<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Помощник сенатора от Удмуртии будет руководить центром наноиндустрииВ Ижевске состоялось собрание учредителей Республиканского центра наноиндустрии. На нем, в частности, состоялись выборы руководителя этой автономной некоммерческой организации. Директором Республиканского центра наноиндустрии стал Михаил Плетнев – доктор химических наук, начальник управления по инновационной работе ИжГТУ, помощник члена Совета Федерации РФ Виктора Шудегова<Node id="443"/>.<Node id="444"/>
Михаил Плетнев окончил УдГУ и аспирантуру Московского государственного педагогического университета, преподавал, был доцентом кафедры физической и органической химии, руководителем научного департамента и проректором по инновационной деятельности УдГУ. <Node id="698"/>Затем<Node id="703"/> возглавлял Ижевский филиал Современной гуманитарной академии, в <Node id="768"/>настоящее время<Node id="783"/> работает в ИжГТУ. Автор более чем ста научных работ, заслуженный деятель науки Удмуртии.
С п р а в к аРеспубликанский центр наноиндустрии создан в <Node id="931"/>2007 году<Node id="940"/>. Среди его учредителей – научно-исследовательские институты Российской академии наук и крупные промышленные предприятия Ижевска (Ижевский физико-технический институт УрО РАН, Институт прикладной механики УрО РАН, Ижевский электромеханический завод «Купол» и др.) Своей задачей организаторы центра считают содействие внедрению современных нанотехнологий в производство.
<Node id="1310"/>http://www.udm-info.ru/…8/anano.htmlНу<Node id="1348"/> что ж, вполне достойный, опытный и весьма квалифицированный руководитель. Будем надеяться, что Удмуртия будет в первых рядах движения за всемерное развития отечественной отрасли нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="443" EndNode="444">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="768" EndNode="783">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="698" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="931" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1310" EndNode="1348">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="443" EndNode="444">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="931" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
