<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Как превратить идеи в бизнес<Node id="28"/>2–3 июля<Node id="36"/> в Экспоцентре проходил IV ежегодный конгресс национального бизнеса. Устроители форума, на который собрались представители научного сообщества и бизнеса, исполнительной и законодательной власти, руководители инновационных компаний и ассоциаций, – Общероссийская общественная организация «Деловая Россия» и Всероссийская политическая партия «Единая Россия». В центре внимания пленарного заседания была Стратегия 2020, или стратегия четырёх «И» – институтов, инфраструктуры, инноваций, инвестиций, а также роль в её осуществлении бизнеса и власти. В двухдневной программе конгресса были круглые столы, отраслевые рабочие группы, заседание «Столыпинского клуба», выставка «Пора предпринимать», ярмарка деловых контактов, презентации.
Михаил Ананян Одна из острейших проблем перехода к инновационной экономике – как превратить идеи в бизнес – была предметом обсуждения за круглым столом в <Node id="921"/>первый день<Node id="932"/> работы Конгресса. 
Открывший дискуссию Андрей Кокошин, президент Российской ассоциации инновационного развития, подчеркнул, что одной из важнейших задач является реализация технологических достижений, которые есть и появляются в государственных НИИ и КБ. Правда, коммерциализация новейших разработок осложнена в силу разных обстоятельств, в том числе проблем в законодательстве. Задача государственной политики, подчеркнул Кокошин, – выделить несколько приоритетных направлений, в которых Россия конкурентоспособна, и сосредоточить на них усилия, для того чтобы занять достойное место на мировом рынке и действительно стать инновационной страной. Сейчас же доля российской наукоёмкой продукции на мировых рынках составляет всего <Node id="1662"/>0,3%<Node id="1666"/> от общего объема высокотехнологичных товаров.
 Среднегодовые темпы роста экономики составляют <Node id="1761"/>8%<Node id="1763"/>, а по «инновационному сценарию» прогнозируются на уровне <Node id="1821"/>6%<Node id="1823"/>, что само по себе странно, считает председатель подкомитета по технологическому развитию Комитета Государственной думы по информационной политике, информационным технологиям и связи Илья Пономарев. По <Node id="2025"/>его<Node id="2028"/> мнению, после реорганизации <Node id="2057"/>правительство<Node id="2070"/>, похоже, дистанцировалось от инновационных процессов. Ни у вице-премьеров, ни у министров сейчас нет функций, связанных с инновационным развитием. Между тем потребность в создании единого координационного центра давно назрела.
 Пока государство поддерживает инновации преимущественно путем создания и финансирования госкорпораций, но этого явно недостаточно. Необходимо формировать спрос на инновационные продукты и технологии, отметил Илья Пономарев, а также готовить специалистов, которые будут работать в сфере коммерциализации инноваций, законодательно оформить специальный налоговый режим для инновационных компаний. Правда, этот процесс тормозится <Node id="2725"/>Минфином<Node id="2733"/>. 
Не менее важно также заполнить правовые пустоты, создав условия для развития венчурных инвестиций. В России объем высоко рисковых инвестиций, в 1000 меньше, чем в США, где ежегодные вложения в новейшие идеи и разработки составляют <Node id="2967"/>23 млрд. долл.<Node id="2981"/>, сказал председатель правления Национального содружества бизнес-ангелов Александр Каширин.
 О проблеме внедрения в производство достижений в области нанотехнологий говорил в своем выступлении генеральный директор концерна «Наноиндустрия» Михаил Ананян<Node id="3233"/>.<Node id="3234"/> Уже существующие нанотехнологии могут быть использованы более чем в 30 направлениях, в том числе в утилизации отходов, в металлургии, авиастроении, энергетике, сельском хозяйстве, медицине, в производстве упаковочных материалов. Однако российский бизнес не заинтересован вкладывать средства в имеющиеся в стране научные разработки – в отличие от зарубежного. Более того, государственные средства направляются подчас не в отечественные разработки, а в те, что созданы в других странах. 
В <Node id="3723"/>настоящее время<Node id="3738"/> основным конкурентным преимуществом в мире считается время внедрения инноваций, отметил руководитель подкомитета <Node id="3852"/>Торгово-промышленной палаты по поддержке инновационного предпринимательства<Node id="3927"/> <Node id="3928"/>Виктор<Node id="3934"/> Малай. Японская «Тошиба»», например, каждые <Node id="3979"/>две недели<Node id="3989"/> осуществляет новый инновационный проект. А где находится Россия? На 58 месте в мире по конкурентоспособности. Без координации инновационного развития в едином центре, по мнению Малая, прорыва в конкурентоспособности российской экономике не достичь.
 На самом деле в нашей стране есть предпосылки для перехода на инновационный путь развития. Есть и блестящие учёные, разработчики новейших идей, есть и те, кто может их поддержать, есть и представители власти, заинтересованные в «российском инновационном прорыве», но все они разобщены. Поэтому закономерно, что в резолюции участников круглого стола, в частности, отмечалась необходимость стимулирования крупного и среднего бизнеса к инвестированию в малые инновационные компании ранних стадий на основе создания корпоративных технологических бизнес-инкубаторов, отраслевых центров трансфера технологий, совместных фондов «посевного» инвестирования и т.д. По мнению участников дискуссии, необходимы согласованные действия, направленные на формирование прозрачного устойчивого, коммерчески привлекательного инновационного рынка. Игорь <Node id="5073"/>Плотниковhttp://www.mskit.ru/news/n50697/Ну<Node id="5116"/> вот, как свидетельствует самый известный эксперт в данной области – Михаил Ананян, уже существующие нанотехнологии могут быть использованы более чем в 30 направлениях, в том числе в утилизации отходов, в металлургии, авиастроении, энергетике, сельском хозяйстве, медицине, в производстве упаковочных материалов. Однако «что-то неладно в Датском королевстве», ибо российский бизнес не заинтересован вкладывать средства в имеющиеся в стране научные разработки – в отличие от зарубежного. И более того, государственные средства направляются подчас не в отечественные разработки, а в те, что созданы в других странах.
Вот придумать меры и способы, КАК исправить данную ситуацию, условия и т.п. – и состоит задача наших «умников» во всех сферах: и в бизнесе, и в законодательных, и в исполнительных органах. Да и в ГК «Роснанотех». Вот придумаете, всё наладите – вот тогда и заживём – счастливо и радостно!.. А до той поры – никак… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="2725" EndNode="2733">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфином</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="28" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1662" EndNode="1666">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1821" EndNode="1823">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="921" EndNode="932">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="3852" EndNode="3927">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Торгово-промышленной палаты по поддержке инновационного предпринимательства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3723" EndNode="3738">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="3233" EndNode="3234">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2025" EndNode="2028">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="1761" EndNode="1763">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="2057" EndNode="2070">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="3928" EndNode="3934">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виктор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3979" EndNode="3989">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="5073" EndNode="5116">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="2967" EndNode="2981">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="3233" EndNode="3234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
