<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
C <Node id="4"/>6 по 9 ноября 2008 года<Node id="27"/> будет проходить VIII конференция молодых ученых “Актуальные проблемы современной неорганической химии и материаловедения”, организованная Факультетом наук о материалах и Химическим факультетом МГУ имени М.В.Ломоносова при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований. Место проведения конференции: Институт общей и неорганической химии им. Н.С.Курнакова РАН (г.Москва) и пансионат “Университетский” (<Node id="451"/>г. Звенигород Московской обл.<Node id="480"/>). Конференция входит в число научных конференций Российской Федерации, аккредитованных Фондом содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере по программе “У.М.Н.И.К.” для отбора работ в номинации «За научные результаты, обладающие существенной новизной и среднесрочной (до 5-<Node id="779"/>7 лет<Node id="784"/>) перспективой их эффективной коммерциализации». 
 Правила регистрации участников: заявки на участие в конференции должны быть высланы по электронной почте на адрес <Node id="949"/>zvenigorod08@gmail.com<Node id="971"/> не позднее <Node id="983"/>15 октября 2008 года<Node id="1003"/> в виде файла RTF. Название файла должно соответствовать фамилии представляющего заявку, например, Ivanov.rtf. 
 
 
Форма заявки:   1. Ф.И.О.(полностью)   2. <Node id="1161"/>Год<Node id="1164"/> рождения   3. Для студентов – курс, для аспирантов – <Node id="1218"/>год<Node id="1221"/> обучения   4. Организация (полное название, включая лабораторию)   5. Почтовый адрес организации (с почтовым индексом)   6. Факс   7. E-mail   8. Телефон   9. Название стендового доклада   10. Для участия в конкурсе по программе «У.М.Н.И.К.» Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере работа должна соответствовать критериям, изложенным на сайте фонда <Node id="1607"/>http://fasie.ru.<Node id="1623"/> Участник, желающий выставить свою работу на конкурс, должен указать это в заявке.   
Научная программа конференции молодых ученых будет включать лекции ведущих профессоров МГУ и других научных организаций, а также устные и стендовые доклады студентов 4-6 курсов, аспирантов и молодых сотрудников без ученой степени по теме их научной работы. Основные научные направления конференции: 1. Синтез и исследование неорганических соединений, создание функциональных материалов на их основе:  • - бионеорганические материалы  • - <Node id="2147"/>наноматериалы<Node id="2160"/>  • - супрамолекулярные соединения  • - функциональные материалы (кислород-ионные проводники, диэлек­трики, углеродные материалы, термоэлектрики)  2. <Node id="2310"/>Физико<Node id="2316"/>-химические методы исследования неорганических соединений и материалов:  • - рентгенография  • - XAFS-спектроскопия  • - ядерный квадрупольный резонанс  • - рентгеновская фотоэлектронная спектроскопия  3. Проблемы современной неорганической химии:  • - нестехиометрия и реакционная способность  • - строение, новые кристаллографические подходы к описанию кристаллических структур   По результатам конференции будет опубликован сборник тезисов докладов участников. Правила оформления тезисов (см. шаблон):  1) Тезисы объемом не более 1 стр. должны быть представлены в электронной форме не позднее <Node id="2912"/>15 октября 2008 г.<Node id="2930"/>  2) Тезисы, оформленные не по шаблону, рассматриваться не будут.  3)Тезисы должны быть высланы по электронной почте (zvenigorod08@gmail.com) в виде файла формата rtf. Название файла должно содержать фамилию автора, представляющего доклад, например, Ivanov_Abstract.rtf  4)Оргкомитет оставляет за собой право отклонить тезисы, оформленные не по правилам или поступившие позже указанного срока.    Адрес оргкомитета:119991, Москва, Ленинские горы, химический факультет МГУ им. М.В.Ломоносова, Бердоносов П.С., <Node id="3439"/>zvenigorod08@gmail.com<Node id="3461"/> тел.: (495) 939-3504 Факс: (495) 939-09-98  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="2310" EndNode="2316">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Физико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1607" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="3439" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="983" EndNode="1003">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="2147" EndNode="2160">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="2912" EndNode="2930">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Электронная_почта" StartNode="949" EndNode="971">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="расположение" StartNode="451" EndNode="480">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="779" EndNode="784">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1218" EndNode="1221">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1161" EndNode="1164">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
