<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>В субботу, 13 октября 2007 г.<Node id="30"/> состоялось знаменательное событие - первый "мозговой штурм", обещанный в своих интервью центральным СМИ генеральным директором Государственной Корпорации "Роснанотех" Л.Б.Меламедом. "Штурм" проходил в уютном оздоровительном комплексе "Ватутинки", который собрал как представителей "оборонки", промышленности и инновационных компаний, так и отдельных ученых и опытных "модераторов" таких мероприятий, действовавших в интересах ГК РНТ. Целью этого круглого стола была дискуссия о целях и задачах Корпорации. О результатах "штурма" Корпорация сообщит дополнительно.
 
Сайт НАНОМЕТР, пока суд да дело, проводил небольшой опрос на своем Форуме, скромные результаты которого мы хотели бы прокомментировать (конечно, вопросы были тенденциозные, но даже в этой сложной и провокационной ситуации есть, что обсудить). 
 Смысл создания ГК РНТ видится голосовавшим, несомненно, очень комплексно: поиск и сбор в кулак оставшихся (или вновь нарождающихся?) научных бойцов и их интеллектуальной собственности (<Node id="1026"/>10%<Node id="1029"/>+<Node id="1030"/>5%<Node id="1032"/>+<Node id="1033"/>7%<Node id="1035"/>), вливание денег в образование (<Node id="1068"/>10%<Node id="1071"/>) и ВПК (<Node id="1080"/>10%<Node id="1083"/>), а параллельно - доставление радости остальным от внедрения нанопродуктов в жизнь каждого (<Node id="1176"/>18%<Node id="1179"/>). А еще лучше - продажа избытка повсеместно находящихся нанопродуктов нашим злейшим зарубежным друзьям (<Node id="1284"/>34%<Node id="1287"/>). Если серьезно, то последний высокий процент говорит о том, видимо, что нанопродукты - это квинтэссенция интеллектуальной собственности и наукоемкости, которая не менее ценна, чем украденные у недр и будущих поколений нефть и газ. При этом нанофобии в России, как на Западе, видимо, еще не развилось и нанопродуктов и, соответственно, рисков для здоровья от их внедрения еще у нас никто не боится (<Node id="1687"/>0%<Node id="1689"/>). Время еще не пришло. Что же касается лично Роснанотеха, то "Роснанотех выступит командным центром по развитию нанотехнологий. Будет формировать госзаказ в этой области. Т.е. анализирует ситуацию, принимает решения, предлагает работу заинтересованным организациям. И так пока деньги не закончатся или же цель не будет достигнута.". 
 
Может быть именно поэтому в певую очередь в качестве задач ГК РНТ голосовавшие выделяют практически на равных науку и промышленность (по <Node id="2163"/>27%<Node id="2166"/>), что, видимо, можно считать голосованием за "умную промышленность" или "промышленную науку". Голосовавшие не очень верят в узкий российский рынок и считают, что надо за ТАКИЕ деньги, конечно, выходить на рынок мировой (<Node id="2387"/>20%<Node id="2390"/>), где и устраивать успешную конкуренцию. <Node id="2432"/>13%<Node id="2435"/> ("чертова дюжина") считают Роснанотех предвыборной политической химией. Тем не менее, глазами участников голосования РНТ видится следующим образом (НАПРИМЕР!): "Главная задача роснанотеха заключается в отборе талантливых учёных и групп учёных с целью выполнения каких-либо важных научных проектов с последующей продажей этих результатов третим лицам (это если подходить к вопросу формально). В общем, надо чтобы государство контролировало рынок интеллектуальной продукции (и не только открытий в области нано, но так же и в других сферах), использовало национальные ресурсы с умом, а не так, как сейчас (ну например, с каждого литра нефти и газа компания, их добывающая, должна делать некие отчисления в фонд, распределяющий деньги между учёными, которые занимаются альтернативной энергетикой) и имело своей целью лишь одно-ведущую роль российских специалистов где бы то ни было..." 
 
Эта вера в себя, в свои силы, в свой личный вклад или вклад различных российских доморощенных гениев в мощь родной страны - это здорово и правильно. Надежда умирает последней. Поэтому, видимо, большинство ждет от РНТ одного - централизованного распределения денег (<Node id="3587"/>50%<Node id="3590"/> опрошенных). При этом РНТ создаст благоприятный фон для развития малого и среднего бизнеса (<Node id="3683"/>22%<Node id="3686"/>), хотя все эти процессы могут не привести к тому, что РНТ станет, в целом, локомотивом развития РФ, основной корпорацией, возрождающей промышленность (<Node id="3838"/>11%<Node id="3841"/> + <Node id="3844"/>8%<Node id="3846"/>). По всей видимости, люди ждут создания других государственных корпораций - гигантов. А может быть, устали (не) верить: "Сейчас Роснанотех - Централизованный распорядитель части денег, потом, если повезёт, будет - одним из Локомотивов развития РФ.". 
 
Аудитория сайта Нанометр - молодежная, независимая и дальновидная (поскольку именно ей, в принципе, и прийдется поднимать российский нанотех). По всей видимости, именно этим можно объяснить, что большинство молодых талантов считает, что следует, в первую очередь, поддерживать науку (<Node id="4384"/>34%<Node id="4387"/>) и образование (<Node id="4404"/>15%<Node id="4407"/>). Несколько меньшая часть голосовавших считает, что для развития нанотеха следует использовать силы малого и среднего бизнеса (<Node id="4535"/>15%<Node id="4538"/> + <Node id="4541"/>6 %<Node id="4544"/>) и следует, непременно, вложиться в защиту интеллектуальной собственности, например, в виде международных патентов и лицензий (<Node id="4672"/>21%<Node id="4675"/>). Симптоматично, как говорится, что <Node id="4712"/>0%<Node id="4714"/> (!) проголосовало за крупный бизнес и ширпотреб (то есть разные "наноштаны" и "сапожный крем нанокиви"). Второе понятно - СМИ всячески постарались с "восхвалением" нанотехнологий. А вот почему не надо вкладывать наноденьги в крупные компании - это вопрос. То ли боимся, что крупное производство инертно и догматично, то ли опасаемся, что оно проглотит деньги неэффективно... Но в общем и целом - наука и коммерция примерно пополам с небольшим перевесом в сторону фундаментальности...
 
Несколько советом по теме от участников форума (авторство указано там же):
 
"Многие даже не представляют, насколько неразвито в России понимание сути сложившейся патентной системы, в первую очередь, США. Одного неточного слова может быть достаточно для обхода патентной формулы. Для правильного патентования и защиты нужны квалифицированные кадры и немалые деньги на их оплату. Сегодня продолжается совершенно неприемлемая для мирового рынка порочная практика времён СССР патентования на "неизвестного владельца прав", которым является "государство" и его структуры. Только когда есть ясность о принадлежности прав или риск вполне разумен (что бывает очень редко), коммерческие структуры будут рассматривать вопрос о покупке лицензий и прочих способах использования интеллектуальной собственности. Новый ГК (часть 4) очень слабо прописал нормы прав для "служебных" объектов авторского права, а без решения этой российской проблемы результатом будет работа на "дядю"."
 
"Чтобы инвесторы захотели поучаствовать в процессе разработки технологий или создания производства они должны четко понимать во что они вкладываются и риск данных инвестиций не должен быть выше чем в иных отраслях. Другими словами Корпорация кроме финансирования "нужных" направлений науки, должна реализовывать успешные технологические и производственные проекты в наносфере. Формировать информационную, правовую и организационную систему. Только в случае наличия положительно реализованных проектов в сфере нанотехнологий, наличия детально проработанных фундаментальных открытий и "дружелюбной" среды для бизнеса будет опеспечена привлекательность нанотехнологий в РФ для частного капитала, участие которого обеспечит выход отрасли на те 10 значные показатели по обороту, которые заявлены <Node id="6963"/>правительством<Node id="6977"/>."
 
Насчет образования участники форума были достаточно категоричны - не нужен информационный шум и глупый пиар, да и в детском саду, мол, еще не время готовить юных нанотехнологов (<Node id="7160"/>0%<Node id="7162"/>). Надо начинать с ВУЗа (<Node id="7187"/>23%<Node id="7190"/>), подталкивая до этого к нанотеху школьников (<Node id="7237"/>14%<Node id="7240"/>) и обеспечивать непрерывность образования за счет поддержки молодых ученых (<Node id="7317"/>17%<Node id="7320"/>), НИИ и образовательных центров (<Node id="7354"/>11%<Node id="7357"/>), при этом будут очень приветствоваться гранты и стипендии молодым и талантливым (<Node id="7440"/>20%<Node id="7443"/>), что, конечно, правильно и себя десять раз оправдает как доходное вложение в будущие поколения. А вот газеты и журналы и даже "дикий" Интернет себя несколько дискредитировали: "Я голосую за развитие сайтов. Система ВУЗов сохраняет во многом организацию средневековой бурсы, когда ... многое зависит от конкретного места и нескольких случайных личностей. Это совершенно неприемлемо сегодня. ВУЗы должны быть перестроены коренным образом. Зачем сегодня читать лекции в аудиториях? Это время, потраченное зря. В то же время, попробуйте найти точную и актуальную справочную информацию о любом веществе. Справочники устаревают быстрее, чем печатаются, а сетевые ресурсы бессистемны и лживы. Научная периодика практически недоступна не только для обучения, но и для работы. Реферативные материалы опаздывают и как правило, неверно трактуют суть публикаций. Существующие административные и финансовые ограничения по доступу к актуальной научной информации совершенно непонятны и выглядят как корпоративные попытки цеховых организаций сохранить свою "привилегированность". Вот так. Люди стали прагматичными... 
 
В отличие от бумажных СМИ, Интернет еще в почете. Подавляющее большинство опрошенных считает, что в информационной поддержке наноиндустрии важнейшую роль должны сыграть суперсайт Роснанотеха (<Node id="8742"/>54%<Node id="8745"/>) и адресная поддержка существующих научно - популярных и образовательных сайтов (<Node id="8827"/>21%<Node id="8830"/>). Даже телевидению вместе с бумажными СМИ отводится всего <Node id="8889"/>10%<Node id="8892"/>, примерно столько же, сколько процессу организации конференций и школ (<Node id="8964"/>8%<Node id="8966"/>). В дорогие, помпезные и бестолковые промышленные выставки с их <Node id="9031"/>2%<Node id="9033"/> никто, похоже, из опрошенных не верит. Сайт Роснанотеха видится многим как серьезный и функциональный сайт (<Node id="9142"/>38%<Node id="9145"/>), являющийся своеобразным дипломатическим представителем Корпорации (<Node id="9215"/>14%<Node id="9218"/>) и в то же время с практически безграничными разделами (<Node id="9275"/>17%<Node id="9278"/>) и возможностями медиахолдинга (<Node id="9311"/>23%<Node id="9314"/>). Свреобразный непогрешимых информационный Бог на поле "нано". С другой стороны: "С технической точки зрения один большой суперсайт представляет сложную систему, вероятность серьёзных отказов будет больше. С экономической точки зрения один большой суперсайт - монополист, кто же тогда мелкий и средний бизнес?" 
 
В качестве "аналогов" голосовавшие видят что-то крупное и относительно знакомое - американский департамент энергетики или крупные программы Евросоюза. В исторической ретроспективе - атомный проект СССР, но это, очевидно, работа наших отечественных СМИ.
 
Ответ на вопрос о проблемах Роснанотеха принес небольшой и приятный сюрприз. Практически никто не считает, что Роснанотех закончится вместе с нефтью! Однако большинство уверено, что самая крупная российская беда - чиновники - представляют реальнейшую угрозу (<Node id="10143"/>25%<Node id="10146"/>). Остальные факторы (инертность российских ученых, <Node id="10198"/>10%<Node id="10201"/>, переоценка роли нанотехнологий, <Node id="10235"/>17%<Node id="10238"/>, недоразвитая материально-техническая база, <Node id="10283"/>20%<Node id="10286"/>, отставание фундаментальных и прикладных исследований, <Node id="10342"/>15%<Node id="10345"/>) в совокупности (<Node id="10363"/>62%<Node id="10366"/>) представляют смертельную угрозу, но российский менталитет со своими <Node id="10436"/>2%<Node id="10438"/> тут ни при чем. Что перевесит - вливание больших денег или временной фактор недоразвития и отставания - покажет время.
 
"В патентовании - соль сегодняшних возможностей ГК. Кадры, деньги, скорость действий, государственная машина грамотного сохранения секретов до определённого времени - вот проблемы, которые станут основными для реального выхода на рынок." И это оптимистическое "за" сочетается в ответах с пессимизмом типа "...по моему скромному мнению, у нанотехнологий в России только одна проблема - невостребованность. Они никому не нужны. Уж извините."
 
Будем ждать, когда "штурм" перерастет в планы и дела! Удачи (нам всем). Аминь.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1687" EndNode="1689">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="8742" EndNode="8745">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="9215" EndNode="9218">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="8889" EndNode="8892">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3838" EndNode="3841">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="9031" EndNode="9033">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2387" EndNode="2390">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="7317" EndNode="7320">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="8827" EndNode="8830">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1030" EndNode="1032">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="10342" EndNode="10345">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="10283" EndNode="10286">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="10436" EndNode="10438">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="1026" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="10363" EndNode="10366">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="6963" EndNode="6977">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="3844" EndNode="3846">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="3683" EndNode="3686">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="8964" EndNode="8966">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="9275" EndNode="9278">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="4672" EndNode="4675">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="1033" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="1068" EndNode="1071">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="4535" EndNode="4538">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="10198" EndNode="10201">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="2432" EndNode="2435">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="3587" EndNode="3590">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="10143" EndNode="10146">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="1080" EndNode="1083">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="30">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="7187" EndNode="7190">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="1176" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="7237" EndNode="7240">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="9142" EndNode="9145">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="4541" EndNode="4544">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="7354" EndNode="7357">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Процент" StartNode="4404" EndNode="4407">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="1284" EndNode="1287">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="9311" EndNode="9314">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="2163" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="4712" EndNode="4714">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Процент" StartNode="10235" EndNode="10238">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="7440" EndNode="7443">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Процент" StartNode="7160" EndNode="7162">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="4384" EndNode="4387">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
