<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» и МИД России <Node id="29"/>подписали <Node id="39"/>соглашение<Node id="49"/> о сотрудничестве<Node id="66"/>24 марта 2008 года<Node id="84"/> генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="136"/> <Node id="137"/>и Министр иностранных дел Российской Федерации Сергей Лавров<Node id="197"/> подписали Соглашение о сотрудничестве.
В частности, согласно Соглашению, МИД России будет оказывать корпорации поддержку в реализации задач по развитию экономического, инвестиционного и научно-технического сотрудничества с зарубежными партнерами, а также защищать законные права и интересы корпорации за рубежом. Кроме того, МИД России будет содействовать ГК «Роснанотех» в установлении деловых контактов, организации и проведении встреч с органами государственной власти иностранных государств, с международными организациями и компаниями по вопросам сотрудничества в сфере нанотехнологий.
В свою очередь, ГК «Роснанотех», в пределах своей компетенции, содействует МИД России в выполнении возложенных на министерство функций по расширению торгово-экономических и научно-технических связей, а также инвестиционного сотрудничества Российской Федерации с иностранными государствами и международными организациями. Корпорация будет оказывать МИД России экспертно-консультативную поддержку по вопросам, касающимся мирового рынка нанотехнологий, их экспорта, импорта, а также привлечения иностранных инвестиций в нанотехнологическую сферу.
 
<Node id="1335"/>У корпорации есть цель – добиться, чтобы научные достижения в сфере нанотехнологий приносили реальную практическую пользу российскому обществу, – заявил Леонид Меламед<Node id="1502"/>, выступая на церемонии подписания Соглашения. – Достичь этой цели невозможно без эффективного международного сотрудничества, осуществления совместных с иностранными партнерами проектов по развитию и внедрению нанотехнологий.
  Мы планируем привлечь к совместной работе как иностранных специалистов высокой квалификации, так и наших бывших соотечественников, ученых и инженеров, выехавших в свое время за рубеж в поисках лучших условий для работы и профессионального роста. Корпорация собирается предложить им достойные условия для сотрудничества, мы планируем использовать опыт таких специалистов в нашей научной, производственной деятельности. Соглашение, которое сегодня подписано с МИДом России, как раз и нацелено на содействие такому международному обмену.
 <Node id="2266"/>http://www.rusnanotekh.ru/Хорошее<Node id="2299"/> это дело! Давно пора было собрать силы всех гос. ведомств в один кулак и проводить согласованную н.-т. политику за рубежами нашей Родины, как, кстати, давно уже действуют государственные ведомства и учреждения в других странах, оказывая всемерную помощь и содействие своим фирмам и корпорациям в конкурентной борьбе на мировой арене… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="66" EndNode="84">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1335" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2266" EndNode="2299">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="39" EndNode="49">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="136" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="29" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1335" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="136" EndNode="137">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
