<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  
Современные компьютеры постоянно становятся все быстрее, однако, похоже, ученые нашли способ подойти к пределу возможностей использования двоичной системы. Этим способом может стать квантовый разряд или <Node id="206"/>кубит<Node id="211"/>, квантовая частица, имеющая два базовых состояния, которые обозначаются 0 и 1, которым могут соответствовать направления вверх и вниз спина атомного ядра и электрона. Их применение может совершить настоящую революцию в компьютерной технике: компьютер с памятью в несколько килокубит теоретически может заменить классический компьютер с терабайтом памяти. Однако сначала нужно решить проблему эффективного управления спинами.
 
 
 
Учеными из Лондонского центра по нанотехнологиям во главе с Гавином Морлей (Gavin Morley) разработали новую технологию для динамической ядерной поляризации, позволяющую с помощью сильных магнитных полей (8,6 Тл) и низких температур (3 К) упорядочить значительно больше <Node id="912"/>ядерных спинов<Node id="926"/>, чем раньше представлялось возможным, и тем самым сделать молекулы N@C60 в тысячу раз более эффективными в <Node id="1034"/>квантовых компьютерах<Node id="1055"/>. Она основана на одновременном возбуждении электронных и ядерных переходов находящегося в центре молекулы атома азота, т.е. для  придания ядру положительного спина использовалось то, что электрон уже имел такое направление спина. 
 
 
 
Эта технология привлекла большой интерес ученых, работающих с магнитным резонансом, так как в тысячу раз более эффективные молекулы значительно сократят время проведения экспериментов по ядерному магнитному резонансу. 
 
 
 
Работа  " Efficient Dynamic Nuclear Polarization at High Magnetic Fields" опубликована в журнале Physical Review Letters .
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кубит" StartNode="206" EndNode="211">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Ядерный+спин" StartNode="912" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1034" EndNode="1055">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
