<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанокосметика: безопасны ли новые технологии?Совсем недавно <Node id="60"/>Passion.ru<Node id="70"/> писал об инъекциях красоты. Оказалось, многие женщины не готовы прибегать к подобным мерам в борьбе за сохранение своей молодости. Возможно, именно поэтому учеными все активнее ведутся научные разработки в области косметологии. И в первую очередь нас интересует нанокосметика.
Немного историиСейчас повсюду говорят и пишут о нанокосметике. Большинство из нас знает, что это какое-то модное и революционное направление в косметологии. Но что такое «нано» и почему оно так эффективно?
Нано – это микрочастица. Если выражаться конкретнее, то это частица порядка 10(-9) метра. До прихода в косметику нанотехнологии широко осваивались и использовались в других отраслях: кибернетике, медицине, биологии, космонавтике.
Древние египтяне, сами того не зная, использовали методы нанотехнологии при изготовлении черной краски для волос. Она содержала частицы сульфида свинца размером около 5 нанометров. Благодаря этим микрочастицам краска великолепно впитывалась в волосы по всей структуре.

Появление Ботокса на рынке косметических услуг поставило мировые косметические компании в суровые условия – женщины хотели получить крем, действие которого не уступало бы инъекциям Ботокса, и готовы были за это платить большие деньги. Тут-то ученым и пришло в голову использовать нанотехнологии в косметике.
L'Oreal, мировой лидер по производству косметики, вкладывает миллионы в исследования нанотехнологии. Компания верит в то, что будущее именно за нанокосметикой – когда-нибудь она поможет нам замедлить старение кожи, предотвратить появление седых волос и даже облысение.

<Node id="1632"/>Несколько лет назад<Node id="1651"/> L'Oreal выпустила на рынок знаменитый крем Revitalift, содержащий наносомы Про-Ретинола А, и, по заверению компании, этот крем впитывается в кожу куда лучше, чем кремы других марок, за счет особых микрочастиц.
Традиционные кремы лишь образовывали барьер, защищающий кожу от потери влаги, тогда как лореалевская новинка с помощью микрочастиц действовала на более глубокие слои кожи и стимулировала обновление клеток.

За кремом Revitalift последовал Revitalift Double Lifting, доставляющий коже витамин С, а также увлажняющие кремы Vichy Reti C и Biotherm Age Fitness Nuit. Dior «выступил» на рынок с «липосомами», которые по своей функции похожи на лореалевские «наносомы». Estee Lauder и **Johnson &amp; Johnson также стали производить продукцию с использованием нанотехнологий.
Как действует нанокосметика?
Большинство обычных кремов из числа так называемой «поверхностной косметики» не достигают глубоких слоев кожи, оставаясь на поверхности. Такие кремы могут хорошо защищать кожу и не более того. Нанокосметика действует на уровне атомов, доставляя увлажняющие компоненты и антиоксиданты в так называемых «наносферах» или «наносомах» – маленьких капельках, которые в миллионы раз меньше частицы песка.
В теории, эти наносомы проникают очень глубоко в кожу, принося с собой увлажняющие компоненты и удаляя мертвые клетки глубоко под поверхностным слоем кожи.
Наносомы – это микрошарики, наполненные различными активными веществами – например, витаминами. Проникая вглубь эпидермиса, оболочка такого шарика растворяется и кожа питается изнутри.

Однако косметологи не остановились на наносомах и предложили потребителям так называемые «нанокомплексы», объединяющие активные вещества, измельченные до размера «нано», в системы. Нанокомплексы могут быть заранее «запрограммированы» под определенную проблему и высвобождать активные вещества именно там, где это необходимо.
<Node id="3522"/>Наночастицы<Node id="3533"/> против морщин
Косметическая марка Dekaroline известна своими антивозрастными кремами, созданными по уникальной технологии Низацелл. <Node id="3666"/>Наночастицы<Node id="3677"/>, входящие в состав кремов Dekaroline, представляют собой структурный и функциональный аналоги живой клетки. Антивозрастные косметические средства этой марки существенно повышают эластичность и упругость кожи, уменьшая размер морщин.
В состав кремов входит Кислородный Аква-Минеральный комплекс, выделенный из минеральной воды термальных источников Карловых Вар.

Говоря о нанокосметике, нельзя обойти стороной косметику NewAge, выпускаемую «WGN Corporation» (США) и содержащую уникальные запатентованные нанокомплексы. Специалисты компании утверждают, что их косметика обладает заранее запрограммированными свойствами, которые позволяют каждому человеку быстро решить вполне конкретные косметологические проблемы.

Косметика NewAge увлажняет глубокие слои кожи и эффективно удерживает эту влагу внутри, восполняет дефицит кислорода в коже, способствуя быстрой регенерации клеток, а также обладает уникальными ранозаживляющими свойствами.
Нано для красоты волос!
У бренда лечебной косметики для волос Kerastase, принадлежащего компании L’Oreal, есть несколько продуктов для волос, созданных с использованием нанотехнологий.

Например, питательная <Node id="4824"/>наноэмульсия<Node id="4836"/> Kerastase Nutritive Aqua-Oleum поможет вернуть жизнь сухим и чувствительным волосам. Эта эмульсия с маслами авокадо и жожоба используется в профессиональных парикмахерских салонах как часть лечебной процедуры.
К слову…
Продукция Kerastase очень популярна у знаменитостей! Стилист Мадонны <Node id="5125"/>Энди Ле<Node id="5132"/> Компт признается, что – перед тем, как укладывать причёску поп-дивы – он всегда использует Kerastase Serum Oleo-Relax<Node id="5250"/>.

Среди голливудских звезд, использующих продукцию Kerastase: Бритни Спирс, Хэлен Хант, <Node id="5339"/>Кристина Эпплгейт<Node id="5356"/>, Риз Уизерспун, Дженнифер Лопес, Дрю Бэрримор, Сара-Джессика Паркер, <Node id="5426"/>Шакира<Node id="5432"/>, <Node id="5434"/>Кортни Кокс<Node id="5445"/>-Аркетт, <Node id="5454"/>Алисия Милано<Node id="5467"/>.

А один из голливудских стилистов, Дэвид Еванджелиста, говоря о маске для волос Kerastase Masquintense, однажды пошутил, что она вполне могла бы увлажнить пустыню Сахару!

Продукты для волос NANOMAX помогут восстановить поврежденные волосы: мелкие частицы с высокой проникающей способностью попадают внутрь волоса непосредственно через поврежденные места. Накапливаясь внутри волоса, <Node id="5853"/>наночастицы<Node id="5864"/> начинают действовать изнутри к поверхности. Результат – сильные, красивые и здоровые волосы!

Нанотехнологии широко используются в изготовлении утюжков для волос. Инновационные щипцы-выпрямители марки Ga.Ma обладают нано-турмалиновым покрытием.

Итальянская компания Ga.Ma обнаружила, что миллионы <Node id="6163"/>наночастиц<Node id="6173"/> турмалина испускают больше отрицательно заряженных ионов в инфракрасном спектре, чем подобный источник твердого турмалина.
Это свойство щипцов позволяет добиться антистатического эффекта и поддержать естественную влажность волос. В результате мы получим идеально прямые, гладкие, блестящие и послушные волосы.
Нано-защита от солнца
Нанотехнологии используются не только при производстве увлажняющих кремов, но и солнцезащитных средств. Оказывается, солнцезащитный крем может быть практически неощутимым, но, в то же время, способным защитить от вредного солнечного излучения на самом высоком уровне.

Учёные обнаружили, что крем с частицами диоксида титана и оксида цинка отлично защищает кожу от солнца, не оставляя неприятных белых разводов на коже и не делая её липкой. Так что, если вы хотите идти в ногу со временем, рекомендуем приобрести для наступающего пляжного <Node id="7045"/>сезона<Node id="7051"/> солнцезащитный крем Nano Wear Sunblock японской компании KOSE Corporation.
Сенсация! Нанокосметика поможет увеличить грудь
Крем St. Herb Nano Breast Cream, если верить обещаниям производителей, способен увеличить грудь с первого размера до третьего. Наносомы, входящие в состав препарата, расширяют грудь на клеточном уровне, стимулируя разработку грудных тканей и удлиняя молочные железы.

Сочетание <Node id="7453"/>наночастиц<Node id="7463"/> с фитоэстрогеном растения Пуэрария Мирифика (Pueraria Mirifica) в St. Botanica Nano Breast Serum эффективно воздействует на грудь, лишенную тонуса. Наносомы проникают прямо вглубь груди, насыщая и питая соединительные ткани.
Эта косметика станет настоящим спасением для женщин, чья грудь потеряла упругость после родов, а также ввиду возрастных изменений. Все, что нужно делать – ежедневно проводить массаж груди с помощью одного из этих продуктов. И необходимость в хирургическом решении проблемы отпадет сама собой!Нанокосметика своими руками
Украинская компания ООО «<Node id="8034"/>Наноматериалы<Node id="8047"/> и нанотехнологии» (NANOsvit) запустила в продажу двухкомпонентный <Node id="8114"/>коллоидный раствор<Node id="8132"/> из <Node id="8136"/>наночастиц<Node id="8146"/> серебра и воды высшей степени очистки, который можно самостоятельно добавлять в любую косметику.
Серебро – мощное противомикробное средство, стимулирующее иммунную систему и обмен веществ, способное уничтожать вирусы, вредные бактерии и грибки. Раствор можно добавлять в любые косметические средства (от кремов до шампуней) – это придаст им новые целебные свойства.
Ложка дёгтя
Некоторые ученые сомневаются в безопасности нанокосметики, утверждая, что те самые чудодейственные микрочастицы, за которые мы так любим эту косметику, способны сослужить нам плохую услугу – они могут попасть в кровь.
Нанокосметика очень быстро попала на полки магазинов во всем мире, в то время как еще не было проведено достаточно исследований относительно ее потенциальной токсичности и способности влиять на организм и окружающую среду в долгосрочной перспективе.
В США косметические продукты попадают на рынок без предварительной оценки FDA (американский государственный орган по контролю за медицинскими препаратами). Таким образом, безопасность данных продуктов гарантируется исключительно их продавцами.

<Node id="9238"/>15 января 2008 г.<Node id="9255"/> британская неправительственная организация Soil Association объявила, что созданные искусственным путем <Node id="9360"/>наночастицы<Node id="9371"/> могут представлять опасность для здоровья, имея в виду в том числе и косметику. Чем меньше частица, тем большую опасность она может представлять ввиду высочайшей проникающей способности.
Остается пользоваться чудодейственной косметикой на свой страх и риск!Анна <Node id="9634"/>ШУСТРОВАhttp://www.passion.ru<Node id="9663"/>/s.php/8196.htmДа-а-а, красивой быть не запретишь!.. И эта статья, несмотря на предостерегающий заголовок и небольшой раздел о «ложке дёгтя», скорее напоминает «бочку мёда», то есть является статьёй скорее рекламного характера, знакомящей наших «боевых подруг» с достоинствами кремов и других косметических препаратов. В то время как многие обозреватели и специалисты настойчиво предостерегают о возможных опасностях бесконтрольного использования нанокосметики: <Node id="10125"/>http://www.nanonewsnet.ru/…tsami-opasna<Node id="10164"/> // <Node id="10168"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ya-cheloveka<Node id="10207"/> // <Node id="10211"/>http://www.nanonewsnet.ru/…leks-noadada<Node id="10250"/> и т.п. Тем не менее, это – хорошая обзорная статья, знакомящая с более или менее популярными нанокосметическими продуктами, имеющимися на мировом рынке. И поскольку «прогресс» в этой области всё равно уже «не закрыть», а уж тем более – не повернуть вспять, то и нашим спецам надо бы поспешать здесь, уделяя особое внимание ДВУМ аспектам проблемы: а) быстро-быстро разрабатывать такие препараты самим (чтобы не потерять рынка) и б) наладить оперативный контроль за качеством (в широком смысле) этих товаров, обращая особое внимание на БЕЗОПАСНОСТЬ их для здоровья людей и, в частности, наших любимых женщин… А до той поры всем пользователям/-ницам нанокосметики взять на вооружение здравый смысл и элементарную осторожность, памятуя о заключительной фразе этой статьи: «Остается пользоваться чудодейственной косметикой на свой страх и риск!»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="8034" EndNode="8047">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="3666" EndNode="3677">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1632" EndNode="1651">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="8136" EndNode="8146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="5125" EndNode="5250">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="5125" EndNode="5132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Энди</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="6163" EndNode="6173">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Коллоид" StartNode="8114" EndNode="8132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="5434" EndNode="5445">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кортни</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="10211" EndNode="10250">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="7045" EndNode="7051">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="5125" EndNode="5250">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="9634" EndNode="9663">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="9360" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="10168" EndNode="10207">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="3522" EndNode="3533">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="5454" EndNode="5467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алисия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="5339" EndNode="5356">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кристина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="5426" EndNode="5432">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шакир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="5853" EndNode="5864">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="7453" EndNode="7463">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="60" EndNode="70">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="9238" EndNode="9255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноэмульсия" StartNode="4824" EndNode="4836">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="10125" EndNode="10164">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
