<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Мечта о создании экологически чистых электромобилей становится на шаг ближе к осуществлению благодаря совместной работе химиков из Китая и Великобритании. 
 
 
 Наиболее перспективными в качестве источников питания для таких автомобилей рассматриваются никелевые металлгидридные аккумуляторы, использующиеся в <Node id="311"/>настоящее время<Node id="326"/> для питания MP3 проигрывателей и ноутбуков. Тем не менее, до настоящего времени масштабирование таких батарей для крупномасштабного применения (те же электромобили) сталкивалось с определенными трудностями, связанными не столько с недостатком ресурсов, сколько с неудобной и дорогой технологией производства элементов питания. 
 
 
 Традиционно применяющийся метод для получения материалов, необходимых для производства аккумуляторов, заключается в многостадийном и высокоэнергозатратном процессе, стоимость которого и отрицательное влияние на окружающую среду не окупает потенциальную выгоду. <Node id="921"/>Джорж Чен<Node id="930"/> (George Chen) из Университета Ноттингема и Дихуа Вонг (Dihua Wang) из Университета Вухан (Китай) сообщили о разработанном методе получения сплава LaNi5 с помощью одностадийного электролиза из смеси оксидов. 
 
 
 Виктор Балема (Viktor Balema), менеджер продукции из исследовательского подразделения компании Sigma-Aldrich отмечает высокую элегантность работы, демонстрирующей возможность применения электрохимического подхода для получения новых материалов для источников электричества из сравнительно недорогих исходных веществ. 
 
 
 Чен отмечает, что сотрудничество с китайскими учеными особенно важно в том отношении, что Китай представляет собой одну из наиболее богатых сырьевых баз. Следующий этап работы заключается в привлечении к проекту технологов и масштабировании процесса от лаборатории до полноценного производства. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="311" EndNode="326">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="921" EndNode="930">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джорж</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
