<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Федеральный научно-производственный центр ФГУП «Производственное объединение «Старт» (ФГУП «ПО «Старт»)Федеральный научно-производственный центр ФГУП «Производственное объединение «Старт» – одно из динамично развивающихся предприятий российской промышленности в области создания и внедрения уникальных технологий и оригинальных конструкторских решений для производства наукоемкой высокотехнологичной продукции, обеспечивающих ее конкурентоспособность в области точного и специального приборостроения для нужд предприятий оборонного комплекса, предприятий Росатома, объектов атомной энергетики, предприятий топливно-энергетического комплекса.
ФГУП «ПО «Старт» сегодня – современный научно-экспериментальный и опытно- производственный центр, способный проводить междисциплинарные исследования и разработки технологий обработки специальных и нано-материалов, обеспечивающие скорейший переход от фундаментальных разработок новых видов специальных приборов и прорывных технологий к их промышленному внедрению и производству.
Направления деятельности Приоритетными направлениями деятельности ФГУП «ПО «Старт» являются создание научно-технического задела по cовместным с разработчиками приборов работам по замене материалов, снятых с производства, на материалы, производимые российской промышленностью, (включая проведение исследований в составе элементов и узлов); изготовление изделий микроэлектроники (включая тонкие пленки в микроэлектронике); техническое перевооружение производства и освоение новейшего автоматизированного оборудования для обработки специальных конструкционных материалов (в том числе, изготовленных с использованием нанотехнологий) и т.д. Только за <Node id="1666"/>2006 г.<Node id="1673"/> на приобретение современного технологического и испытательного оборудования потрачено <Node id="1760"/>более 400 млн. руб.<Node id="1779"/> Байдаров Сергей Юрьевич, и.о. Генерального директораНаноразработкиНаправления деятельности ФГУП «ПО «Старт» в области технологий обработки <Node id="1919"/>наноматериалов<Node id="1933"/> и создания аппаратной базы нанотехнологий определились, начиная <Node id="1998"/>с 1989 г.<Node id="2007"/>, в процессе создания:
 конструкторского макета двузондового сканирующего туннельного микроскопа (СТМ), разработан на базе созданного в МГУ им. М.В. Ломоносова первого в СССР лабораторного макета СТМ, изготовленного в трех в экземплярах для Института радиотехники и электроники (ИРЭ РАН) с реальным разрешением около 0,6 нм; семейства прецизионных шаговых пьезодвигателей (ПШД) с минимальным дискретом хода 2…20 нм для линейных и доли угловых <Node id="2450"/>секунды<Node id="2457"/> для ПШД вращения, в том числе предназначенных для работы в условиях сверхвысокого вакуума или в среде авиационного топлива при температурах от – 80 до + 100 0С и виброперегрузках до 30g; измерителя сверхмалых перемещений с дискретом отсчёта 2 нм; установки с квазикольцевым барьером для нанесения молекулярных монослоев по технологии Ленгмюра-Блоджетт. Отраслевой Центр электрорадиоизделий Для разработки перспективных методов анализа сложной электронной – компонентной базы, в том числе разработанной с использованием наноструктурных электротехнических материалов, на предприятии создается отраслевой Центр электрорадиоизделий (ОТЦ ЭРИ), который возможно использовать как Центр коллективного пользования по исследованию свойств микроструктур, входящий в структуру Центра нанотехнологий и <Node id="3247"/>наноматериалов<Node id="3261"/> Росатома. ОТЦ ЭРИ может представлять собой научно-экспериментальный и опытно- производственный центр для проведения высокотехнологичных исследований в области анализа физических и электрических свойств материалов и тонких структур неразрушающими методами, способствуя разработке новых материалов и обеспечивая скорейший переход от фундаментальных разработок к промышленному внедрению.
Экспериментальную базу ОТЦ ЭРИ составляют самые современные приборы и оборудование, в том числе: растровый (сканирующий) электронный микроскоп S-3000N (Hitachi) с разрешением 3,0 нм, матричный тепловизор анализа тепловых полей с чувствительностью менее 0,06°С в спектральном диапазоне 8–14 мкм, аналитическая субмикронная установка зондового контроля ЭМ-6040А с минимальным размером контактируемого элемента 80 нм и др. В <Node id="4069"/>настоящее время<Node id="4084"/> в объединении работает более 8300 человек, в том числе 20 кандидатов и докторов наук, более 20 сотрудников стали лауреатами Государственной премии и премии Правительства Российской Федерации, звание «Заслуженный машиностроитель» и «Заслуженный конструктор» имеют 11 человек, награждено орденами и медалями более 950 человек. За высокие достижения в области работ по созданию ядерного оружия ФГУП «ПО «Старт» награждено орденом Трудового Красного Знамени, удостоено Сертификата РФ «Лидер Российской экономики».  ФГУП «ПО «Старт» образовано в <Node id="4626"/>1954 году<Node id="4635"/>. ПО Старт – одно из крупнейших приборостроительных предприятий Федерального Агентства по атомной энергии РФ.
 Специализируется на выпуске сложных радиотехнических, электромеханических, микромеханических и электронных приборов и систем.
Контакты
442960, <Node id="4889"/>г. Заречный Пензенской обл.<Node id="4916"/>, пр. Мира, д.1
Тел.: +7 (8412) 58–27–55
Факс.: +7 (8412) 65–17–58
Телетайп: 155260 «Сура»
Сайт: <Node id="5013"/>http://www.startatom.ru/E-mail:<Node id="5044"/> <Node id="5045"/>info@startatom.ruhttp://www.nanoportal.ru<Node id="5086"/>/…mbers/start/Да, солидное, хотя пока и мало известное («внешнему миру») предприятие Росатома. И уже имеет большой опыт работы в области нанотехнологий. Вот бы ребятам из ГК «Роснанотех» обратить внимание на продукцию этого предприятия! Глядишь, наше народное хозяйство и получило бы несколько неплохих нанопродуктов и нанотехнологий… А то, мотаются, панимаш, по заграницам, а у себя под носом таких «перлов» не видят…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1760" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4069" EndNode="4084">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4626" EndNode="4635">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="3247" EndNode="3261">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1998" EndNode="2007">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1919" EndNode="1933">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="5013" EndNode="5044">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="расположение" StartNode="4889" EndNode="4916">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2450" EndNode="2457">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4626" EndNode="4635">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1666" EndNode="1673">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Электронная_почта" StartNode="5045" EndNode="5086">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
