<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Исследователи из университета Северной Каролины, США (University of North Carolina at Chapel Hill) открыли новый способ уничтожения антибиотико-устойчивых бактерий
Они подвергли их своеобразной операции «контроля над рождаемостью». Они обнаружили, что в операции передачи гена устойчивости к действию антибиотика (от «поражённой» бактерии к «здоровой») ключевую роль играет фермент релаксаза (relaxase).

Подвергая его действию широко распространённого препарата – бифосфоната, лекарства, прописываемого пациентам против остеопороза, они не только разрушали этот фермент (который уже не мог выполнить своё «чёрное дело»), но и одновременно убивали клетку-донора. Последнее явилось сюрпризом для самих исследователей.

Правда, всё это пока ограничивалось экспериментами в лабораторных условиях (в дальнейшем планируется проведение экспериментов на животных) и только на одной «модели» – в качестве такой модели использовалась бактерия E. coli.

Тем не менее, исследователи надеются, что эти результаты откроют путь к борьбе против широкого распространения антибиотико-устойчивых штаммов бактерий, что привело бы к поистине революционным методам лечения многих опасных болезней…
<Node id="1177"/>http://www.nanowerk.com<Node id="1200"/>/…sid=2195.phpДа, это фактически открыло бы новые горизонты в лечении очень опасных, и особенно – внутрибольничных – болезней, ибо в <Node id="1333"/>последние годы<Node id="1347"/> практически все патогенные бактерии приобрели стойкую защиту против применяемых антибиотиков. И подобное «разоружение» антибиотикоустойчивых бактерий дало бы в руки врачей мощное оружие борьбы с такими опасными болезнями…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1177" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1333" EndNode="1347">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
