<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Физический факультет МГУ магнитные материалы, <Node id="48"/>наночастица<Node id="59"/>   <Node id="62"/>Наноматериалы<Node id="75"/> Физика магнитных явлений   биосовместимые магнитные <Node id="128"/>наночастицы<Node id="139"/> и материалы                             Никифоров Владимир Николаевич, старший научный сотрудник, доцент, кандидат наук Получены и исследованы <Node id="283"/>наночастицы<Node id="294"/> для магнитной гипертермии. 
    Задача создания магнитных <Node id="353"/>наночастиц<Node id="363"/> с температурой <Node id="379"/>Кюри<Node id="383"/>, близкой к температуре человеческого тела и способных нагреваться до +43 - +45 oC, чрезвычайно актуальна в онкологии, поскольку позволяет реализовaть локальный нагрев тканей переменным электромагнитным полем, при этом не повреждая здоровые ткани. Медицинское значение метода гипертермии заключается в возможности лизировать изнутри солидные опухоли, особенно больших размеров, и либо делать их операционно- и химиотерапевтически пригодными, либо избежать хирургического вмешательства в труднодоступных и косметически видных местах, ограничиваясь последующими курсами химиотерапии. Такие препараты делают возможным “саморегулирование” температуры, поскольку выше температуры <Node id="1058"/>Кюри<Node id="1062"/> магнитная <Node id="1073"/>наночастица<Node id="1084"/> становится парамагнитной и теряет возможность эффективно разогреваться внешним переменным электромагнитным полем. 
 
Синтез и магнитные свойства <Node id="1230"/>наночастиц<Node id="1240"/> ферритов. 
     Синтез <Node id="1264"/>наночастиц<Node id="1274"/> осуществляется как методом соосаждения, так и другими методами. Замещение железа в ферритах гадолинием, цинком , марганцем, никелем позволяло изменять температуру <Node id="1438"/>Кюри<Node id="1442"/> , скорость разогрева в переменном магнитном поле (SAR), величину насыщения удельной намагниченности. Размер <Node id="1551"/>наночастиц<Node id="1561"/> составлял (≈10 nm) и контролировался с помощью TEM. Определялась скорость разогрева частиц во внешнем электромагнитном поле. Измерялись магнитные свойства на SQUID магнитометре и вибромагнетометре. Исследовались ЭПР спектры <Node id="1786"/>наночастиц<Node id="1796"/>. 
    Установлено, что допирование Gd слабо влияет на температуру <Node id="1863"/>Кюри<Node id="1867"/>. <Node id="1869"/>Наночастицы<Node id="1880"/> с низким содержанием гадолиния 0.1 – 0.2 имеют параметры, перспективные для применеия в гипертермии. Эти <Node id="1986"/>наночастицы<Node id="1997"/> можно использовать для локальной магнитной гипертермии, поскольку их скорость нагрева в магнитном поле близка к скорости нагрева магнетита.     Определялась возможность разогрева частиц во внешнем электромагнитном поле. 
    Присутствие ионов гадолиния и железа позволяет использовать данные <Node id="2290"/>наночастицы<Node id="2301"/> для комбинированной Т1 и Т2 диагностики в ЯМР томографии. 
    Проведено исследование влияния различных допантов, условий синтеза и последующей обработки на магнитные свойства <Node id="2478"/>наночастиц<Node id="2488"/> Fe3O4. 
 
Магнитные свойства <Node id="2518"/>наночастиц<Node id="2528"/> манганитов. 
    Альтернативой гадолиний-марганец-цинк замещенным ферритам являются <Node id="2613"/>наночастицы<Node id="2624"/> манганитов, которые имеют температуру магнитного упорядочения вблизи 300 К. С помощью SQUID магнетометра и ЭПР спектрометра исследовались магнитные свойства <Node id="2782"/>наночастиц<Node id="2792"/> манганитов. Исследования, проведенные с образцами La0.8Sr0.2MnO3 подтвердили перспективность таких <Node id="2892"/>наночастиц<Node id="2902"/> для электромагнитной гипертермии. Однако требуется проведение тестирования на токсичность. 
 
Как сделать металлические <Node id="3023"/>наночастицы<Node id="3034"/> пригодными для введения человеку. 
    Непокрытые металлические <Node id="3099"/>наночастицы<Node id="3110"/> слипаются в ком в водной среде, их обычно хранят в суспензиях в масляных растворителях. При введении в организм животного они немедленно образуют тромбы сосудов и приводят к разрыву и некрозу тканей. Чтобы добиться биосовместимости и снижения токсичности <Node id="3366"/>наночастицы<Node id="3377"/> покрывают декстраном. Золи декстран-феррита, растворенные в воде, использовались для индукционной магнитной гипертермии, проводимой на линейных мышах BDF1, с перевитыми опухолями и для тестирования in vitro на человеческих опухолевых клеточных линиях. Гипертермическое воздействие ферримагнитной жидкости, помещенной в переменное магнитное поле, определяется магнитными характеристиками <Node id="3765"/>наночастиц<Node id="3775"/>. 
 
Получение Gd- содержащих соединений ДНК. 
    Проведены первые эксперименты по получению ДНК-Gd препаратов для нейтронозахватной терапии. Применялись нейтронные, магнитные (SQUID), ЭПР, ЯМР, оптические методы исследования. Присутствие ионов гадолиния позволяет использовать данные объекты диагностики в ЯМР томографии. 
    Исследовано связывание трехзарядного иона гадолиния с одноцепочечной ДНК, а именно с кольцевыми, линейными плазмидными ДНК, а также двухцепочечной ДНК в составе жидкокристаллической дисперсии холестерической фазы. Проводились <Node id="4330"/>электрофорез<Node id="4342"/> соединений ДНК, трансфекция эукариотических клеток. Показано, что Gd жестко, по всей видимости ковалентно, связывается с кольцевыми и линейными молекулами ДНК, нарушая ее пространственную структуру и возможность репортерного гена плазмиды экспрессировать белок в трансфецированных клетках . 
    Установлено, как магнитными методами , так и нейтронноактивационными методами, что в В-фазе трехзарядные ионы гадолиния могут связываться с фосфатными группами (локализуясь на месте натрия) , в количестве 1:1.5 . Не исключена также локализация ионов Gd3+между парами оснований в случае линейных ДНК (в области “малой бороздки”). 
    Установлено, ДНК-Gd препараты со столь большим 300мг/мл содержанием гадолиния могут быть перспективна для нейтронозахватной терапии, где критична начальная концентрация материнских ядер. Достигнутая плотность Gd более 300 мг/мл может быть использована для нейтронозахватной терапии при использовании портативных источников тепловых нейтронов. 
 
 
   SQUID магнетометр Атомный силовой микроскоп NanoWizard JPK c магнитными и электрическими кантилеверами Конфокальный микроскоп Leica Рефрижератор растворения Oxford TLE200   Вибрационный магнетометр PARC 155 Леофильная сушилка Роторный испаритель Электроизмерительные приборы Keithley   Исследование магнитных свойств <Node id="5641"/>наночастиц<Node id="5651"/> при сверхмалых концентрациях магнитных атомов от сверхнизких температур до 300 °С. Коньюгирование модифицированных PEG <Node id="5771"/>наночастиц<Node id="5781"/> c антителами.   НОУ «Прогрессивные медицинские исследования», Москва, Россия РОНЦ им. Н.Н.Блохина, Москва, Россия РХТУ им. Д.И. Менделеева, Москва, Россия ФНМ МГУ им. М.В.Ломоносова, Москва, Россия    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="283" EndNode="294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="62" EndNode="75">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1058" EndNode="1062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1230" EndNode="1240">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1264" EndNode="1274">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="5641" EndNode="5651">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="3099" EndNode="3110">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="3023" EndNode="3034">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="353" EndNode="363">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="2892" EndNode="2902">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="48" EndNode="59">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="1073" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="3366" EndNode="3377">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="1551" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="128" EndNode="139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наночастица" StartNode="2518" EndNode="2528">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="1786" EndNode="1796">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="2782" EndNode="2792">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="1438" EndNode="1442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Электрофорез" StartNode="4330" EndNode="4342">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="1986" EndNode="1997">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="5771" EndNode="5781">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наночастица" StartNode="2478" EndNode="2488">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="2613" EndNode="2624">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наночастица" StartNode="1869" EndNode="1880">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наночастица" StartNode="3765" EndNode="3775">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наночастица" StartNode="2290" EndNode="2301">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="379" EndNode="383">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="1863" EndNode="1867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
