<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Быстрое приобретение микробами устойчивости даже к самым замысловатым антибиотикам представляет немалую проблему. Нанометр уже писал о различных подходах к ее решению (например, тут и тут). Исследователи из Тайваня предлагают для борьбы с патогенами использовать фототермическую терапию, эффективность которой повышена за счет магнитных свойств  <Node id="347"/>наночастиц<Node id="357"/>. 
 
Схема синтеза этих частиц представлена на рисунке 1. Магнитные <Node id="425"/>наночастицы<Node id="436"/> оксида железа были покрыты SiO2 и обработаны ультразвуком, чтобы предотвратить слипание. Образовавшиеся при этом <Node id="550"/>наночастицы<Node id="561"/> по форме напоминали яйцо. <Node id="588"/>Затем<Node id="593"/> на поверхности этих частиц был выращен слой золота: сначала добавили «золотые зародыши», которые прилипли к поверхности частиц, а потом поместили частицы в раствор, содержащий HAuCl4. Цвет раствора при этом сменился с бледно-розового на темно-зеленый, а частицы сохранили форму яйца, в связи с чем авторы работы называют их «нанояйцами». 
 
Максимум поглощения нанояиц наблюдается при длине волны 840 нм. Удельный магнитный момент оказался довольно-таки мал (0,04 эме/г при 10000 Э), но исследователи рассчитывали, что у облепленных <Node id="1127"/>наночастицами<Node id="1140"/> бактерий магнитный момент будет намного больше. И действительно, впоследствии было показано, что бактерии слипаются во внешнем магнитном поле за достаточно быстрое время. 
 
Чтобы нанояйца связывались с поверхностью бактерий более эффективно, к ним был пришит ванкомицин. Это вещество – антибиотик, ингибитор синтеза клеточной стенки бактерий, но в данном случае главную роль играла его способность связывать определенные пептидные мотивы на бактериальной поверхности. Было показано, что модифицированные ванкомицином <Node id="1659"/>наночастицы<Node id="1670"/> отлично связываются как с ванкомицин-неустойчивыми, так и с ванкомицин-резистентными штаммами самых различных бактерий (рисунок 2). 
 
Под воздействием внешнего магнитного поля бактерии слипались (рисунок 3). <Node id="1880"/>Затем<Node id="1885"/> их облучали лазером (808 нм) <Node id="1915"/>в течение 3 минут<Node id="1932"/>, и в результате разогрева <Node id="1959"/>более 99,5%<Node id="1970"/> бактерий погибло <Node id="1988"/>в течение 15 минут<Node id="2006"/>. При тех же условиях выжило <Node id="2035"/>более 80%<Node id="2044"/> клеток млекопитающих (показано на примере клеток карциномы человека). 
 
Исследователи показали, что их метод пригоден для уничтожения бактерий в сыворотке и в разбавленных растворах. В дальнейшем авторы планируют проведение экспериментов in vivo. Работа «Multifunctional Fe3O4@Au Nanoeggs as Photothermal Agents for Selective Killing of Nosocomial and Antibiotic-Resistant Bacteria» опубликована в Small. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1959" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="550" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1659" EndNode="1670">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="425" EndNode="436">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1915" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1127" EndNode="1140">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2035" EndNode="2044">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1988" EndNode="2006">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="588" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="347" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1880" EndNode="1885">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
