<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Проблемы нанобезопасности
Применение нанотехнологий в промышленных масштабах может качественно изменить жизнь людей уже в <Node id="122"/>ближайшие несколько лет<Node id="145"/>. В частности, могут стать доступными вечные элементы питания, более быстрая электроника, одежда станет «умной» – не сминающийся, стойкой к воздействию грязи, невосприимчивой к запахам, стены зданий смогут перерабатывать ядовитые выхлопы.
Однако ученые также предупреждают: потребуются беспрецедентные усилия по контролю за безопасностью использования нанотехнологий в мире.

Об опасностях и рисках, которые несут в себе нанотехнологии, рассказывал заместитель председателя комитета Госдумы по образованию и науке, академик Российской академии медицинских наук Сергей Колесников<Node id="723"/>,<Node id="724"/> передает ИА REGNUM.
Сергей Колесников
По его словам, нанотехнологии могут многое дать медицине: с их применением у лекарств появляются новые свойства.
 
«Например, лекарство можно сделать из порошка, который состоит из мельчайших <Node id="955"/>наночастиц<Node id="965"/> с особыми свойствами, – рассказал он. – Эти <Node id="1010"/>наночастицы<Node id="1021"/>, а они по размеру меньше молекул, «проскакивают» через стенку сосуда или кишечную стенку и попадают к месту назначения быстрее. Таким образом, лечение станет более эффективным. Можно изменять и свойства лекарства. «Посадив» <Node id="1246"/>наночастицу<Node id="1257"/> на лекарство, превратить его в средство направленного действия, заставить «садиться» на ту ткань, которую необходимо разрушить – опухоль, к примеру, или, наоборот, защитить, например, сердце, печень».
 Но именно эти свойства и делают нанотехнологи весьма опасными: <Node id="1523"/>наноматериалы<Node id="1536"/> могут обладать огромной разрушительной силой.
 
«<Node id="1586"/>Меня очень беспокоят проблемы безопасности нанотехнологий, – говорит Колесников<Node id="1665"/>. – Наносубстанции, то, из чего изготавливаются <Node id="1713"/>наноматериалы<Node id="1726"/>, – очень опасны, потому что это весьма маленькие частицы, которые могут проникать через кожу, даже по воздуху, куда угодно, в легкие, в кишечник. Как это влияет на организм, мы еще толком не знаем – требуются очень серьезные исследования. Мы, медики, очень боимся».
 
В других странах, где нанотехнологии начали развиваться заметно раньше, чем в России, по его словам, ведутся исследования проблем безопасности, но их результаты не публикуются широко. В нашей же стране нормы и правила безопасности по работе с первичными и конечными продуктами нанотехнологий до сих пор не разработаны – при том, что по прогнозам специалистов, в России будут задействованы в наноиндустрии около 2 млн человек, сообщает Колесников.
 
«Задача создания технических регламентов работы с <Node id="2494"/>наноматериалами<Node id="2509"/> пока не ставиться, что очень опасно, – заявляет он. – Между тем в Научно-исследовательском институте медицины труда РАМН под руководством академика Николая Измерова мы эту проблему обсуждали, будет подготовлена программа по биобезопасности <Node id="2750"/>наноматериалов<Node id="2764"/>, посмотрим, как на это отреагирует правительство РФ. Ведь, кроме проблемы безопасности труда на производстве, есть проблема безопасности конечного продукта для потребителя, проблема охраны наносубстанций – как и любых экологически опасных и потенциально опасных веществ, проблема утилизации, в том числе просроченных лекарств и гигиенических средств, созданных при помощи нанотехнологий. Конечно же, проблема контроля качества, чтобы созданное было безвредно для потребителя, это касается всего, но особенно лекарств и биоактивных добавок».
 <Node id="3307"/>http://www.opec.ru/news_doc.asp?…Весьма<Node id="3346"/> своевременное предупреждение! Помню, читал, как на заре развития нашей атомной энергетики в город «Арзамас-16» (ныне Саров) набирали молоденьких девчонок – выпускниц химических факультетов из разных городов России. Сидя в большом бараке, они вручную (ножом) соскребали тонкий слой плутония с поверхности ТВЭЛов – тепловыделяющих элементов, урановых стержней, удалённых из реактора АЭС. Готовый «продукт» складывали в специальные пластмассовые бочонки, которые ставили на стеллажи вдоль стен барака. В обед (бутерброды они обычно приносили с собой) они садились за тот же стол, а в качестве стульев ставили те же бочонки, покрывая их куском фанеры… Где теперь все эти девчонки? Если вспомнить, что радиоактивный плутоний убивал всё живое в радиусе многих сот метров… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1523" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1586" EndNode="1665">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1586" EndNode="1665">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1246" EndNode="1257">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="122" EndNode="145">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2750" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3307" EndNode="3346">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="955" EndNode="965">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1010" EndNode="1021">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="2494" EndNode="2509">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="723" EndNode="724">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="1713" EndNode="1726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="723" EndNode="724">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
