<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Перед решением задачи, пожалуйста, прочитайте здесь инструкции и советы... 
Одно из самых перспективных применений <Node id="116"/>наночастиц<Node id="126"/> связано с катализом. У <Node id="150"/>наночастиц<Node id="160"/> отношение поверхность/объем значительно больше, чем у объемной фазы, поэтому они могут сильно ускорять реакции, протекающие на поверхности. Кроме того, многие свойства <Node id="329"/>наночастиц<Node id="339"/> зависят от их размера, поэтому изменяя размер, можно управлять активностью и селективностью катализатора. 
 
В <Node id="451"/>последнее десятилетие<Node id="472"/> большой интерес вызывают <Node id="498"/>нанокластеры<Node id="510"/>, которые представляют собой почти монодисперсные металлические частицы, имеющие диаметр менее 10 нм (100 Å). Кластеры металлов создаются путем последовательной упаковки слоев или оболочек атомов металла вокруг центрального атома. Кластеры с законченной, регулярной внешней геометрией называют «магическими», или кластерами с заполненной оболочкой (рис. 1). 
 
1. Определите число атомов в n-ой оболочке и общее число атомов металла в «магическом кластере», содержащем n заполненных оболочек (3 балла). При каком максимальном n доля атомов на поверхности превышает <Node id="1075"/>30%<Node id="1078"/> (1 балл)? 
 
2. <Node id="1095"/>Нанокластеры<Node id="1107"/> палладия получают восстановлением комплекса Pd(II)-полимер газообразным водородом: 
 nPd2+ + nH2 = Pdn + 2nH+. 
 
<Node id="1222"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="1260"/> показала, что изолированные <Node id="1289"/>нанокластеры<Node id="1301"/> Pdn представляют собой почти сферические частицы, защищенные полимером, со средним диаметром 2.05 нм. Рассчитайте число атомов палладия в кластере (2 балла). Имеют ли эти кластеры полностью заполненную оболочку (1 балл)? Рассчитайте число оболочек (n) в <Node id="1556"/>нанокластерах<Node id="1569"/>. Плотность палладия r = 12.02 г/см3 (1 балл). 
 
3. <Node id="1622"/>Нанокластеры<Node id="1634"/> палладия служат катализаторами разнообразных реакций, включая гидрирование алкенов, окисление CO, тримеризацию ацетилена. Ниже зашифрован стандартный механизм гетерогенного окисления CO кислородом (механизм Лэнгмюра-Гиншельвуда): 
 
CO(г) + X = Y 
 
O2(г) + X = 2Z 
 
Y + Z = A 
 
A = CO2(г) + X 
 
Определите, что собой представляют X, Y, Z и A (2 балла). 
 
4. Напишите уравнение реакции окисления CO с помощью оксида азота (II), катализируемого <Node id="2083"/>нанокластерами<Node id="2097"/> палладия (1 балл). Предложите возможный механизм этой реакции (2 балла). Почему реакция тормозится при больших количествах NO (1 балл)? 
 
5. Реакция CO + NO в присутствии <Node id="2270"/>нанокластеров<Node id="2283"/> палладия Pd20-30 протекает при 300 К, что на 150 К ниже температуры реакции, катализируемой монокристаллами металла. Оцените, во сколько раз кластеры уменьшают энергию активации по сравнению с монокристаллами (считайте, что предэкспоненциальные множители в уравнении Аррениуса не зависят от размера частиц Pd) (2 балла).
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="329" EndNode="339">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокластер" StartNode="1289" EndNode="1301">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокластер" StartNode="1556" EndNode="1569">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1075" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокластер" StartNode="2083" EndNode="2097">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокластер" StartNode="2270" EndNode="2283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="150" EndNode="160">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокластер" StartNode="498" EndNode="510">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="451" EndNode="472">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанокластер" StartNode="1095" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанокластер" StartNode="1622" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1222" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="116" EndNode="126">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
