<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В <Node id="4"/>настоящее время<Node id="19"/> идет активная разработка новых материалов для электрохимических конденсаторов. Наноструктурированные электродные материалы представляют особый интерес для этой области. Однако прямой синтез таких материалов в <Node id="229"/>настоящее время<Node id="244"/> сопровождается некоторыми трудностями. 
 
Оксид марганца MnOx из-за своей небольшой стоимости является очень привлекательным материалом для конденсаторов, но, к сожалению, не обладает достаточной скоростью зарядки.
 
Китайские ученые утверждают, что смогли решить эту проблему. Они создали перспективный композит, состоящий из массива <Node id="580"/>углеродных <Node id="591"/>нанотрубок<Node id="601"/> (carbon nanotube array, CNTA) и оксида марганца. Этот материал обладает иерархической пористой структурой, что увеличивает его электронную проводимость и скорость зарядки. Такая структура композита была получена <Node id="814"/>электроосаждением<Node id="831"/> хорошо диспрегированного оксида марганца на <Node id="876"/>углеродные <Node id="887"/>нанотрубки<Node id="897"/>. CNTA обладает регулярной структурой пор, большой поверхностью и гомогенностью (отсутствием связующего вещества) и поэтому превосходно подходит для осаждения на нем оксидов металлов. 
 
Синтез композита состоит из двух стадий, как показано на рисунке 1. Первая стадия включает в себя рост вертикально направленного CNTA на танталовой фольге методом CVD при температуре 800°С. Вторая стадия состоит из <Node id="1299"/>электроосаждения<Node id="1315"/> оксида марганца на «лес» <Node id="1341"/>углеродных <Node id="1352"/>нанотрубок<Node id="1362"/>.
 
Частицы оксида марганца по форме напоминают цветки одуванчика размером 150 нм в диаметре. Они располагаются на пересечении двух или более углеродных нантрубок, которые играют роль «магистралей» для переноса зарядов (рис.4). Такая транспортная сеть обеспечивает хорошую электронную проводимость композита. 
 
Предполагается, что данный материал может быть использован не только в аккумуляторах, но также в <Node id="1771"/>сенсорах<Node id="1779"/>, микроэлектронике, найдет применение в качестве катализатора.
 
Работа "Growth of Manganese Oxide Nanoflowers on Vertically-Aligned Carbon Nanotube Arrays for High-Rate Electrochemical Capacitive Energy Storage" опубликована в журнале Nano Letters. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1352" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электроосаждение" StartNode="814" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="1771" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="229" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1341" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="887" EndNode="897">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="876" EndNode="897">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Электроосаждение" StartNode="1299" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="591" EndNode="601">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="580" EndNode="601">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
