<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Наноиндустрия в свете «Индекса инновативности»Специалисты одного из ведущих мировых банков – Credit Suisse (со штаб-квартирой в Цюрихе, Швейцария) – разработали несколько новых (банковских) продуктов на основе некоего «Индекса инновативности» применительно к развитию нанотехнологий (и шире – наноиндустрии) в мировом масштабе (Credit Suisse Global Nanotechnology Index).

Основная предпосылка экспертов состоит в том, что в ближайшем будущем НТ/НИ окажется прорывным направлением в развитии экономики, науки и техники. Ожидается, что в <Node id="537"/>ближайшее десятилетие<Node id="558"/> появятся многочисленные новые материалы, области применения и услуги, которые уже разрабатываются в <Node id="659"/>настоящее время<Node id="674"/> и которые произведут революцию в повседневной жизни людей.

Поэтому эксперты банка и разработали специальный индекс (Credit Suisse Global Nanotechnology Index) для оценки «инновативности» (способности к созданию нововведений) различных компаний, производящих НТ-продукты. На базе этого показателя были разработаны и запущены два структурированных (банковских) продукта, ориентированных на подключение инвесторов к участию в развитии данного сектора экономики.

НТ определяется как специальная отрасль науки и техники, базирующаяся на использовании изменений внутренних характеристик материалов при переходе на наноразмерный уровень (1 нм = 10_9 м). Иными словами, возникающие на этом уровне процессы позволяют создавать материалы/изделия с новыми свойствами.

В качестве примеров подобных продуктов/изделий приводятся новые ткани, обладающие необычными термоизолирующими и водоотталкивающими свойствами, окраска стен зданий, противостоящая граффити, и окраска автомобилей, не нуждающихся в мойке, телевизоры на основе новых <Node id="1699"/>светодиодов<Node id="1710"/>, прозрачные солнечные батареи и т.п. Ожидается, что в скором будущем появится немало и других подобных изделий, технологий и продуктов, которые быстро найдут себе путь на рынки сбыта.

Эксперты банка оценили ежегодные темпы роста в период <Node id="1950"/>до 2010 года<Node id="1962"/> в пределах от <Node id="1977"/>10%<Node id="1980"/> до <Node id="1984"/>25%<Node id="1987"/> для следующих пяти НТ-секторов:
 <Node id="2021"/>наноматериалы<Node id="2034"/>, нано-IT-изделия, продукты медицинского назначения, наноинструменты/приборы, наноэнергетика и т.п. 
Набор (банковских) продуктов на основе Credit Suisse Global Nanotechnology Index предлагает инвесторам доступ к 25 видам ценных бумаг в сфере НТ. Принятая методология ранжирования позволяет инвесторам быстро и просто определять ведущие компании в каждом из этих секторов – на основе их рыночной капитализации или других критериев (объём продаж и т.п.). В качестве одного из базовых критериев определено, что компании, отнесённые к сфере НТ, должны иметь <Node id="2589"/>более 10%<Node id="2598"/> нанопродуктов в общем объёме продаж или обладать соответствующим сегментом рынка.

Индекс будет корректироваться каждые <Node id="2719"/>6 месяцев<Node id="2728"/> с целью выявления новых компаний-лидеров рынка в каждом из секторов, а также для учёта разного рода новых событий/изменений ситуации в данной области (выход на IPO, появление новых продуктов и т.п.). Этот элемент динамики представляется как критический для обеспечения надёжного представления событий на быстро изменяющемся рынке изделий/продуктов НТ/НИ.
Два (банковских) продукта CPUPLUS позволяет инвестору обеспечить защиту своего капитала на этапе достижения зрелости того или иного сектора и в то же время сохраняет для него возможность участвовать в «процессе» при положительной динамике Индекса. Ситуация оценивается каждый <Node id="3360"/>квартал<Node id="3367"/> для выявлении трёх лучших показателей и корректировки предварительных экспертных оценок. CertificatePLUS позволяет инвесторам на этапе зрелости полностью (<Node id="3523"/>100%<Node id="3527"/>) участвовать в процессе. Более того, инвестор получает полный доход в случае, если показатель Индекса не превосходит заранее заданных пределов в условленный временнОй срок. Если же показатель Индекса за обусловленный срок достигает и/или превосходит заданный предел (хотя бы раз), инвестор по-прежнему сохраняет полную возможность участия в процессе, однако при этом теряет возможность получения некоего минимального возврата произведённых расходов. Launch of new products based on an innovative index focusing on Nanotechnology <Node id="4057"/>industryhttp://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Credit<Node id="4109"/> Suisse Launches Global Nanotechnology <Node id="4148"/>Indexhttp://www.nanowerk.com<Node id="4176"/>/…sid=4867.phpДа-а-а, для нас пока это ещё как китайская грамота. Но надеюсь, что наши специалисты быстренько разберутся в этом деле и, может быть, даже и поучаствуют в нём. Тем более, что уже и ранее такого рода завки делались в разных учреждениях <Node id="4425"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…atsiya-nanot).<Node id="4467"/> Одно можно сказать определённо, что раз банкиры «положили глаз» на это новое направление науки и техники, раз приглашаются инвесторы, значит, отрасль эта вполне созрела для серьёзного развития и появление новых (банковских) инструментов только подстегнёт это развитие. И это значит, что и нашей, отечественной, отрасли НТ/наноиндустрии пора бы перестать топтаться на старте, а уже начать вовсю развиваться и догонять, догонять и опережать соперников на этом динамично развивающемся пространстве…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2719" EndNode="2728">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4148" EndNode="4176">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="537" EndNode="558">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="3523" EndNode="3527">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2021" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="659" EndNode="674">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2589" EndNode="2598">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4057" EndNode="4109">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Светодиод" StartNode="1699" EndNode="1710">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1977" EndNode="1980">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4425" EndNode="4467">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1950" EndNode="1962">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="1984" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3360" EndNode="3367">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
