<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Гран-при для электронаКазахстанские и российские ученые приступили к работе над уникальным проектомВ столице Казахстана создается источник синхротронного излучения (СИ), которому нет равных на постсоветском пространстве. Об этом корреспонденту «РГ» рассказывает генеральный директор Национального ядерного центра Республики Казахстан Кайрат КАДЫРЖАНОВ.
Кайрат КАДЫРЖАНОВРоссийская газета: Вначале несколько слов о том, что такое СИ?Кайрат Кадыржанов: Источник синхротронного излучения – это хорошо известный ускоритель электронов. Но как нередко бывает в науке, побочный эффект открытия иногда становится самостоятельной и весьма ценной находкой. Так вот, разгоняя электроны, ученые заметили, что на определенной стадии процесс замедляется и возникает электромагнитное или синхротронное излучение.
Оказалось, что оно весьма полезно для самых разных отраслей науки и экономики. Это уникальный и универсальный инструмент для самых разных областей науки, техники, медицины. Без СИ немыслимы нанотехнологии, которые, по мнению многих ученых, должны в <Node id="1047"/>XXI веке<Node id="1055"/> в корне изменить лицо всех отраслей промышленности, по сути совершив новую промышленную революцию. Скажем, используя СИ для рентгеновского обследования в поликлинике, можно намного снизить радиоактивную нагрузку и риск для больного.

При этом точность и надежность результатов возрастает. Или синхротронное излучение может «прощупать» качество сварки там, куда обычные приборы не достанут. Это излучение способно уловить процессы, которые происходят практически мгновенно, например, взрыв. А можно «подсмотреть», как работает мышца – эти разработки заинтересуют спортсменов.
РГ: Известно, что источник СИ – не новое изобретение. Почему Казахстан решил им обзавестись именно сегодня?Кадыржанов: Такая машина по карману далеко не каждой стране. В мире их насчитывается около шестидесяти. В Великобритании, к примеру, исправно трудится синхротронный источник Diamond, что означает «бриллиант». Англичане им гордятся, это своеобразная визитная карточка страны. В СССР их было всего два: в Институте атомной энергии имени Курчатова и в Новосибирске, в Институте ядерной физики.

Смутная надежда, что синхротрон появится и в Казахстане, у меня зародилась еще <Node id="2209"/>в конце 80-х годов<Node id="2227"/>, когда проводил эксперименты для своей докторской диссертации в сибирском Институте ядерной физики. Но распался Советский Союз, разразился экономический кризис. Мечту пришлось отложить. <Node id="2414"/>Полтора года назад<Node id="2432"/> я возглавил Национальный ядерный центр республики и решил, что пришла пора вернуться к старой идее.

Вместе с коллегами из сибирского Института ядерной физики мы изготовили макет установки и представили его на выставку, которую организовали в Новосибирске по случаю <Node id="2699"/>встречи двух президентов – Владимира Путина и Нурсултана Назарбаева<Node id="2766"/>. Макет завоевал Гран-при. Но гораздо важнее то, что его оценил президент Казахстана. Ему потребовалось <Node id="2870"/>пятнадцать минут<Node id="2886"/>, чтобы принять решение. Он встретился с руководителями Сибирского отделения РАН и объявил им: «Считайте, что решение принято. Мы будем строить синхротрон в Астане».
РГ: Как вы восприняли решение главы государства?Кадыржанов: Если честно, это был шок. Я ведь приготовился к длительной осаде наших чиновников. К тому же предполагал разместить эту «машину» в нашем городе Курчатов, где находятся три научно-исследовательских института нашего центра. Но президент, безусловно, прав. Если думать о будущем страны, об учебе студентов и подготовке научных кадров, то столица республики выглядит предпочтительнее маленького Курчатова.

Мы решили, что Национальный ядерный центр выступит заказчиком, а сибирский Институт ядерной физики – подрядчиком. Но жесткого разделения обязанностей не получится. С самого первого колышка будем работать вместе. Полностью название проекта – Meждународный технологический и аналитический центр на базе источника синхротронного излучения «Номад», что, как известно, означает «кочевник». То есть быстрый, стремительный всадник, не боящийся трудностей и расстояний.
РГ: Что будет представлять из себя этот синхротрон?Кадыржанов: Ускоритель выглядит как «летающая тарелка» весьма приличных размеров – с футбольное поле. По кругу будут разгоняться электроны, сопровождаемые излучением. Его должны улавливать 50 камер или станций. То есть одновременно могут работать самые разные ученые: физики и химики, метеорологи, медики. За <Node id="4337"/>год<Node id="4340"/> здесь могут получить практические навыки 200–300 студентов. В качестве базового вуза уже выбран Евразийский университет.

Мы предполагаем, что для нужд Казахстана хватит 15–20 станций. Остальные будут арендовать научные организации других стран. А кто-то, возможно, захочет выкупить «пучок». Я думаю, что такие предложения поступят. Дело в том, что наш «Номад» еще не родившись, вырвался вперед. В мире существуют синхротроны первого, второго и третьего поколения. А это будет модель поколения «три плюс».

Многие узлы и конструкции в нем будут серьезно улучшены. А вот стоимость снижена – за счет современных технологий. Он обойдется стране примерно в <Node id="4994"/>100 миллионов долларов<Node id="5016"/>, что в 10 раз дешевле, чем аналогичные образцы, скажем, в той же Японии. При этом подчеркиваю, что на безопасности экономить не собираемся. Источник синхротронного излучения разместится скорее всего в пригороде Астаны и окупится примерно в течение <Node id="5265"/>10–15 лет<Node id="5274"/>.

Мы рассчитываем уложиться к <Node id="5305"/>2012 году<Node id="5314"/>, если <Node id="5321"/>в течение месяца<Node id="5337"/>-двух начнем готовить технико-экономическое обоснование (ТЭО). Ускоритель будет не только научным и учебным центром, но и местом «паломничества» туристов. Верю, что «Номад» со временем станет такой же достопримечательностью Астаны и нашей страны в целом, как и знаменитый «Даймонд» для англичан.
Юрий <Node id="5638"/>Кириницияновhttp://www.rg.ru/…lectron.htmlИнститут<Node id="5688"/> Ядерной Физики им.<Node id="5707"/>Г.И.Будкера<Node id="5718"/> СО <Node id="5722"/>РАНhttp://www.inp.nsk.su/Национальный<Node id="5759"/> ядерный центр Республики Казахстанhttp://<Node id="5801"/>www.nnc.kz/Можно<Node id="5817"/> много говорить о роли такого рода «инструмента» в развитии нанотехнологии, но я думаю, что это будет излишне. Можно сказать только, что после окончания постройки своего <Node id="5987"/>ИС<Node id="5989"/> <Node id="5990"/>через пять лет<Node id="6004"/> Казахстан выдвинется в ряды лидеров «высокой науки» в мире и уже сам будет помогать другим странам в освоении этого направления науки и техники, а его престиж подымется на небывалую высоту. Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="5638" EndNode="5688">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="5707" EndNode="5718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="2699" EndNode="2766">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5990" EndNode="6004">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5305" EndNode="5314">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5801" EndNode="5817">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5265" EndNode="5274">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2209" EndNode="2227">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="5305" EndNode="5314">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1047" EndNode="1055">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="4994" EndNode="5016">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="5987" EndNode="5989">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="5722" EndNode="5759">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2414" EndNode="2432">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2870" EndNode="2886">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4337" EndNode="4340">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5321" EndNode="5337">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
