<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Неизведанные нанотехнологииУченые из Йельской юридической школы (Yale Law School) совместно с организаторами Проекта по развивающимся нанотехнологиям (Project on Emerging Nanotechnologies) провели исследование и выяснили, как общество относится к нанотехнологиямВ эксперименте принимали участие 1500 жителей США, подавляющее большинство которых не знакомы с нанотехнологиями, пишет EurekAlert. Как показал опрос, если респондентам давали информацию о рисках и преимуществах нанотехнологий, их начинал заботить вопрос безопасности новой отрасли науки, в то время как непосвященных в подробности американцев эта проблема не волновала.

По словам исследователей, к тому, что нанотехнологии безопасны, чаще склоняются те, кого интересуют коммерческие культурные ценности. Те же, кто обеспокоен экономическим непостоянством, после получения подробных сведений утверждались во мнении, что нанотехнологии опасны.

Более ранние опросы показывали, что если человек интересуется новыми технологиями и знакомится с подробной информацией о них, он начинает верить в полную их безопасность. Вывод экспертов таков: чтобы снискать расположение обывателей и устранить их настороженность в отношении нанотехнологий, ученым, правительствам и индустрии следует организовывать общественные образовательные программы, которые будут подробно рассказывать о новой отрасли науки.
«Вокруг Света» уже писал, что нанотехнологии многое сделали возможным. Недаром Нобелевская премия <Node id="1454"/>прошлого года<Node id="1467"/> по физике была вручена именно за достижения в области нанотехнологий. Кстати, <Node id="1546"/>летом этого года<Node id="1562"/> группа исследователей из Королевского института технологий (Royal Institute of Technology) в Стокгольме, Швеция, и шведская компания STFI-Packforsk совместно разработали новый вид нанобумаги, сделанной из нанонизированных волокон целлюлозы. Новый материал легче обычной бумаги, прочнее стальной проволоки или стекловолокна и может использоваться при замене тканей и органов.
<Node id="1938"/>http://www.vokrugsveta.ru/news/5454/Набожность<Node id="1984"/> влияет на восприятие нанотехнологийПоложительное или отрицательное отношение к нанотехнологиям зависит от того, насколько религиозен человек. Ученые пришли к такому заключению, сравнив отношение к новой отрасли в странах Европы и США и сопоставив эти результаты с данными о религиозности населения в исследованных государствах. Основные результаты работы, опубликованной в журнале Nature Nanotechnology, приводит портал BBC News.

Анализ показал, что чем религиознее в целом население страны, тем более негативно оно воспринимает нанотехнологии. В государствах, где религия играет менее существенную роль, отношение к устройствам и веществам с приставкой «нано» было более благосклонным.
 Самой религиозной страной авторы исследования признали США. Соответственно, в Штатах было зафиксировано большее неприятие нанотехнологий, чем в других странах. Лучше всего к новому направлению в науке и технике относятся жители менее религиозных Бельгии и Нидерландов. Здесь приведен график зависимости отношения к нанотехнологиям в зависимости от набожности населения изученных стран. 
Ученые считают, что набожность создает некий фильтр, через который люди пропускают всю новую информацию. В результате они воспринимают ее во многом иначе, чем атеисты.
 Схожее исследование, проведенное в США, выявило взаимосвязь между общим культурными и политическими взглядами человека и его отношением к нанотехнологиям. Опрос американцев показал, что если человек негативно относится к таким явлениям современной действительности как, например, интернет, генетически модифицированные организмы и ядерное оружие, то он с высокой вероятностью выскажет неприятие нанотехнологий. Авторы обеих работают считают, что их результаты доказывают необходимость разработки различных подходов к подаче информации о нанотехнологиях для различных категорий людей.

URL: <Node id="3820"/>http://lenta.ru/…anoreligion/Вывод<Node id="3854"/> экспертов таков: чтобы снискать расположение обывателей и устранить их настороженность в отношении нанотехнологий, ученым, правительствам и индустрии следует организовывать общественные образовательные программы, которые будут подробно рассказывать о новой отрасли науки. Ну, тут не надо уже никаких экспертов, чтобы прийти к такому «фундаментальному» выводу… Что-то я не слышал, чтобы ВЦИОМ организовал бы подобный опрос накануне только что прошедшего Международного форума нанотехнологий (я думаю, это было серьёзное упущение со стороны РОСНАНО). Теперь нужно провести (а затем – проводить регулярно, с определённым интервалом) подобный опрос – в качестве некоей обратной связи. А кучи (содержательных) информационных материалов (печатных и других медиа-объектов) двинуть во все технические вузы (в первую очередь – на физические и химические факультеты), которые тем самым сделаются своеобразными центрами диффузии, а студенты – агентами влияния. От которых «информационная волна» пойдёт уже в толщу остальной части населения… Использовать СМИ (особенно, «по-чёрному», как сейчас) уже не рационально – мне доводилось слышать, что у многих (простых обывателей) такая «безадресная» информация уже набила оскому…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1454" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1938" EndNode="1984">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3820" EndNode="3854">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1546" EndNode="1562">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
