<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>России нужно определиться с понятием «технопарк»Сегодня в РФ существует около 800 технопарков, однако в силу законодательной неопределенности технопарком себя может назвать даже торговая сеть или офисное здание, арендаторы которого отчасти связаны со сферой инноваций. На деле в России функционирует 5 технопарков, считают специалисты. Еще 8 находятся на стадии строительства. Всего в мире в сфере высоких технологий работает 700 технопарков.
 «У нас в законодательстве два понятия, которые нельзя определить: порнография и инновации, – иронизирует в эфире РБК-ТВ в программе "В фокусе» председатель подкомитета Госдумы по техническому развитию Илья Пономарев. – Технопарки имеют все шансы пополнить этот ряд«. Эксперты озабочены профанацией таких важных узлов "новой экономики».
  «Я считаю, что бить нужно не по паспорту, а по морде, – продолжает И.Пономарев. – Поэтому надо не пытаться дать какие-то точные определения, а вводить механизмы общественного регулирования, которые и будут признавать тот или иной объект технопарком или не технопарком».
 
Без механизма саморегулируемых организаций технопарки рискуют «зарасти» непрофильными бизнесами – главным образом, заинтересованы в этом девелоперы.
 
«Сегодня с технопарками ассоциируется доступ к ресурсам: будь то земля или инфраструктура», – говорит управляющий партнер <Node id="1327"/>Троицкого<Node id="1336"/> технопарка Алексей Гостомельский.
 
Напомним, идея госпрограммы «Создание в РФ технопарков в сфере высоких технологий» (одобренной в <Node id="1470"/>марте 2006г.<Node id="1482"/>) состоит в привлечении бизнеса к инновациям. Причем экономика технопарков для инвестора не должна принципиально отличаться от инвестиций в другие сферы.
 «Государство входит землей, построив инженерную инфраструктуру, а инвестор – деньгами, – объясняет И.Пономарев. – Инвестор не должен думать, строит он технопарк или коммерческое жилье. Экономика та же, но государство сняло с него риски и потому имеет долю в строящихся объектах: за счет этого имеет возможность участвовать в прибылях и диктовать определенную специфику резидентской политики».
 Илья ПономаревА резидентская политика технопарка – производить стартапы.
 «Мы запустили бизнес-инкубатор, его логика – быстро оценивать стартапы, – делится практикой А.Гостомельский. – Стартап сидит <Node id="2230"/>3 месяца<Node id="2238"/>, на него смотрят инвесторы. Если <Node id="2272"/>в течение 3 месяцев<Node id="2291"/> он показывает, что это интересная компания, ему дают деньги и оставляют в технопарке, если нет – выкидывают. Есть нулевой этап, на котором набираются стартапы. Но идет постоянный конкурс и постоянная ротация, чтобы у стартапа была мотивация постоянно поддерживать технологию в тонусе».
 
В <Node id="2582"/>2007 г.<Node id="2589"/> из федерального бюджета на первый этап строительства технопарков выделено <Node id="2664"/>более 2 млрд рублей<Node id="2683"/> (собственно строительство). <Node id="2712"/>С 2008 по 2010 гг<Node id="2729"/>. будет выделено еще около 7 млрд. Плюс регионы, в которых создаются технопарки, также инвестируют <Node id="2828"/>более 9 млрд рублей<Node id="2847"/>. <Node id="2849"/>Более 18 млрд рублей<Node id="2869"/> – государственных инвестиций в инновации, в инфраструктуру для размножения стартапов. Предполагается, что еще 50 млрд вложит частный бизнес.
Алексей Гостомельский«Но если посмотреть на нашу экономику, есть много не инновационных отраслей, которые растут очень быстро и более интересны для частного бизнеса, – беспокоится А.Гостомельский. – Чтобы частный бизнес заинтересовался инновациями, ему нужно показать историю успеха». 
«Наша позиция принципиальная – никаких налоговых льгот (для инновационных компаний), – оговаривается И.Пономарев. – Возможен налоговый спецрежим. Мы разрешим им платить налоги по упрощенной схеме налогообложения, как это действует для малого бизнеса. И они перейдут на <Node id="3566"/>6%<Node id="3568"/> с оборота».
 И.Пономарев беспокоится, как бы при налоговых льготах технопарки не стали черной дырой для Минфина.

Тем временем Минфин задерживает реализацию госпрограммы по строительству технопарков.
 «Минфин должен был перевести деньги в <Node id="3808"/>середине 2007г.<Node id="3823"/>, а перевел <Node id="3835"/>25 декабря<Node id="3845"/>, – вспоминает И.Пономарев. – Поздно приступили к их освоению. И только 2 субъекта героически делали все на свои деньги: Новосибирск и Татарстан. Там стройка идет полным ходом. У Татарстана был задел, а Новосибирск – с нуля».
  «Первые объекты (по вине Минфина) будут сданы в <Node id="4121"/>конце 2008 г.<Node id="4134"/>, а не в середине, как планировалось. Трудно подсчитать, в какой срок окупятся стартапы, – говорит в заключение программы "В фокусе» на РБК-ТВ Илья Пономарев. – Они также будут черной дырой".
 
Мировая практика показывает, что <Node id="4361"/>более 50%<Node id="4370"/> всех проектов, связанных с высокими технологиями, заканчивается неудачей. Зато удачные проекты отличаются сверхприбыльностью (в чем и состоит принцип венчурного финансирования, которое можно называть «игрой по-крупному»).
Добавим, что сегодня в России строительство технопарков ведется в 7 пилотных регионах: Московской, Новосибирской, Нижегородской, Калужской, Тюменской областях, в Республике Татарстан и Санкт-Петербурге. Российские технопарки рассчитаны на поддержку инноваций в широком диапазоне: биотехнологии, нанотехнологии, ядерные технологии, космос, авиация, машиностроение, нефтехимия.
<Node id="4969"/>http://top.rbc.ru/…156773.shtmlНу<Node id="5002"/> и в чём дело? Несовершенно законодательство? Так вот тебе и флаг в руки! Совершенствуй его, проводи как на уровне Госдумы, так и на уровне региона. И уж – в крайнем случае – на уровне самого технопарка. Надо же что-то делать, а не просто выступать по телевизору…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4121" EndNode="4134">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1327" EndNode="1336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Троицкий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="3835" EndNode="3845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3566" EndNode="3568">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1470" EndNode="1482">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2272" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="4361" EndNode="4370">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2582" EndNode="2589">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3808" EndNode="3823">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="2664" EndNode="2683">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="2849" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="2828" EndNode="2847">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2712" EndNode="2729">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="4969" EndNode="5002">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2230" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
