<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Тульский государственный универститет конструкционные материалы, микроэлементы, <Node id="82"/>нанопорошки<Node id="93"/>, наноприбор, наносплав   Нанотехнологии   Исследование геометрических параметров качества поверхности, в том числе, при получении искусственной шероховатости нанометрического диапазона исследование новых алюминиевых литейных сплавов, обеспечивающих образование  самоорганизующихся <Node id="375"/>наноструктур<Node id="387"/> исследование процессов ЭЭО, включая режимы полирования определение нано-и микротвердости в нетрадиционных покрытиях твердостью до 20 ГПа (микродуговые покрытия на переходных металлах, имплантированные слои и т.д.) разработка нового класса конструкционных материалов, обеспечивающих повышение производительности разработка новых методик исследования микро- и нанообъектов создание новых методов получение <Node id="792"/>наноматериалов<Node id="806"/> теоретические исследования процессов <Node id="844"/>ЭХО<Node id="847"/>, ЭЭО, лазерной, ультразвуковой, ионно-плазменной, комбинированных методов обработки, реализуемых в условиях микро-и нановоздействий на материалы формирование прототипов для изготовления электродов-инструментов для <Node id="1062"/>ЭХО<Node id="1065"/> и ЭЭО и т.д.;                            
Научно-образовательный центр нанотехнологий сформирован на базе кафедры физико-химических процессов и технологий и кафедры сварки, литья и технологий конструкционных материалов 
 
При создании микро- и наноэлементов различного применения, используются электрофизические и электрохимические методы обработки (электрическая эрозия, размерная электрохимическая обработка, лазерная обработка и др.) Такие методы обеспечивают диспергирование материала на атомарном и ионном уровнях. Актуальна разработка методов исследования и получения микро- и наноэлементов с применением электрофизических и электрохимических микро- и нановоздействий на материалы. 

Структура центра: 
отдел <Node id="1781"/>наноматериалов<Node id="1795"/> отдел нанотехнологических методов отдел микро и наноприборов    Установка для импульсно-циклической электрохимической обработки (собственная разработка) Зондовый микроскоп Solver PRO P47H Зондовый микроскоп Solver «Смена» Лазерная установка (на основе СО2 лазера) для координатной обработки гетерогенных  материалов на базе координатного станка с ЧПУ (собственная разработка) Лазерная установка для формирования искусственной шероховатости (собственная разработка). Нанотвердомер «НаноСкан» Рентгеновский спектрометр «СПАРК»-1-2М Установка для высокоскоростного электролитического формования объектов (собственная разработка) Установка для микродугового оксидирования (собственная разработка) Установка для электроэрозионной обработки мод. 4Г721М Установка для электроэрозионной обработки мод. 4Е723 Установки для ионного имплантирования на базе установки ВУ-1  (собственная разработка) <Node id="2683"/>Фурье<Node id="2688"/>-спектрометр Spectrum BX Электрохимическая установка МС-20 (фирмы “Мицубиси”) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопорошок" StartNode="82" EndNode="93">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="792" EndNode="806">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2683" EndNode="2688">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="844" EndNode="847">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эхо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="375" EndNode="387">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="1781" EndNode="1795">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1062" EndNode="1065">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эхо</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
