<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> МН: Сегодня мы наблюдаем рождение совершенно новой, беспрецедентной структуры — имеется в виду Государственная нанотехнологическая корпорация. Как вы определяете ее место в науке и в государстве в целом? Что это — министерство, созданное для выполнения масштабного проекта, как в свое время Средмаш? Или это «Газпром», но гораздо более богатый и влиятельный? 
 
Фурсенко: Это точно не министерство. У нас должен принципиально измениться подход к организации науки и реализации научных результатов в экономике. И может быть, это первый серьезный пример того, как мы можем уйти от иерархической системы и перейти к сетевой. Мы имеем дело даже не с межотраслевым, а с надотраслевым приоритетом. 
 
Наноиндустрию, как и информационные технологии, нельзя поставить в один ряд даже с атомной промышленностью, хотя и там были сильные межотраслевые связи. Не может быть министерства нанотехнологий, как не могло быть в свое время и министерства квантовой механики. 
 
И «Газпром» не подходит, поскольку привязан к одному конкретному продукту, а нанотехнологии — это не продукт и даже не продуктовый ряд. Аналогия может быть только с информационными технологиями. ИТ ввели цифру в коммуникации — давайте считать, что нанотехнология ввела цифру в материальный мир. Но для того, чтобы эту цифру ввести, надо создать инструмент, который позволит реализовать эту новую идеологию. 
 
МН: Недавно в «МН» было опубликовано интервью с деканом факультета наук о материалах МГУ академиком Юрием Третьяковым, который входит в группу экспертов по разработке нанотехнологической программы. Его претензии таковы: деньги выделены, а четкой стратегии нет. Вы с ним согласны? 
 
Фурсенко: И да, и нет. Мы действительно пока еще в процессе становления. У многих лабораторий, групп возникло желание приобщиться — даже не к деньгам, а «большому делу», — и они пытаются любые свои разработки связать с нанотехнологиями. В результате на конкурс поступает много спекуляций, проектов низкого уровня. Но это болезнь роста, которая постепенно уйдет. 
 
Но есть и другая проблема — многие очень уважаемые ученые рассуждают только с позиций своей области исследований, пытаются доказать, что именно она должна стать главным сегментом программы. Кстати, так происходит не только в России. Я встречался с главным научным советником правительства Великобритании сэром Дэвидом Кингом, и мы долго дискутировали. <Node id="2371"/>Он<Node id="2373"/> считает, что нанотехнологии — это прежде всего химия<Node id="2426"/>. «А как же гетероструктуры?» — спрашиваю его. Он с неохотой признал: «Ну, может быть…» А биологи уверены, что нанотехнологии — это ДНК, и в первую очередь надо развивать их область исследований. 
 
Мы подходим к проблеме системно, поэтому и начали работу не с создания научной программы, а с создания инфраструктуры и финансового инструмента — того, что требуется всем, и в рамках чего должны быть интегрированы все области. И к проблеме подготовки специалистов мы будем подходить комплексно: в магистратуру в рамках МГУ или другого крупного учебного заведения будет отбор студентов с разных факультетов и вузов России, с разными базовыми знаниями. 
 
МН: А допускаете ли вы, что в ближайшее время могут быть приняты другие программы с таким же уровнем финансирования и патронатом со стороны государства и власти? 
 
Фурсенко: Я вижу по крайней мере два направления, которые заслуживают подобного подхода, если мы сумеем правильным образом обосновать их с точки зрения научных и экономических перспектив и представить президенту и правительству. Это комплексная программа по развитию наук о жизни и программа, связанная с развитием энергетики (речь идет об открытии и освоении различных источников энергии). 
 
Но я хочу отметить принципиальную вещь: у нас сегодня проблема найти не деньги на исследования, а достойные проекты. Кроме того, у ученых не всегда есть желание решать задачи, которые перед ними ставят со стороны. Вот пример: недавно мы сформулировали конкурсный заказ — исследовать последствия использования <Node id="3947"/>наноматериалов<Node id="3961"/>, попадающих в организм (лекарства, пищевые продукты). Не получили ни одной заявки, хотя в стране существует большое число институтов биологического профиля. 
 
МН: Почему, как вы думаете? 
 
Фурсенко: Ответственность, сроки и необходимость заниматься не совсем тем, чем привык. Так мне кажется, но этой проблемой надо специально заниматься. Может быть, меньше стало амбициозных молодых ребят, может быть, у них появилось много других возможностей проявить себя. 
 
Ученые, как мне кажется, отвыкли от участия в крупных проектах — <Node id="4492"/>последние два десятилетия<Node id="4517"/> даром не прошли. 
 
Елена Кокурина МН:Фурсенко Андрей Александрович <Node id="4586"/>Родился 17 июля <Node id="4602"/>1949<Node id="4606"/> года<Node id="4611"/> в Ленинграде. В <Node id="4628"/>1971 году<Node id="4637"/> окончил Ленинградский государственный университет им. А.А. Жданова. <Node id="4706"/>1971-1991 годы<Node id="4720"/> - стажер-исследователь, младший научный сотрудник, заведующий лабораторией, заместитель директора по научной работе, ведущий научный сотрудник Физико-технического института имени Иоффе АН СССР (Ленинград). <Node id="4927"/>1991-1993 годы<Node id="4941"/> - вице-президент АО "Центр перспективных технологий и разработок" в Санкт-Петербурге. <Node id="5028"/>1994-2001 годы<Node id="5042"/> - генеральный директор Регионального фонда научно-технического развития Санкт-Петербурга (РФНТР). <Node id="5141"/>С 2000 года<Node id="5152"/> - председатель Научного совета фонда "Центр стратегических разработок "Северо-Запад". <Node id="5239"/>С ноября 2001 года по июнь 2002 года<Node id="5275"/> - заместитель министра промышленности, науки и технологий РФ, <Node id="5338"/>с июня 2002 года по декабрь 2003 года<Node id="5375"/> - первый заместитель министра промышленности, науки и технологий РФ. <Node id="5445"/>С декабря 2003 года по февраль 2004 года<Node id="5485"/> - исполняющий обязанности министра промышленности, науки и технологий РФ. <Node id="5560"/>9 марта 2004 года<Node id="5577"/> указом президента России назначен на пост министра образования и науки РФ. В <Node id="5655"/>мае 2004 года<Node id="5668"/> после вступления в должность избранного на следующий срок президента России Владимира Путина вновь назначен на пост министра образования и науки РФ. Доктор физико-математических наук. 
 Выдержки из интервью министра А.А.Фурсенко газете "Московские Новости" по версии Интернет-канала RSCI...
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4628" EndNode="4637">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5141" EndNode="5152">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5028" EndNode="5042">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4492" EndNode="4517">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="5655" EndNode="5668">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="2371" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4927" EndNode="4941">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="2371" EndNode="2373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5445" EndNode="5485">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="3947" EndNode="3961">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5239" EndNode="5275">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5338" EndNode="5375">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4602" EndNode="4611">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="5560" EndNode="5577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4706" EndNode="4720">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата_рождения" StartNode="4586" EndNode="4606">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="2371" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="4628" EndNode="4637">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
