<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>13 октября<Node id="12"/> внесены коррективы в содержание документов, заполняемых при подаче заявки на финансирование в Российскую корпорацию нанотехнологий (РОСНАНО). Эти изменения направлены на совершенствование повседневной работы с проектами.
 
- Российская корпорация нанотехнологий ведет прием и рассмотрение обращений о поддержке проектов с <Node id="335"/>сентября<Node id="343"/> <Node id="344"/>прошлого года<Node id="357"/>, т.е. с самого начала своего существования. В конце <Node id="410"/>марта 2008 г.<Node id="423"/> руководящими органами корпорации были утверждены основополагающие документы, регламентирующие нашу работу с проектами. В частности, появились структурированные формы подачи проектов в сфере нанотехнологий, предлагаемых к финансированию из средств РОСНАНО. Сегодня, в целях улучшения нашей деятельности, с учетом накопленного за прошедшие полгода опыта по работе с заявителями и экспертами проектов, мы частично обновили формы подачи проектных заявок. Следует отметить, что определенные коррективы будут вноситься и в дальнейшем, ведь наша работа не стоит на месте и процесс совершенствования нашей деятельности идет постоянно, - сообщил советник генерального директора по научной политике Александр Вересов.
 
Основные положения требований к составу и содержанию проектов изменений не претерпели, коррективы затронули приложения к базовому документу.
 
Обновленный паспорт проекта (Приложение 3) предполагает более детальное описание проекта с учетом его временных и экономических показателей, более четкую классификацию по отраслям.
 
Согласно пожеланиям экспертов рубрикатор проектов расширен с учетом многообразия возможных областей экспертизы. Теперь он находится не в паспорте проекта, а в научно-техническом обосновании (Приложение 6). Научно-техническое обоснование расширено дополнительными комментариями к заполнению разделов и подразумевает предоставление более полной информации об опыте авторов с учетом результатов их предшествующих работ, а также более четкое обоснование отнесения проекта к сфере нанотехнологий.
 
- В новой версии появилось еще одно приложение (№8) – образец формы экспертного заключения. Это сделано для того, чтобы заявители могли лучше понять критерии оценки раздела Научно-технического обоснования своих проектов независимыми экспертами, - пояснил член правления, руководитель направления экспертизы, профессор <Node id="2272"/>Сергей Калюжный<Node id="2287"/>.
 
Основные требования к проектам, которые могут быть поддержаны корпорацией, описываются в порядке и условиях финансирования проектов. Они остались неизменными:
   в главном фокусе находятся проекты, заканчивающиеся выпуском конкурентоспособной продукции;   объем годовой выручки от реализации проекта по истечении <Node id="2604"/>пяти лет<Node id="2612"/> с его старта должен составлять <Node id="2644"/>не менее 250 млн. рублей<Node id="2668"/> (проекты, предполагаемый объем годовой выручки которых <Node id="2724"/>менее 250 млн. рублей<Node id="2745"/>, могут быть поддержаны РОСНАНО путем вложения средств в венчурные и паевые инвестиционные фонды; в <Node id="2845"/>настоящее время<Node id="2860"/> корпорация активно ведет подготовительную работу по созданию таких фондов);   Российская корпорация нанотехнологий может обладать долей проектной компании <Node id="3016"/>не более 50%<Node id="3028"/> минус одна акция (исключения из этого правила требуют решения Наблюдательного Совета корпорации, согласно которому доля корпорации может быть увеличена до <Node id="3184"/>75%<Node id="3187"/> минус одна акция);   помимо прямого инвестирования в проекты, РОСНАНО может предоставлять денежные средства в форме займов, приобретения облигаций и конвертируемых долговых обязательств, поручительство по кредитам и другим обязательствам, а также осуществлять лизинговые операции;   срок участия Российской корпорации нанотехнологий в проектах ограничен <Node id="3542"/>10 годами<Node id="3551"/>.   
***
 
Александр Генрихович Вересов - к. х. н., выпускник факультета наук о материалах МГУ им. М. В. Ломоносова.
 
Сергей Владимирович Калюжный - д. х. н., профессор. До поступления на работу в Российскую корпорацию нанотехнологий занимал должность зам. зав. кафедрой химической энзимологии химического факультета МГУ им. М. В. Ломоносова.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2724" EndNode="2745">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2644" EndNode="2668">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="3542" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="12">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Тональность" StartNode="2272" EndNode="2287">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="335" EndNode="343">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="410" EndNode="423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2845" EndNode="2860">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="3184" EndNode="3187">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3542" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2604" EndNode="2612">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="344" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="3016" EndNode="3028">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
