<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Еще одна попыткаГотовится новая стратегия экономического развития СНГВчера первый заместитель министра иностранных дел РФ <Node id="122"/>Андрей Денисов сообщил, что <Node id="150"/>в <Node id="152"/>сентябре 2008 года<Node id="170"/> будет представлен к рассмотрению проект стратегии экономического развития стран СНГ<Node id="254"/>. В документе, по <Node id="272"/>его<Node id="275"/> словам, будет предусмотрено тесное сотрудничество по всем отраслям, начиная от современнейших нанотехнологий, заканчивая транспортной системой и энергоресурсами. Независимые эксперты на эти перспективы смотрят с недоверием.Для подготовки стратегии развития СНГ была сформирована специальная рабочая группа. На данный момент прошло уже два заседания, на которых были рассмотрены предложения сторон по конкретному содержанию документа, а также утверждена его структура. Стратегия, по словам заместителя министра, должна быть как содержательной, так и компактной. Весь пакет документов должен в итоге охватывать разные стороны сотрудничества, в том числе в сфере нанотехнологий, энерго- и ресурсосбережения. В сфере взаимных интересов стран Содружества будут эффективное использование научно-технических разработок и изобретений, включая экологическую составляющую.
Особо важная тема – транспорт. В основу стратегии будут положено повышения уровня интеграции транспортных систем государств СНГ, создание благоприятных условий для сотрудничества при осуществлении международных торговых перевозок. <Node id="1370"/>По словам г-на Денисова, <Node id="1395"/>будет продолжена работа по формированию и развитию сети международных транспортных коридоров на всем пространстве СНГ, по унификации транспортного права, систем подготовки специалистов, а также по повышению эффективности тарифной политики государств Содружества<Node id="1656"/>.

Независимые специалисты оценивают попытки реанимировать СНГ по-разному.
 
«Россия недавно определила для себя план развития <Node id="1783"/>до 2020 года<Node id="1795"/>. Но не все идеи предполагают только внутреннее развитие. <Node id="1853"/>Поэтому новый план экономических преобразований включает в себя активное участие в мировых процессах, причем в первую очередь мы будем сотрудничать со странами ближними, например, с государствами СНГ<Node id="2052"/>, – рассказал «НИ» заместитель директора Института стран СНГ Владимир Жарихин<Node id="2129"/>.<Node id="2130"/> – Коль скоро мы двигаемся по плану, то предлагаем согласовать наши дальнейшие шаги с планами наших соседей. Отсюда и родилась идея новой экономической стратегии».
 
Вместе с тем, признает эксперт, «мы уже разошлись с СНГ далеко». Впрочем, отмечает он, «не факт, что вещи потерянные были так нужны, а сохранившиеся необходимы». Тем не менее, полагает он, раз отношения между нашими странами еще существуют, нужно обсуждать, «что общего мы хотим иметь между собой».
 
«<Node id="2598"/>Если проект новой стратегии удастся согласовать, можно предположить, что для других СНГ новые документы окажутся даже выгоднее, чем для России<Node id="2740"/>», – заключил г-н Жарихин<Node id="2765"/>.
 
У научного руководителя Института проблем глобализации Михаила Делягина<Node id="2840"/> <Node id="2841"/>взгляд на перспективы возможного экономического сближения более пессимистичный.
 «Несмотря на то, что регион стран СНГ для нас является приоритетным, я пока не вижу, чем новая стратегия отличается от всех предыдущих благих намерений, которые закончились, собственно, ничем. <Node id="3115"/>На сегодняшний день<Node id="3134"/> инициатива новой экономической стратегии напоминает лишь очередную бюрократическую пустышку из тех, которые мы видели и раньше, и вряд ли дело пойдет дальше красивых слов о нанотехнологиях и благих обещаниях», – заявил «НИ» эксперт.
 ОЛЕГ <Node id="3374"/>ЗАЯНОВhttp://www.newizv.ru<Node id="3400"/>/…03-25/87096/Ну, как говорится, была бы честь предложена. Насильно мил не будешь. Не хочешь жить вместе – никто не неволит: гуляй сам по себе. На мой же взгляд, плодотворное сотрудничество и кооперация, рациональное разделение труда (особенно в таких сложных и «дорогостоящих» областях, как нанотехнологии) было бы полезно всем и – особенно – другим государствам-членам СНГ. Россия же – самодостаточна и сможет «прожить» самостоятельно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="150" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1370" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="1395" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается_с" StartNode="150" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2598" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1370" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="2598" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1853" EndNode="2129">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="2129" EndNode="2130">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="2598" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="152" EndNode="170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="122" EndNode="254">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="1395" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="1853" EndNode="2129">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="122" EndNode="254">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="1853" EndNode="2052">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="272" EndNode="275">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="2840" EndNode="2841">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="цитаты" StartNode="150" EndNode="254">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="150" EndNode="254">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1783" EndNode="1795">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3115" EndNode="3134">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="2129" EndNode="2130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="2840" EndNode="2841">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="2598" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="цитаты" StartNode="2598" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="122" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="2598" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="3374" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="1853" EndNode="2052">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
