<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Не просто порошокСемья заместителя директора Института кристаллографии (ИК) РАН Светланы Желудевой<Node id="98"/> <Node id="99"/>направила в Генпрокуратуру РФ обращение, в котором настаивает на объективном расследовании обстоятельств смерти их родственницы.
Института кристаллографии РАН Авторы обращения убеждены в том, что Светлана Желудева умерла насильственной смертью и что утвержденная причина смерти – гепатит – на самом деле таковой не является. 
Однако в <Node id="434"/>Генпрокуратуре<Node id="448"/> эту информацию не смогли подтвердить.
 
«К нам обращение семьи Желудевой пока не поступило. Возможно, оно было отправлено по почте и еще просто-напросто не дошло», – заявили <Node id="623"/>Стране.Ru<Node id="632"/> в пресс-службе ведомства.
  Напомним, замдиректора Института кристаллографии им. Шубникова РАН Светлана Желудева<Node id="745"/> <Node id="746"/>скончалась в <Node id="759"/>мае<Node id="762"/> <Node id="763"/>нынешнего года<Node id="777"/> в НИИ им.Склифосовского. Сначала Желудева в тяжелом состоянии поступила в 31-ю больницу, а затем ее отправили в токсикологическое отделение НИИ им. Склифосовского. У Светланы, пишет «Интерфакс», наблюдалась полиорганная недостаточность (тяжелая неспецифическая стресс-реакция организма, универсальное поражение всех органов и тканей агрессивными медиаторами критического состояния с временным преобладанием симптомов той или иной органной недостаточности – легочной, сердечной, почечной и т.д.), были сильно затронуты печень, почки и головной мозг. 
Первоначально рассматривалась версия об отравлении заместителя директора ИК РАН, поскольку незадолго до смерти Светлана Желудева получила конверт с белым порошком, присланным ей новосибирским ученым Сергеем Бардахановым, который, баллотируясь в членкоры РАН, якобы таким образом хотел прорекламировать свое открытие – наноразмерный диоксид кремния.
 Из Новосибирска в почту института конверт поступил <Node id="1729"/>8 мая<Node id="1734"/>. 
Вскрыть его должен был директор, но поскольку в тот момент он был в отъезде, конверт вскрыла его заместитель Светлана Желудева. Почти сразу после этого она почувствовала себя плохо.
 Однако сделанная позднее химическая экспертиза не показала наличия в порошке спор сибирской язвы, которую упорно искали следователи. В <Node id="2055"/>день<Node id="2059"/> смерти ректора главный санитарный врач России Геннадий Онищенко сообщил журналистам, что результаты анализов не подтвердили версию о том, что именно порошок из конверта стал причиной резкого ухудшения здоровья Желудевой. 
В конце концов, следственное управление <Node id="2322"/>ОВД ЮЗАО Следственного комитета<Node id="2353"/> при прокуратуре РФ по городу Москве вынесло постановление об отказе в возбуждении уголовного дела по ч. 1 ст. 105 УК РФ (убийство) . Исходя из текста документа, пишет «Коммерсант», причиной смерти ученой признана фульминантная (стремительная) форма гепатита B.
 Никаких объективных свидетельств, подтверждающих наступление смерти в результате отравления или иного внешнего воздействия, получено не было. 
Не понимает о каком отравлении в данном случае может идти речь и тот самый ученый из Новосибирска Сергей Бардаханов, который отправил Желудевой конверт с порошком.
 
"Видимо, у журналистов нет информации, вот они и сочиняют. Я отправлял не конверт, а бандероль со специальным контейнером. К нему прилагалась статья. То есть было ясно, что это за порошок. Почему-то все говорят об отравлении, но никто не подчеркивает, что у нас этот порошок бочками стоит.
  
С ним в лабораториях люди работают! Я с порошком без защитной маски работаю и ничего. Данный порошок тут не при чем", – сказал <Node id="3345"/>Стране.Ru<Node id="3354"/> Сергей Бардаханов.
  Между тем, семья Светланы Желудевой и не утверждает, что в смерти их родственницы виновен именно ученый из Новосибирска. Ведь конверт, вообще-то, мог быть подменен на любом этапе – от доставки до изъятия экспертов. Родные Желудевой убеждены, что выводы следствия не объективны. Близкие погибшей не могут найти ответ на вопрос – почему врачи, проводившие осмотр госпожи Желудевой <Node id="3755"/>в течение четырех дней<Node id="3777"/>, не сумели распознать гепатит B? Женщине ставили диагноз ОРВИ, затем психическое расстройство, нарушение мозгового кровообращения и, наконец, острую печеночную недостаточность неустановленной этиологии (острый токсический гепатит).  
«Если известный уже <Node id="4032"/>более 40 лет<Node id="4044"/> гепатит B не был обнаружен, то речь идет либо о недостатке квалификации врачей, либо о преступной халатности»,— высказал свое мнение <Node id="4178"/>муж<Node id="4181"/> госпожи Желудевой Георгий Гусев.
 
По данным адвокатов семьи Светланы Желудевой, в ходе следственной проверки не привлекались токсикологи и гепатологи. Кроме того, нет ни опросов ряда врачей, ни свидетельств членов рабочей группы Минобрнауки по проектам в области нанотехнологий, членом которой Светлана была. Не опрошен директор Института кристаллографии Михаил Ковальчук<Node id="4554"/>.<Node id="4555"/> Следствие должно было тщательнее проверить бизнес-проекты в области нанотехнологий, к финансовым оценкам которых могла иметь отношение Светлана Желудева.
 Кирилл Маринченко, директор службы скорой помощи «Профессиональная медицинская лига», бригада которой выезжала к Желудевой, подтвердил , что следствие не выходило на связь с его организацией. 
<Node id="4904"/>По словам господина Маринченко, бригада скорой выезжала к пациентке дважды<Node id="4978"/>. Первый раз ей действительно была диагностирована ОРВИ. Клинической картины гепатита на момент осмотра не было. Второй раз к Светлане выезжали <Node id="5122"/>через четыре дня<Node id="5138"/>. Ей был поставлен предварительный диагноз – кома неясной этиологии.
 По мнению президента Лиги пациентов и председателя общественного совета при Росздравнадзоре Александра Саверского, если даже допустить версию следствия о гепатите, родственники умершей имеют все основания обвинить врачей в том, что те не выявили диагноз. Саверский, который ознакомился с вердиктом патологоанатомов, считает, что произошедшее со Светланой Желудевой похоже на острое отравление веществом, которое не нашли или не захотели найти. Евгения <Node id="5660"/>Душанинаhttp://www.strana.ru<Node id="5688"/>/doc.html?…Значит, всё-таки рано ставить точку в этом деле? Ведь члены семьи убеждены в том, что Светлана Желудева умерла насильственной смертью и что утвержденная причина смерти — гепатит — на самом деле таковой не является. Народ (и все мы) находится в недоумении и ожидает подробных разъяснений от компетентных организаций…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2322" EndNode="2353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОВД ЮЗАО Следственного комитета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4032" EndNode="4044">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="434" EndNode="448">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Генпрокуратуре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="4904" EndNode="4978">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="4554" EndNode="4555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3755" EndNode="3777">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5122" EndNode="5138">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="родственники" StartNode="4178" EndNode="4181">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="98" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="4904" EndNode="4978">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="5660" EndNode="5688">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="759" EndNode="762">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="1729" EndNode="1734">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="98" EndNode="99">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2055" EndNode="2059">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="3345" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="763" EndNode="777">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="745" EndNode="746">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">замдиректора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="4554" EndNode="4555">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="745" EndNode="746">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="623" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
