<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ганноверская ярмарка: от энергетики до нанотехнологийВ Ганновере продолжается крупнейшая в мире промышленная ярмарка. О некоторых важных тенденциях рассказывает корреспондент Deutsche Welle.
Одной из главных тем Ганноверской ярмарки является энергия. И не просто производство энергии, а энергосбережение и альтернативные источники.

Очень удачный маркетинговый ход целого ряда немецких организаций и фирм, которые решили привлечь общественность к проблеме, – это организация на ярмарке так называемого «туннеля энергоэффективности». Это такой стенд, который сделан в виде туннеля. И на очень простом примере – производства печенья посетители видят, как просто можно сократить расходы энергии. В начале этого туннеля гости ярмарки получают аудиогид, как в музее, и дальше идут от одного экрана к другому. Многочисленные примеры наглядно показывают различные способы экономии энергии, когда одно и то же печенье можно изготовить с разными затратами.
От просто технологии к нанотехнологииОдна из ключевых тем – нанотехнологии. Напомним, что нанометр относится к метру так же, как диаметр одноцентовой монетки к диаметру земли. Вот грузовик, так называемый называется нанотрак. Министерство образования и науки Германии сделало этот ярко раскрашенный «павильон», внутри которого расположилась выставка о нанотехнологиях.

Или модель автомобиля Audi TT. Вы нажимаете кнопки и видите в разных точках этого автомобиля места, где уже применяются нанотехнологии. А вот – «умная» жидкость: когда вы в нее вдвигаете поршень, то это обычная жидкость. Стоит же резко нажать на поршень, как жидкость становится упругой. С ее помощью можно изготовить идеальный амортизатор.
Российское участиеРоссия представлена на выставке тридцатью компаниями. Но приезжают также делегации, которые просто знакомятся с ярмаркой – например, делегация из Мордовии. Впервые побывал здесь Анатолий Чубайс, глава российского энергетического концерна, который переживает глубокие реформы, – и это был его неофициальный визит.
<Node id="1990"/>Андрей<Node id="1996"/> <Node id="1997"/>Гурковhttp://www.dw-world.de<Node id="2025"/>/…6346,00.htmlГК «Роснанотех» приняла участие в Ганноверской выставке-ярмарке 2008Делегация Российской корпорации нанотехнологий, во главе с генеральным директором Леонидом Меламедом, посетила крупнейшую международную промышленную выставку Hannover Messe 2008 (Германия, г.Ганновер). Цели визита – анализ перспективных разработок наноиндустрии, поиск международных партнеров для реализации совместных проектов, привлечение зарубежных участников на Международный форум по нанотехнологиям, который пройдет в Москве <Node id="2538"/>в конце 2008 года<Node id="2555"/> <Node id="2556"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ekhnologiyam).<Node id="2598"/>

Генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="2651"/> <Node id="2652"/>посетил официальную церемонию открытия ярмарки, во время которой с приветственной речью выступили канцлер Германии <Node id="2767"/>Ангела Меркель<Node id="2781"/>, министр образования и науки Германии Аннет Шаван, и другие официальные лица.

<Node id="2861"/>21 апреля<Node id="2870"/> Леонид Меламед совместно с министром образования и науки РФ Андреем Фурсенко, председателем наблюдательного совета корпорации, принял участие в торжественном открытии российского стенда, организованного под эгидой Минобрнауки, и выступил с презентацией в рамках «Российско-Германского <Node id="3156"/>дня<Node id="3159"/> технологий».
Участники из России и Германии обсудили вопросы сотрудничества в области нанотехнологий, микротехнологий и новых материалов. Глава ГК «Роснанотех» рассказал о деятельности корпорации и перспективах развития наноиндустрии в России.

По словам генерального директора корпорации, ГК «Роснанотех» будет всячески поддерживать иностранные инвестиции в российскую наноиндустрию.
 <Node id="3546"/>Мы готовы соинвестировать и оказывать максимальную поддержку любым иностранным инвесторам, которые захотят делать этот бизнес в России<Node id="3680"/>, – подчеркнул Леонид Меламед<Node id="3709"/>. – Если бы нам удалось объединить возможности ученых, инженеров и бизнесменов России и Германии, это позволило бы нашим странам занять лидирующие позиции на международном нанотехнологическом рынке.
 <Node id="3909"/>http://www.rusnanotekh.ru<Node id="3934"/>/…04_24_2.htmlДа, немцы – деловые ребята, и выставки они умеют проводить. Было бы интересно почитать о впечатлениях А.Чубайса, который, несмотря на то, что его «энергетический концерн» в <Node id="4121"/>настоящее время<Node id="4136"/> «переживает глубокие реформы», нашёл время заглянуть на эту выставку… А также послушать спецов, которые специально изучали там «нашу» тематику…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4121" EndNode="4136">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2767" EndNode="2781">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">канцлер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ангела</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="3546" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="3546" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2556" EndNode="2598">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1997" EndNode="2025">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3156" EndNode="3159">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="3546" EndNode="3680">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2538" EndNode="2555">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="3909" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="3546" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="2651" EndNode="2652">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="1990" EndNode="1996">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Андрей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="2861" EndNode="2870">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="3546" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="2651" EndNode="2652">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="темы" StartNode="3546" EndNode="3680">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
