<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Уже ни для кого не секрет, что эффективность накопления <Node id="57"/>наночастиц<Node id="67"/> в живых клетках зависит от физических параметров этих частиц. Ученые из Канады решили выяснить, <Node id="164"/>наночастицы<Node id="175"/> каких размеров оказывают наибольшее воздействие на судьбу клеток. Для исследования они взяли клетки рака молочной железы человека, суперэкспрессирующие рецептор ErbB2 (клетки рака молочной железы в <Node id="374"/>20-30%<Node id="380"/> случаев так себя ведут), а к <Node id="410"/>наночастицам<Node id="422"/> присоединили герцептин – антитело к этому рецептору. 
 
Чтобы проверить, как размер частиц влияет на поведение клеток, ученые приготовили коллоидные <Node id="572"/>золотые <Node id="580"/>наночастицы<Node id="591"/> размерами от 2 до 100 нм. При добавлении к ним герцептина формировались комплексы герцептин-<Node id="684"/>наночастица<Node id="695"/>, достаточно стабильные в условиях эксперимента. Было показано, что клетки более охотно накапливают <Node id="795"/>наночастицы<Node id="806"/> размерами от 25 до 50 нм. 
 
Авторы предложили объяснение этому факту, проиллюстрированное на рисунке 1. Частицы очень маленьких размеров имеют мало молекул герцептина на своей поверхности, и поэтому после связывания с рецептором могут диссоциировать быстрее, чем будут окружены клеточной мембраной и поглощены клеткой. Частицы очень больших размеров связываются с клеткой достаточно прочно, однако имеют избыточное количество антител, с которыми связываются все рецепторы в ближайшем окружении – и отсутствие ErbB2 на соседних участках затрудняет обволакивание частицы мембраной. Частицы размером 40-50 нм – золотая середина – достаточно прочно связываются с мембраной и лучше всего поглощаются клеткой. 
 
Проследив судьбу обработанных <Node id="1545"/>наночастицами<Node id="1558"/> раковых клеток, ученые обнаружили, что те погибают по пути апоптоза ("самоубийства") именно в случаях, когда размер <Node id="1675"/>наночастиц<Node id="1685"/> составляет 25-50 нм (рисунок 2). Обработка <Node id="1729"/>наночастицами<Node id="1742"/> других размеров дает эффект, сравнимый с воздействием герцептина самого по себе, тогда как <Node id="1834"/>наночастицы<Node id="1845"/> размером 40-50 нм усиливают действие препарата почти в два раза. Обработка же «чистыми» 40-нм частицами (не содержащими герцептин) не оказывает на выживаемость клеток практически никакого влияния. 
 
Подобные же размерные зависимости наблюдались и для <Node id="2098"/>наночастиц<Node id="2108"/> серебра. Работа "Nanoparticle-mediated cellular response is size-dependent" опубликована в Nature Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="795" EndNode="806">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="410" EndNode="422">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Проценты" StartNode="374" EndNode="380">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="580" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1729" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1545" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="164" EndNode="175">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1675" EndNode="1685">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица+золота" StartNode="572" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1834" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="684" EndNode="695">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="57" EndNode="67">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2098" EndNode="2108">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
