<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новости нанотехнологийДо недавнего времени считалось, что с помощью метода осаждения из паровой фазы под острым углом к поверхности можно получить только трёхмерные структуры в виде цилиндрических <Node id="197"/>нанотрубок<Node id="207"/> и нанопроводков. Тем более, что никакими другими методами учёным ещё не удавалось получить подобную двухмерную «острую» структуру в нанодиапазоне.
Gwo-Ching Wang
Пальма первенства в этом вопросе заслуженно принадлежит группе исследователей под руководством профессора <Node id="476"/>Гво<Node id="479"/>-Чин Ван из политехнического института Ренселлера. Им удалось получить очень тонкие (15–30 нанометров) и длинные (несколько сотен нанометров) пластинки магния (нанолезвия), которые, помимо всего прочего, расположены равномерно и достаточно далеко друг от друга (на расстоянии 1–2 микрометров).

Как следствие, полученный материал (на какой подложке производилось осаждение, не уточняется) обладает большой площадью поверхности. А она, наряду с расстоянием между пластинами-лезвиями, позволяет использовать материал для хранения водорода. Правда, для этого учёным ещё придётся поломать голову над проблемой покрытия поверхности металлическими катализаторами.

Процесс роста нанолезвий учёные контролировали с помощью метода дифракции отражённых электронов высоких энергий, который позволяет наблюдать изменение структуры поверхности в процессе роста. Интересно, что когда осаждение производилось под прямым углом к поверхности, образовывались горизонтально лежащие хлопья магния, но чем больше возрастал угол отклонения от вертикали, тем более близкими к вертикали становились сами пластины. При этом в начале процесса осаждения они отклонялись от источника вещества, хотя более правильным было бы отклонение в его сторону, а уже потом выпрямлялись.
Нанолезвия
Судя по фотографии, полученной при помощи микроскопа, самые тонкие вертикальные лезвия, получены под углом осаждения в 75 градусов, сбоку напоминают разросшуюся луговую траву, и высота лезвий составляет примерно 15 нанометров.
<Node id="1966"/>http://www.kommentator.ru/…t1028-1.htmlResearchers<Node id="2016"/> Develop <Node id="2025"/>Nanobladehttp://www.physorg.com/…9956592.htmlРаботают<Node id="2078"/> люди. И целенаправленно работают!.. В случае успеха подобная технология позволит значительно продвинуться в области создания устройств для хранения водорода в топливных элементах. А раз такого рода технология разработана (по крайней мере – показаны пути её разработки), она непременно будет совершенствоваться и может привести к поистине революционным изобретениям…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="197" EndNode="207">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="476" EndNode="479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гво</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2025" EndNode="2078">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1966" EndNode="2016">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
