<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Открытый <Node id="9"/>1 августа<Node id="18"/> Центр инновационного развития ОАО «РЖД» станет ответственным за отбор, испытания и последующее внедрение нанотехнологий, применение которых на железнодорожном транспорте возможно практически во всех структурных подразделениях отрасли.

В конце <Node id="263"/>июля<Node id="267"/> президент России подписал закон о создании государственной корпорации нанотехнологий. Уже в <Node id="360"/>этом году<Node id="369"/> новая структура получит <Node id="394"/>около 130 млрд руб.<Node id="413"/> из бюджета, которые пойдут на приобретение оборудования, подготовку кадров и организацию работ.
Национальной лабораторией по нанотехнологиям, координирующей все научные исследования в этой области, определен Российский научный центр «Курчатовский институт».

Закон о государственной нанокорпорации был принят <Node id="723"/>Госдумой<Node id="731"/> <Node id="732"/>4 июля<Node id="738"/> и <Node id="741"/>6 июля<Node id="747"/> одобрен Советом Федерации. Идею создания нанокорпорации Владимир Путин высказал в Послании Федеральному собранию на <Node id="864"/>2007 год<Node id="872"/>.

По мнению начальника департамента технической политики ОАО «РЖД» Николая Шабалина, применение нанотехнологий на железнодорожном транспорте возможно практически во всех структурных подразделениях отрасли. Критерием использования той или иной технологии должна быть ее техническая и экономическая целесообразность. Ответственным за отбор, испытания и последующее внедрение нанотехнологий станет открытый <Node id="1277"/>1 августа<Node id="1286"/> Центр инновационного развития ОАО «РЖД».

В России есть разработки, использование которых уже сейчас может дать отрасли довольно ощутимый технико-экономический и социальный эффект, повысить уровень работы практически на всех стадиях перевозочного процесса. Например, применение в транспортном строительстве бетонов, модифицированных <Node id="1620"/>углеродными <Node id="1632"/>нанотрубками<Node id="1644"/>, позволит улучшить прочностные и теплоизоляционные характеристики зданий и сооружений на 15 – <Node id="1739"/>30%<Node id="1742"/>.

Использование при производстве подвижного состава новых конструкционных материалов увеличит скорость движения поездов, повысит безопасность движения. Изготовление качественно новых рельсов и колесных пар на основе нанодисперсного перлита с повышенной прочностью с одновременным сохранением требуемой вязкости продлит срок службы верхнего строения пути.

Использование в депо ремонтно-восстановительных порошков и составов позволяет улучшить характеристики узлов трения локомотивов и вагонов, в два и более раз увеличить их межремонтный ресурс, а в ряде случаев – заменить капитальный ремонт планово-предупредительной обработкой <Node id="2373"/>нанопорошками<Node id="2386"/>.
Специальные технологии повышают износостойкость металлорежущего инструмента в 5 – 7 раз.

Наконец, вопросы обеспечения биологической безопасности, особенно актуальные для мест массовой концентрации людей (пассажирские вагоны, вокзалы), можно успешно решить, обработав эти места <Node id="2666"/>наночастицами<Node id="2679"/> серебра, обладающими высокими бактерицидными свойствами.

Первые шаги в этом направлении уже сделаны. Как сообщил начальник НИИИ Железнодорожных войск лауреат Государственной премии Виктор Поплавский, ученые этого института совместно с ООО «Технологии» вот уже <Node id="2941"/>несколько лет<Node id="2954"/> занимаются проблемой нанопокрытий. Их высокая твердость и износостойкость открывают широкие возможности для применения на транспорте.

При нанесении нанопокрытий значительно улучшаются термодинамические характеристики двигателя. У бензиновых и дизельных двигателей внутреннего сгорания происходят увеличение и выравнивание компрессии во всех цилиндрах, значительно снижается токсичность выхлопных газов, а также шум от работы двигателя.

Высокодисперсный <Node id="3410"/>нанопорошок<Node id="3421"/> надежно защищает от износа машины, оборудование и двигатели. В нем полностью отсутствуют компоненты и минералы природного происхождения, а также органические соединения. Это позволяет эффективно использовать его для антифрикционных покрытий трущихся поверхностей любых кинематических пар.
Его применение увеличивает мощность двигателя внутреннего сгорания на несколько киловатт, а токсичность выхлопных газов снижает на <Node id="3842"/>85%<Node id="3845"/>.

Износ деталей двигателя сокращается при этом практически в два раза, а экономия топлива увеличивается на треть. Более того, расход масла, объем ремонта, а соответственно, и количество необходимых для него запасных частей снижаются в 5 раз.

<Node id="4089"/>В прошлом<Node id="4098"/> <Node id="4099"/>году<Node id="4103"/> этим порошком были обработаны основные элементы автомобиля «ГАЗ-31105» (мост, коробка передач, двигатель) с пробегом 120 тыс. км. <Node id="4234"/>После этого<Node id="4245"/> расход топлива двигателя уменьшился на 5 – 6 литров на каждые 100 км пути, повысился коэффициент полезной работы двигателя.

<Node id="4371"/>По словам Виктора Поплавского, одного килограмма порошка достаточно для приведения в порядок десяти тысяч двигателей легковых автомобилей или около ста тепловозных дизелей<Node id="4542"/>. По расчетам ученых, экономия от применения подобных нанотехнологий на железнодорожном транспорте составит не менее 1 – <Node id="4663"/>2 млрд руб.<Node id="4674"/> в <Node id="4677"/>год<Node id="4680"/>.
Виталий <Node id="4690"/>ТЕТЕРЯТНИКhttp://www.gudok.ru/index.php/50452Вот<Node id="4738"/> и практическое, прикладное и вполне экономически выгодное применение НТ. При широком использовании НТ-порошков и других технологий в масштабах всей отрасли можно ожидать не только большой экономический эффект, но и значительное повышение надёжности и долговечности оборудования и строений…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="9" EndNode="18">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="4663" EndNode="4674">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="263" EndNode="267">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1277" EndNode="1286">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4234" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="360" EndNode="369">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1620" EndNode="1644">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="741" EndNode="747">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="4371" EndNode="4542">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="394" EndNode="413">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4690" EndNode="4738">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4677" EndNode="4680">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопорошок" StartNode="2373" EndNode="2386">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="732" EndNode="738">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="864" EndNode="872">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="864" EndNode="872">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4099" EndNode="4103">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="4371" EndNode="4542">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3842" EndNode="3845">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="723" EndNode="731">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумой</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4089" EndNode="4098">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанопорошок" StartNode="3410" EndNode="3421">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="2666" EndNode="2679">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="1739" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2941" EndNode="2954">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="1632" EndNode="1644">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
