<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследование в реальном времени транспорта и биологической совместимости <Node id="74"/>наноматериалов<Node id="88"/> на раннем этапе развития эмбрионов в высоком разрешении с помощью <Node id="155"/>наночастиц<Node id="165"/> in vivo позволит узнать больше о молекулярном транспорте в развивающихся эмбрионах.

В данном исследовании ученые непосредственно проследили транспорт отдельной <Node id="327"/>наночастицы<Node id="338"/> серебра в тестовом образце (эмбрионы полосатого данио) и исследовали влияние <Node id="416"/>наночастиц<Node id="426"/> серебра на раннее эмбриональное развитие в режиме реального времени.

Были использованы высоко очищенные и устойчивые <Node id="545"/>наночастицы<Node id="556"/> и оптика высокого разрешения для наблюдения за их положением внутри эмбриона. Было установлено, что отдельная <Node id="667"/>наночастица<Node id="678"/> Ag (5–46 нм диаметром) транспортируется внутрь эмбриона через каналы пор хориона с помощью броуновского движения (а не активным транспортом) с коэффициентом диффузии внутри канала (3×10−9 см2/с), что в ~26 раз ниже чем в яйце (7,7×10−8 см2/с).

В итоге, из-за отсутсвия активного транспорта <Node id="970"/>наночастиц<Node id="980"/>, они были ограничены пространством каналов в эмбрионе. Ученые наблюдали за <Node id="1056"/>наночастицами<Node id="1069"/> серебра внутри эмбрионов на разных стадиях их развития: развитом, деформированном и мертвом.

По результатам наблюдений было показано, что биологическая совместимость и токсичность <Node id="1251"/>наночастиц<Node id="1261"/> серебра сильно зависят от дозы <Node id="1293"/>наночастиц<Node id="1303"/> с критической концентрацией 0,19 нм. Скорости пассивного распространения и накопления <Node id="1390"/>наночастиц<Node id="1400"/> в эмбрионах, вероятно, ответственны за степень токсичности <Node id="1460"/>наночастиц<Node id="1470"/>.

В отличие от других методов исследования, теперь отдельная <Node id="1532"/>наночастица<Node id="1543"/> может быть непосредственно отображена в развивающихся эмбрионах в нанометровом разрешении. Этот метод предлагает новые возможности исследовать события в реальном времени, приводящие к отклонениям в развитии эмбрионов.
Дмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="74" EndNode="88">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="667" EndNode="678">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="327" EndNode="338">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="545" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="155" EndNode="165">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1056" EndNode="1069">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1251" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="970" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="416" EndNode="426">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1460" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1293" EndNode="1303">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1532" EndNode="1543">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1390" EndNode="1400">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
