<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  1.Вопрос:
 
Полагая, для определенности, что изучаемые нанообъекты, находящиеся на поверхности, имеют форму полусферы и расположены на расстояниях, значительно превышающих их размеры и размеры рабочей части зонда, предложить параметры, характеризующие искажение формы таких нанообъектов на АСМ изображениях. Считать, для простоты, что угол раствора конуса зонда равно 0°.
 
Ответ: Полусфера характеризуется единственным параметром – радиусом R0. «Свертка» полусфер, одна из которых – нанообъект на поверхности, а вторая – зонд, даст изображение нанообъекта в виде шарового сегмента с высотой h и радиусом основания Rb Поскольку в случае полусферы эти величины равны, отклонение их отношения от единицы  Rb/h – 1 может быть использовано как параметр искажения формы.
 2.Вопрос:
 
Исходя из тех же предположений, оценить количественно зависимость точности определения размеров и формы нанообъектов от соотношения параметров, характеризующих рабочую часть зонда и параметров, характеризующих нанообъект.
 
Ответ: Исходя из ответа на предыдущий вопрос и считая, что количественной мерой искажения формы нанообъекта является величина Rb/h – 1, выразим входящие в это выражение параметры через радиус полусферического наообъекта R0 и радиус полусферической вершины зонда Rp. Ясно, что радиус шарового сегмента будет составлять величину R0 + Rp, а высота будет равняться радиусу самого нанообъекта h=R0. Радиус основания шарового сегмента (1). Вводя величину k=Rb/Ro получаем (2), что вполне может являться искомой зависимостью. Возможно также построение графика (4) 3. Вопрос:
 
Предполагая, что один слой нанообъектов сплошь покрывает поверхность, оценить, руководствуясь критерием Рэлея, разрешение, которое может быть получено с помощью стандартных кремниевых зондов.
 
Ответ: Исходя из условия задачи и геометрических соображений, глубина изображения нанообъектов будет составлять (3). На основании следствия из критерия Рэлея, необходимо определить R0, при котором глубина изображения будет составлять 0.2 от величины R0 + Rp, учитывая, что Rp = 10 нм. Решение получившегося уравнения приводит к величине R0=15 нм. Особо стоит отметить тех, кто на основании полученного ответа укажет на крайне ограниченную применимость критерия Релея к задачам сканирующей зондовой микроскопии. (5) 4. Вопрос:
 
Сравнить точность определения параметров, характеризующих указанные нанообъекты в двух случаях:
 а) нанообъекты расположены на расстояниях, значительно превышающих их размеры и размеры рабочей части зонда;
 б) нанообъекты сплошь покрывают поверхность в один слой.
 
Ответ: В первом случае высота изображения практически не зависит от Rp и поэтому оценивается практически безошибочно. С другой стороны, Rp сильно влияет на оценку поперечных размеров. Для оценки R0 необходимо выбирать высоту. Во втором случае высота определяется с точностью, сильно зависящей от соотношения Rp/Ro , в то время как поперечные размеры могут быть определены с высокой точностью, если нанообъекты разрешаются, поскольку увеличение отношения Rp/Ro будет приводить к уменьшению глубины изображения и не будет – к изменению поперечных размеров.
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
