<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Производитель микроэлектроники приютил центр нанотехнологийВоронежское ОАО «Корпорация НПО «Риф»» раскрыло свои планы относительно создания регионального центра нанотехнологий «Фонон». Предполагается, что он будет филиалом Российской корпорации нанотехнологий (Роснанотех), а его главной целью станет коммерциализация научных разработок в области термоэлектрического оборудования.Корпорация «РИФ»
Объем инвестиций в «Фонон» из федерального бюджета за <Node id="451"/>следующие три года<Node id="469"/> составит 800–<Node id="483"/>900 млн рублей<Node id="497"/>. По мнению экспертов, техника «Фонона» не будет пользоваться широким спросом, поскольку в стране еще не сформирован рынок такой продукции.

<Node id="638"/>Как вчера сообщил главный инженер «Рифа» Сергей Варламов<Node id="694"/>,<Node id="695"/> региональный центр «Фонон», открытие которого планируется в конце <Node id="762"/>сентября<Node id="770"/>, будет работать в рамках федеральной целевой программы «Исследование и разработка по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса в <Node id="927"/>2007–2012 годах<Node id="942"/>»<Node id="943"/>.

Предполагается, что <Node id="966"/>до 2011 года<Node id="978"/> центр получит 800–<Node id="997"/>900 млн рублей<Node id="1011"/> из федерального бюджета. <Node id="1037"/>По словам господина Варламова, треть вложений пойдет на переобучение специалистов корпорации, целевую подготовку студентов в воронежских вузах, а также приобретение оборудования для научно-исследовательского подразделения<Node id="1258"/>. Треть средств будет направлена на техническое переоснащение предприятия и создание новых производственных площадей, остальное – на налаживание серийного производства.

Руководство «Рифа» считает свое предприятие удобной площадкой для размещения центра, оно специализируется на выпуске гибридных интегральных схем с использованием толстопленочной и тонкопленочной технологии и другой микроэлектроники.
<Node id="1661"/>Сергей Варламов также сообщил, что <Node id="1696"/>федеральное финансирование будет распределяться между филиалами Роснанотеха на конкурсной основе, а преимущество получат центры, объединяющие предприятия, вузы и прикладные исследовательские институты<Node id="1896"/>.
В нанопроекте, помимо «Рифа», примут участие Воронежский гостехуниверситет и Институт структурной макрокинетики и проблем материаловедения Российской академии наук (Черноголовка, Московская область). Кроме того, <Node id="2110"/>как отметил господин Варламов, <Node id="2141"/>«Риф» ведет переговоры о сотрудничестве с Российским научным центром «Курчатовский институт»<Node id="2233"/>.

По словам главного инженера «Рифа», основной задачей центра станет «коммерциализация перспективных научных наноразработок». Ведущей производственной специализацией «Фонона» будет термоэлектрооборудование, в частности генераторы для автономного питания аппаратуры в экстремальных условиях мощностью до 60 Вт, а также термоэлектрокондиционеры и другая подобная техника.

<Node id="2605"/>Как заверил Сергей Варламов, наноцентр выйдет на производство серийной продукции к <Node id="2688"/>2011 году<Node id="2697"/>.
 
«Уже сегодня мы знаем потребности российского и зарубежного рынка, которые сможем удовлетворить», – уверенно добавил он.
 
Впрочем, аналитики не разделяют его оптимизма. По мнению эксперта Центра инвестиций в высокие технологии инвесткомпании «Финам» Алексея Аверкова, нанотехнологии с коммерческой точки зрения пока не востребованы, поскольку нуждаются в очень больших инвестициях, но не дают гарантий их возврата. По <Node id="3120"/>его<Node id="3123"/> словам, на рынке существует спрос только на отдельные наноразработки высокой степени готовности – и лишь в том случае, если у них имеется реальный рынок сбыта.
 
«Есть множество примеров, когда разработчики говорят: „Нигде в мире такого нет!“ <Node id="3367"/>Но зачастую нет именно потому, что оно никому и не нужно. А наши институты, госпредприятия, а теперь и госкорпорации пока не имеют квалифицированных маркетологов, чтобы оценить и понять рынок», – подчеркнул господин Аверков<Node id="3590"/>.
 По мнению экспертов, создание наноцентров прежде всего обусловлено стремлением региональных властей получить долю в многомиллиардных государственных ассигнованиях на развитие инновационного сектора экономики.

Руководитель Центра <Node id="3823"/>наноструктурных материалов<Node id="3849"/> и нанотехнологий Белгородского государственного университета Юрий Колобов, напротив, считает, что направление, разрабатываемое в Воронеже, «достаточно перспективно с коммерческой точки зрения».
 
«Средства на большинство проектов федеральной целевой программы закладывались с учетом пожеланий бизнес-сообщества, и коммерциализация таких идей давно назрела», – убежден он.
 Олег <Node id="4228"/>Григоренкоhttp://www.kommersant.ru/…vrn/page.htm?…Корпорация<Node id="4288"/> <Node id="4289"/>«РИФ»http://www.rif.vrn.ru/Хорошее<Node id="4323"/> дело задумали воронежцы. И правильную программу развития данного направления выбрали. Смущают только уж больно «неторопливые» темпы реализации этого проекта. Не получится ли так, что к моменту ввода основных мощностей весь рынок уже будет заполнен продукцией более расторопных (зарубежных) конкурентов?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="483" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2605" EndNode="2697">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="638" EndNode="3590">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2605" EndNode="2697">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2110" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="762" EndNode="770">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="927" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="638" EndNode="943">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="638" EndNode="943">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="2141" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="3367" EndNode="3590">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="966" EndNode="978">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1661" EndNode="1896">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="1037" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="3823" EndNode="3849">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="3120" EndNode="3123">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="4228" EndNode="4288">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="3367" EndNode="3590">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="638" EndNode="3590">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2688" EndNode="2697">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="997" EndNode="1011">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="694" EndNode="695">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="1037" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="451" EndNode="469">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается" StartNode="638" EndNode="3590">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="1696" EndNode="1896">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="2110" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="1661" EndNode="1896">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="4289" EndNode="4323">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="2141" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="2688" EndNode="2697">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается" StartNode="638" EndNode="3590">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="темы" StartNode="1696" EndNode="1896">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="694" EndNode="695">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">инженер</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
