<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Одной из основных проблем, возникающих при научном и практическом использовании нового материала, всегда оказывается источник этого материала, а, вернее, доступный и недорогой метод его получения. <Node id="199"/>Графен<Node id="205"/>, уже давно привлекший внимание ученых и обнаруживающий все новые электронные свойства, такие, как амбиполярный эффект и квантовый эффект Холла, и являющийся перспективным материалом, например, для создания <Node id="412"/>сенсоров<Node id="420"/> или прозрачных электродов в жидкокристаллических устройствах – не исключение. 
 
Известны различные методы получения этого материала. Их можно разделить на две группы: выращивание <Node id="601"/>графена<Node id="608"/> на подложке и расслоение графита. До сих пор оба эти подхода не могли обеспечить получение макроскопических количеств <Node id="727"/>графена<Node id="734"/> с низким содержанием дефектов структуры.
 
Работа, недавно представленная учеными из Ирландии (Centre for Research on Adaptive Nanostructures and Nanodevices (CRANN), Dublin 2, Ireland), показала возможность получения высококачественного <Node id="973"/>графена<Node id="980"/> со значительным выходом в растворе. Новый принцип получения <Node id="1041"/>графена<Node id="1048"/> заключается в использовании подходящего органического растворителя при расслоении графита. Авторы предположили, что <Node id="1165"/>графен<Node id="1171"/> в органических растворителях поведет себя подобно <Node id="1222"/>углеродным <Node id="1233"/>нанотрубкам<Node id="1244"/>, стенки которых имеют большое сродство к N-метилпирролидону.
 
Графитовая пудра в растворителе (были опробованы различные растворители, в том числе N-метилпирролидон (NMP), N,N-диметилацетамид, γ-бутиролактон, 1,3-диметил-2-имидазолинон (DMEU)) подвергалась ультразвуковой обработке; полученную суспензию центрифугировали для удаления крупных частиц и затем фильтровали на PVDF фильтре. Полученные дисперсные системы были проанализированы с помощью просвечивающего электронного микроскопа (рис.1-a,b). 
 
Из исходных частиц графита размером &gt; 150 мкм образовывались монослои <Node id="1820"/>графена<Node id="1827"/>, агрегаты слоев <Node id="1844"/>графена<Node id="1851"/>, а также присутствовали би-слойные и многослойные структуры (рис.2). Массовая доля монослоев <Node id="1945"/>графена<Node id="1952"/> составила <Node id="1963"/>12%<Node id="1966"/> по отношению к частицам в центрифугированной дисперсии и <Node id="2024"/>1%<Node id="2026"/> по отношению к исходной массе графита, а размер графеновых частиц - несколько микрон.
 
Подтверждение и описание структуры полученных частиц проводилось с помощью электронографии (рис.1 – c,d,e). Спектры комбинационного рассеяния (рис.3) показали структурное подобие и отсутствие дефектов, отличающих крупные и небольшие частицы. С помощью рентгеноэлектронной и ИК спектроскопии доказано отсутствие в полученном <Node id="2439"/>графене<Node id="2446"/> продуктов окисления.
 
При повторении циклов расслоения графита суммарный выход <Node id="2527"/>графена<Node id="2534"/> оценивается в 7-12 масс.%.
 
Работа «High-yield production of graphene by liquid-phase exfoliation of graphite» опубликована в Nature Nanotechnology. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="601" EndNode="608">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="412" EndNode="420">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2024" EndNode="2026">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1963" EndNode="1966">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1222" EndNode="1244">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="1041" EndNode="1048">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="1165" EndNode="1171">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="2527" EndNode="2534">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="727" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="2439" EndNode="2446">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="1945" EndNode="1952">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Графен" StartNode="973" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Графен" StartNode="1844" EndNode="1851">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Графен" StartNode="199" EndNode="205">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Графен" StartNode="1820" EndNode="1827">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="1233" EndNode="1244">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
