<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
С мыса Канаверал стартовал Phoenix – беспилотная космическая экспедиция, целью которой является максимально тщательное изучение марсианского грунта. Результаты экспедиции должны пролить свет на вопрос о том, есть (была) ли на Марсе жизнь.

Посадка модуля Phoenix должна произойти в <Node id="283"/>мае 2008 года<Node id="296"/>. Приземлившись (примарсившись) на северном полюсе планеты, модуль с помощью специального инструмента закопается в грунт на полуметровую глубину, что намного превосходит достижения предыдущих экспедиций, таких как Mars Rover и Viking, – погружение на несколько сантиметров. На борту Phoenix – метеорологическая станция и два микроскопа: оптический микроскоп с источником света и атомно-силовой микроскоп с разрешением 200 нм.

Атомно-силовой микроскоп под названием FAMARS (First <Node id="776"/>AFM<Node id="779"/> on Mars) имеет восемь зондовых игл – на случай повреждений при посадке. Кроме того, подвеска инструмента содержит демпфирующие механизмы для избежания «механического звона».

Во время работы электронные чипы микроскопа могут быть подвержены действию высокоэнергетических ионов космических лучей, которые могут временно вызывать короткие замыкания и тем самым повреждать компоненты. Для преодоления этой проблемы учёные будут непрерывно следить за питанием контроллера с помощью небольшой электрической схемы, изготовленной из материала, устойчивого к облучению. Как только ток станет опасно повышаться, электроника сможет быть отключена в течение долей <Node id="1433"/>секунды<Node id="1440"/>.

Другой возможной проблемой является потеря данных во временных регистрах. На этот случай микроскоп оборудован тремя регистрами хранения данных – крайне маловероятно попадание высокоэнергетических ионов сразу во все три устройства.

Целью экспедиции является поиск следов воды в частицах марсианского грунта и пыли. Текстура поверхности частиц, подвергавшихся действию воды, будет отличаться от поверхности частиц, образовавшихся просто из-за измельчения камней. Некоторые минералы под действием воды растворяются, оставляя «ямки» на поверхности частиц. Кроме того, распределение частиц по размерам также может указать на то, находились ли они когда-либо в воде.

Экспедиция стоимостью <Node id="2128"/>420 миллионов долларов<Node id="2150"/> получила своё название – Феникс – потому, что родилась «из пепла» двух несостоявшихся проектов. Посадочный модуль разрабатывался для экспедиции Mars Surveyor, запланированной на <Node id="2329"/>2001 год<Node id="2337"/>, но затем отменённой, а многие из инструментов – для Mars Polar Lander, связь с которым была потеряна при входе в атмосферу планеты в <Node id="2472"/>1999 году<Node id="2481"/>. В <Node id="2485"/>настоящее время<Node id="2500"/> учёные находятся на коротком отдыхе, после которого начнутся интенсивные тренировки, цель которых – как можно лучше привыкнуть к дистанционному управлению Phoenix’ом.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2472" EndNode="2481">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="776" EndNode="779">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2485" EndNode="2500">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1433" EndNode="1440">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="283" EndNode="296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2128" EndNode="2150">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2329" EndNode="2337">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2472" EndNode="2481">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2329" EndNode="2337">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
