<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>АЛЕКСАНДР ХИНШТЕЙН: ОБСУЖДАТЬ СЕГОДНЯ ОБОСНОВАННОСТЬ ВСТУПЛЕНИЯ В ВТО УЖЕ БЕССМЫСЛЕННОВступление России в ВТО может привести к новому витку роста цен в стране, считает член Комитета Госдумы по информационной политике, информационным технологиям и связи, представитель фракции «Единая Россия» Александр Хинштейн.
 
«Обсуждать сегодня обоснованность вступления в ВТО уже бессмысленно, поскольку решение принято и с Россией подписано международное соглашение, вне зависимости от нашего отношения к этому», – заявил депутат в интервью <Node id="531"/>REGIONS.RU/«Новости<Node id="550"/> Федерации».
  
«Вступление России в ВТО – это уже состоявшийся факт», – добавил он.
 
Парламентарий не согласен с тем, что только лишь за счет вступления России в ВТО продукция отечественного производства станет конкурентоспособной и займет свои ниши на мировых рынках.
 
«В тех отраслях, в которых у России есть возможность конкурировать с другими производителями, мы и так сегодня работаем», – отметил он.
 
Говоря о российской продукции, которая могла бы составить достойную конкуренцию западной, политик назвал продукцию нанотехнонологий.
 «<Node id="1096"/>Нанотехнологии – технологии будущего», – заключил <Node id="1146"/>Александр Хинштейн<Node id="1164"/>.
 <Node id="1167"/>http://www.regions.ru/news/2133049/Ну<Node id="1204"/> уж если это говорит сам тов. Хинштейн А.Е., известный борец с коррупцией в среде российского чиновничества, дескать, «Нанотехнологии – это технологии будущего», то так, наверное, и есть. Но не делает ли он особое ударение на слово «будущее»?.. Ведь тогда у нас действительно мало надежды что-то «раскрутить» в самое ближайшее время…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Тональность" StartNode="1146" EndNode="1164">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1096" EndNode="1164">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="531" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1167" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1096" EndNode="1164">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
