<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На нанотехнологии нужно выделять больше средств из бюджета, уверен сенатор Игорь ПушкаревНа нанотехнологии надо выделять из бюджета больше средств, заявил в эксклюзивном интервью корреспонденту «ФК-Новости» член комитета Совета Федерации по бюджету Игорь Пушкарев.
Игорь Пушкарев
Он прокомментировал внесенный в Госдуму законопроект «О Российской корпорации нанотехнологий».
 
«Я и ряд моих коллег ознакомились с документом. Безусловно, мы будем его поддерживать. Ожидается, что законопроект будет принят в эту сессию, чтобы <Node id="525"/>осенью<Node id="531"/> корпорация уже была бы создана», – добавил сенатор.
 
Он напомнил, что о необходимости создания госинститута развития в области нанотехнологий говорил Президент Владимир Путин в Послании Федеральному Собранию. Тогда же была определена и сумма, которую корпорация (она получила сейчас название «Роснанотех») должна получить из федерального бюджета.

Всего – <Node id="889"/>130 млрд руб<Node id="901"/>, из них <Node id="910"/>30 млрд руб<Node id="921"/> уже в бюджете <Node id="936"/>2007 года<Node id="945"/>. Корпорация как раз и займется развитием наноиндустрии и контролем средств, выделяемых на эти цели.
 
«<Node id="1049"/>Корпорация также может привлекать частные средства к новым проектам», – пояснил Пушкарев<Node id="1137"/>.
 
По его словам, создание корпорации явится настоящим мегапроектом, способным изменить всю экономику России.
 
«В первую очередь мы наконец-то слезем с сырьевой иглы», – подчеркнул он.
 
Корпорация будет создана в целях реализации государственной политики в научно-технической и инновационной сфере. Она должна содействовать переходу экономики Российской Федерации на инновационный путь развития. Корпорация должна способствовать созданию перспективных нанотехнологий и наноиндустрии. Для этого «Роснанотех» будет вести инвестиционную и внешнеэкономическую деятельность по реализации проектов в области нанотехнологий в России и за рубежом.
 
«Впрочем, – отметил Пушкарев, – только на первый взгляд кажется, что 130 миллиардов – большие деньги. Если их распределить по научным институтам для ведения исследований, то окажется, что этих средств маловато».
 
Он привел такой пример: Ученым для работы нужны электронные микроскопы сверхвысокого разрешения, а один такой микроскоп стоит до <Node id="2125"/>8 млн долларов<Node id="2139"/>.
 
«В европейских научных центрах таких микроскопов наберется около десятка, в России нет ни одного», – подчеркнул сенатор.
 
Он отметил, что заниматься такими серьезными вопросами, как изучение <Node id="2335"/>наноструктур<Node id="2347"/> и создание <Node id="2359"/>наноматериалов<Node id="2373"/>, без самой современной техники невозможно.
 
«В <Node id="2422"/>2008 году<Node id="2431"/> бюджет американской Национальной нанотехнологической инициативы (U.S. National Nanotechnology Initiative) выделяет <Node id="2547"/>более 200 млн долларов<Node id="2569"/> для Национальных институтов здоровья. Европейский союз, особенно Германия и Великобритания, а также Япония тоже вкладывают большие капиталы в эту область. И это не случайно. Ученые обещают излечивать рак до его появления и предотвратить распространение СПИДа и других инфекционных болезней», – рассказал сенатор.
 
Он добавил, что военные также заинтересовались нанотехнологиями. Военные нанотехнологи ищут новые материалы, пытаются улучшить системы управления военной техникой и разработать системы защиты от бактериологического и химического оружия.

Сенатор также сообщил, что <Node id="3150"/>в течение последних пяти лет<Node id="3178"/> национальные программы развития нанотехнологий приняли около 50 стран. Но среди них пока нет России.
 
«Надеюсь, что корпорация ситуацию исправит», – отметил сенатор.
 
Отсутствие программы, по его словам, вовсе не связано с тем, что в стране никто не занимался нанотехнологиями. В России немало ученых, которые начинали исследования в этой области задолго до того, как в мире появился интерес к изучению наносистем. В нашей стране, скажем, выполнены пионерские работы в области коллоидной химии, химии полимеров, химии <Node id="3699"/>ультрадисперсных систем<Node id="3722"/>, атомной энергетики …

А именно, подобные работы лежат в основе современных нанотехнологических исследований. Но в <Node id="3838"/>90-е годы<Node id="3847"/> российская наука оказалась никому не нужна, научные коллективы были фактически поставлены на грань выживания. Все это сказалось как на кадровом обеспечении, так и на оснащении институтов. В <Node id="4038"/>эти годы<Node id="4046"/> многие страны как раз стали активно работать в области нанотехнологий.
 
«<Node id="4121"/>Сегодня Россия отстает и от США, и от Японии. Нам придется эти страны догонять. Но угнаться за всем, что уже сделано, невозможно. Наше спасение – в правильном выборе приоритетов. Если сосредоточится всего на нескольких направлениях, не допустить распыления средств, то мы можем оказаться в конечном итоге в выигрыше. Но для этого надо провести полный анализ промышленности, выбрать те задачи, где нанотехнологии могли бы быть дать наибольший эффект<Node id="4569"/>», – подчеркнул Пушкарев<Node id="4593"/>.
  
«Можно с уверенностью говорить, что нанотехнологии так же изменят мир, как в свое время его изменила электрификация», – заключил он.
 <Node id="4732"/>http://www.fcinfo.ru<Node id="4752"/>/…document.asp?…Правильно, а главное – по-государственному мыслит сенатор. Ведь нанотехнологии, будучи ценными сами по себе, ещё могут стать тем локомотивом, который потянет за собой развитие и многих других научно-технических направлений. Причём, сразу во многих областях. И этот так называемый «эффект мультипликации», при правильном приложении сил, пожалуй, может и перевесить ценность самих нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="910" EndNode="921">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2422" EndNode="2431">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="889" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2422" EndNode="2431">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3838" EndNode="3847">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2359" EndNode="2373">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="2335" EndNode="2347">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2125" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается_с" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="3699" EndNode="3722">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4038" EndNode="4046">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="4732" EndNode="4752">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="4121" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="4121" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается_с" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="936" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается_с" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается_с" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="1049" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="темы" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается_с" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="525" EndNode="531">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="цитаты" StartNode="4121" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="1049" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="3150" EndNode="3178">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="2547" EndNode="2569">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="936" EndNode="945">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
