<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Японские ученые добились работы молекулярной машины, внешне похожей на ножницы. Под действием света эта сложная молекула может «открываться» или «закрываться».

Как сообщает PhysOrg, исследователи из Университета Токио (University of Tokyo) создали молекулу, которая может механически взаимодействовать с другими нанообъектами под воздействием света с разной длиной волны.

Как говорит один из исследователей, профессор химии и биотехнологии Такузо Айда (Takuzo Aida), молекула размерами всего три нанометра также может доставлять лекарства в клетки или же манипулировать отдельными генами.

Как далее рассказал профессор, химики и биохимики могут использовать молекулярные ножницы для точного исследования активности белков. Дело в том, что инфракрасное излучение, управляющее «ножницами», проникает глубоко внутрь человеческого тела, поэтому биохимики смогут управлять наномашиной даже в рабочей кровеносной системе человека. Для доставки генов в определенные клетки это идеальный вариант. Сперва ножницы снабжают необходимыми отрезками генов, «захлопывают» их внутри молекулярной машины и вводят их в кровеносную систему. <Node id="1126"/>Затем<Node id="1131"/>, при достижении ножницами клеток, врач отдаст инфракрасный приказ, и молекулярная машина выпускает наружу нужный ген внутрь клетки.

Ученые длительное время пытаются создать наноманипулятор или другую машину, которой можно было бы точно управлять и способную точно манипулировать отдельными молекулами. Если же удастся сделать подобную наносистему, то станет возможным производство более сложных молекулярных компонентов и, даже, нанороботов.

Такузо и его коллеги сделали первый шаг к осуществлению этой «золотой мечты» нанотехнологов. Как и обычные ножницы, молекула состоит из «ручек», «лезвий» и ферроценового «шарнира» – атома железа, расположенного между двумя углеродными пластинами, который позволяет молекуле «открываться» и «закрываться».

В качестве двигательной основы ученые использовали молекулу-фоторецептор азобензен, которая при поглощении ультрафиолетового света может преобразоваться из «длинной» изометрической версии в «короткую».

Изменение длины азобензеновой молекулы вызывает непосредственное движение «лезвий» ножниц.

Для того, чтобы ножницы смогли легко переносить гены и РНК-цепочки, Такузо и его коллеги сделали «лезвия» из специального органометаллического кластера порфирина цинка, к которому ДНК присоединяется достаточно легко.

Сейчас команда работает над точным дистанционным управлением ножницами, и, как говорит Такузо, не исключено, что <Node id="2508"/>через десятилетие<Node id="2525"/> наноустройства подобные ножницам смогут проводить генную терапию или помогать конструировать другие, более сложные наномашины.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1126" EndNode="1131">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2508" EndNode="2525">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
