<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснанотех» в СШАГенеральный директор «Роснанотеха» <Node id="53"/>Леонид Меламед<Node id="67"/> <Node id="68"/>и его заместитель по международному сотрудничеству Александр Лосюков встретились<Node id="148"/> в Вашингтоне с руководством Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США. Они посетили также Центр нанонауки и технологии Национального института стандартов и технологий Министерства торговли США и нанотехнологический лабораторный комплекс NANOFAB в Гейтерсбурге (Мэриленд), работающую в этой сфере лабораторию в столице штата Нью-Йорк – <Node id="513"/>Олбани<Node id="519"/>.
 Гости из России приняли участие в прошедшем в Денвере (штат Колорадо) международном саммите по нанотехнологиям и возобновляемым источникам энергии, где господин Меламед был одним из главных докладчиков. В заключение своего визита руководители «Роснанотеха» провели пресс-конференцию в редакции газеты «Новое Русское Слово» в Нью-Йорке. 
Господин <Node id="868"/>Меламед отметил, что <Node id="889"/>Соединенные Штаты являются признанным лидером в многообещающей сфере нанотехнологических разработок – и по средствам, которые государство вкладывает в исследования, и по частным капиталовложениям<Node id="1084"/>.
 «Именно поэтому мы и приехали, чтобы налаживать отношения с лидерами», – добавил он.
 <Node id="1173"/>Леонид Меламед рассказал, что возглавляемая им корпорация сама никакими исследованиями заниматься не будет и ничего производить не собирается<Node id="1314"/>. Роснанотех является некоммерческой корпорацией, и не предполагается, что она будет приносить прибыль государству. В ее задачу входит со-инвестирование с частным капиталом в нанотехнологические проекты, при чем на начальных, самых рисковых стадиях проекта, когда большинство молодых компаний сталкиваются с наиболее значительными трудностями. По словам гендиректора «Роснанотеха», заявку на финансирование может подать любая компания, как российская, так и иностранная.
 «Любой заявитель может получить финансирование на абсолютно тех же условиях, никаких различий между компаниями не будет», – заверил он, добавив, правда, что часть производства продукции иностранных компаний должна быть размещена на территории России.
 
«Роснанотех» также намерен оказывать партнерам помощь в продвижении товаров на российский рынок и административную поддержку в части преодоления бюрократических преград. При этом госкорпорация никогда не будет претендовать на контрольный пакет в финансируемых проектах, и когда проект встанет на ноги и сможет функционировать самостоятельно, «Роснанотех» может выйти из него, и не будет пытаться максимизировать стоимость своей доли.

Сам господин Меламед называет условия предоставления финансирования «Роснанотехом» «уникальными». По <Node id="2575"/>его<Node id="2578"/> словам, американские компании проявили заинтересованность в сотрудничестве с «Роснанотехом», хотя конкретные заявки пока не поступали.
 «Для оформления документов нужно время», – объяснил он.
 К конкретным результатам нынешней поездки можно отнести плодотворные контакты с крупным венчурным фондом «Кляйнер-Перкинс», компаниями Applied Materials и Advanced Research, крупнейшим банком данных по нанотехнологиям.
 Участники нано-саммита в Денвере, с которыми беседовал корреспондент Русской службы «Голоса Америки», отзывались о презентации российской госкорпорации исключительно положительно. 
Так, доктор <Node id="3185"/>Колоджи<Node id="3192"/> (Dr. Annette Kolodzie), директор стратегических программ корпорации FEI, сказала, что на нее произвела впечатление не только сумма российских вложений, но и творческий, инновационный подход российской госкорпорации, нацеленный на коммерциализацию нанотехнологических проектов.
 «Ответы Леонида Меламеда на прозвучавшие из зала вопросы свидетельствуют о продуманности этой инициативы, и о том, что «Роснанотех» готов к действительно партнерским отношениям», – добавила д-р <Node id="3665"/>Колоджи<Node id="3672"/>.
 
Более скептически были настроены журналисты, пришедшие на пресс-конференцию в Нью-Йорке. Здесь было задано немало вопросов, касающихся широкого распространения коррупции и отсутствия прозрачности в российском деловом мире. Корреспондент <Node id="3913"/>Русской службы Голоса Америки<Node id="3942"/> спросил, существуют ли какие-либо механизмы на тот случай, если у партнера «Роснанотеха» вдруг возникнут в России налоговые проблемы, или окажется, что сфера его деятельности относится к стратегическим – как это уже случалось с зарубежными партнерами российских компаний, которые по каким-то причинам вызывали неудовольствие властей.
К обсуждению такого гипотетического сценария Меламед не был готов.
 «Один журналист может задать такой вопрос, что 10 меламедов не ответят», – отшутился он, заметив, что во многих странах, в том числе и в США, в конкурентной борьбе зачастую используется административный ресурс.
  «Другое дело, что в России побогаче арсенал у тех, кто хочет в такой конкурентной борьбе поучаствовать», – констатировал гендиректор «Роснанотеха».
 
В то же время, Леонид Меламед, пришедший в госкорпорацию из частного бизнеса, подчеркнул, что государство для управления серьезными средствами наняло предпринимателя, «у которого есть репутация и который разбрасываться ею не собирается». По <Node id="4949"/>его<Node id="4952"/> словам, гарантией того, что бюджет госкорпорации не будет «распилен», служит то, что в финансируемых проектах «контрольный пакет будет находиться у частного капитала и частный капитал собственные средства бросать на ветер не будет».

Заместитель гендиректора Роснанотеха по международному сотрудничеству Александр Лосюков, <Node id="5276"/>много лет<Node id="5285"/> проработавший на высоких постах в министерстве иностранных дел России и СССР, обратил внимание на то, что в вопросах корреспондентов звучали предположения о том, что в России – «мрак и сплошная коррупция».
 «Но если так подходить к жизни, то надо взять пистолет и застрелиться, – воскликнул он. – А мы стреляться не хотим. Мы хотим жить, и чтобы у нас все нормально развивалось, и чтобы страна жила лучше. Поэтому, исходя из нежелания стреляться и живя в условиях достаточно сложных, учитывая коррупцию и все то, о чем вы говорили, – мы должны с чего-то начинать».
 
<Node id="5853"/>По мнению профессора Анвара Захидова, <Node id="5891"/>директора Института нанотехнологий в университете Техаса в Далласе и сооснователя компании Соларно, разрабатывающей <Node id="6007"/>нанотрубки<Node id="6017"/> для солнечных батарей, это – здравый подход<Node id="6061"/>. <Node id="6063"/>Он<Node id="6065"/> назвал предложения Роснанотеха «очень привлекательными» для маленьких компаний, которые генерируют идеи.
 
По словам профессора Захидова, в Соединенных Штатах существует множество источников и схем финансирования инновационных проектов. Значительные средства выделяет федеральное <Node id="6346"/>правительство<Node id="6359"/>, отдельные разветвленные структуры существуют на уровне штатов, активно действуют исследовательские центры при университетах и венчурные фонды. В России же подобная инфраструктура отсутствует, и поэтому создание госкорпорации сегодня может быть вполне оправданно.
 
Профессор <Node id="6636"/>Захидов отмечает, что финансирование – это значительная, но все же лишь часть проблемы, стоящей перед создателями инновационных технологий<Node id="6774"/>.
 «Существуют бизнес-ангелы, которые дают деньги, но не оказывают никакой иной поддержки, – говорит он. – В таких случаях, дело нередко ограничивается техническим успехом, который вовсе не гарантирует успеха на рынке».
 Господин <Node id="7004"/>Захидов считает, что <Node id="7025"/>«Роснанотех» должен не только давать деньги, но и «мягко» помогать партнерам адаптироваться к условиям российского рынка и технологическим стандартам<Node id="7174"/>.
 На состоявшемся в Денвере саммите по нанотехнологиям возобновляемых источников энергии бывший министр транспорта США Родни <Node id="7300"/>Слейтер<Node id="7307"/> предсказал, что объем продаж в сфере нанотехнологий в <Node id="7362"/>текущем году<Node id="7374"/> увеличится втрое по сравнению <Node id="7405"/>с прошлым годом<Node id="7420"/>, и составит <Node id="7433"/>примерно 150 миллиардов долларов<Node id="7465"/>. По его прогнозам, «к 2010-у <Node id="7495"/>году<Node id="7499"/> нанотехнологии будут представлять 800-миллиардную индустрию». 
То, что нанотехнологии будут играть ключевую роль практически во всех сферах производства в недалеком будущем, у экспертов не вызывает сомнения. Судя по бюджету «Роснанотеха», по уровню государственного финансирования нанотехнологий Россия практически сравнялась с США. Остается надеяться, что результаты не заставят себя ждать.
Михаил <Node id="7899"/>Гуткинhttp://www.iamik.ru/?…Ну<Node id="7929"/> что ж, очевидно, что отклики коллег и профессионалов на создание ГК «Роснанотеха» и принципы её работы были положительные, благожелательные, даже, я бы сказал, «дружески-поощрительные» – с очевидным желанием помочь, хотя бы и советом. Ну, а журналюги – это известная публика. Их задача – побольше «раздразнить» опрашиваемого и потом – побольше узнать чего-то «эксклюзивного» от раздражённого человека. Так что можно сказать, что в целом визит в США был успешным и наверняка – полезным. Теперь, как правильно сказал корреспондет в конце своего выступления, «Остается надеяться, что результаты не заставят себя ждать»… Будем надеяться на это и мы. И желаем (всем нам) успехов и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="6346" EndNode="6359">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="6636" EndNode="6774">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="5853" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="5853" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="7004" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается_с" StartNode="889" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="6636" EndNode="6774">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="7025" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="5891" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="5891" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="1173" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="5891" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="3913" EndNode="3942">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Русской службы Голоса Америки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="5891" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="7433" EndNode="7465">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="513" EndNode="519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Олбани</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="2575" EndNode="2578">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="67" EndNode="68">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается_с" StartNode="889" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="6063" EndNode="6065">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="темы" StartNode="5891" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="868" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="сотрудники" StartNode="67" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="7300" EndNode="7307">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">министр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Слейтер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминает" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанотрубка" StartNode="6007" EndNode="6017">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="цитаты" StartNode="5891" EndNode="6061">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="868" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="темы" StartNode="889" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="1173" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="цитаты" StartNode="889" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="4949" EndNode="4952">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминается_с" StartNode="889" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="3665" EndNode="3672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Колоджи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="53" EndNode="148">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="7362" EndNode="7374">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминает" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="7405" EndNode="7420">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="7495" EndNode="7499">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="3185" EndNode="3192">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Колоджи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="высказывания_заявления" StartNode="7004" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Url" StartNode="7899" EndNode="7929">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="цитаты" StartNode="7025" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="упоминается" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="5276" EndNode="5285">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="упоминается" StartNode="868" EndNode="7174">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
