<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» начинает прием проектов в соответствии с требованиями корпорацииС <Node id="82"/>1 апреля 2008 года<Node id="100"/> ГК «Роснанотех» начинает прием и рассмотрение проектов в области нанотехнологий, предлагаемых к финансированию из средств корпорации. Проекты принимаются в форме, соответствующей требованиям корпорации.

До этого, <Node id="315"/>с сентября 2007 по март 2008 года<Node id="348"/> было получено около 330 обращений в корпорацию, поданных в инициативном порядке. Из них – <Node id="439"/>более 75%<Node id="448"/> предложений о финансировании <Node id="478"/>НИР<Node id="481"/> и НИОКР, <Node id="491"/>около 10%<Node id="500"/> – предложения о создании или развитии производства нанопродукции.

В результате анализа поступивших обращений, изучения лучшей отечественной и зарубежной практики экспертизы инновационных проектов, корпорацией подготовлен необходимый пакет документов, регламентирующий прием, отбор и экспертизу проектов, порядок и условия их финансирования.
С требованиями к составу и содержанию проектов, форматом и порядком подачи материалов заявители могут ознакомиться на сайте корпорации в разделе «Проекты».

Заявитель может получить доступ к электронным формам заявки проекта после регистрации на сайте Корпорации и получения регистрационного номера.
<Node id="1143"/>http://www.rusnano.com/…_04_1_1.htmlС<Node id="1180"/> <Node id="1181"/>1 апреля 2008 года<Node id="1199"/> ГК «Роснанотех» начинает прием и рассмотрение проектов в области нанотехнологий, предлагаемых к финансированию из средств корпорации. Проекты принимаются в форме, соответствующей требованиям корпорации.

Перед подачей заявки на финансирование, рекомендуется ознакомиться со следующими документами:
 Федеральный закон №139-ФЗ от <Node id="1528"/>19 июля 2007 г.<Node id="1543"/> «О Российской корпорации нанотехнологий» Положение об экспертизе проектов государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») Требования к составу и содержанию проектов в области нанотехнологий, предлагаемых к финансированию за счет средств ГК «Роснанотех» Порядок и условия финансирования НИОКР, проектов в сфере нанотехнологий, предусматривающих внедрение нанотехнологий или производствао продукции в сфере наноиндустрии, проектов по подготовке специалистов. <Node id="2037"/>http://www.rusnano.com/projects/Ну<Node id="2071"/> вот, наконец-то, и началась «основная» деятельность ГК «Роснанотех». Подготовлены и выставлены на всеобщее обозрение документы, которыми Корпорация будет руководствоваться при оценке и отборе перспективных проектов. Приятно поражает солидность и продуманность представленных материалов. Наверняка ещё будет немало «шероховатостей» и заминок, наверняка эти документы в процессе практической деятельности будут ещё как-то дополняться, видоизменяться, корректироваться. Но уже и этот пакет положений представляет собой мощный инструмент защиты от разного рода поделок, шарлатанских придумок и прочего мусора и одновременно – солидный набор документов для серьёзных соискателей средств для продолжения (и успешного завершения) своей работы… В добрый путь! Успехов всем участникам начавшегося «процесса»!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="478" EndNode="481">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="439" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1143" EndNode="1180">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="82" EndNode="100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="315" EndNode="348">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1181" EndNode="1199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1528" EndNode="1543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="491" EndNode="500">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2037" EndNode="2071">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
