<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Векторы технологического прорываСовременный мир стремительно развивается и движется к обществу высоких технологий. Ключевым фактором, влияющим на его формирование, является наука. Опыт развитых стран свидетельствует, что на долю новых или усовершенствованных технологий, продукции и оборудования, содержащих новые знания или технические решения, приходится от 70 до <Node id="366"/>85 процентов<Node id="378"/> прироста ВВП. Разработка и внедрение в производство современных технологий очень важны для достижения и сохранения конкурентных преимуществ.
<Node id="520"/>Нуралы БЕКТУРГАНОВПрезидент<Node id="547"/> страны обозначил следующие приоритетные направления развития науки в Казахстане для повышения научно-технологического уровня отечественной промышленности: информационные и космические технологии; биотехнологии; нанотехнологии и новые материалы; технологии для углеводородного и горно-металлургического секторов и связанных с ними сервисных отраслей; ядерные технологии и технологии возобновляемой энергетики. По каждому направлению разработаны специальные программы, которые рассмотрены Высшей научно-технической комиссией (ВНТК) при Правительстве РК.По приоритету «Информационные и космические технологии» реализуется Государственная программа «Развитие космической деятельности в Республике Казахстан на <Node id="1254"/>2005—2007 годы<Node id="1268"/>». Подготовлен проект Программы развития космической деятельности в Республике Казахстан <Node id="1357"/>до 2020 года<Node id="1369"/>. Уже <Node id="1375"/>год<Node id="1378"/>, как функционирует парк информационных технологий «Алатау IT-Сити» вблизи Алматы.
В области «Биотехнология» реализуется республиканская научно-техническая программа «Разработка современных технологий для формирования и развития кластера биотехнологии в Республике Казахстан на <Node id="1656"/>2006—2008 гг<Node id="1668"/>.». Строится современный биотехнологический центр в Астане.
По приоритетному направлению «Нанотехнологии и новые материалы» в <Node id="1794"/>настоящее время<Node id="1809"/> утверждена научно-техническая программа «Развитие нанонауки и нанотехнологий в Республике Казахстан на <Node id="1913"/>2007—2009 гг<Node id="1925"/>.». Центр наук о Земле, металлургии и обогащения определен Министерством образования и науки РК головной организацией по этой программе. В ее реализации участвуют 30 организаций различных ведомств, в том числе девять вузов. Было выделено финансирование на <Node id="2181"/>2007 год<Node id="2189"/> в объеме 232 миллионов тенге. Однако эти средства несопоставимы с объемом инвестиций в других странах.
Наиболее значительные достижения имеются в Казахстане в области исследования различных полупроводниковых, металлических и композитных материалов, катализаторов и биоматериалов. Отечественными учеными разработан оригинальный подход к получению высокоочищенных субъединичных вакцин на основе композитных <Node id="2595"/>наночастиц<Node id="2605"/>, в 10—100 раз усиливающих активность противовирусного и противомикробного иммунитета. Разрабатываются технологии нанесения защитных нанокристаллических покрытий плазмохимическими и комбинированными плазмо-электрохимическими методами с целью повышения коррозионной стойкости материалов.В Физико-техническом институте АО «Центр наук о Земле, металлургии и обогащения» имеется современное технологическое оборудование, с помощью которого синтезированы новые наноструктурированные углеродсодержащие материалы — поликристаллический алмаз, <Node id="3140"/>углеродные <Node id="3151"/>нанотрубки<Node id="3161"/>. Созданы образцы высокочувствительных <Node id="3200"/>сенсоров<Node id="3208"/> токсических и взрывоопасных газов, разработаны высокопрочные, износостойкие, антикоррозионные материалы на основе соединений титана и алюминия, нанокластерные структуры в монокристаллическом кремнии.
В перспективе планируется создание на базе ФТИ национальной нанотехнологической лаборатории открытого типа. Цель ее создания — освоение передовых технологий синтеза <Node id="3574"/>наноструктур<Node id="3586"/> полупроводниковых соединений и обеспечение свободного доступа исследователей к современному научному оборудованию.

Работы по развитию нанотехнологий невозможны без подготовки отечественных кадров, восприимчивых к научным принципам и технологическим методам нанонауки. Поэтому предусмотрено создание научно-образовательного центра с участием ведущих вузов страны, достигнуты договоренности о сотрудничестве с крупными зарубежными университетами.

Высокий уровень работ ученых ФТИ и их признание за рубежом позволили институту первым в Казахстане выйти на уровень организации международного научно-образовательного инновационного партнерства. Соглашение об этом в области нанотехнологий подписано в Новосибирске в <Node id="4300"/>октябре 2007 года<Node id="4317"/>. Партнерами со стороны России стали Санкт-Петербургский физико-технологический центр РАН, Институт физики полупроводников СО РАН, Зеленоградское ЗАО «Нанотехнологии МДТ» и Томский государственный университет.
По направлению «Технологии для углеводородного и горно-металлургического секторов и связанных с ними сервисных отраслей» Центр наук о Земле, металлургии и обогащения совместно с Национальным центром по комплексной переработке минерального сырья Министерства индустрии и торговли РК разработали проект межотраслевой научно-технической программы. Она составлена с учетом реально существующего научно-технического потенциала нашей республики, опыта деятельности научных центров, организаций и ведомств, работающих в данных областях, и предусматривает тесное сотрудничество с передовыми научно-исследовательскими центрами, фирмами и современными предприятиями СНГ и стран дальнего зарубежья.

Развитие углеводородного и горно-металлургического секторов с обеспечением отечественными минеральными ресурсами и выпуском качественной, конкурентоспособной продукции имеет важное стратегическое значение для Казахстана.
По приоритетному направлению «Ядерные технологии и технологии возобновляемой энергетики» руководство республики обращает пристальное внимание на решение глобальных вопросов повышения здоровья нации, проблем экологии и обеспечения энергетической безопасности страны.
Для развития технологий использования альтернативных источников энергии в Казахстане имеется значительный научно-технический задел в таких областях, как физико-химическое преобразование солнечной энергии, ветроэнергетика, микро-ГЭС, биогаз и биотопливо, низкопотенциальные источники тепла, фотоэнергетические элементы и установки, полупроводниковые материалы для фотоэнергетики.

Исходя из необходимости научно-технического развития данной отрасли, нашим центром и Национальной инженерной академией разработан проект межотраслевой научно-технической программы по приоритетному направлению «Ядерные технологии и технологии возобновляемой энергетики». Проект программы «Развитие возобновляемой энергетики в Республике Казахстан на <Node id="6432"/>2008—2010 годы<Node id="6446"/>» одобрен на заседании ВНТК при Правительстве РК.

На состоявшейся в Москве в <Node id="6524"/>ноябре 2007 года<Node id="6540"/> XXII междисциплинарной дискуссии «Россия и Казахстан в энергоэкологической революции <Node id="6626"/>XXI века<Node id="6634"/>» был принят План действий по подготовке глобального прогноза «Энергоэкологическое будущее цивилизации на <Node id="6740"/>2007—2008 годы<Node id="6754"/>». Для эффективной реализации принятого документа между ЦНЗМО и Международным институтом <Node id="6843"/>Н. Сорокина<Node id="6854"/> — <Node id="6857"/>Н. Кондратьева<Node id="6871"/> подписано соответствующее соглашение.

В <Node id="6913"/>настоящее время<Node id="6928"/> одним из самых перспективных методов использования солнечной энергии, вследствие удобства применения и высокой эффективности, является фотовольтаика — метод прямой конверсии солнечного излучения в электричество. Мировой рынок фотоэлектрических систем, благодаря принятым во многих странах государственным программам и наличию правовой поддержки, развивается очень динамично, прирост составляет около 30—<Node id="7332"/>40 процентов<Node id="7344"/> в <Node id="7347"/>год<Node id="7350"/>, а рыночная потребность значительно превышает предложение.

Основным материалом для солнечной фотоэнергетики является кремний солнечного качества. Он характеризуется низким уровнем содержания примесей при сохранении низкой себестоимости. В мире совершаются многочисленные попытки использовать в фотовольтаике дешевый металлургический кремний, подвергнутый дополнительной очистке.
Учеными нашего центра ведутся работы по развитию методов получения кремния солнечного качества. Имеется опытно-экспериментальная пилотная линия для производства силана, получены его опытные образцы. Разработана технология получения полупроводникового кремния и моносилана путем переработки силикатных шлаков. На ноу-хау имеется патент Республики Казахстан и положительное решение <Node id="8111"/>Международного патентного агентства<Node id="8146"/>. Впервые методом Чохральского у нас выращены монокристаллы кремния и достигнута чистота по электрически активным примесям на уровне <Node id="8279"/>99,9992 процента<Node id="8295"/>. Ведутся работы по отладке процесса очистки и снижения концентрации примесей в два-три раза для достижения качества солнечного кремния.
В Казахстане планируется построить предприятия по производству поликристаллического кремния и солнечных батарей в СЭЗ «Актау», в Алматинской области и Экибастузе, на которых могут быть внедрены разработки отечественных ученых. Финансирование исследований по технологиям возобновляемой энергии, несомненно, должно быть увеличено.

Проекты вышеназванных программ были рассмотрены <Node id="8810"/>23 июля 2007 года<Node id="8827"/> на заседании Высшей научно-технической комиссии при Правительстве РК. Принято решение одобрить проекты программ на <Node id="8943"/>2008—2010 годы<Node id="8957"/> с учетом высказанных замечаний и предложений. <Node id="9004"/>Министерству образования и науки<Node id="9036"/> предписано рекомендовать Республиканской бюджетной комиссии учесть заключение ВНТК при рассмотрении бюджетных заявок на финансирование научных исследований.

Однако для реализации программы «Технологии для углеводородного и горно-металлургического секторов и связанных с ними сервисных отраслей» Министерством экономики и бюджетного планирования РК на <Node id="9389"/>2008 год<Node id="9397"/> предусмотрено всего 20 миллионов тенге, а на реализацию программы «Развитие возобновляемой энергетики в Республике Казахстан на <Node id="9526"/>2008—2010 годы<Node id="9540"/>» запланировано всего 49 миллионов тенге, в том числе 37 миллионов тенге — для российских компаний. Выделение столь незначительных финансовых средств на реализацию важнейших для страны научно-технических программ ставит под угрозу срыва проекты, направленные на модернизацию отечественной промышленности. Эта ситуация должна найти положительное разрешение.

Акционерными обществами, входящими в состав Национального научно-технологического холдинга «Самгау», по всем приоритетным направлениям, определенным Главой государства и утвержденным ВНТК при Правительстве РК, разработаны отраслевые научно-технические программы, которые успешно реализуются. Центры располагают значительными имущественными комплексами, современными лабораториями, а также высококвалифицированными научными работниками. За достаточно короткое время они адаптировались к рыночной экономике и, наряду с традиционными фундаментальными исследованиями, ведут успешную производственно-хозяйственную деятельность в конкурентной среде.
Активно развивается интеграция центров и ведущих отечественных вузов, они вместе работают над проведением научных исследований, подготовкой научных и инженерных кадров. Благодаря консолидирующей роли научных центров, в рамках комплексных программ фундаментальных исследований на <Node id="10821"/>2006—2008 годы<Node id="10835"/> сообща работают все НИИ и большинство вузов республики, причем объем финансирования вузовских ученых существенно вырос.

Однако имеется и другая точка зрения на механизм интеграции. Отдельными научными лидерами страны предлагается административный сценарий регулирования интеграционных процессов путем прямой передачи научных организаций в состав ведущих вузов. Это может привести к развалу эффективно работающих центров, подрыву единства научно-технологического комплекса науки и утрате научных школ, созданных ведущими учеными и признанных в мире.

Между тем научные разработки центров уже выходят на международный уровень. К примеру, большой интерес к исследованиям в рамках программы «Развитие нанонауки и нанотехнологий в Республике Казахстан» проявляется со стороны ведущих зарубежных организаций США и России, в частности, созданы международные центры по нанотехнологиям и по возобновляемым источникам энергии. Наш центр ведет активную работу по созданию совместно с российскими учеными международного научно-исследовательского центра «Евразийский высокогорный центр космических лучей», подписано соглашение о <Node id="11953"/>Беларусско-Казахстанском<Node id="11977"/> центре научно-технического сотрудничества. Создан международный консорциум с Институтом водных проблем Российской академии наук для участия в тендере по проведению сравнительной оценки вариантов строительства воднотранспортного соединения Каспийского моря и Азово-Черноморского бассейна.

Не формальное объединение, а тесное сотрудничество и творческая консолидация научных центров и вузов, а также привлечение ведущих зарубежных научных организаций приводят к созданию конкурентоспособных разработок на уровне современных технологий производств известных фирм мира. Это соответствует задачам, поставленным перед отечественными учеными в Послании Президента РК Нурсултана Назарбаева народу — Стратегии вхождения Казахстана в число пятидесяти наиболее конкурентоспособных стран мира.
Нуралы БЕКТУРГАНОВ, президент АО «Центр наук о Земле, металлургии и обогащения», доктор технических наук, академик НАН РКhttp://<Node id="12889"/>www.zakon.kz/…ews/news.asp?…Вот<Node id="12920"/> пример, достойный подражания! Поражает рациональность, целеустремлённость и последовательность как в выработке, так и в реализации государственной научно-технической политики. И страна твёрдо следует по намеченному пути. Не без проблем, не без трудностей и препятствий. Но, главное, что вся страна («по всей вертикали»), всё её население и, в первую очередь, – её учёные, исследователи, специалисты – все чётко знают цели и задачи, стоящие перед ними на этом нелёгком пути. И страна упорно движется к намеченной цели… Успехов им и творческих удач!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="9526" EndNode="9540">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="8810" EndNode="8827">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="8279" EndNode="8295">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="3151" EndNode="3161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="520" EndNode="547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нуралы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1656" EndNode="1668">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="2181" EndNode="2189">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Сенсор" StartNode="3200" EndNode="3208">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6626" EndNode="6634">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2181" EndNode="2189">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноструктура" StartNode="3574" EndNode="3586">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="12889" EndNode="12920">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="6740" EndNode="6754">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="9389" EndNode="9397">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="7332" EndNode="7344">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="2595" EndNode="2605">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6913" EndNode="6928">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6432" EndNode="6446">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Властная_Структура" StartNode="8111" EndNode="8146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Международного патентного агентства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1913" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="10821" EndNode="10835">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Дата" StartNode="4300" EndNode="4317">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="11953" EndNode="11977">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Беларусско-Казахстанский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="366" EndNode="378">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1254" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="7347" EndNode="7350">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="1357" EndNode="1369">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Властная_Структура" StartNode="9004" EndNode="9036">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерству образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3140" EndNode="3161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="6843" EndNode="6854">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сорокин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1794" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Дата" StartNode="6524" EndNode="6540">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Год" StartNode="9389" EndNode="9397">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="1375" EndNode="1378">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="8943" EndNode="8957">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="6857" EndNode="6871">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кондратьева</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
