<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Петербургский госуниверситет начал обучение нанотехнологиямСанкт-Петербургский государственный университет (СПбГУ) начал обучать нанотехнологиям по новым образовательным программам – «Нанобиология» и «Новые материалы и нанотехнологии». Все студенты пройдут двухгодичное обучение исключительно на бюджетной основе, сообщает пресс-служба СПбГУ.

Эти инициативы реализуются СПбГУ в рамках проекта «Инновационная образовательная среда в классическом университете», который является важной составляющей приоритетного национального проекта «Образование».

В создании авторской образовательной программы «Нанобиология» приняли участие два факультета СПбГУ: биолого-почвенный и химический. В рамках новой образовательной программы химики займутся созданием новых материалов, а биологи – борьбой с инфекциями с помощью нанофармакологии и нанотоксикологии.
 
«<Node id="850"/>В России до сих пор не было дипломированных специалистов по нанобиологии<Node id="922"/>, – говорит Мария Шишова<Node id="946"/>,<Node id="947"/> профессор биолого-почвенного факультета СПбГУ. – Ни в Европе, ни в странах Азии таких узких специалистов тоже не готовят, есть отдельные курсы лекций по нанобиологии в США, но полноценную образовательную программу может предложить только наш университет».
 
Нанобиология изучает свойства и функции биологически активных соединений клетки. Эта современная наука служит базой для исследований в области борьбы со СПИДом и созданию вакцины от ВИЧ-инфицирования, новых лекарств в борьбе с раком, генетическими заболеваниями. Одно из направлений нанобиологии – создание тестов на обнаружение генно-модицированных продуктов питания.

СПбГУ закупил лабораторное оборудование на сумму <Node id="1625"/>более 20 млн. рублей<Node id="1645"/> для обучения первых российских нанобиологов: микроколориметрическое и микроскопическое оборудование для оценки поверхностных свойств <Node id="1779"/>наноструктур<Node id="1791"/>, высокоскоростную ультрацентрифугу и систему очистки воды.

На биолого-почвенном факультете СПбГУ будет создан первый Ресурсный центр по нанобиологии, который займется анализом структуры активных соединений с помощью хромотографов. На химическом факультете СПбГУ в Петергофе откроется еще один Ресурсный центр по оценке химических свойств природных соединений. <Node id="2153"/>В начале 2008 года<Node id="2171"/> в университете будет также создан Центр компьютерного моделирования оценки межмолекулярного взаимодействия в рамках развития авторской программы по нанобиологии.

Согласно условиям Болонского процесса, СПбГУ планирует запустить международный аналог образовательной программы по нанобиологии специально для иностранных студентов.

Другая образовательная программа – «Новые материалы и нанотехнологии» начала действовать на физическом факультете СПбГУ.

Лекции по нанотехнологиям на русском и английском языках прочтут профессора из СПбГУ, университетов Мюнхена, Ильменау и Лейпцига а также Физико-технического института им. А.Ф.Иоффе РАН.

Сегодня на физическом факультете СПбГУ для будущих нанотехнологов уже установлен люминесцентный спектрометр, предназначенный для оптических исследований полупроводников.

Кроме того, ведутся работы по монтажу оборудования для сверхнизких температур, лазеров и другого оборудования. Общая стоимость закупленной техники составляет <Node id="3140"/>6 млн. рублей<Node id="3153"/>.

В рамках программы будущие нанотехнологи изучат необычные свойства новых материалов: полупроводниковых <Node id="3259"/>наноструктур<Node id="3271"/>, <Node id="3273"/>фуллеренов<Node id="3283"/>, <Node id="3285"/>углеродных <Node id="3296"/>нанотрубок<Node id="3306"/>, полимерных пленок для солнечных батарей. Создание новых материалов связано с использованием таких уникальных технологий, как сверхвысокий вакуум, компьютерный контроль процесса роста <Node id="3491"/>наноструктур<Node id="3503"/>.
<Node id="3505"/>http://www.abnews.ru<Node id="3525"/>/index.php?…Да, подготовка квалифицированных кадров – это одна из трёх важнейших составляющих развития современных нанотехнологий. И все главные вузы страны, включая СПбГУ, начинают интенсивно готовить таких специалистов. Честь им и хвала! И новых успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="3259" EndNode="3271">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1625" EndNode="1645">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="946" EndNode="947">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="3296" EndNode="3306">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="850" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="946" EndNode="947">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="850" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="850" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="3491" EndNode="3503">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="850" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3505" EndNode="3525">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="1779" EndNode="1791">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2153" EndNode="2171">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3285" EndNode="3306">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3140" EndNode="3153">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="850" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Фуллерен" StartNode="3273" EndNode="3283">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается" StartNode="850" EndNode="946">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
