<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Поздравляем журналистов с очередным пересказом псевдонаучной (и не новой) сказочки! 
Журналисты бывают разные. Обычно очень хорошие, но часто им просто, как это говорится, вешают на уши лапшу, которая потом перевешивается на нас и на тех, кто дает деньги. Некрасиво, однако. И главное, что в шумном потоке информационного бреда очень часто тонут стоящие мысли и правильные идеи, а люди хихикают при упоминании слова "нанотехнологии". Да и как тут не хихикать, если в общественном сознании благодаря СМИ вперед вылезли такие замечательные и сугубо "ВЫСОКОТЕХНОЛОГИЧНЫЕ" "нанопродукты" как "нанобетон", "<Node id="603"/>наномембраны<Node id="615"/>" (это уже все работает и продается на рынке), "наноштаны", совсем недавно - крем для обуви и зубная паста - и тоже на основе нанотехнологий. Очередь за нанопродуктами, нанокосметикой и т.д. См. форум Алексея Шварева про нанопургу. Разумеется, особый интерес (по понятным причинам) вызывают военные нанотехнологии, например, "папа всех бомб", "нанороботы для тотального дистанционного ментального контроля" или суперброня, либо, как утверждается, очень прочная, либо с нелинейным откликом на внешнее механическое воздействие (см., например, информацию в блоге). Особенно военные нанотехнологии интересны всяческим новоиспеченным производителям новых материалов (часто - определенным физическим лицам). В этом - большой смысл. Страна должна иметь сильную армию. А сильная армия должна тратить много денег, освоить которые ей могут помочь те самые активно настроенные физически лица. 
 Цитата: "Как стало известно АРМС-ТАСС на 11-й Международной выставке средств обеспечения безопасности государства «Интерполитех-2007» <Node id="1633"/>(http://armstas­s.su<Node id="1653"/>/?…), в московском Научно-исследовательском институте стали и Институте прикладных нанотехнологий из подмосковного Зеленограда разработаны первые опытные образцы «жидкой» брони, которые проходят баллистические испытания. На стенде НИИ стали корр. АРМС-ТАСС продемонстрировали «жидкую» броню, которая в перспективе может применяться для бронежилетов и других средств индивидуальной защиты. Специалисты обработали слои стандартной баллистической ткани гелиевой композицией на основе фтора с <Node id="2142"/>наночастицами<Node id="2155"/> окиси корунда. Опытный образец выглядит как обычная плотная ткань. Однако при резком ударном воздействии на нее находящийся внутри гель мгновенно затвердевает, предотвращая проникновение пули за преграду. Сравнивались пробивные свойства стандартного образца, изготовленного из 18 слоев баллистической ткани, и опытного образца. Их пытались пробить шариками массой 1,<Node id="2522"/>04 г<Node id="2526"/> и диаметром 6,3 мм, метаемыми со скоростью 526 м/с. В результате испытаний было установлено, что «жидкая» броня выдерживает шарики, летящие со скоростями до 558 м/с. Как пояснил АРМС-ТАСС официальный представитель НИИ стали Евгений Чистяков, исследования «жидкой» брони сегодня находятся на начальном этапе. «Мы пытаемся установить преимущества нового защитного материала, создаваемого с помощью нанотехнологий. <Node id="2939"/>Если в результате опытных исследований станут ясны возможные преимущества от применения "жидкой» брони в средствах защиты личного состава и военной техники, исследования будут продолжены в более широком масштабе", — отметил <Node id="3163"/>он<Node id="3165"/>. Исследования российских специалистов также призваны дать ясный ответ на многочисленные рекламные западные публикации о создании «жидкой» брони за рубежом. Как неоднократно заявлялось в западных СМИ, разрабатываемые в Великобритании и США материалы с прослойкой из жидкого оксида кремния уже в состоянии защитить человека от ударов ножом, некоторых осколочных боеприпасов и пуль, выпущенных из огнестрельного оружия. В <Node id="3585"/>настоящее время<Node id="3600"/>, как утверждают западные ученые, эти материалы вполне пригодны для использования в качестве защитного средства для полицейских. В перспективе, западные исследователи планируют улучшить «жидкую» броню для защиты человека от современного стрелкового оружия и осколков взрывных устройств." {конец цитаты} 
Кроме вышеозначенного введения к данной заметке к данной цитате стоит только добавить искренние поздравления авторам с гениальнейшим (не имеющим и не могущим в принципе иметь никаких аналогов в отечественной и мировой практике) открытием сверхсекретного материала на основе "гелиевой композиции на основе фтора с <Node id="4217"/>наночастицами<Node id="4230"/> окиси корунда", а также "жидкого оксида кремния", существующего, по видимому, в таком состоянии при комнатной температуре. Думаю, это серьезная заявка на Шнобелевскую премию по химии! Просто "гелий" (He) - это благородный газ, не образующий химических соединений. Возможно, слово "композиция" - это что-то сродни икебане или инсталляции художника, поскольку различные материально существующие вещества можно было бы назвать, например, просто химическими соединениями. Так было бы проще понять, что имеется в виду - "икебана" или "соединение"... "Композиция на основе фтора" очень напоминает телевизионную рекламу о "зубной пасте, содержащей жидкий кальций", который побеждает кариес. Разумеется, жидкий кальций все победит, поскольку это высокоактивный (щелочноземельный) металл, плавящийся (в инертной атмосфере!) выше 8400С (это, например, температура костра, на которых в средних <Node id="5114"/>веках<Node id="5119"/> сжигали ведьм). С водой реагирует с выделением водорода и производит едкую "гашеную известь". Перл "<Node id="5220"/>наночастицы<Node id="5231"/> оксида корунда" просто непереводим на нормальный язык, поскольку корунд - это структурный тип, в котором кристаллизуется тривиальный оксид алюминия, который в виде <Node id="5396"/>наночастиц<Node id="5406"/> может получить любой школьник. 
 Еще раз поздравляем с триумфальным шествием нанотехнологий в мозгах новых <Node id="5514"/>Великих Комбинаторов<Node id="5534"/>! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="5396" EndNode="5406">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3163" EndNode="3165">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="4217" EndNode="4230">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="5220" EndNode="5231">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2939" EndNode="3165">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2939" EndNode="3165">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2522" EndNode="2526">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="5514" EndNode="5534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комбинаторов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3585" EndNode="3600">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2142" EndNode="2155">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="1633" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5114" EndNode="5119">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наномембрана" StartNode="603" EndNode="615">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
