<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Адсорбция белков на поверхности материалов - одна из основных проблем медицинских имплантатов и поверхностей, подверженных биологическому загрязнению, таких как корпуса судов и стенки биореакторов. Эти белки облегчают прикрепление клеток и бактерий к конструкционным материалам, что приводит к формированию биопленок и ухудшению эксплуатационных свойств механизмов. 
 
Для борьбы с этим явлением в Советском Союзе были разработаны химические вещества - биоциды ("необрастайки"), которыми обрабатывались корпуса подводных лодок и надводных судов, однако эти покрытия были крайне токсичны и недолговечны. 
 
На данный момент все существующие на рынке продукты превентивного действия не могут быть использованы в медицине ввиду их высокой биологической активности либо недолговечности. 
 
Стандартным подходом является обработка поверхности гидрофильным полимером, таким как полиэтиленгликоль (ПЭГ). При высокой плотности ПЭГ формирует на поверхности структуру "щетки", которая блокирует адсорбцию белков созданием физического барьера. Однако такой метод демонстрирует впечатляющие результаты лишь в краткосрочных экспериментах in vitro. В условиях организма такое полимерное покрытие склонно к фиброзной инкапсуляции и последующей деградации. 
 
Джонатан Дордик (Jonathan Dordick), <Node id="1282"/>Рави Кан<Node id="1290"/> (Ravi Kane) и их сотрудники продемонстрировали нестандартный подход к решению этой проблемы методами биоинженерии (Small 2007, 3, No. 1, 50–53). Новый композитный материал состоит из протеолитических ферментов, прикрепленных к поверхности одностенных <Node id="1542"/>углеродных <Node id="1553"/>нанотрубок<Node id="1563"/>, диспергированных в матрице из полиметилметакрилата. Благодаря огромной площади поверхности <Node id="1656"/>нанотрубок<Node id="1666"/> в единице объема стало возможным значительно увеличить содержание ферментов в материале. Кроме того, как показали исследования, каталитическая активность ферментов, связанных с <Node id="1844"/>углеродными <Node id="1856"/>нанотрубками<Node id="1868"/>, возрастает более чем в 30 раз по сравнению с контрольными углеродными композитами не нанометрового масштаба. Важно, что <Node id="1990"/>90%<Node id="1993"/> ферментов сохраняют свою активность <Node id="2030"/>в течение 30 дней<Node id="2047"/> в водном растворе. 
 
Многочисленные эксперименты подтверждают высокую эффективность подобных систем. Так, композит с использованием дополнительного фермента позволяет разрушать адсорбирующийся фибриноген, который участвует в формировании сгустка крови. 
 
Таким образом, разработано высокоэффективное самоочищающееся покрытие активного действия, которое открывает путь для имплантации в организм любых инородных материалов. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1990" EndNode="1993">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1656" EndNode="1666">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1553" EndNode="1563">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2030" EndNode="2047">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1282" EndNode="1290">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рави</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1542" EndNode="1563">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1856" EndNode="1868">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1844" EndNode="1868">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
