<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Президент России Владимир Путин пообещал не жалеть никаких средств на развитие в стране нанотехнологий, в том числе и тех, которые могут использоваться для создания новейших видов нанооружия.

<Node id="194"/>В среду 18 апреля<Node id="211"/> руководитель наноцентра Московского энергетического института Андрей Алексенко сообщил о ведущихся в России разработках нанооружия. По оптимистичному заявлению г-на <Node id="377"/>Алексеенко<Node id="387"/>, главное достоинство этого оружия в том, что «против него нет другой защиты кроме нанозащиты». Ученые утверждают, что подобные разработки помогут в охране границ, а также защите от техногенных катастроф.

«Наконец, так называемая «умная пыль» – это полное обследование любой территории, но это возможно только при развитии современной микро- и наноэлектроники. <Node id="749"/>В этой области у нас также идет работа», – заявил Андрей Алексеенко<Node id="816"/>.

На тему нанооружия высказался в среду и первый вице-премьер России Сергей Иванов, который посетил вместе с Владимиром Путиным Курчатовский институт в Москве . По словам бывшего министра обороны, Россия намерена развивать нанотехнологии не только для наращивания гонки вооружений. «<Node id="1100"/>Никакой гонки вооружений мы не затеваем, и в любом случае участвовать в ней не будем», – заверил миролюбивый Иванов<Node id="1215"/>.

Но вскоре его слова опроверг не кто иной, как Президент России. Выступая на совещании в Курчатовском институте, Владимир Путин завил, что нанотехнологии – «Это то направление деятельности, на которое государство не будет жалеть никаких средств». Президент особо подчеркнул, что государство «предоставляет большие деньги» на эти цели, и «нужно их вкладывать так, чтобы они использовались эффективно и давали отдачу».

«<Node id="1636"/>Очень важно также знать цели», – отметил Путин<Node id="1682"/> тут же сам их перечислил: «Нанотехнология будет ключевой отраслью для создания сверхсовременного и сверхэффективного как наступательного, так и оборонительного вооружения, а также средств связи».

В свою очередь президент Путин поручил Сергею Иванову контролировать правильность расходования государственных средств, выделяемых на развитие наноиндустрии. «Это то направление деятельности, на которое государство не будет жалеть никаких средств», – заявил в среду президент, выступая на совещании в научном центре «Курчатовский институт».
Комментарии NNN
Неясно правда, о каком применении нанотехнологий в военной отрасли имели в виду на обсуждении, так как <Node id="2340"/>на сегодняшний день<Node id="2359"/> все разработки наноустройств связаны с существенными трудностями. И говорить о создании рабочих <Node id="2456"/>наноструктур<Node id="2468"/>, выполняющих определенные задачи, пока еще рано.

Тем более рано говорить о военном применении нанотехнологий, так как до сих пор точно неизвестна токсичность обычных <Node id="2636"/>наноматериалов<Node id="2650"/>, получающихся в процессе производства <Node id="2689"/>наноструктур<Node id="2701"/>, не говоря уже о последствиях применения нанотехнологического оружия. Конечно, <Node id="2781"/>нанокомпозиты<Node id="2794"/> в составе солдатской брони уже используются в мире, мы об этом неоднократно писали , но нанороботов, способных разбирать солдат на атомы в ближайшем будущем нам не суждено увидеть, разве что в Голливудских фильмах.

Устойства же типа «умной пыли», нанотехнологиями в чистом виде не являются, поэтому их нельзя относить к нано-оружию (размеры отдельных зерен часто не превышают миллиметра).

Ну а то, что сказал руководитель наноцентра МЭИ Андрей Алексенко сущая правда –от «нанооружия» нужна «нанозащита». Правда, пока ни того, ни другого, в природе не существует, хотя, возможно, стараниями <Node id="3387"/>правительства<Node id="3400"/> нанотехнологии в России будут чувствовать себя более уверенно, чем сегодня.

В любом случае, мы считаем, что использование таких терминов как «нанооружие», должно происходить c крайней осторожностью. Муссирование в масс-медиа данной тематики вызывает ненужный, зачастую вредный, ажиотаж в мировом сообществе, провоцируя новый виток военного соперничества.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="2689" EndNode="2701">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2636" EndNode="2650">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1636" EndNode="1682">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2340" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1100" EndNode="1215">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="377" EndNode="387">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="194" EndNode="211">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="3387" EndNode="3400">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанокомпозит" StartNode="2781" EndNode="2794">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="2456" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1636" EndNode="1682">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="749" EndNode="816">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="1100" EndNode="1215">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="749" EndNode="816">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
