<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Центр «Современные нанотехнологии» откроется послезавтра в Уральском госуниверситете имени ГорькогоЕКАТЕРИНБУРГ. <Node id="113"/>10 декабря<Node id="123"/> – Заседание, посвященное организации научно-образовательного инновационного партнерства Уральского региона «Нанотехнологии» и торжественное открытие Центра коллективного пользования УрГУ «Современные нанотехнологии» состоится послезавтра в Уральском государственном университете имени Горького.
Уральский госуниверситет имени Горького
Как сообщили АПИ в пресс-службе учебного заведения, заседание состоится в учебном корпусе на улице Куйбышева, 48а, где базируются естественнонаучные факультеты УрГУ — физический, химический, биологический и другие.

В мероприятии примут участие представители исполнительной власти Свердловской области, руководители ведущих предприятий, институтов Уральского отделения РАН и инновационных университетов Екатеринбурга, Челябинска и Тюмени, руководители ЗАО «Нанотехнологии МДТ», центров наноиндустрии и нанотехнологий Урала. На заседании в формате круглого стола планируется обсудить формы сотрудничества и подписать многостороннее соглашение о намерениях по организации научно-образовательного инновационного партнерства в области нанотехнологий.

Необходимость консолидации усилий высших учебных заведений, научно-исследовательских институтов и высокотехнологичных компаний продиктована государственными программами инновационного развития. Организация партнерства позволит повысить уровень подготовки научных работников и инженеров и эффективность коммерциализации инноваций.

Стоит отметить, что Уральский государственный университет имени Горького включен в федеральную целевую программу «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="1716"/>2008–2010 годы<Node id="1730"/>» в качестве одного из центров нанотехнологий с финансированием в <Node id="1796"/>2009 году<Node id="1805"/> в размере <Node id="1816"/>111 миллионов рублей<Node id="1836"/>.
Стоимость оборудования для ЦКП «Современные нанотехнологии», приобретаемого за счет средств федерального бюджета в <Node id="1953"/>2007–2009 годах<Node id="1968"/>, составит <Node id="1979"/>330 миллионов рублей<Node id="1999"/>. Уже сегодня Центр имеет уникальный набор приборов.
Центр нанотехнологий в Уральском госуниверситете оснащен самой современной техникой
По словам заведующего лабораторией сегнетоэлектриков НИИ физики и прикладной математики УрГУ профессора Владимира <Node id="2250"/>Шура<Node id="2254"/>, инициатива объединить людей, которые техникой владеют и собираются использовать, поддерживается и руководством ЗАО «Нанотехнологии МДТ» — предприятия, находящегося в подмосковном Зеленограде и производящего наукоемкую продукцию мирового класса. Центр коллективного пользования c самым современным <Node id="2553"/>на сегодняшний день<Node id="2572"/> оборудованием, созданный в УрГУ, может стать центром притяжения для лучших научных сил, региональным консультативным центром.
Владимир ШурВоедино могут быть собраны три направления — образование, наука и инновационный процесс. <Node id="2800"/>80%<Node id="2803"/> средств, выделяемых в рамках программы по развитию нанотехнологий, планируется направлять на развитие наноиндустрии.
<Node id="2921"/>http://www.apiural.ru/soc/?…И<Node id="2950"/> это – замечательно!.. Формируется инфраструктура НТ в столице Урала. И «волны» от этого события будут распространяться на весь уральский регион и далее – на Восток и на Запад. Заранее поздравляя коллег с этим знаменательным событием, желаем им новых успехов и новых достижений на этом славном пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2921" EndNode="2950">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1796" EndNode="1805">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1816" EndNode="1836">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="113" EndNode="123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1796" EndNode="1805">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2800" EndNode="2803">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2553" EndNode="2572">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1953" EndNode="1968">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2250" EndNode="2254">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шура</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="1979" EndNode="1999">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1716" EndNode="1730">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
