<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Основная задача практически любой микроскопии - представить в понятном для человеческого сознания виде строение отдельных строительных блоков материи, будь то живая или неживая. Быстрое развитие <Node id="197"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="231"/> позволило увидеть отдельные атомы лишь на проводящих поверхностях, что сильно ограничивает применимость данного метода. <Node id="352"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="390"/> развивалась более медленными темпами, и <Node id="431"/>на сегодняшний день<Node id="450"/> с помощью данной методики можно достоверно определять фактически только тяжёлые атомы.  Детектирование индивидуальных лёгких атомов, например, углерода или водорода, на каких-либо поверхностях до недавнего времени оставалось практически неразрешимой задачей из-за малой контрастности изображения, получаемого с помощью TEM. 
 
Авторы работы, опубликованной недавно в Nature Letters, предложили направление, в котором, по-видимому, продолжатся дальнейшие исследования и разработки данных методик, несмотря на разрушительное воздействие электронного пучка на материал. На медную сетку, которая обычно используется при съёмке TEM, были нанесены листы <Node id="1099"/>графена<Node id="1106"/> (рис.1), после чего производилась съёмка TEM-изображений с помощью достаточно качественных и в тоже время быстрых CCD детекторов. При этом после специальной обработки изображений величина шумов была уменьшена до <Node id="1319"/>0.12%<Node id="1324"/>. Это позволило получить субатомное разрешение, в том числе и увидеть отдельные адатомы на поверхности <Node id="1427"/>графена<Node id="1434"/>. 
 
На рисунке 2 показаны TEM-изображения адатомов углерода и водорода на поверхности <Node id="1521"/>графена<Node id="1528"/>. Дальнейшее исследование показало, что с помощью данной методики можно также отслеживать поведение вакансий (рис.3), которые образуются под действием мощного пучка электронов, и даже снимать целые «эпопеи» о том, как ведут себя сорбированные молекулы на поверхности тех или иных материалов (рис.4). 
 
В заключение стоит отметить, что визуализация подобного рода объектов (отдельных атомов и молекул) и процессов (динамика их передвижения по поверхности, зарождение и исчезновение вакансий) – это новый уровень чувствительности той техники, которая используется в повседневной практике учёных. Возможно, что в скором будущем это позволит более подробно и качественно описывать явления, которые происходят на поверхностях катализаторов и в наноэлектронных устройствах на основе <Node id="2306"/>графена<Node id="2313"/>, а также лежат в основе многих биологических процессов. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="1521" EndNode="1528">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="1427" EndNode="1434">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="197" EndNode="231">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="2306" EndNode="2313">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="1099" EndNode="1106">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="431" EndNode="450">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1319" EndNode="1324">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="352" EndNode="390">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
