<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нано и суперКогда началась вся эта шумная возня вокруг нанотехнологий, представители российского рынка ИТ лишь многозначительно разводили руками. Столь грандиозных по масштабу госинвестиций наши компьютерщики уж точно не видывали. Впрочем, особо и не претендовали на них: главным лозунгом национальной индустрии информационных технологий в <Node id="340"/>последние лет<Node id="353"/> пятнадцать оставалось короткое, но емкое «Не мешайте!».

В отличие от нынешних авторов невидимых нанотехнологических чудес, ИТ-рынок у государства денег напрямую никогда не просил. Скорее, мягко предлагал сформировать комфортные условия, позволяющие вкладываться в людей, точнее — в мозги, которые как раз и производят коммерческий продукт.
Мои конфиденты, имеющие отношение к нанотехнологическому угару, рассказывают просто фантастические вещи. Впрочем, все как обычно. Великий навык филигранного «распиливания» любых госбюджетов не только сохранился, но даже получил в определенном смысле творческое развитие. Так, в одной конторе, подвизавшейся гнать нано-халтуру, за сканирование документа (что громко именуется «переводом в электронный формат») платят <Node id="1111"/>150 долл.<Node id="1120"/> А за такой подвиг, как прогон отсканированного материала через OCR-систему, согласно прейскуранту, полагается уже <Node id="1235"/>300 долл.<Node id="1244"/>
Масштабы «распиливания» казенных средств, выделенных для обеспечения нанотехнологического прорыва, судя по всему, окажутся «при вскрытии» вовсе не карликовыми. Удивительного в этом, повторю, ничего нет. И все-таки жаль, что через некоторое время российские нанотехнологии могут стать вовсе не экспортным товаром XXI в. (как планируется), а поводом для громких скандалов, разборок и судебных тяжб.
В этом смысле довольно оптимистичными выглядят итоги мартовской встречи двух президентов — действующего и избранного — с руководителями думских фракций. Результаты изучения стенограммы позволяют утверждать: российская ИТ-индустрия одержала тактическую победу над нанотехнологиями.

Прежде всего, сочетание «нано» не прозвучало ни разу. Зато в своем пространном выступлении председатель Госдумы Борис Грызлов<Node id="2049"/> <Node id="2050"/>обратился к теме, казалось, полностью потерявшей былую популярность на фоне неуемных нанотехнологических плясок:
 
«Считаю необходимым обратить свои взоры на производство и внедрение суперкомпьютеров… Сегодня уже можно говорить о том, что мы имеем отечественные суперкомпьютеры, которые входят в сотню самых быстродействующих, самых мощных суперкомпьютеров мира. Мы ставили <Node id="2424"/>два года назад<Node id="2438"/> такой суперкомпьютер в Томском университете. …<Node id="2485"/>Через неделю<Node id="2497"/> открываем суперкомпьютер в Московском государственном университете мощностью уже 60 терафлоп. Это те объемы быстродействия, которые позволяют ставить перед собой самые сложные задачи».
 Показательная цитата, особенно с точки зрения технологического суверенитета, к которому так стремится наше государство.

Не менее важным для рынка ИТ стал призыв г-на Грызлова выполнить давнюю просьбу российских компьютерных компаний о применении к ним специальных режимов налогообложения:
 «Считаю важным также для развития предприятий ИТ-технологий принять закон, который мы <Node id="3061"/>в течение года<Node id="3075"/> не можем согласовать с Правительством, по отнесению этих предприятий к закону о малом бизнесе, не учитывая объем произведенной продукции и численность…  
На этих предприятиях до <Node id="3254"/>70%<Node id="3257"/> себестоимости формируется за счет заработной платы. В сложившейся ситуации предприятия просто не имеют шансов выжить. Если мы установим фиксированный налог, который сейчас есть у малых предприятий, – форма, когда с дохода выплачивается налог в размере <Node id="3510"/>6%<Node id="3512"/>, и всё — дальше только налоги на заработную плату, то мы могли бы, во-первых, оставить программистов в России. Это еще один шаг для того, чтобы не было утечки мозгов. Во-вторых, мы могли бы реально вывести эти предприятия из тени, в которой они сегодня находятся…»
 
На этом фоне ответное слово Дмитрия Медведева уже не выглядело неожиданным реверансом в адрес российских компьютерщиков, на время отодвинутых со сцены шустрыми нанотехнологами:
 
«То, что звучало в отношении поддержки науки и наших программистов, многие из которых действительно оказались за рубежом, — это все справедливо. Но справедливо и то, что некоторые из них стали там исключительно успешными и, по сути, пополнили элиту. И наша задача сейчас — может быть, даже не столько стимулировать возврат – где возможно, это было бы хорошо, – сколько стимулировать тех, кто завершает учебный процесс. Стимулировать, чтобы они оставались работать в нашей стране, получали достойные деньги…»
 В идейном противостоянии нанотехнологий и ИТ счет, похоже, сравнялся. Как минимум, в высшем политическом смысле тема «нано» оказалась крайне невыигрышной: результатов нет, и непонятно, когда будут. Тем временем участники российского рынка информационных технологий продолжают без всякой поддержки со стороны государства из <Node id="4791"/>года<Node id="4795"/> в <Node id="4798"/>год<Node id="4801"/> демонстрировать позитивную динамику.

В таких условиях реверансы в сторону национальной ИТ-индустрии вполне возможны. Главное, чтобы телодвижения эти приняли очертания менее уродливые, чем несчастная федеральная целевая программа «Электронная Россия».
Денис Викторовhttp://<Node id="5075"/>www.cio-world.ruДа<Node id="5093"/> уж… Довольно интересное и весьма поучительное сравнение двух «ветвей» хай-тека, которое может быть вполне правомерным и эвристическим в плане сопоставления эффективности затрат и получаемых выгод. С другой стороны, очевидно и то, что IT-ишники работают уже не один десяток <Node id="5367"/>лет<Node id="5370"/> и имеют солидную временнУю фору перед нанотехнологами. Вот наберут же когда-то эти последние «скорость», накопят опыта и достижений, вот тогда и посчитаемся…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5367" EndNode="5370">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2424" EndNode="2438">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="2049" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1235" EndNode="1244">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="2049" EndNode="2050">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="340" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4798" EndNode="4801">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5075" EndNode="5093">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="3510" EndNode="3512">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3061" EndNode="3075">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4791" EndNode="4795">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="1111" EndNode="1120">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2485" EndNode="2497">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="3254" EndNode="3257">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
