<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>От нанотехнологий до космосаПару <Node id="33"/>месяцев назад<Node id="46"/> в Новосибирске прошел саммит Россия — Казахстан с участием президентов России и Казахстана. Во время саммита была проведена масштабная конференция ученых двух стран. Уже к <Node id="219"/>концу 2007 года<Node id="234"/> тот импульс к дальнейшему развитию сотрудничества, который был дан в Новосибирске, приобретает реальные и весьма серьезные формы
Прежде всего, Казахстан пригласил сибирских ученых принять участие в работе Национальной лаборатории по нанотехнологиям. Соглашение по организации научно-образовательного партнерства «Нанотехнологии» было подписано как раз в Новосибирске. С российской стороны в нем участвуют Институт физики полупроводников СО РАН, Санкт-Петербургский физико-технологический научно-образовательный центр во главе с лауреатом Нобелевской премии академиком <Node id="803"/>Жоресом<Node id="810"/> <Node id="811"/>Алферовым<Node id="820"/> и Томский государственный университет. С казахской стороны — Национальный университет им. Аль-Фараби и Национальный технический университет им. К. Сатпаева.

На первых порах речь прежде всего идет о подготовке специалистов для казахской Национальной лаборатории по нанотехнологиям, которую казахская сторона намерена превратить в центр мирового уровня. Кроме этого, сибирские ученые будут активно привлекаться к реализации казахских проектов в сфере нанотехнологий. Еще одним совместным полем деятельности станет казахский проект по космической тематике «Аметист».

Речь идет о создании в космосе идеальной вакуумной среды. Такого рода эксперимент трижды проводил американский ученый профессор Алекс Игнатьев, однако ни Россия, ни Казахстан такой работы пока не проводили.
Казахский космический проект «Аметист» также имеет непосредственное отношение к нанотехнологиям. Научные результаты можно будет использовать для получения наногетероструктур в космосе, то есть создать совершенно новый и очень дешевый материал для изготовления сверхэффективных солнечных элементов. В свою очередь, это может оказать очень серьезное влияние на создание энергосберегающих технологий. В условиях неизбежного в обозримом будущем дефицита электроэнергии проект «Аметист» приобретает особое значение.

В том же «поле» лежит еще один казахский проект, в котором могут принять участие сибирские ученые и который был обозначен как весьма реальный на встрече в Новосибирске. Это получение мультикремния для фотопреобразователей солнечной энергии. В случае удачного решения поставленной задачи человечество может получить неиссякаемый источник энергии.
<Node id="2452"/>http://www.chslovo.com/…articles.asp?…Казахстан<Node id="2499"/> тоже не хочет отставать от передовых стран, не хочет остаться на обочине мирового научно-технического прогресса. И сотрудничество наших стран даёт возможность получать взаимные выгоды, о которых упомянуто выше. А сотрудничество в области науки и техники, в области обмена идеями всегда имеет свою специфику: к примеру, обменявшись идеями, оба партнёра будут по-прежнему обладать ими. В то время как обменявшись товарами или вещами, кто-то из них перестаёт владеть ими… Успехов в совместной взаимовыгодной деятельности!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="219" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="803" EndNode="810">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="811" EndNode="820">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2452" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="33" EndNode="46">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
