<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наномедицина. Видовой предел человекаВесной <Node id="44"/>этого года<Node id="54"/> в телеэфире будет показан документальный фильм, впервые затрагивающий модную ныне тематику нанотехнологий – «Наномедицина. Видовой предел человека».
Авторы и участники проекта сосредоточили свои усилия на наиболее гуманном и актуальном для всех и каждого аспекте нанотехнологий, а именно на новых возможностях медицины и здравоохранения. Сегодня об этом расскажут автор и режиссер фильма Владислав Быков, автор открытия профессор Института Биорегуляции и Геронтологии Северо-Западного отделения РАМН В.Х. Хавенсон, ученый и президент корпорации «Академия Научной Красоты» Андрей Сорокин<Node id="641"/>.<Node id="642"/>:
 
Нанотехнологии стали предметом интереса фильма, потому что они стали темой жизни человечества. А «наномедицина» избрана темой первого фильма, поскольку именно в этой области достижения ученных России очевидны. Препараты основанные на коротких белках, пептидах, уже почти <Node id="917"/>30 лет<Node id="923"/> применяются. Ни у кого в мире нет такого опыта, как у наших первопроходцев из Санкт-Петербурга. То, что удалось им, достойно восхищения. Встречи с такими людьми самое большое удовольствие во всей работе документалиста.
 К счастью понимание того, что достижения наших ученых представляют интерес для широкой публики, стало очевидно и руководителю телеканала «Россия» Сергею Шумакову<Node id="1305"/>,<Node id="1306"/> который активно развивает научно-познавательные проекты на главном телеканале страны. Эта тенденция вселяет надежду.
 
Я уверен в том, что, только объединив усилия ученых, художников, продюсеров – мы создадим интересный и полезный зрителю телепроект. И не будет жаль потраченных денег и времени, а главное мы сможем почувствовать себя единой командой своего времени и страны. Для меня это чрезвычайно важно.
  
А с точки зрения кинопрофессионала «наномир» вообще очень интересен, ведь процессы, происходящие в этом мире никак не увидеть – только в кино. Поэтому в проекте мы будем путешествовать внутри клеток и молекул, как среди звезд.
 Мы с Вами проживаем очередной очень опасный момент в истории человечества: новые инструменты, созданные гением человека, устремлены в бесконечность вселенной, в мир громадный и ранее неведомый, но безжизненный. Точно также человек начинает конструировать молекулы по своему усмотрению, получает возможности воздействовать на белковые молекулы клеток и тканей живого организма, синтезировать белки, управлять процессами мышления. Сейчас на наших глазах появляется реальная возможность активной и продуктивной жизни человека <Node id="2469"/>до 100 и более лет<Node id="2487"/>. Человеку открывается тайна тела и души всего мироздания. Зачем? Чего ждет от него Мир? Что будет с нашей планетой? Сможет ли человек оказаться достойным открытых ему знаний? Где предел нашего вида? Есть ли он?Вот об этом наш проект. Я думаю, что фильм о наномедицине будет первой серией цикла о громаде тайн «наномира».
 
Все началось в <Node id="2826"/>1971 году<Node id="2835"/>. В <Node id="2839"/>этот год<Node id="2847"/> мы с Вячеславом Георгиевичем Морозовым заканчивали Военно-Медицинскую Академию в Ленинграде, сейчас Санкт-Петербурге, и мы занимались <Node id="2982"/>последние три года<Node id="3000"/>, будучи еще студентами, проблемой восстановления основных функций организма после воздействия различных поражающих факторов. Это касалось, конечно, военнослужащих, а именно, это подводников, имеющих проблемы с облучением и военными конфликтами. Т.е. это были такие ситуации, где стояла задача ускорения реабилитации после того или иного воздействия. Но современные факторы воздействия направлены на снижение всех функций организма. Что, в конечном счете, приводило к снижению синтеза белка. Что такое функция организма – это нормальная продукция белков теми или иными органами, а все эти поражающие факторы подавляют в той или иной степени синтез белка.
  Стал вопрос – как восстановить? Мы пошли по пути выделения, прежде всего физиологического. Мы выделили из органов и тканей молодых животных (телята, свиньи) вещества, тех органов, которые наиболее подвержены воздействию поражающих факторов – это органы иммунной системы, мозга, печени, сердца, половой системы. Выделили вещества, введение которых в организм экспериментальных животных приводило к частичному восстановлению тех или иных органов. Причем, что оказалось очень важным, вещество, выделенное из иммунной системы, восстанавливало функции иммунной системы, из мозга – мозга, из сердца – сердце. Т.е. мы, наткнулись на тканеспецифическую регуляцию. И получили эффект. Яркий, выраженный эффект.
  Мы создали препарат, на базе веществ выделенных из тимуса. Тималин, который уже <Node id="4440"/>20 лет<Node id="4446"/> производится промышленностью, его можно купить в любой аптеке. Это был первый препарат, который, кстати, был создан первым в мире, как препарат иммунной системы. <Node id="4609"/>Затем<Node id="4614"/>, при изучении его структуры оказалось, что эти препараты состоят из пептидов. Что такое пептид? Как мы знаем, существуют аминокислоты, когда аминокислоты соединяются между собой, возникают пептиды, т.е. короткие белки. А когда пептиды между собой соединяются, получается большой белок, т.е. по сути дела пептиды это маленькие белки.
 
Причем главная ценность пептидных белков – они несут информацию, и именно пептидная связь это и является, есть переносчиком информации. Вообще, жизнь наша существует благодаря двум молекулам: это белки или пептиды, которые несут информацию, и ДНК, которая тоже несет информацию. Но ДНК это матрица, это химическая молекула, которая сама по себе не активна. И вот соединение пептидов с тем или иным участком ДНК, т.е. с участком гена, как ключ с замком, является командным сигналом синтеза специфических белков. Возникает жизнь. Так, по-видимому, возникла жизнь на Земле.
А мы скопировали природу, только в виде восстановления функций тех или иных органов. Поэтому роль пептидов настолько велика.
 
Как мы пришли к этому? Мы об этом изначально не думали, вначале мы просто получили хороший клинический эффект. <Node id="5759"/>Затем<Node id="5764"/> изучение привело к тому, что мы выделили из препаратов, экстрактов, выделили активные начала, которые оказались короткими пептидами.
 Что такое короткий пептид?
Это пептид, в котором объединено две-три аминокислоты. Это очень важно. Потому что синтез их достаточно дешев. Это реально. Большую молекулу трудно синтезировать, а короткие молекулы они достаточно легко синтезируются. И самое главное, эти короткие пептиды при прохождении через желудочно-кишечный тракт не разрушаются. Т.е. это физиологический путь регуляции функций органов и тканей, запрограммированный эволюцией.
Другими словами – короткие пептиды являются основным регулятором синтеза белка в организме.
Бизнесмен, уже сегодня применивший в своей продукции изобретения Хавенсона, первым выпустивший продукт массового потребления созданный с помощью нанотехнологий, президент «Академии Научной Красоты» Андрей Сорокин<Node id="6647"/>:<Node id="6648"/>
 
Корпорация наша называется «Академия научной красоты». В принципе, в ее названии и заключен весь смысл нашей работы. <Node id="6768"/>Шиллер<Node id="6774"/> писал в 14-м письме <Node id="6795"/>Гёте<Node id="6799"/>, «Красота спасет мир». Мы задали себе вопрос, а кто спасет красоту? С этой задачей мы удачно и справляемся. С точки зрения бизнеса, работать с нанотехнологиями с одной стороны очень увлекательно и занимательно, экономически выгодно, но бюрократически жутко трудно.
 Например, сейчас, когда мы выпустили линию VIVAX DENT, она, кстати, дает поразительные результаты, стоматологи отмечают, что при обычных операциях челюстно-лицевой хирургии заживление идет в два три раза быстрее. И когда мы даем обычные рекламные фразы, что это все благодаря нанотехнологиям, антимонопольный комитет требует снять именно эту фразу и не писать, что этот продукт произведен с помощью нанотехнологий. Чтобы мы это рекламировали точно «также как все». Но если это «не так как все», это не должно так же рекламироваться. Вот и ждем пока наш <Node id="7619"/>комитет по нанотехнологиям<Node id="7645"/> даст определения, где можно говорить о применении нанотехнологий, а где нет. А нанотехнологии они бывают химические, направленные на химическое изменение веществ, физическое изменение, и в нашем случае это биологическое, т.е. поведенческое изменение определенных клеток.
 Все наши исследования направлены на информационную биомедицину. Этот термин, к сожалению, еще даже не принят по регламенту в министерстве здравоохранения. Нам кажется странным, что сначала это должны разрешить делать чиновники, а потом это будут делать ученые. И ученые в этом направлении работают очень активно, во Франции даже открыт специальный институт пептидов. Огромные деньги тратятся на подобные исследования в Америке. Наши ученые начали заниматься этим намного раньше, и конечно это были, прежде всего, военные разработки, сейчас мы, так сказать, питаемся плодами тех исследований, которые были проведены ранее.
 
Что касается исследований в прошлом, они были не на столь высоком научном уровне ввиду недостатков существующего оборудования. Современные же технологии дают принципиально другие возможности. Самое главное – первые исследования проводились на животном сырье, сейчас мы можем синтезировать аминокислоты и конструировать из этих аминокислот определенные молекулы, которые воздействуют на каждую клетку в отдельности, именно в информационном поле и клетка начинает работать на оздоровление себя и всего организма в целом.
 
Учитывая военное прошлое этой технологии, первая линия продукции которую мы запустили, была VIVAX SPORT.
  У спортсменов самые экстремальные ситуации, более того, они добровольные, и там все работают на результат, каждый спортсмен работает на результат, на золото, на золотую медаль, и поэтому выкладывается полностью и самое сложное страшное для спортсменов это реабилитация после всех этих нагрузок. Поэтому если сейчас посмотреть на ветеранов спорта, мы видим, как много у них сейчас проблем со здоровьем, ввиду того, что в молодости они очень много сил и времени отдали спорту. Они достигли определенных результатов, но у организма есть определенный пределы, при достижении которых появляются сложности и неприятные последствия, эффективно бороться с которыми можно при помощи наших средств.
 <Node id="9860"/>http://aif.ru/…cle_id/15978Мы<Node id="9889"/> уже сообщали ранее о работах и достижениях учёных и производственников в данной области: <Node id="9979"/>http://www.nanonewsnet.ru/…tkie-peptidy<Node id="10018"/> // <Node id="10022"/>http://www.nanonewsnet.ru/…stomatologii<Node id="10061"/> . Теперь вот эта же тематика попадёт на широкий телевизионный экран. И если эти открытия и изобретения действительно носят столь прорывной характер, то, сдаётся мне, нас ждёт настоящая революция в области косметики и здравоохранения. «Официальная» медицина пока «сопит» ;-))) и хранит тяжёлое, задумчивое молчание. Очевидно, сказать просто нечего, а запретить – нельзя. Ведь и у авторов изобретения, и разработчиков – полноценное медицинское образование! Вот так вот всегда и приходится пробивать себя всему новому и передовому в нашем замечательном обществе… Ну что ж, и талант, и настойчивость, и целеустемлённость рано или поздно приводят к успеху. Помните: «Терпенье и труд ВСЁ перетрут»? Хорошо бы и ГК «Роснанотех» – наша священная… НТ-организация – тоже взяла бы на вооружение этот принцип…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2839" EndNode="2847">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="641" EndNode="642">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2469" EndNode="2487">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="641" EndNode="642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4440" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="917" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="6647" EndNode="6648">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2982" EndNode="3000">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="6768" EndNode="6774">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шиллер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="44" EndNode="54">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4609" EndNode="4614">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="работает" StartNode="6647" EndNode="6648">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="1305" EndNode="1306">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2826" EndNode="2835">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="2826" EndNode="2835">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="5759" EndNode="5764">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="7619" EndNode="7645">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитет по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="917" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="6795" EndNode="6799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гете</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="4440" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="1305" EndNode="1306">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="10022" EndNode="10061">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="9979" EndNode="10018">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="9860" EndNode="9889">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
