<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бумага крепче сталиГруппа исследователей из Королевского института технологий (Royal Institute of Technology) в Стокгольме, Швеция, и шведская компания «STFI-Packforsk» совместно разработали новый вид нанобумаги, материал сделан из нанонизированных волокон целлюлозы. При этом он легче обычной бумаги, прочнее стальной проволоки или стекловолокна и может использоваться при замене тканей и органов.Lars Berglund Обычная бумага делается из целлюлозы. На наноуровне целлюлоза может быть очень прочной. Как объяснил Ларс Берглунд (Lars Berglund), эксперт по разработке легких конструкций Королевского института технологий, механические процессы, которые обычно используются для выделения целлюлозы из древесины, повреждают микроволокна и тем самым ослабляют их. Но теперь ученые разработали процесс получения микроволокон, которым позволяет сохранять их свойства, не повреждая материала. Помимо этого ученые создали процедуру создания сетей из волокон.  «<Node id="952"/>Несмотря на то, что в нанобумаге волокна довольно плотно прилегают друг к другу, они способны скользить друг по другу, что рассеивает коэффициенты растягивания и напряжений. Сами по себе индивидуальные волокна гораздо тоньше волокон обычной бумаги», – рассказал Ларс Берглунд<Node id="1227"/>, – «Механическое тестирование показало, что прочность нанобумаги составляет 214 мегапаскалей, против 130 мегапаскалей у чугуна. Она почти также прочна, как и конструкционная сталь, используемая для строительства зданий и мостов. Прочность такой стали составляет 250 мегапаскалей».
  Нанотехнология развивается. Ученые уже изобрели транзистор шириной в 10 атомов, а толщиной всего в один, наномотор, не нуждающийся в электроэнергии, и даже искусственные наномышцы. Российские ученые также активно принялись за изучение нанотехнологии. <Node id="1762"/>http://www.vokrugsveta.ru/news/4352/Шведские<Node id="1806"/> ученые создали нанобумагу прочнее чугунаИсследователи из шведского королевского института технологий разработали новый вид нанобумаги, преимущественно состоящей из природных волокон целлюлозы. Особенность разработки заключается в том, что по прочности она сравнима с конструкционной сталью.

По словам одного из разработчиков нанобумаги Ларса Берглунда, механические процессы, используемые для получения целлюлозы из древесины, повреждают естественные волокна, ослабляя ее. Теперь же удалось создать процесс получения волокон, сохраняя их свойства и не повреждая их структуры.
 Однако секрет прочности новой нанобумаги не только в свойствах микроскопических волокон, но и в их расположении – ученым удалось разработать процедуру создания сетей из волокон.  
«Несмотря на то, что в нанобумаге волокна довольно плотно прилегают друг к другу, они способны скользить друг по другу, что рассеивает коэффициенты растягивания и напряжений. Сами по себе индивидуальные волокна гораздо тоньше волокон обычной бумаги», – рассказывает Берглунд.
 По его словам, микроволокна в обычной бумаге имеют около 30 микрометров в диаметре, в случае с целлюлозными волокнами, их диаметр не превышает 10 микрометров. Данное свойство также играет на руку прочности нанобумаги, так как повредить ее от этого становится еще сложнее.
 
«Механическое тестирование показало, что прочность нанобумаги составляет 214 мегапаскалей, против 130 мегапаскалей у чугуна. Она почти также прочна, как и конструкционная сталь, используемая для строительства зданий и мостов. Прочность такой стали составляет 250 мегапаскалей», – рассказывает ученый.
 <Node id="3418"/>http://www.cybersecurity.ru/news/51170.htmlNew<Node id="3464"/> ‹super-paper› is stronger than cast <Node id="3501"/>ironhttp://technology.newscientist.com<Node id="3539"/>/…st-iron.htmlБумага, как оказалось, – это любимый объект для экспериментирования. Ранее сообщалось, что такая специфическая нанобумага разрабатывалась в США <Node id="3697"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…-superbumagu<Node id="3737"/> // <Node id="3741"/>http://www.nanonewsnet.ru/…a-nanobumaga).<Node id="3782"/> Теперь вот и шведские исследователи тоже «отметились» в этой области… Теперь, по сути, пора бы уж и нашим учёным-нанотехнологам сделать нечто подобное. В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1762" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3741" EndNode="3782">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="952" EndNode="1227">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3418" EndNode="3464">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3697" EndNode="3737">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3501" EndNode="3539">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="952" EndNode="1227">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
