<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Элеконд» – <Node id="12"/>40 лет<Node id="18"/> на рынке ЭлектроникиОАО «Элеконд» является основным российским производителем и поставщиком алюминиевых, ниобиевых и танталовых конденсаторов на российский рынок и в страны СНГ. Объем выручки от реализованных товаров и услуг за <Node id="247"/>последний год<Node id="260"/> вырос <Node id="267"/>более чем на 28%<Node id="283"/>. Решая поставленные задачи в рамках плана стратегического развития ОАО «Элеконд», коллективу предприятия удалось занять достойное место в Радиоэлектронном комплексе Российской Федерации.
Владимир КОНЫШЕВ, генеральный директор ОАО «Элеконд»<Node id="523"/>Современная<Node id="534"/> <Node id="535"/>продукция завода – это высококачественные конденсаторы для техники специального назначения и общепромышленного применения. Предприятие имеет лицензии на право разработки и производства конденсаторов в интересах Генерального Заказчика. На ОАО «Элеконд» внедрена и успешно действует система менеджмента качества в соответствии с международными стандартами серии ИСО 9001. В <Node id="907"/>2006 г.<Node id="914"/> – сертифицирована на соответствие требованиям МС ИСО 2000 ГОСТ <Node id="978"/>Р9001<Node id="983"/>–2001.
Международное сотрудничество
<Node id="1019"/>С 2000 г.<Node id="1028"/> политика предприятия направлена на создание новых конкурентоспособных изделий. Для решения поставленных задач успешно реализован ряд проектов. К наиболее значимым следует отнести освоение в производстве комплекта оборудования по электрохимической обработке алюминиевой фольги, который приобретен у фирмы EPCOS AG (Германия). На базе новой технологии обработки конденсаторной фольги удалось разработать и получить электролитические конденсаторы на уровне лучших зарубежных образцов таких фирм как EPCOS AG (Германия), Cornell Dubilier (США) и др.

Другим значимым проектом явилось освоение автоматизированного комплекта оборудования по производству танталовых чип-конденсаторов, приобретенного у фирмы EPCOS AG (Германия). Разработанные и внедренные на базе новой технологии изготовления танталовых чип-конденсаторов для поверхностного монтажа (SMD технологии), позволили массово наладить выпуск конденсаторов по характеристикам, не уступающим серийной продукции ведущих зарубежных фирм, таких как EPCOS AG (Германия), Kemet (США), Vishey Sprague (США), АVX (Англия).

Используя опыт применения новых технологий и нового оборудования, на «Элеконде» успешно реализуются ряд НИОКР в интересах Генерального Заказчика. Предприятие активно сотрудничает с научными организациями РАН и высшей школы. <Node id="2321"/>Последние годы<Node id="2335"/> на предприятии проходят исследовательские работы по новому направлению – разработке ионистора. Наш интерес распространяется на ионисторы большой емкости до 5000 фарад. Связано это с тем, что технологии изготовления ионисторов и электролитических конденсаторов близки, т.е. унифицированы.
<Node id="2624"/>Наноматериалы<Node id="2637"/> и нанотехнологииРазвитие современных электронных компонентов неразрывно связано с развитием <Node id="2730"/>наноматериалов<Node id="2744"/> и нанотехнологий. Для получения конкурентоспособных характеристик конденсаторов мы реализуем в своих изделиях поры, туннели, оксиды с размерами от единиц до сотен ионометров. Используем специальные технологии пропитки, позволяющие работать с такими размерами. В качестве примера можно остановиться на технологии получения конденсаторной фольги из специального алюминиевого проката с кубической структурой.
После направленного <Node id="3171"/>травления<Node id="3180"/> мы получаем в объеме фольги туннели в диаметре от нескольких десятков нанометров и длиной до нескольких сотен нанометров. В последующем оксидируем стенки туннелей оксидами со специальной структурой. Толщина оксидов определяется напряжением оксидирования и составляет от 10–12 нм и выше. Специальными методами пропитываем эти оксидированные туннели электролитами. В результате получаем структуру металл – оксид – электролит (МОЭ). В ионисторах используем эффект двойного электрического поля в месте контакта углеродного слоя с ионами электролита. При этом величина пор углеродного слоя электрода сравнима с диаметром иона электролита и составляет в среднем 2–4 нм.Проблемы
На сегодня перед ОАО «Элеконд» остро стоит проблема с обеспечением разработок и производства конденсаторов современными материалами со специальными свойствами. Производить такие материалы под каждого потребителя невыгодно: при малых объемах потребления, большие затраты на разработку и производство. Хотя стоит отметить, что подавляющую часть материалов для электроники производить можно. Научный потенциал в России все еще силен.

На наш взгляд, возможны следующие пути решения проблемы. На первых порах разрешить приобретение специальных материалов за рубежом по льготному налогообложению (в том числе таможенному).

Во-вторых, в рамках Федеральной программы по воспроизводству специальных материалов для электроники разработать комплекс мер по организации их производства в России. Данная программа должна в основном решить проблему технологической безопасности РФ.

Аналогичная ситуация складывается при проведении работ по техническому перевооружению предприятия. Необходимо, на наш взгляд, создать условия, на законодательном уровне стимулирующие предприятия и организации на проведение работ по техперевооружению, проведению НИОКР, скорейшему обновлению номенклатуры производимых конкурентоспособных электронных компонентов. Положительный опыт в мире есть.
<Node id="5117"/>http://sovetnikprezidenta.ru/49/4_nano.htmlОАО<Node id="5163"/> «Элеконд»
427968 Удмуртская Республика

г. Сарапул, ул. <Node id="5220"/>Калинина<Node id="5228"/>, 3

Tел./факс (34147) 4–27–53

E-mail: <Node id="5268"/>elecond@udm.net<Node id="5283"/>
http//:<Node id="5291"/>www.elecond.ruНу<Node id="5307"/> вот, на рынок стали выходить гиганты отечественной индустрии, у которых, оказывается, в запасниках имеются уже и разработки <Node id="5432"/>наноматериалов<Node id="5446"/> и оригинальных нанотехнологий. И это – очень знаменательный знак. Процесс пошёл…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="907" EndNode="914">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="12" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="12" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="978" EndNode="983">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="534" EndNode="535">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Травление" StartNode="3171" EndNode="3180">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2624" EndNode="2637">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5291" EndNode="5307">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5432" EndNode="5446">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="523" EndNode="534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2730" EndNode="2744">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1019" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="534" EndNode="535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="5117" EndNode="5163">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Электронная_почта" StartNode="5268" EndNode="5283">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="5220" EndNode="5228">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Калинина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2321" EndNode="2335">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="247" EndNode="260">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="267" EndNode="283">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
