<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Ежегодный объем финансирования Государственной целевой программы по развитию нанотехнологий в Армении не превышает 55 млн. драмов
АрмИнфо – Ежегодный объем финансирования Государственной целевой программы по развитию нанотехнологий в Армении не превышает 55 млн. драмов. Об этом сообщил корреспонденту АрмИнфо президент Национальной академии наук Армении Радик Мартиросян<Node id="371"/>.<Node id="372"/>
 
«По сравнению с теми средствами, которые выделяются на развитие нанотехнологий во всем мире это конечно скромная цифра, особенно учитывая, что развитие и внедрение готовых технологий в производство требует огромных средств, и наше участие ограничивается вовлеченностью в международные и российские программы осуществляемые в этой сфере», – отметил он.
  
«Должен отметить, что основная часть наших исследований касается теоретической части данных разработок, однако мы проводили и практико-прикладные исследования. Отмечу, что свою заинтересованность в наших исследованиях уже выразили различные российские корпорации, которые уже выступили с предложениями о сотрудничестве, в частности это Государственная российская корпорация нанотехнологий. Так что сфера разработки нанотехнологий довольно успешно развиваются в Армении, так как для этого есть соответствующая база», – резюмировал Р. Мартиросян.
  Напомним, что <Node id="1291"/>в течение последних 6 лет<Node id="1316"/> в Армении реализовывается Государственная целевая программа по развитию нанотехнологий. Программа была разработана в <Node id="1434"/>2002 году<Node id="1443"/> по инициативе НАН. Она направлена на развитие в республике наноэлектроники и нанотехнологичной и полупроводниковой электроники.  Программа включает в себя несколько научно-исследовательских групп и НИИ в составе Академии и в вузовской системе Армении. <Node id="1696"/>http://www.arminfo.info<Node id="1719"/>/index.php?…Да, очень скромная прграмма, очень скромная. Ведь 55 млн. драмов – это всего <Node id="1808"/>4,5 млн руб.<Node id="1820"/> (<Node id="1822"/>1 руб.<Node id="1828"/> = 12,18 драмов). В то время как один «скромный» туннельный АСМикроскоп стОит порядка 8–<Node id="1916"/>10 млн долл.<Node id="1928"/> Тем не менее, хорошо уже то, что в Армении понимают необходимость проведения подобных исследований и ищут возможности наладить сотрудничество в данной области с учёными нашей страны. Будем следить за ситуацией в этой области и пожелаем нашим армянским коллегам дальнейших успехов в данной области…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1916" EndNode="1928">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1808" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="371" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1822" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1434" EndNode="1443">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1696" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="371" EndNode="372">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1434" EndNode="1443">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1291" EndNode="1316">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
