<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт химии ДВО РАН новый материал   <Node id="42"/>Наноматериалы<Node id="55"/>   Гибридные биополимер-силикатные нанокомпозитные материалы и функциональные материалы на их основе                             Щипунов Юрий Анатольевич , заведующий лабораторией, член-корреспондент, доктор наук Группа занимается синтезом и исследованием структуры и физико-химических свойств наноразмерных силикатных материалов, формируемых на матрицах из биополимеров (полисахаридов и белков) по золь-гель технологии. К числу основных достижений можно отнести следующее. 
 
1. Разработан оригинальный подход для получения гибридных биополимер-силикатных <Node id="612"/>нанокомпозитов<Node id="626"/>. Он базируется на применении нового биосовместимого прекурсора, который не вызывает фазового расслоения, осаждения или денатурации биополимеров. В свою очередь полисахариды и белки обуславливают катализ золь-гель процессов и служат в качестве матрицы для силиката, образующегося in situ. Это имеет важное практические значение. Во-первых, золь-гель процессы можно проводить без добавления традиционно используемых катализаторов при пониженных температурах и нейтральных значениях рН водного раствора, а, во-вторых, управлять структурой <Node id="1163"/>наноматериалов<Node id="1177"/>, которая определяется природой, зарядом, структурой и конформацией макромолекулы биополимера. 
 
2. Предложен новый метод получения биокатализаторов, базирующийся на разработанном подходе. Его отличительной особенностью являются: то, что условия иммобилизации ферментов определяются не золь-гель процессами, а иммобилизуемым биоматериалом. Поэтому иммобилизация проводиться при условиях, оптимальных для ферментов (рН, температуре), что способствует сохранению их функциональных свойств в полном объеме даже в случае крайне лабильных (неустойчивых) ферментов. В частности, с помощью созданного метода удалось включить в нанокомпозитный материал белки, денатурация которых начинается при 25оС, а время жизни составляет <Node id="1896"/>несколько часов<Node id="1911"/>. Включение в силикатную матрицу привело к возрастанию термостабильности и времени жизни. 
 
 
   Атомный силовой микроскоп Динамический механический анализатор Динамический реометр Ртутный порозимер Сканирующий и просвечивающий электронные микроскопы   Аналитические весы ИК-спектрометр Кондуктометр Оптические микроскопы рН-метр Спектрофотометр ЯМР-спектрометр   Методика иммобилизации ферментов, включая крайне лабильные (неустойчивые), для создания биокатализаторов и <Node id="2383"/>биосенсоров<Node id="2394"/>. Методики синтеза наноразмерных материалов с регулируемой пористостью,    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1896" EndNode="1911">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="42" EndNode="55">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="1163" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокомпозит" StartNode="612" EndNode="626">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Биосенсор" StartNode="2383" EndNode="2394">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
