<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАУЧНОЕ КАФЕ «НАНОТЕХНОЛОГИИ + МАКРОДЕНЬГИ = ?»<Node id="47"/>29.02.2008<Node id="57"/>, Москва – <Node id="68"/>21 февраля 2008 года<Node id="88"/> фонд «Династия» и агентство «ИнформНаука» провели научное кафе «Нанотехнологии + макроденьги = ?», посвященное, как следует из названия, актуальной <Node id="237"/>на сегодняшний день<Node id="256"/> проблеме – развитию нанотехнологий в России.
В клубе «Петрович»
В начале дискуссии, проходившей в клубе «Петрович», ведущая кафе Любовь Стрельникова напомнила присутствующим, что нанотехнологический бум, начавшийся в мире <Node id="479"/>около 20 лет назад<Node id="497"/> с появлением в арсенале ученых новых инструментов исследования, сейчас докатился и до России. Но почему такую важность это научное направление приобрело именно сегодня? Ведь эти технологии как природа, так и человек «освоили» уже давно – еще <Node id="740"/>столетия назад<Node id="754"/> средневековые алхимики в поисках философского камня производили такие манипуляции с веществами, которые мы сейчас называем модным словом «нано».
<Node id="900"/>Любовь Стрельникова считает, что нанотехнологии являются очередным и закономерным этапом научно-технического прогресса<Node id="1018"/>. Ведь именно в наномасштабе сходятся сейчас интересы современной физики, химии и биологии.

Отвечая на вопрос об основных точках роста фундаментальной науки в области нано, академик Михаил Владимирович Алфимов, директор центра фотохимии РАН и главный редактор журнала «Российский нанотехнологии» согласился с ведущей и отметил, что наука в своем развитии прошла эволюционный путь от микро к нано и основным результатом <Node id="1438"/>на сегодняшний день<Node id="1457"/> является то, что исследователи научились получать нанообъекты и манипулировать ими.

Новая задача фундаментальной науки – научиться конструировать из «нанодеталей» макрообъекты и согласовывать законы природы в полученных структурах. <Node id="1691"/>Однако, по оценкам академика Алфимова, результаты этих исследований будут заметны только после <Node id="1786"/>2015 года<Node id="1795"/> не только из-за сложности поставленной задачи, но и из-за отсутствия специалистов в этой области не только в России, но зарубежом<Node id="1925"/>.
<Node id="1927"/>По мнению Михаила Владимировича, общество должно помочь ученым в определении наиболее перспективных и востребованных направлений в развитии нанотехнологий<Node id="2081"/>. Для этого необходимо провести масштабные социологические исследовании, привлечь к определению трендов психологов и футурологов. Однако, по личному мнению акад. Алфимова наиболее многообещающей областью применения нанотехнологических разработок будет являться медицина.

Но чего же не хватает российским ученым, чтобы достичь успеха и занять лидирующие позиции на мировом рынке нанотехнологий? Одна из причин – нехватка квалифицированных специалистов, уже была названа. <Node id="2552"/>Однако, по мнению Александра Никифоровича Озерина, члена-корреспондента РАН, директора Института синтетических полимерных материалов им. Н<Node id="2690"/>.С. Ениколопова РАН, развитие нанотехнологий в России тормозит нехватка политической воли у руководства нашей страны.

<Node id="2809"/>По мнению Озерина, усилия ученых должны быть направлены на улучшение качества жизни людей и основными областями применения нанотехнологий должны стать здравоохранение, охрана окружающей среды, жилье, транспорт, средства связи, однако государство не ставит перед учеными конкретных целей, способствующих решению этих задач<Node id="3130"/>. В инициированной <Node id="3149"/>около года назад<Node id="3165"/> государственной программе по развитию российских нанотехнологий нет четкого целеполагания, которое позволило бы сосредоточить ученым свои усилия на конкретных направлениях исследований.
Александра Никифоровича Озерина поддержал проф. Леонид Маркович Гохберг, проректор Высшей школы экономики, директор Института статистических исследований и экономики знаний, отметив, что для успешного выхода России на мировой рынок нанотехнологий необходимо провести в стране реальные и эффективные экономические реформы.

За последние 8–<Node id="3690"/>10 лет<Node id="3696"/> государственное финансирование науки выросло вдвое, а доля России на мировых высокотехнологичных рынках продолжает составлять всего <Node id="3829"/>0,3%<Node id="3833"/>. Выход из сложившейся ситуации Леонид Маркович видит в создании по западным образцам так называемых «Centers of excellence», построении системы измерения эффективности технологий и экспертной оценке того, когда и какие области нанотеха дадут прорыв на мировых рынках.

Отвечая на упреки ученых в отсутствии целеполагания со стороны государства, Андрей Николаевич Петров, генеральный директор дирекции Федеральной целевой программы «Исследования по приоритетным направлениям», возразил, что <Node id="4324"/>на сегодняшний день<Node id="4343"/> все необходимые решения со стороны государства приняты: определены институты, выделено финансирование, созданы инструменты управления – федеральная целевая программа, государственная корпорация, к анализу и финансированию проектов в области нанотехнологий подключен Российский фонд фундаментальных исследований.
Однако, государство не пытается развивать нанотехнологии форсированными темпами, ожидая реакции общества.

<Node id="4763"/>Андрей Николаевич пояснил: общество подошло к новому этапу своего развития, и внедрение нанотехнологий в нашу повседневную жизнь требует нового уровня культуры и восприятия обществом<Node id="4945"/>. Именно от него государство ожидает определения приоритетов развития нанотехнологической отрасли. Должно быть сформировано экспертное сообщество, состоящее из футурологов, социологов и психологов, способное дать компетентную оценку результатов внедрения нанотехнологий, готовности общества принять эти технологии и спрогнозировать будущее их влияние на нашу жизнь. В <Node id="5313"/>настоящий момент<Node id="5329"/> такое экспертное сообщество еще даже не сформировано.
Александр Костинский, представлявший на научном кафе интересы Государственной корпорации «Роснанотех» заверил собравшихся гостей, что как раз в его корпорации цели четко определены с момента принятия закона о ее организации: к <Node id="5611"/>2015 году<Node id="5620"/> доля России должна составлять <Node id="5651"/>не менее 4%<Node id="5662"/> мирового рынка нанотехнологий.
Задача «Роснанотеха» не тратить, а инвестировать государственные средства в наиболее перспективные технологии, поэтому Корпорация включается в процесс взаимодействия с учеными на том этапе, когда уже есть конкретные опытно-конструкторские разработки, способные привлечь внимание частного бизнеса.
Одной из основных задач Государственной корпорации Александр Костинский назвал стимулирование крупного бизнеса к инвестициям в нанотехнологии. Наиболее перспективными направлениями с точки зрения «Роснанотеха» являются: создание новых катализаторов, бионанотехнологии, оптика, материаловедение, в частности <Node id="6298"/>светодиоды<Node id="6308"/>. Именно в этих направлениях начнется финансирование примерно двух десятков пилотных проектов уже со <Node id="6409"/>второй половины 2008 года<Node id="6434"/>.
Владимир Залманович Мордкович, доктор химических наук, руководитель лаборатории Объединенного центра исследований и разработок, а также председатель Экспертного совета по нанотехнологиям Группы «Онэксим» рассказал гостям кафе, что представители крупного бизнеса также понимают перспективность развития нанотехнологий в России и готовы вкладывать финансовые средства в создание новых продуктов на основе «нано».

<Node id="6848"/>Независимый экспертный совет<Node id="6876"/> как раз был создан для определения технологий, которые представляют наибольший интерес, основываясь на критериях перспективности, квалификации научного коллектива и состояния конкурентной среды в этой области. Владимир Зальманович выразил надежду, что Группа «Онэксим» – это только «первая ласточка» среди представителей крупного российского бизнеса, и что по мере развития внутреннего рынка нанотехнологий найдутся и другие частные инвесторы.

Свой собственный взгляд на нанотехнологии у Георгия Геннадьевича Малинецкого, доктора физ.-мат. наук, профессора, зам. директора по научной работе Института прикладной механики им. М.В.Келдыша РАН. <Node id="7520"/>Он<Node id="7522"/> считает, что нанотехнологическая инициатива – блеф, очередной способ «освоить» государственные деньги, т.к. в стране нарушен естественный цикл воспроизводства инноваций, а российская экономика на сегодняшнем этапе ее развития не готова использовать передовые разработки ученых<Node id="7799"/>.
Образно выражаясь, Георгий Геннадьевич сравнил нанотехнологии с отличной приправой, но посетовал на отсутствие основного блюда – передовой экономики, которое можно было бы ей приправить. <Node id="7988"/>По мнению Малинецкого, общество вводят в заблуждение: то, что люди делали всегда, теперь принято именовать модным словом «нано», а на самом деле целью как ученых, так и государства должны быть не нанотехнологии, а конкретный результат, продукт<Node id="8231"/>. Мировой рынок нанотехнологий уже поделен, и России, где промышленность до сих пор используют устаревшие разработки, будет очень сложно отвоевать свой сегмент в нем.

Подводя итог научного кафе, ведущая <Node id="8435"/>Любовь Стрельникова заметила, что встреча высветила характерное явление – общество, чиновники и ученые не могут прийти к взаимопониманию, так как говорят на разных языках<Node id="8605"/>. А <Node id="8609"/>Светлана Беляева из газеты «Поиск» отметила, что по ее впечатлению от состоявшегося разговора, нанотехнологическая инициатива – это самая грандиозная PR-акция в истории науки<Node id="8783"/>.
Ольга <Node id="8791"/>Мызниковаhttp://www.informnauka.ru<Node id="8825"/>/…-8-061_r.htmИтак, встреча высветила характерное явление – общество, чиновники и ученые не могут прийти к взаимопониманию, так как говорят на разных языках. Зато хорошо «посидели»… ;-))) Ребята из клуба «Петрович» умеют хорошо организовать «околонаучные» посиделки… А, может быть, это и хорошо, что они не могут прийти к взаимопониманию. В спорах порой как раз и рождается истина. А на начальном этапе развития новой отрасли разнообразие мнений скорее плюс, чем полное отсутсвие мнений, а пуще того – идей. Главное, чтобы этот процесс не затягивался надолго. Ибо народ и отечественная промышленность ждут новых продуктов, новых товаров, новых технологий. И здесь скорее надо не тусоваться по «трактирам и кабакам», а упорно и скромно работать на своём рабочем месте. А слава, как говорится, тебя найдёт…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="900" EndNode="1018">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="6848" EndNode="6876">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Независимый экспертный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1927" EndNode="2081">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="8791" EndNode="8825">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="4763" EndNode="4945">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="2552" EndNode="2690">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="8435" EndNode="8605">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1691" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="2552" EndNode="2690">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="900" EndNode="8783">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="2552" EndNode="2690">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3149" EndNode="3165">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="900" EndNode="8783">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="5611" EndNode="5620">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="8609" EndNode="8783">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Светодиод" StartNode="6298" EndNode="6308">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="68" EndNode="88">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="3690" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="4763" EndNode="4945">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1438" EndNode="1457">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="1927" EndNode="2081">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминает" StartNode="900" EndNode="8783">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="цитаты" StartNode="1691" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="3690" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="2809" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="5651" EndNode="5662">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1786" EndNode="1795">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="7520" EndNode="7799">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="7988" EndNode="8231">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="высказывания_заявления" StartNode="7988" EndNode="8231">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="900" EndNode="1018">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Год" StartNode="1786" EndNode="1795">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="237" EndNode="256">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="2809" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="6409" EndNode="6434">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="высказывания_заявления" StartNode="8435" EndNode="8605">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="3829" EndNode="3833">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="автор" StartNode="1691" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="темы" StartNode="1691" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминает" StartNode="900" EndNode="8783">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="5611" EndNode="5620">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="479" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="5313" EndNode="5329">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="автор" StartNode="8609" EndNode="8783">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="автор" StartNode="2552" EndNode="2690">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Дата" StartNode="47" EndNode="57">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">02</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Персона" StartNode="7520" EndNode="7522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="740" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="4324" EndNode="4343">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="автор" StartNode="7520" EndNode="7799">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
