<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Ученым из NIST и Cornell University удалось заснять микропузырьки, образующиеся на гидрофильной поверхности при кипении. Для этого они использовали сверхбыструю съемку с эффективной скоростью затвора 8 нс. Нагрев смеси воды с этанолом производился при помощи элемента, имеющего размеры 15 мкм. Свои наблюдения исследователи опубликовали в работе "Bubble Nucleation and Growth Anomaly for a Hydrophilic Microheater Attributed to Metastable Nanobubbles". 
 
Обычное вроде бы явление – кипение, однако процессы, происходящие на наноуровне, оказывается, не вполне очевидны. Кипение происходит тогда, когда в жидкостях образуются пузырьки пара. Обычно они формируются на так называемых центрах нуклеации – микроскопических шероховатостях поверхности сосуда или взвешенных в объеме жидкости частицах. Начало кипения определяется природой этих центров нуклеации. 
 
Короткий импульс в 5 микросекунд способен нагреть жидкость до 300 градусов <Node id="935"/>Цельсия<Node id="942"/>. Это приводит к образованию микропузырька пара. <Node id="991"/>Потом<Node id="996"/> жидкость остывает, и пузырек схлопывается. Было обнаружено, что при повторном импульсе, следующем сразу после первого, пузырек образуется раньше и при более низких температурах. Исследователи объясняют это тем, что при схлопывании первого микропузырька образуются нанопузырьки, выступающие в роли центров нуклеации для последующего кипения. Нанопузырьки слишком малы, чтобы наблюдать их непосредственно, однако, изменяя интервал между двумя импульсами, учеными было установлено их время жизни – около 1 миллисекунды. 
 
Ранее образование нанопузырьков наблюдалось на гидрофобных поверхностях, теперь же доказано, что они могут формироваться и на гидрофильных. А самое главное, разработан эффективный метод определения времени жизни таких пузырьков, что должно облегчить моделирование распространения тепла в <Node id="1805"/>наноструктурах<Node id="1819"/>. Результаты работы могут уже в скором времени найти приложение в области струйной печати, а также повлиять на развитие термических методов лечения раковых опухолей, в которых <Node id="1995"/>наночастицы<Node id="2006"/>, накапливаемые в них, подвергаются воздействию ИК-излучения или переменного магнитного поля и разогреваются. Каждая частица может выступать в роли нагревателя, генерирующего нанопузырьки. 
 
С видеоклипами о короткой и непростой жизни микропузырьков можно ознакомиться на сайте NIST. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1805" EndNode="1819">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1995" EndNode="2006">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="991" EndNode="996">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="935" EndNode="942">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
