<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Cognitive Technologies открыла в МФТИ кафедру когнитивных технологийВ <Node id="70"/>сентябре 2007 года<Node id="88"/> в Московском физико-техническом институте (МФТИ) начала работать кафедра когнитивных технологий, открытая одним ведущих российских разработчиков ПО – компанией Cognitive Technologies.Выбор МФТИ в качестве партнера для Cognitive Technologies был не случаен. Он был обусловлен сложившимися многолетними связями между компанией и ВУЗом, а также особыми принципами организации системы обучения, сложившимися в МФТИ. Эти принципы, получившие впоследствии название «системы Физтеха», впервые сформулировал лауреат Нобелевской премии, академик Петр Леонидович Капица в письме И. В. Сталину в <Node id="674"/>1946 году<Node id="683"/>:
 1) тщательный отбор одаренных и склонных к творческой работе представителей молодежи; 2) непосредственное участие в обучении ведущих научных работников и тесном контакте с ними в их творческой обстановке; 3) индивидуальный подход к отдельным студентам с целью развития их творческих задатков при отсутствии имеющейся сейчас в вузах перегрузке второстепенными предметами по общей программе и механического заучивания (следствие необходимости массового обучения); 4) ведение воспитания с первых же шагов в атмосфере технических исследований и конструктивного творчества с использованием для этого лучших лабораторий страны. В соответствии с этой системой обучения, студенты МФТИ уже с младших курсов совмещают изучение университетского цикла точных наук в рамках института с научно-исследовательской работой на базовых кафедрах, организованных в ведущих НИИ и КБ страны. Это позволило «Физтеху» войти в один ряд с ведущими мировыми университетами, такими как Массачусетский институт технологии в США (MIT).

Следует отметить, что до недавних пор базовые кафедры «Физтеха» организовывались исключительно государственными организациями. Создание кафедры в рамках российской коммерческой компании, ведущей собственные научные исследования и разработки в области новых технологий, еще остается достаточно редким явлением, отражающим положительную тенденцию к союзу бизнеса и науки в России.
 Кафедра когнитивных технологий организована на факультете инноваций и высоких технологий (ФИВТ) МФТИ. Как отметил декан факультета В.Е.Кривцов,  
«информационные технологии являются ключевым направлением нашего факультета, и поэтому мы нацелены на привлечение к учебному процессу лидеров отечественной it-индустрии».
 Учебная программа кафедры включает два основных направления, лежащие в основе проектирования и разработки интеллектуального программного обеспечения.
 Первое направление – изучение, исследование и разработка математических моделей и методов, обеспечивающих наполнение компьютерных систем функциями анализа и интеллектуальной обработки больших массивов данных, а также функциями поддержки принятия решений. Это относится к таким технологическим областям как цифровая обработка изображений и сигналов, распознавание образов, классификация данных, техническое зрение, анализ и машинный перевод текстов и к другим областям искусственного интеллекта. В этих направлениях основной акцент делается на когнитивные технологии – технологии восприятия и анализа информации, описывающие основные мыслительные процессы человека. Процессы, реализованные на базе когнитивных технологий, базируются на принципе: сделано так, как это устроено в мозге человека. Стоит отметить, что по мнению экспертов, в <Node id="3377"/>ближайшие годы<Node id="3391"/> именно эти направления станут наиболее популярными и распространенными, затмив известность раскрученных сегодня нанотехнологий. А ключевым направлениям ближайшего будущего необходимо начинать учить уже сегодня.
 Второе направление – это освоение классических и современных инструментальных средств, методов и приемов программирования, позволяющих создавать как отдельные технологические модули, так и законченные прикладные информационные системы. Это системы, которые могут функционировать уже не только в университетской лаборатории, но и в условиях реальной жизни. Например, распознавать платежные документы, считывать номера вагонов, обеспечивать биометрическую идентификацию и контроль доступа посетителей и т.п. Заведующий кафедрой – генеральный директор Cognitive Technologies, член-корр. РАН, академик Европейской академии наук, д.т.н., профессор В.Л.Арлазаров. Основу преподавательского состава кафедры составляют научные сотрудники компании Cognitive Technologies, многие из которых имеют степень доктора и кандидата наук. Под их руководством студенты проходят стажировку, совмещая научно-исследовательскую работу с участием в ИТ-проектах компании. <Node id="4551"/>http://www.itguide.ru/…d_10845.htmlCognitive<Node id="4595"/> Technologies Ltd.Cognitive Technologies – является признанным лидером в области реализации проектов по разработке и внедрению Программного Обеспечения в России.

117312, Россия, г. Москва, проспект 60-летия <Node id="4803"/>Октября<Node id="4810"/>, 9, офис 709
Tel: (499) 135–50–88
E-mail: <Node id="4853"/>info@cognitive.ruhttp://www.cognitive.ru<Node id="4893"/>/Хорошо же сравнение: «Стоит отметить, что по мнению экспертов, в <Node id="4959"/>ближайшие годы<Node id="4973"/> именно эти направления станут наиболее популярными и распространенными, затмив известность раскрученных сегодня нанотехнологий»! Впрочем, двигаться вперёд можно «отталкиваясь» и «отталкивая». Так что, можно сказать, что они и сами «примазываются» к нанотехнологиям…;-))) Что же касается сути и описания методики подготовки кадров, то я полагаю, что она универсальна и будет вполне пригодна (разумеется, с необходимыми модификациями) и для подготовки квалифицированных нанотехнологов. И многие наши вузы, специализирующиеся на этой тематике, могут позаимствовать её у МФТИ. Словом, нам нужно много спецов в области НТ – хороших и разных… И готовить их необходимо уже сегодня. Успехов всем нам в этом деле!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4959" EndNode="4973">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="4803" EndNode="4810">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="70" EndNode="88">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3377" EndNode="3391">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="674" EndNode="683">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="4551" EndNode="4595">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Электронная_почта" StartNode="4853" EndNode="4893">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="674" EndNode="683">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
