<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Первый проект из области медицины, утвержденный к финансированию – «Создание производства микроисточников, микросфер и комплектующих для проведения процедур брахитерапии». В рамках проекта планируется создание отечественного производства микроисточников на основе йода-125 и имплантируемого медицинского средства на основе наноструктурированных микросфер для лечения рака простаты, печени и поджелудочной железы.
Брахитерапия – это метод лечения больных со злокачественными образованиями, представляющий собой вид радиотерапии, когда источник излучения вводится внутрь пораженного органа. При этом максимальная доза радиации доставляется непосредственно в опухоль без поражения прилегающих тканей и органов. Такая процедура дешевле, чем радикальная операция или лучевая терапия, при этом обладает большей эффективностью.

Первый образовательный проект носит название «Международная магистерская образовательная программа Московского Института стали и сплавов (МИСиС) – Московского физико-технического института (МФТИ) "Нанодиагностика, метрология, стандартизация и сертификация продукции нанотехнологий и наноиндустрии». В его основе лежит методика подготовки магистров по одному из наиболее актуальных направлений современной наноиндустрии с привлечением для чтения авторских курсов лекций крупных зарубежных специалистов.

Кроме того, на заседании <Node id="1351"/>Наблюдательного совета<Node id="1373"/> было принято решение <Node id="1395"/>назначить<Node id="1404"/> Сергея Скворцова, Управляющего директора Группы компаний Тройка Диалог, Президента компании Troika Capital Partners, членом Комитета по инвестиционной политике при Наблюдательном совете корпорации.
 
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом 139-ФЗ <Node id="1718"/>19 июля 2007 года<Node id="1735"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторы и фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="2542"/>2007 году<Node id="2551"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="2624"/>130 млрд. рублей<Node id="2640"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Анатолий Чубайс.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2542" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="1395" EndNode="1404">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2542" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1718" EndNode="1735">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2624" EndNode="2640">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="1351" EndNode="1373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательного совета</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Кадровые_перестановки</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="1395" EndNode="1404">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
