<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Состоялся брифинг министерства промышленности и энергетики области, посвященный презентации инновационных проектов на XII Петербургском международном экономическом форуме в составе единой экспозиции государственной корпорации «Роснанотех»Саратовский государственный университет
<Node id="278"/>16 июня<Node id="285"/> состоялся брифинг министерства промышленности и энергетики области, посвященный презентации инновационных проектов на XII Петербургском международном экономическом форуме в составе единой экспозиции государственной корпорации «Роснанотех». В мероприятии приняли участие министр промышленности и энергетики области Александр Никонов, начальник управления науки и инноваций министерства Ольга Лутьянова, проректор по науке Саратовского государственного университета Дмитрий Усанов, а также руководители инновационных проектов-участников Форума.
 По информации, представленной Александром Никоновым, министерство промышленности и энергетики области для участия в Форуме представило 17 разработок в сфере нанотехнологий и наноиндустрии 10-ти промышленных, инновационных предприятий области и вузов. Экспертами Госкорпорации было отобрано 4 экспоната от Саратовской области.
Это следующие проекты: «Полный цикл разработок и крупносерийного выпуска гетеромагнитных аналого-цифровых микро- и наноэлектронных устройств и систем на кристалле, на магнитных <Node id="1333"/>нанотрубках<Node id="1344"/>, <Node id="1346"/>фуллеренах<Node id="1356"/>, атомных ориентационных центрах – новой конкурентоспособной высокотехнологичной продукции <Node id="1447"/>XXI века<Node id="1455"/>» (ОАО «Тантал», ОАО «НИИ-Тантал», ГОУ ВПО «Саратовский государственный университет им. Н.Г. Чернышевского»); «Разработка биочипов на основе микроструктурного стекла с применением нанотехнологий для детекции возбудителей особо опасных и природно-очаговых инфекций» (ФГУЗ «Российский научно-исследовательский противочумный институт "МИКРОБ» при совместном участии ООО НПП «НТС», ИБФРМ РАН, НОИ оптики и биофотоники СГУ им. Н.Г. Чернышевского, СГСЭУ); «Микро- и нано-структурный стеклянный материал» (ООО НПП «Наноструктурная Технология Стекла», Научно-Образовательный Институт Оптики и Биофотоники ГОУ ВПО Саратовский Государственный Университет им. Н.Г. Чернышевского); «Нанодисперсный порошок полититанатов калия» (Саратовский государственный технический университет, ООО «<Node id="2229"/>Нанокомпозит<Node id="2241"/>», Технологический институт СГТУ, ГОУ ВПО «Саратовский государственный университет им. Н.Г. Чернышевского»). 
В ходе брифинга Александр Никонов озвучил основные итоги участия Саратовской области в экспозиции Госкорпорации «Роснанотех». Так, по словам министра, участие в форуме позволило сравнить уровень развития саратовской науки с передовыми в этом отношении регионами и определить перспективные направления использования научных достижений. Таковым является медицина, т.к. благодаря высокой востребованности может дать старт применению самых новейших технологий. Способствует этому разработка на федеральном уровне стратегии развития фармацевтической промышленности.
Основной результат участия в выставке – предложение ГК «Роснанотех» о совместной реализации пилотных проектов в сфере нанотехнологий в промышленности, сельском хозяйстве, строительстве и ЖКХ. В ближайшее время будет подписано соответствующее <Node id="3154"/>Соглашение<Node id="3164"/> между Правительством Саратовской области и Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий».

Как отметила начальник управления науки и инноваций министерства Ольга Лутьянова, к участникам выставки были выдвинуты очень жесткие условия для подготовки экспозиции. Необходимо было подготовить по каждой разработке натурные образцы с обязательным их сопровождением компьютерной анимацией или презентацией.

По словам проректора по науке Саратовского государственного университета им. Н.Г.Чернышевского Дмитрия Усанова,
 
«экспозиция Госкорпорации "Роснанотех» наглядно показала, что те ожидания, которые предъявляет общество к такому высоконаучному направлению как нанотехнологии оправдываются. Высокую оценку посетителей выставки и представителей делегации Саратовской области получили такие проекты, как «Инсулин в таблетках», «Использование <Node id="4023"/>наночастиц<Node id="4033"/> для устранения сосудистых бляшек» и другие. Основная особенность всех представленных на экспозиции проектов – презентация готового продукта. В этом ряду были и проекты Саратовской области".
 Кроме того, высокий интерес министерства промышленности и энергетики области вызвал один из проектов, представленных на форуме, реализация которого была бы весьма перспективна на территории области. Это технология нанесения на стекло специальной пленки, препятствующей оседанию пыли и загрязнений. Учитывая, что на территории области находится одно из наиболее современных стекольных производств, внедрение данной технологии, позволило бы занять новую нишу на рынке стекольной продукции.
<Node id="4713"/>http://www.sarvest.ru/…rticle.phtml?…Предприятия<Node id="4761"/> области получили дипломы Госкорпорации нанотехнологийСегодня состоялось торжественное награждение участников XII Петербургского международного экономического форума от Саратовской области.

Дипломы Госкорпорации нанотехнологий из рук министра промышленности и энергетики области Александра Никонова получили ОАО «НИИ-Тантал», ФГУЗ «Российский научно-исследовательский противочумный институт «МИКРОБ», ООО НПП «Наноструктурная Технология Стекла» и ООО «<Node id="5214"/>Нанокомпозит<Node id="5226"/>».
 На форуме предприятиями были представлены следующие проекты: гетеромагнитные аналого-цифровые микро- и наноэлектронные устройства и системы на кристалле, биочипы на основе микростуктурного стекла для детекции возбудителей природно-очаговых инфекций, макро- и нано- структурный стеклянный материал и нанодисперсный порошок полититанов калия соответственно. 
<Node id="5587"/>Как сообщил Никонов, для участия в форуме область представила 17 разработок в сфере нанотехнологий и наноиндустрии, эксперты Госкорпорации отобрали из них семь<Node id="5746"/>. Поскольку для подготовки экспозиции были выдвинуты жёсткие условия (подготовка натурных образцов с компьютерной анимацией и презентацией, визуальное отображение процессов, происходящих на атомно-молекулярном уровне и полученной продукции), в итоге в Форуме приняли участие четыре указанных проекта.
 Результатом участия в выставке стало предложение ГК «Роснанотех» о совместной реализации пилотных проектов в сфере нанотехнологий в промышленности, сельском хозяйстве, строительстве и ЖКХ. В ближайшее время будет подписано соответствующее Соглашение между облправительством и Госкорпорацией. 
В пресс-конференции приняли участие также проректор СГУ по науке Дмитрий Усанов, так как классический университет принимал участие в разработке всех четырёх проектов.

Он отметил, что на форуме были представлены проекты такого уровня, как производство инсулина в таблетках, использование нано-частиц для устранения бляшек в закупорившихся сосудах людей, специального покрытия для окон, отражающего органические соединения — в результате отпадает необходимость мыть окна в высотных зданиях.
 Причём данные проекты демонстрировались не как разработки, а как конкретная продукция, которая уже выпускается. Для демонстрации широких возможностей нанотехнологий перед входом на выставку были подвешены четыре 16-килограммовые гири на нитях толщиной в 0,15 мм. <Node id="7095"/>Никонов подчеркнул, что <Node id="7119"/>Саратовской области настало время «действительно начать использовать имеющийся научный потенциал»<Node id="7216"/>. <Node id="7218"/>Он<Node id="7220"/> отметил, что регион занимает ведущее место в ПФО по количеству докторов наук и профессоров, и «наше будущее — в создании высоких технологий»<Node id="7361"/>.
<Node id="7363"/>http://sarinform.ru/news/29355.phpМолодцы<Node id="7404"/> саратовцы! Четыре принятых к рассмотрению проекта из 17 – это не так уж и мало. Пока суть да дело, подойдут и очередные разработки. Всё это делает Саратовскую область солидным игроком на сцене отечественной отрасти НТ… Наши поздравления и пожелания новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="7218" EndNode="7361">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1333" EndNode="1344">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="7119" EndNode="7216">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанокомпозит" StartNode="2229" EndNode="2241">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="278" EndNode="285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1447" EndNode="1455">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="7218" EndNode="7220">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминает" StartNode="5587" EndNode="7361">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="5587" EndNode="7361">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="5587" EndNode="5746">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="7218" EndNode="7361">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="темы" StartNode="7119" EndNode="7216">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Фуллерен" StartNode="1346" EndNode="1356">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="7095" EndNode="7216">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица" StartNode="4023" EndNode="4033">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3154" EndNode="3164">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Url" StartNode="4713" EndNode="4761">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="автор" StartNode="5587" EndNode="5746">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Нанокомпозит" StartNode="5214" EndNode="5226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="высказывания_заявления" StartNode="7095" EndNode="7216">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Url" StartNode="7363" EndNode="7404">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
