<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российская корпорация нанотехнологий (РОСНАНО) и представители деловых кругов Тайваня наметили пути сотрудничества в области нанотехнологий<Node id="139"/>5 октября<Node id="148"/> завершился визит делегации Российской корпорации нанотехнологий во главе с генеральным директором Анатолием Чубайсом на ТайваньВ рамках поездки делегация РОСНАНО приняла участие в российско-тайваньском круглом столе по вопросам развития нанотехнологий. Тайваньские коллеги рассказали о содержании и целях национальной программы по нанонауке и нанотехнологиям Тайваня, объем финансирования которой за <Node id="549"/>2003–2008 г.<Node id="561"/>г. составляет <Node id="575"/>620 млн. долларов<Node id="592"/>, а также поделились опытом по созданию инновационных промышленных разработок и коммерциализации нанотехнологий.

В свою очередь представители корпорации познакомили тайваньских коллег с той деятельностью, которую ведет РОСНАНО, а также с тем объемом льгот и поддержек, который она предоставляет в равной степени российским и иностранным частным инвесторам. В ходе беседы стороны также определили возможные области будущего сотрудничества, включающие наноэлектронику, нанобиотехнологии, фотовольтаику, композитные материалы и др.
Делегация РОСНАНО посетила Тайваньский институт изучения промышленных технологий, расположенный на территории научно-технического парка в г. Синьчжу, где ознакомилась с инновационными разработками с использованием нанотехнологий, доведенными до стадии коммерциализации и являющимися основой возможной реализации совместных проектов. Также руководством корпорации проведены переговоры о совместной работе с компанией «ТЕКО Нанотек».
 
Тайвань сегодня является одним из глобальных лидеров инновационного развития, в том числе и в области нанотехнологий. Наши ожидания от поездки не только оправдались, но и превзошли себя. <Node id="1743"/>То, что мы увидели, подтверждает, что тайваньские партнеры готовы к развитию взаимовыгодного сотрудничества, – заявил Анатолий Чубайс<Node id="1876"/>.
  Сегодня делегация РОСНАНО прибыла в Республику Корея, где посетит Ассоциацию нанотехнологических исследований и Корейский институт науки и технологий (KIST). В рамках визита состоится встреча с представителями Корейского фонда международного сотрудничества, науки и техники. В заключение визита делегации РОСНАНО в Республику Корея будут проведены переговоры Анатолия Чубайса с Министром образования, науки и технологий Республики Корея, с которым он недавно встречался в Москве во время подписания Меморандума о взаимопонимании о <Node id="2411"/>сотрудничестве<Node id="2425"/> между РОСНАНО и <Node id="2442"/>Министерством образования<Node id="2467"/>, науки и технологий Республики Корея. Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2620"/>19 июля 2007 года<Node id="2637"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторы и фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития /форсайт/, к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="3444"/>2007 году<Node id="3453"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="3526"/>130 млрд. рублей<Node id="3542"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Анатолий Чубайс.
Тайваньский институт изучения промышленных технологий (ITRI) занимается распространением своих инновационных разработок, передачей технологий и разработкой новых видов продукции. <Node id="3847"/>С 2006 г.<Node id="3856"/> институт акцентирует свою деятельность на внедрении передовых технологий в производство с целью перевода тайваньской экономики из разряда «производителя» в разряд «создателя». Институт ежегодно оказывает технологические, исследовательские и консультационные услуги более чем 30.000 тайваньских компаний, оформляет около 2.000 патентных заявок. <Node id="4201"/>С 1996 г.<Node id="4210"/> действует т.н. открытая лаборатория, которой пользуются компании на стадии старт-ап в целях оптимизации направления своей работы и повышения качества НИОКР. В институте проводятся исследования в области информатики и телекоммуникаций, электроники и оптоэлектроники, биомедицинских технологий, усовершенствованных производственных систем, энергетики и охраны окружающей среды, а также химии и нанотехнологий.
Industrial Technology Research Institute of Taiwanhttp://www.itri.org.tw/eng/Nanotechnology, Material and Chemicalhttp://<Node id="4740"/>www.itri.org.tw/…oduction.asp?…Компания<Node id="4779"/> ТЕКО Нанотек является преемником компании TEКO Информейшн Лтд, которая была основана в <Node id="4867"/>1989 году<Node id="4876"/> и поставляла цветные мониторы для внутренних и зарубежных рынков. В <Node id="4945"/>1997 году<Node id="4954"/> при долевом участии тайваньских компаний UMC-груп, KGI групп, а также японской NEC совместно создали производство 17-дюймовых плоских мультимедийных электронно-лучевых трубок повышенной светимости. По мере развития нанотехнологий компанией было принято решение об их широком внедрении и переходе к производству жидкокристаллических дисплеев. В этой связи в <Node id="5312"/>августе 2002 г.<Node id="5327"/> ТЕКО получила свое нынешнее название. Она сосредоточила свое внимание на исследованиях, разработках и изготовлении телевизоров и различных информационных дисплеев с использованием эффекта автоэлектронной эмиссии из <Node id="5543"/>углеродных <Node id="5554"/>нанотрубок<Node id="5564"/>. Другим направлением работы Компании является производство самих углеродных нано трубок, а также разработка и производство нанокомпозитных материалов с их использованием.
TECO NANOTECH CO., LTD
Компьютеры, ПО и периферия &gt; Периферийные устройства &gt; Мониторы &gt; ЖК мониторы &gt; TECO NANOTECH CO., LTD
Экспортируемые продукты: Image Scanner, Terminal Displays, Color Monitor, Lcd Display, Digital Still Cameras
<Node id="5971"/>http://www.tecono.com.twhttp://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…http://www.rusnanotekh.ru/…ication.aspx?…Ну<Node id="6078"/> что ж, как говорится, обменялись опытом. Тайваньские коллеги рассказали о содержании и целях национальной программы по нанонауке и нанотехнологиям Тайваня, объем финансирования которой за <Node id="6267"/>2003–2008 г.<Node id="6279"/>г. составляет <Node id="6293"/>620 млн. долларов<Node id="6310"/>, а также поделились опытом по созданию инновационных промышленных разработок и коммерциализации нанотехнологий. В свою очередь представители корпорации познакомили тайваньских коллег с той деятельностью, которую ведет РОСНАНО, а также с тем объемом льгот и поддержек, который она предоставляет в равной степени российским и иностранным частным инвесторам. В ходе беседы стороны также определили возможные области будущего сотрудничества, включающие наноэлектронику, нанобиотехнологии, фотовольтаику, композитные материалы и др. Наметили пути сотрудничества. Ну вот и славненько!.. Будем сотрудничать. Успехов всем на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="4867" EndNode="4876">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3444" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="575" EndNode="592">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3847" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="2442" EndNode="2467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="5554" EndNode="5564">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1743" EndNode="1876">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2411" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5543" EndNode="5564">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="6293" EndNode="6310">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="4945" EndNode="4954">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="5971" EndNode="6078">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3444" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="3526" EndNode="3542">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="139" EndNode="148">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4867" EndNode="4876">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="549" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4945" EndNode="4954">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="6267" EndNode="6279">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="5312" EndNode="5327">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4201" EndNode="4210">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="2620" EndNode="2637">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="4740" EndNode="4779">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="1743" EndNode="1876">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
