<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пошли в наступлениеПредприятия оборонного комплекса осваивают прорывные технологииВоронежское самолетостроительное объединение получило сертификат на производство грузового лайнера Ил-96–400Т – первого из нового поколения воздушных машин, создаваемых на предприятии. В минувшем <Node id="278"/>году<Node id="282"/> <Node id="283"/>ВАСО<Node id="287"/> вошло в состав Объединенной авиастроительной корпорации, что позволило сформировать программу загрузки предприятия <Node id="403"/>до 2015 года<Node id="415"/>.

За это время планируется построить 23 самолета Ил-96, 96 самолетов Ан-148 и 74 легких военно-транспортных самолетов Ил-112<Node id="540"/>В. Кроме<Node id="548"/> того – производить узлы и агрегаты для нового отечественного самолета Супер-Джет и самолетов А320 и А380 европейского концерна Airbus.
Сложение сил
Предприятия оборонно-промышленного комплекса традиционно называют несущей конструкцией экономики и бюджета Воронежской области. К сожалению, переход к рынку не самым благоприятным образом сказался на состоянии этой бюджетообразующей отрасли. Поддерживая ее на словах, государство само долгое время было главным неплательщиком за изготовленную и поставленную продукцию, мешало реструктуризации, ввергало в банкротства, отдавало уникальные, наиболее технологичные предприятия на произвол рейдеров.
 
Можно с уверенностью сказать, что деструктивная, кризисная полоса развития оборонно-промышленной отрасли пройдена, – говорит заместитель губернатора, начальник Главного управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям Вячеслав Клейменов. – Принят целый ряд федеральных целевых программ с соответствующим ресурсным обеспечением, в частности государственная программа вооружения на период <Node id="1594"/>до 2015 года<Node id="1606"/>, содержащая конкретный перспективный план закупок вооружения и военной техники. И результаты не замедлили сказаться. По предварительной оценке, общий объем производства ведущих предприятий ОПК области в <Node id="1810"/>2007 году<Node id="1819"/> составил <Node id="1829"/>около 18 миллиардов рублей<Node id="1855"/> (рост по отношению к <Node id="1877"/>предыдущему году<Node id="1893"/> <Node id="1894"/>26 процентов<Node id="1906"/>), средняя заработная плата выросла на <Node id="1945"/>31 процент<Node id="1955"/>, достигнув <Node id="1967"/>10764 рублей<Node id="1979"/>.
 Процессы, происходящие в Воронежской области, характерны для оборонной промышленности всей страны. В отрасли началась серьезная реструктуризация, формируются крупные интегрированные объединения, включающие в себя научно-исследовательские, опытно-конструкторские и промышленные предприятия. Так, на базе Воронежского научно-исследовательского института связи создан концерн «Созвездие», в состав которого вошли шестнадцать предприятий радиоэлектронного комплекса одиннадцати областей России. Концентрация ресурсов ведущих предприятий радиоэлектронного комплекса страны в рамках концерна позволила объединить усилия по созданию единой системы и средств управления войсками и техническими средствами в тактическом звене Вооруженных сил, а также в разработке и производстве продукции гражданского назначения.

Вместе с тем концерн «Созвездие» стабильно удерживает передовые позиции в современных беспроводных технологиях связи CDMA, WiFi, WiMAX, обеспечивающих высокие качество связи, скорость передачи данных, помехоустойчивость и расширенную зону покрытия. Внедрение в военных разработках технологии WiMAX, использующейся для передачи видеоизображения в реальном масштабе времени, позволяет командованию воинских подразделений моментально оценивать картину боевых действий.

Серьезные позиции заняты концерном на международном рынке. Сегодня его продукция, отмеченная дипломами и медалями международных выставок и салонов, поставляется во многие страны мира, деловые партнерские и коммерческие отношения установлены более чем с двадцатью компаниями ближнего и дальнего зарубежья. Поставлена задача в <Node id="3580"/>ближайшие пять лет<Node id="3598"/> увеличить сегмент экспортных поставок до 25–<Node id="3643"/>30 процентов<Node id="3655"/> от общего объема выпускаемой продукции.
Вячеслав КлейменовС космической скоростью
Интеграционные процессы идут и в ракетно-космической отрасли. <Node id="3800"/>В конце прошлого года<Node id="3821"/> ФГУП «Воронежский механический завод» стал филиалом ГКНПЦ им. М.В. Хруничева. В новом для себя статусе завод будет заниматься серийным производством тяжелых жидкостно-ракетных двигателей, в том числе маршевых двигателей для ракет нового поколения «Ангара» и двигателей для ракеты-носителя «Протон».

Продукция другого воронежского предприятия отрасли «Конструкторского бюро химавтоматики» (КБХА) – новый двигатель РД0124 – позволила произвести успешный запуск с космодрома Байконур глубоко модернизированной ракеты-носителя «Союз 2–1Б». По соглашению с <Node id="4375"/>Европейским космическим агентством<Node id="4409"/> эту ракету, способную выводить на орбиту груз массой до восьми тонн, предполагается использовать в коммерческих целях для запусков со стартового комплекса РН «Союз-ST» космодрома Куру во французской Гвиане. КБХА активно ведет работы по созданию перспективных кислородно-водородных двигателей. Среди них РД0146, способный многократно включаться в ходе полета, обладающий рядом уникальных технических решений. Другой кислородно-водородный двигатель РД0126, создаваемый в КБХА, имеет принципиально новую конструкцию камеры сгорания и «тарельчатое» сопло. На основе двигателя РД0120, созданного для ракеты «Энергия», предприятие продолжает вести разработку трехкомпонентного двигателя РД0750, способного работать на жидком водороде, керосине и кислороде.
К технологиям будущего относится гиперзвуковой прямоточный воздушно-реактивный двигатель, работающий на жидком водороде. Экспериментальный образец прошел успешные летные испытания в составе установки «Игла», обеспечив в атмосфере скорости, опережающие звук в шесть раз.
С неба – под землю
Научно-исследовательский, конструкторский и опытно-испытательный потенциал предприятий оборонно-промышленного комплекса позволяет им создавать не только современные виды вооружения и военной техники, но и участвовать в производстве наукоемких изделий гражданского назначения. Сегодня на долю ОПК приходится <Node id="5757"/>более 70 процентов<Node id="5775"/> всей производимой в России научной продукции и более половины научных сотрудников. Радиоэлектронный комплекс Воронежской области издавна обеспечивает современными средствами связи различные секторы российской экономики. Здесь освоено производство аппаратуры для определения местоположения и мониторинга подвижных объектов в космических навигационных системах «ГЛОНАСС» и GPS, разработана и выпускается аппаратура высокоскоростной беспроводной связи на основе технологии WiMAX, что позволяет организовать глобальную сеть широкополосного радиодоступа, обеспечивающую необходимую информационную поддержку управленческих решений в любое время и в любом месте.
Предприятия отрасли выпускают более двухсот видов нефтегазового оборудования различной комплектации для всех климатических зон и условий добычи. Конкурентоспособность продукции на мировом уровне подтверждена сертификатом АР1 (Американского нефтяного института). Другое предприятие области успешно выпускает высокотехнологичное инновационное оборудование, обеспечивающее полностью автоматизированную работу на газопромысловых предприятиях. Удачный пример диверсификации производства показывает оборонное предприятие, выпускающее для железных дорог силовую электронику и системы кондиционирования подвижного состава. Изготовленные здесь же опытные образцы новых кабин машиниста электровоза из стеклопластика не уступают лучшим зарубежным аналогам и сейчас планируются к серийному производству. Недавно на предприятии открылся Центр развития нанотехнологий. <Node id="7287"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…nosti-strany<Node id="7327"/> || <Node id="7331"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="7370"/> )
Чем можем – поможем
Выполнение масштабных задач технического переоснащения армии, развития оборонного потенциала, внедрения инновационных технологий, поставленных перед предприятиями ОПК президентом и <Node id="7574"/>правительством<Node id="7588"/>, невозможно без мер государственной поддержки и соответствующего ресурсного обеспечения в рамках принятых федеральных целевых программ, в виде целевых инвестиций и налоговых преференций. Предполагается и более существенное участие региона. Так, инвестиционный проект по организации производства сборочных узлов для авиационных корпораций AIRBUS и «АНТК им. Антонова» включен в Программу социально-экономического развития Воронежской области на <Node id="8033"/>2007–2011 годы<Node id="8047"/>.

В рамках проекта приобретается уникальное оборудование, позволяющее изготавливать детали из алюминиевых и титановых сплавов и легированных сталей со скоростью и точностью, на порядок превышающими существующие технологии предприятия. Общая сумма капитальных затрат – <Node id="8316"/>210 миллионов рублей<Node id="8336"/>, срок окупаемости проекта – <Node id="8365"/>42 месяца<Node id="8374"/>. Его реализация позволит увеличить объемы производства предприятия на <Node id="8445"/>42 процента<Node id="8456"/>, сохранить 2911 рабочих мест, обеспечить рост средней заработной платы на <Node id="8531"/>65 процентов<Node id="8543"/>. Доходы областного бюджета составят <Node id="8580"/>121,5 миллиона рублей<Node id="8601"/>, дополнительная сумма единого социального налога – <Node id="8653"/>245,9 миллиона рублей<Node id="8674"/>.
Кроме того, органами власти Воронежской области принято решение освободить <Node id="8751"/>ВАСО<Node id="8755"/> на <Node id="8759"/>пять лет<Node id="8767"/> от уплаты налога на аренду земли, а также субсидировать часть процентной ставки кредита на закупку оборудования.
Когда рук не хватает
Нет, наверное, в области ни одного предприятия оборонно-промышленного комплекса, где бы не испытывали острый дефицит квалифицированных кадров, в первую очередь рабочих специальностей. Сказывается «эхо» кризисной ситуации <Node id="9123"/>1990-х годов<Node id="9135"/>, когда из-за низкой зарплаты работники, нередко самые лучшие, уходили с предприятий «оборонки» в коммерческие структуры. Коллективы промышленных предприятий быстро стареют. И это в данное время, пожалуй, острейшая проблема.

Остается надеяться, что модернизация производства, рост зарплаты рано или поздно привлекут в ряды оборонщиков молодые кадры. Пока же они все активнее подключают к выполнению заказов силовых структур другие промышленные предприятия области. К примеру, самолетостроители организовали производство ряда комплектующих и встраиваемых аксессуаров на Борисоглебском приборостроительном заводе, а теперь налаживают кооперацию и с Грибановским машиностроительным заводом. Таким образом, самолетостроители не только решают собственные проблемы, но и выступают в качестве локомотива промышленности всего региона.
<Node id="9963"/>Герман<Node id="9969"/> <Node id="9970"/>Михайловhttp://www.rg.ru/…/poshli.html«Воронежское<Node id="10020"/> Акционерное Самолетостроительное общество» Открытое акционерное общество
394029, г. Воронеж, ул. <Node id="10118"/>Циолковского<Node id="10130"/>, д. 27

Тел. (4732) 44–86–66

Факс: (4732) 49–90–17

URL: <Node id="10189"/>http://vaso.ru<Node id="10203"/>
E-mail: admin@air.vrn.ruКонструкторское бюро ХИМАВТОМАТИКИ <Node id="10263"/>(КБХА)http://www.kbkha.ru/ФГУП<Node id="10293"/> «Воронежский механический <Node id="10320"/>завод»http://zawod.ru/zavod/vmz.htmlhttp://www.vmzcs.ru/index.htmПо<Node id="10387"/> разговорам с «народом» становится ясно, что уже сейчас, когда ещё и не началась основная работа по развитию НТ в стране, в различных НИИ остро не хватает квалифицированных кадров. Часть – просто поумирала или ушла на пенсию. Часть – ушла в коммерцию и торговлю. Много молодых и энергичных – свалили за бугор. Мне кажется, что здесь вообще ведётся определённая политика по «обескровливанию» отечественной науки и промышленности. Как-то так оказывается, что студенты старших курсов и начинающие аспиранты престижнейших технических вузов – все уже «сидят на чемоданах»: имеются приглашения и открытые вакансии. Да и внутри страны (пример молодых программистов) создаётся определённый «дефицит» кввалифицированных кадров. Солидная зарубежная фирма нанимает их для выполнения определённой работы (типа «локализации» – перевода на русский – своего сайта). Платят совсем неплохо – типа 1.800 у.е./мес. Но вот работа кончена, а фирма продолжает платить… Для неё – это сравнительно «небольшие» деньги. А вот для отечественной науки/производства этот «кадр» потерян навсегда… И примеры таких «акций» далеко не единичны…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="8365" EndNode="8374">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1877" EndNode="1893">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="8653" EndNode="8674">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1594" EndNode="1606">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="3643" EndNode="3655">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="10118" EndNode="10130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Циолковский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="9963" EndNode="9969">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Герман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="8751" EndNode="8755">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Васо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="9970" EndNode="10020">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="8445" EndNode="8456">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="5757" EndNode="5775">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="1810" EndNode="1819">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="1894" EndNode="1906">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="540" EndNode="548">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Васо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3580" EndNode="3598">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="7287" EndNode="7327">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="8033" EndNode="8047">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="403" EndNode="415">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="8759" EndNode="8767">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="8316" EndNode="8336">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="1945" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="3800" EndNode="3821">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="283" EndNode="287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Васо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="10263" EndNode="10293">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="8580" EndNode="8601">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="8531" EndNode="8543">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="10189" EndNode="10203">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="7331" EndNode="7370">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="1829" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="10320" EndNode="10387">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Властная_Структура" StartNode="7574" EndNode="7588">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="1967" EndNode="1979">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1810" EndNode="1819">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="278" EndNode="282">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="9123" EndNode="9135">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Властная_Структура" StartNode="4375" EndNode="4409">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Европейским космическим агентством</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
