<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Стипендиальная магистерская программа от компании Samsung Electronics
 
Цель международной стипендиальной программы Master of Science от компании Samsung Electronics (GSP-SNU) состоит в подготовке будущих руководителей региональных подразделений компании и ведущих специалистов в области компьютерных технологий и электроники.
 
Стипендиальная программа обучения от компании Samsung Electronics ориентирована на молодых талантливых студентов и специалистов, желающих получить Степень магистра в области компьютерных технологий и электроники (Master Degree of Computer Science and Electronic Engineering) во всемирно известном Сеульском национальном университете. Данная программа ориентирована на студентов старших курсов и выпускников ведущих российских вузов (таких как МГТУ им. Н. Э. Баумана, МГУ им. М. В. Ломоносова, МФТИ, МИФИ, МЭИ, СПбГПУ, СПбГУ и ряда других), специализирующихся в области информатики, программирования, математики, радиоэлектроники, микроэлектроники, физики.
 
Данная программа является международной программой и предусматривает набор участников из России, стран СНГ, стран Восточной Европы, США, Китая, Индии, Индонезии. Общее число участников от России и стран СНГ составляет примерно 3-4 человека в <Node id="1230"/>год<Node id="1233"/>. Обучение по программе GSP-SNU рассчитано на <Node id="1279"/>2 года<Node id="1285"/> и проводится на Кафедре компьютерных технологий и электроники Инженерного факультета Сеульского государственного университета (Seoul National University). Отличительной особенностью данной программы GSP-SNU является сочетание учебного процесса с научно-исследовательской работой в базовых подразделениях компании Samsung Electronics (таких как подразделения цифровой техники, телекоммуникационных систем, полупроводниковой техники, бытовой техники и программного обеспечения). Преподавание всех курсов ведется на английском языке.
Стипендиальная программа МВА от группы компаний Samsung
 
Цель Стипендиальной программы МВА от группы компаний Samsung (GSP-SKK) состоит в подготовке будущих руководителей группы компаний Samsung, а также руководителей других ведущих транснациональных компаний. 
 
Стипендиальная программа MBA от группы компаний Samsung ориентирована на молодых талантливых специалистов, обладающих высоким уровнем мотивации, профессиональным потенциалом и лидерскими качествами. Она направлена на получение степени магистра в области делового администрирования (Master of Business Administration) студентами старших курсов и выпускниками ведущих российских экономических и математических вузов России. 
 
Данная программа МВА является международной программой и предусматривает набор участников из России, стран СНГ и Балтии, стран Восточной Европы, Индии, Китая, Индонезии, Кореи. Общее число участников от России и стран СНГ составляет примерно 2-3 человека в <Node id="2764"/>год<Node id="2767"/>. Обучение по программе МВА проводится на протяжении <Node id="2820"/>1.5 лет<Node id="2827"/> в Высшей школе бизнеса Samsung (Samsung Graduate School of Business (GSB)), созданной при университете Сунгкьюнкван (SungKyunKwan University) в Республике Корея в стратегическом альянсе со Школой менеджмента Слоун при Массачусетском технологическом институте (Massachusetts Institute of Technology (MIT) Sloan School of Management). В рамках данного альянса учебный план программы разрабатывался при непосредственном участии профессоров MIT Sloan. Кроме того, многие занятия проводятся профессорами MIT Sloan и нескольких других ведущих американских бизнес-школ. Студенты Школы бизнеса Samsung имеют уникальную возможность прослушать на протяжении <Node id="3476"/>одного семестра<Node id="3491"/> курсы в филиале MIT Sloan Track в Сеуле (Республика Корея). Преподавание всех курсов программы МВА ведется на английском языке.
 
Кроме того, Samsung Electronics Co., Ltd. – лидер в области высоких технологий – приглашает на работу инженеров-разработчиков, химиков-аналитиков, специалистов высшей квалификации (докторов и кандидатов технических / физико-математических наук), а также аспирантов и выпускников ведущих технических вузов страны, заинтересованных в научно-исследовательской работе в исследовательских центрах компании. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3476" EndNode="3491">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1279" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2820" EndNode="2827">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2764" EndNode="2767">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1230" EndNode="1233">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
