<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Борис Павлов принял участие в пленарном заcедании «Нанотехнологии» в рамках Международной конференции Академии наук исламского мираСегодня, Первый заместитель Премьер-министра Республики Татарстан Борис Павлов принял участие в пленарном заcедании «Нанотехнологии», которое состоялось в рамках Международной конференции Академии наук исламского мира и Академии наук Республики Татарстан «Наука, технологии, инновации для устойчивого развития Исламского мира».
В работе заседания также презентовали свои доклады член-корреспондент РАН и почетный член АН РТ, член ИАН Хаджиев С.Н. «Нанотехнологии для устойчивого развития нефтепереработки и нефтехимии», академик РАН и АН РТ Валиев К.А. «Квантовая информатика – новые перспективы», академик АН РТ, член-корреспондент РАН Салихов К.М. «Потенциальные возможности электронных спинов в современных технологиях» и другие члены Исламской академии наук, а также российские академики, политики, ученые, исследователи, представители академий наук из других стран.
Кев Салихов Выступление Бориса Павлова «Развитие наноиндустрии в Республики Татарстан» вызвало неподдельный интерес со стороны иностранных представителей научного исламского мира. Всего же в Казань для участия в конференции прибыли около 600 ученых, из них более 180 крупных ученых из 33 стран мира. 
В презентации своего доклада, Первый вице-премьер Татарстана особо обратил внимание участников на то, что Республика Татарстан является регионом, расположенным в центре России, где сконцентрирован высокий интеллектуальный, научно-промышленный и производственный потенциал, дающий возможность с высокой эффективностью реализовывать проекты в сфере наноиндустрии. ВУЗы, НИИ и предприятия Республики Татарстан включились в работу по созданию и внедрению нанотехнологий и новых <Node id="1777"/>наноматериалов<Node id="1791"/> в промышленное производство. Дальнейшее развитие экономики Республики Татарстан будет осуществляться на основе создания и внедрения инновационных технологий в производственной и социальной сферах жизни общества.
Камиль Валиев Тем самым, в целях привлечения финансирования на работы, связанные с разработкой нанотехнологий и их промышленного применения, эффективного использования финансовых средств, а также для консолидации научных и лабораторно-исследовательских центров, вновь созданных научно-исследовательских институтов НТ и НМ, занимающихся работами в сфере нанотехнологий, и для создания единого наноинформационного пространства был разработан комплексный проект «Развитие наноиндустрии в Республике Татарстан». Саламбек ХаджиевРеализация комплексного проекта послужит дальнейшему развитию экономики Республики Татарстан это, несомненно, послужит решению основных задач в развитии наноиндустрии, поставленных Президентом и Правительством Российской Федерации.

Реализация комплексного проекта имеет большое значение не только для развития Республики Татарстан, но и в целом для развития Российской Федерации.
 В числе многочисленных вопросов, задаваемых Первому вице-премьеру Татарстанa, наиболее завеваемыми были вопросы ближайшего сотрудничества республики с зарубежными партнерами в сфере развития наноиндустрии, финансовые вложения в реализацию данного проекта и конечно же, когда будут внедряться и в какие сферы промышленности первые разработки промышленных технологий. 
В завершении Борис Павлов пригласил участников научных и бизнес-кругов Исламского мира к дальнейшему долгосрочному и плодотворному сотрудничество, что в свою очередь позволит промышленности Республики Татарстан внедрить научные разработки, и тем самым повысит рост эффективности отечественного производства и обеспечит конкурентоспособность татарстанской продукции.
<Node id="3643"/>http://prav.tatar.ru/…ws/20654.htm<Node id="3677"/> * * Презентация доклада Первого заместителя Премьер-министра Республики Татарстан Бориса ПавловаСмотреть полный текст (файл PPT, объём 4.12 <Node id="3818"/>МБ)http://prav.tatar.ru/…se/79217.htmНу<Node id="3857"/> молодцы ребята! Даже исламскую Академию наук привлекли к пропаганде своего комплексного проекта «Развитие наноиндустрии в Республике Татарстан». И это правильно! Во-первых, обкатка своих проектов на «посторонней публике» всегда полезна, во-вторых, это привлечение потенциальных инвесторов (а у исламских стран денЮшки имеются!). Ну и вообще, это здорово – подать ещё один сигнал для внешнего мира: дескать, мы тут не лаптем щи хлебаем, а по улицам Казани не бегают медведи, как представляют нас кое-кто на Западе и Востоке… Кстати, для многих будет очень полезно ознакомиться с презентацией доклада первого вице-премьера РТ (см. в приложении). Ребята в Татарстане серьёзно взялись за это дело и намерены решать все возникающие проблемы «по-взрослому»… Молодцы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1777" EndNode="1791">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3643" EndNode="3677">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3818" EndNode="3857">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
