<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Группа ученых под руководством профессора химии университета Айовы <Node id="67"/>Виктора Лин<Node id="78"/> (Victor Lin) предложила новую технологию производства биотоплива, которая позволит резко сократить токсичность производства, повысить качество конечных продуктов и снизить их себестоимость. Нанотехнология может быть внедрена на уже имеющихся производственных мощностях по производству биогорючегоVictor Lin
Технология предусматривает переработку растительных масел и животных жиров в биотопливо без использования токсичного катализатора метилата натрия (Sodium methoxide), – сообщает Physorg.com. Помимо токсичности, метилат натрия также неустойчив к коррозионному воздействию и легко воспламеняется.

Его роль будет выполнять специальный катализатор, созданный на базе нанотехнологий: по сути это наносферы с катализатором на основе кислот. Наносферы находятся в порошкообразной форме и их легко переносить с места на место. Именно этот высокотехнологичный катализатор будет ускорять реакцию свободных жирных кислот с соединениями метанола, в результате которой и получается биотопливо.

Отказ от метилата натрия позволяет исключить из производства топлива сразу несколько стадий: реакцию нейтрализации при помощи кислоты, очистку при помощи воды и сепарацию (возгонку). Новая технология, по утверждению разработчиков, может быть использована на уже имеющихся производственных мощностях по производству биотоплива, без их перепрофилирования.

По словам самого Виктора Лина,
 
«Новая технология сделает производство более экономичным и менее токсичным для окружающей среды».
 
Для коммерческого производства биотоплива по новой технологии создана компания Catilin. Она будет финансироваться из венчурного фонда Mohr Davidow Ventures. К концу пилотной стадии проекта, которая продлится <Node id="1764"/>18 месяцев<Node id="1774"/>, предполагается производить 300 галлонов топлива в <Node id="1826"/>день<Node id="1830"/> (американский галлон для жидкости = 3,78543 дм3).

Президент компании Лари Ленхарт (Larry Lenhart) говорит, что компания уже начала работу, наняла персонал и обзавелась помещением в BECON (Biomass Energy Conversion Center) — экспериментальном центре по производству биотоплива.
<Node id="2109"/>http://www.vokrugsveta.ru/news/?…http://www.iastate.edu/…atilin.shtmlВот<Node id="2181"/> молодец парень! Особенно обращает внимание то обстоятельство, что не успел <Node id="2257"/>Витя<Node id="2261"/> разработать свой процесс, а уже ТУТ ЖЕ создаёт фирмочку для коммерциализации «продукта», то бишь новой технологии… Вот бы и нам «заточить» наших молодых исследователей на подобные «умонастроения». А для этого (все это – хотя бы теоретически – знают) заранее должна бять создана вся окружающая «обслуга»: тут тебе и банк с венчурным капиталом, тут тебе и патентное бюро со всеми прибамбасами, тут тебе, наконец, и целое «внедренческое» бюро – с его КБ и опытным производством, чтобы довести до ума обычно «сырые» разработки… Только вот ГДЕ всё это?… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="67" EndNode="78">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виктор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2257" EndNode="2261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Витя</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2109" EndNode="2181">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1764" EndNode="1774">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1826" EndNode="1830">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
