<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Вторая Всероссийская Интернет-олимпиада по нанотехнологиям "Нанотехнологии-прорыв в Будущее!" готовится к своему новому юридическому рождению - внесению во всероссийский реестр олимпиад, что позволит, вероятно, уже в следующий раз официально получить победителям существенные преимущества при поступлении в ВУЗы, а также заформализует документы и символику Олимпиады. Официальный пресс-релиз о закрытии Олимпиады и награждении участников - здесь. 
Олимпиада уже имеет традиции, к которым можно отнести сочетание теоретических заданий и творческого тура, горячих споров во время апелляции, "оседлость" Олимпиады на сайте "Нанометр", широкий охват возрастов и георгафических регионов для участников Олимпиады (в какой-то мере ее приходится считать международной), междисциплинарный нанотехнологический характер и героическое упорство участников в решении заданий Олимпиады.
 
В <Node id="877"/>этом году<Node id="886"/> для Олимпиады было сделано много нового, например:
   введен специальный (отдельный) тур для школьников и абитуриентов,   возможности участия в Олимпиаде расширены за счет введения большего количества задач, разбитых на блоки с более узкой специализацией,   введен очный тур с проверочным компьютерным тестированием и экспериментальным "квестом" на сканирующих зондовых микроскопах компании НТ МДТ,   найдены хорошие спонсоры и партнеры для Олимпиады,   расширено сотрудничество с другими ВУЗами и институтами РАН,   демократическим путем (конкурса) введена символика Олимпиады.   
Как раз последнее - символика - и начинает создавать новые традиции. На второй Олимпиаде появились: 
   специальные папки с материалами для участников,   значки с оригинальными эмблемами Олимпиады,   специальные дипломы и "корочки" для победителей и призеров,   банковские карточки VISA-electron с символикой Олимпиады ("Юниаструм - банк").   
На сайте была оформлена галерея участников, электронная форма регистрации, шифрование поданных работ-решений, увеличено количество вариантов разрешенных форматов файлов, в которых можно было посылать решение, рассылка по участникам была организована с помощью системы электронной почты.
 Мы надеемся, что со <Node id="2121"/>следующего года<Node id="2136"/> Олимпиада получит новое дыхание и станет еще более престижной и интересной! Удачи всем будущим участникам! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2121" EndNode="2136">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="877" EndNode="886">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
