<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Новосибирске появится фармкластерВчера мэр Новосибирска <Node id="58"/>Владимир Городецкий и директор управляющей компании ООО «Саентифик фьючер менеджмент» (СФМ) Андрей Артамонов подписали<Node id="176"/> соглашение о сотрудничестве. Оно предусматривает создание научно–производственного и образовательного биотехнологического кластера «Фармгород».

Как сообщил пресс–центр мэрии, под строительство кластера будет выделен земельный участок в Советском районе.
 
«Участок площадью около 70 га расположен неподалеку от Академгородка», — уточнил „Ъ“ г–н Артамонов. Кроме того, муниципалитет предоставит технические условия подключения объектов «Фармгорода» к инженерно–техническим сетям, будет оказывать необходимую консультационную, юридическую и информационную поддержку.
 
Кластер создается в рамках проекта по развитию производства фармакологических субстанций общей стоимостью до <Node id="854"/>7 млрд руб.<Node id="865"/>, реализуемого ЗАО «Сибирский центр фармакологии и биотехнологии» (Новосибирск, входит в СФМ).
В частности, уже налажен выпуск таблетированной формы препарата для очищения кровеносных сосудов — тромбовазима. В <Node id="1075"/>феврале<Node id="1082"/> новосибирский губернатор Виктор Толоконский представил этот проект первому вице–премьеру Дмитрию Медведеву, который дал соответствующие поручения министерствам и ведомствам.

Вчера г-н <Node id="1268"/>Артамонов напомнил, что ряд лабораторно–производственных объектов, на которых будет выпускаться до 100 тыс. курсов лечения (в один курс входит 100 таблеток), уже построен или находится в стадии строительства<Node id="1475"/>. В <Node id="1479"/>этом году<Node id="1488"/> на площадке в 16,5 га будут построены ускорительный центр, являющийся основой технологии создания препаратов, новая масштабная фармфабрика мощностью до 2 млн курсов и модуль по производству биологически активных добавок. Инвестиции <Node id="1721"/>до конца текущего года<Node id="1743"/> составят <Node id="1753"/>около 400 млн руб.<Node id="1771"/>, а в целом в первую очередь проекта они оцениваются в <Node id="1826"/>3 млрд руб.<Node id="1837"/>
Юрий <Node id="1843"/>Беловhttp://www.kommersant.ru/…rsk/page.htm?…Городок<Node id="1895"/> биотехнологовВ Академгородке в <Node id="1927"/>ближайшие годы<Node id="1941"/> появится научно-производственный биотехнологический кластер — «Фармгород»Отправной точкой его создания стало подписание соглашения о сотрудничестве между городской администрацией и ООО «Саентифик Фьючер Менеджмент». Документ был подписан директором компании Андреем Артамоновым и мэром Владимиром Городецким.
 «<Node id="2253"/>Фармгород — рабочее название кластера, — отметил Андрей Александрович<Node id="2322"/>. — Пока рассматривается возможность строительства только лабораторных и технологических помещений. По сути своей это логическое продолжение идеи технопарка, но в более узкоспециализированной форме блока биотехнологий».
 
Особое внимание к этой фармакологической компании связано с тем, что ЗАО «Сибирский центр фармакологии и биотехнологии» (входящее в ООО «Саентифик Фьючер Менеджмент») занимается разработкой и выпуском уникального тромболетика в форме таблеток — «Тромбовазима». Уже в <Node id="2811"/>ближайшие дни<Node id="2824"/> этот лекарственный препарат должен появиться в аптеках города.
 <Node id="2889"/>По словам заместителя директора ИЯФ СО РАН академика Геннадия Кулипанова, «сейчас у всех на слуху слово «нанотехнологии«. Этот уникальный по своему действию и свойствам препарат и есть продукт тех самых нанотехнологий<Node id="3106"/>». 
Необычным является как сам метод прикрепления — водорастворимый полимер «пришивается» к ферменту с помощью пучка электронов, так и сам фермент, который «атакует» нежизнеспособные образования, при этом живые ткани остаются неповреждёнными. Вокруг фермента образуется «шуба» из полимера, он спокойно проходит через желудочно-кишечный тракт, всасывается и совсем не дает побочных эффектов. Растворяются даже застарелые тромбы, при длительном приеме — восстанавливаются стенки сосуда, его пластичность. К тому же препарат имеет профилактическое воздействие.

Пока что имеющиеся мощности позволяют выпускать ЗАО «Сибирский центр фармакологии и биотехнологии» до 100 тысяч курсов в <Node id="3786"/>год<Node id="3789"/>. Потребности и спрос даже в Новосибирской области превышают эту цифру. А тот факт, что аналогов не только в России, но и в мире данному препарату нет, позволяет говорить о возможности выхода не только на отечественный, но и на международный рынок фармпродуктов.
 «<Node id="4054"/>Вывод на рынок такого уникального препарата, как «Тромбовазим«, — это, безусловно, значимое событие не только в масштабах города, тем более, что отечественные лекарственные препараты появляются крайне редко, — подчеркнул Владимир Городецкий<Node id="4294"/>. — <Node id="4298"/>На сегодняшний день<Node id="4317"/> сердечно-сосудистые патологии — серьезная проблема, поэтому есть уверенность, что именно появление такого действенного препарата способно изменить ситуацию. Сейчас мы говорим об одном препарате, но в будущем возможно создание целой производственной линейки по выпуску различных лекарств. Создается вакцина от диабета, разрабатывается гормон роста. Для поддержки и развития этих прорывных технологий и необходим фармкластер. Андрей Бекарев, председатель совета директоров фармацевтической компании:
 «К сожалению, объемы производства не будут превышать 100 тысяч курсов: это вот такая упаковка – в <Node id="4915"/>год<Node id="4918"/>. Этого, понятно, недостаточно с точки зрения Новосибирска. Планируем не менее 2 млн, будем выпускать на тех площадях, про которые говорили с Владимиром Филипповичем, в ближайшее время. <Node id="5104"/>Через год<Node id="5113"/>-полтора наладим производство с таким объемом».
  
Нужно не только объединить усилия частного бизнеса и власти, нужно искать новые управленческие решения и формы взаимодействия. Мы четко представляем себе спектр нашей работы, вопрос с техническими коммуникациями постараемся решить с помощью городских инвестиционных программ, таких, к примеру, как по Горводоканалу. Надеюсь, что мы будем в постоянном диалоге по поиску новых решений и приложим все силы, чтобы как можно быстрее этот препарат получили все, кто в нем остро нуждается».
 <Node id="5649"/>http://vn.ru/…ynews/92665/ЗАО<Node id="5678"/> «Сибирский центр фармакологии и <Node id="5711"/>биотехнологии»http://www.trombovazim.ru/news/Ну<Node id="5758"/> вот, процесс не только пошёл, но и набирает темпы. Уже всем ясно, что опытное производство не может справиться с потоком заказов, и производство требуется ставить на поток. Хорошо, что местные власти не только хорошо понимают это, но и стараются всемерно способствовать реализации этих планов. Желаем всем скорейшего завершения намеченного и выхода на полномасштабное промышленное производство так необходимых препаратов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5104" EndNode="5113">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1753" EndNode="1771">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="854" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="4054" EndNode="4294">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3786" EndNode="3789">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="58" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="5649" EndNode="5678">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4298" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="2253" EndNode="2322">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1721" EndNode="1743">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="1075" EndNode="1082">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="4054" EndNode="4294">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1268" EndNode="1475">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4915" EndNode="4918">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="1826" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="2253" EndNode="2322">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="1843" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="1268" EndNode="1475">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="2889" EndNode="3106">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="5711" EndNode="5758">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1479" EndNode="1488">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="2889" EndNode="3106">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1927" EndNode="1941">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2811" EndNode="2824">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
