<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Благодаря своим уникальным свойствам <Node id="38"/>углеродные <Node id="49"/>нанотрубки<Node id="59"/> (УНТ) уже давно привлекли внимание исследователей, работающих над созданием новых материалов для катализаторов, фильтров, электродов, конденсаторов и др. Особенно удобно для этих целей использовать макроскопические пластины из <Node id="287"/>нанотрубок<Node id="297"/> – так называемую бумагу, или buckypaper, которая в идеале должна иметь такие же хорошие механические, электрические и термические свойства, как и отдельные <Node id="454"/>нанотрубки<Node id="464"/>.

Обычно такой материал получают путем фильтрации суспензии из <Node id="528"/>нанотрубок<Node id="538"/> с последующим промыванием и сушкой. Так, например, были получены макроскопические пластинки из одностенных УНТ, которые при работе в физиологических условиях (в соленой воде) и низком напряжении проявили характеристики, сопоставимые или даже превосходящие соответствующие характеристики натуральных мышц [1]. Но, к сожалению, и в этом, и в других случаях эффективность использования получаемой бумаги ограничена. Ее свойства (модуль упругости, тепло- и электропроводность) заметно уступают свойствам отдельных <Node id="1049"/>нанотрубок<Node id="1059"/>. В основном это связано с тем, что <Node id="1095"/>нанотрубки<Node id="1105"/> в бумаге искривлены, спутаны, ориентированы случайным образом. Поэтому очень важно разработать эффективные методы их ориентирования. Предлагаются различные пути, например, с использованием магнитного поля, но они довольно сложны, а помогают улучшить характеристики лишь частично.

Новую методику получения бумаги из УНТ недавно разработали китайские исследователи [2]. Они предложили использовать принцип домино! «Сухой» in-situ метод действительно прост и эффективен. Он позволяет получать из ориентированных <Node id="1616"/>нанотрубок<Node id="1626"/> толстые плотные листы большой площади.

Рассмотрим предложенный способ подробнее. Сначала методом химического газофазного осаждения (CVD) на кремниевой подложке (обычно круг диаметром 10 см) «выращивают» густой «лес» многостенных <Node id="1857"/>нанотрубок<Node id="1867"/> высотой более 100 мкм. <Node id="1891"/>Затем<Node id="1896"/> применяется принцип домино (рис.1). Массив <Node id="1940"/>нанотрубок<Node id="1950"/> покрывают микропористой мембраной и «прокатывают» с помощью небольшого стального валика, сплющивая «лес» (а). Силы Ван-дер-Ваальса притягивают <Node id="2094"/>нанотрубки<Node id="2104"/> друг к другу. Образуется плотная бумага. С помощью микропористой мембраны она легко отделяется от подложки (b). Мембрану, в свою очередь, можно отделить, пропитав ее этанолом ( c ).

Результаты исследования нового материала с помощью электронной микроскопии подтвердили, что использование принципа домино позволило получить более плотный материал, состоящий из хорошо ориентированных <Node id="2489"/>нанотрубок<Node id="2499"/>. Типичный вид сбоку выращенного массива УНТ высотой 500 мкм, а также отдельная <Node id="2579"/>нанотрубка<Node id="2589"/> диаметром 15 нм представлены на рис. 2а. Поверхность бумаги, полученной из этого массива методом прокатки, показана на рис. 2b.

На рис. 3 (a,b) представлены фотографии бумаги, полученной по описанной выше методике. Поверхность бумаги очень гладкая, а сама бумага настолько прочная и гибкая, что ученые смогли сложить из нее лебедя-оригами (рис. 3с). Но, конечно, материалу можно найти более важное применение.

Эффективная теплопроводность материала в направлении ориентирования <Node id="3070"/>нанотрубок<Node id="3080"/> равна 331 Вт/(м К), что хотя и намного ниже теплопроводности индивидуальной <Node id="3157"/>нанотрубки<Node id="3167"/>, но выше, чем у Al и близко к величине для Cu, и лучше полученных ранее результатов. В поперечном направлении теплопроводность равна 72 Вт/(м К), а для образца случайным образом ориентированных <Node id="3362"/>нанотрубок<Node id="3372"/> – 81 Вт/(м К). Эти свойства могут оказаться полезными для решения проблем отвода тепла в микроэлектронике. Электропроводность нового материала в направлении ориентирования <Node id="3545"/>нанотрубок<Node id="3555"/> также оказалась выше, чем у прежних образцов.

Такие материалы с контролируемой структурой, по мнению авторов [2], наиболее перспективны для электродов суперконденсаторов.
<Node id="3728"/>О. Алексеева<Node id="3740"/> 1. ПерсТ 9, вып. 24, с.2 (2002) 2. D.Wang et al. Nanotechnology 19, 075609 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3545" EndNode="3555">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="3362" EndNode="3372">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="38" EndNode="59">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2094" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1940" EndNode="1950">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1095" EndNode="1105">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2579" EndNode="2589">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="287" EndNode="297">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1891" EndNode="1896">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="3157" EndNode="3167">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1857" EndNode="1867">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2489" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1616" EndNode="1626">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="49" EndNode="59">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3728" EndNode="3740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="454" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="528" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="3070" EndNode="3080">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1049" EndNode="1059">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
