<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Применение <Node id="13"/>наночастиц<Node id="23"/> для  диагностики и лечения онкологических заболеваний уже давно занимает умы исследователей. Однако часть раковых клеток не поддается подобной терапии, поскольку не все области опухоли доступны для взаимодействия с <Node id="239"/>наночастицами<Node id="252"/>.
 
Раковые клетки зачастую растут и делятся так быстро, что некоторые регионы в составе опухоли оказываются вдали от кровеносных сосудов, и клетки в таких областях умирают от недостатка кислорода и питательных веществ. Таким образом, внутри опухоли возникает зона некрозов, которая, однако, содержит и некоторое количество живых клеток. Терапия этих клеток неэффективна, а ведь они способны метастазировать даже после гибели основной массы раковых клеток.
 
При изучении зон некрозов в опухолях неожиданно были обнаружены нормальные, не раковые, клетки. Это оказались макрофаги – клетки иммунной системы организма, которые реагируют на остатки мертвых клеток и перемещаются в места их скопления. Макрофаги приходят из кровяного русла, где постоянно циркулируют их предшественники – моноциты.
 
Оригинальный способ борьбы с раковыми опухолями «изнутри» опробовала группа ученых из университетов Индианы и Техаса (США). Они предложили начинить <Node id="1195"/>наночастицами<Node id="1208"/> не непосредственно опухолевые клетки, а те самые моноциты и макрофаги, которые потом внедряются в опухоль, привлеченные остатками мертвых клеток.
 
Для своего исследования ученые взяли золотые оболочки (nanoshells) с внутренним диаметром 60 нм и внешним диаметром 87 нм (рисунок 1). При облучении светом определенной длины волны такие <Node id="1544"/>наночастицы<Node id="1555"/> разогреваются благодаря поверхностному плазмонному резонансу, вызывая фотоиндуцированную гибель клеток. В данном случае максимум поглощения наблюдается при длине волны 754 нм, то есть в ближней инфракрасной области. Такой свет легко проходит сквозь ткани организма.
 
В качестве «троянского коня» для доставки нанооболочек в опухоль были использованы макрофаги и моноциты. Свойство этих клеток активно поглощать всяческие чужеродные для организма предметы пришлось весьма кстати (рисунок 2).
 
Наконец, в качестве опухоли были выбраны клетки рака груди. При росте in vitro они формируют плотные шарики около 780 мкм в диаметре, в центре которых образуется зона некрозов. К таким образованиям были добавлены макрофаги, содержащие золотые нанооболочки. <Node id="2307"/>Через три дня<Node id="2320"/> их облучили лазером, окрасили флуоресцентными красителями и увидели, что клетки внутри опухоли действительно погибли (рисунок 3).
 
Так была успешно продемонстрирована принципиальная возможность коварного разрушения опухоли в самой ее сердцевине. Работа «A cellular trojan horse for delivery of therapeutic nanoparticles into tumors» опубликована в Nano Letters.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1544" EndNode="1555">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="13" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="239" EndNode="252">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2307" EndNode="2320">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1195" EndNode="1208">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
