<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Образование уходит от абстракцийСкладывающаяся система подготовки инженеров для промышленности обеспечивает специалистами крупные предприятия, но все больше усложняет кадровые проблемы малых и средних компанийCтуденты имеют возможность участвовать в реальных проектахНаиболее остро дефицит высококвалифицированных кадров в Петербурге наблюдается в промышленности. Нехватку инженеров различных профилей отмечают все участники петербургского рынка. В 1990−е <Node id="456"/>годы<Node id="460"/>, в период российского промышленного кризиса, спроса на инженеров практически не было и высшая школа, следуя потребностям рынка, сфокусировалась на подготовке специалистов главным образом в сфере юриспруденции, экономики, маркетинга и пиара.
 После дефолта <Node id="717"/>1998 года<Node id="726"/> ситуация на рынке постепенно начала меняться, вновь возникла потребность в квалифицированных кадрах инженерно-технических специальностей. Однако к тому времени рынок труда опустел – специалисты, выпущенные вузами в <Node id="942"/>конце 1980<Node id="952"/>−х – <Node id="957"/>начале 1990<Node id="968"/>−х <Node id="971"/>годов<Node id="976"/>, не находя работы по профилю, были вынуждены уйти в малый, преимущественно торговый, бизнес и к <Node id="1073"/>концу 1990<Node id="1083"/>−х фактически утратили квалификацию. Новых специалистов вузы не готовили, так что на рынке образовался провал.  
«Сейчас средний возраст работающих в промышленности – 51−<Node id="1253"/>53 года<Node id="1260"/>. Если сегодня ничего не предпринять для привлечения молодых кадров, которые активно перенимали бы опыт старшего поколения, то <Node id="1387"/>через несколько лет<Node id="1406"/> предприятия можно закрывать, поскольку заказов много, но выполнять их будет некому», – уверена начальник службы по персоналу ОАО «ЗВЕЗДА» Галина Стяжкова.
 Вырастить самим
Пытаясь восполнить нехватку кадров за счет молодых специалистов, промышленники столкнулись с серьезной проблемой: вузы с их устаревшей материально-технической базой и неадекватными образовательными программами оказались не способны выпускать специалистов, отвечающих современным требованиям рынка.
 
«Сегодня вузы готовят крайне мало хороших производственных специалистов, система образования дает лишь общие знания в своей области, выпускников приходится доучивать уже на рабочем месте. <Node id="2067"/>Даже среди тех студентов, в обучении которых принимают участие наши специалисты, подходящую квалификацию к моменту окончания учебы имеет <Node id="2204"/>не более 20%<Node id="2216"/>, – рассказывает Галина Стяжкова<Node id="2248"/>. – Профессиональное становление специалиста занимает в среднем <Node id="2312"/>около трех лет<Node id="2326"/>, так что адаптацию студента к работе на предприятии надо начинать уже на втором-третьем курсе».
 Работодатели осознали, что без их серьезного вмешательства в вузовскую систему они не получат необходимых специалистов. По этой причине в Петербурге начало развиваться взаимовыгодное сотрудничество бизнеса с высшей школой.

Стратегическое партнерство промышленников и вузов позволяет решить целый ряд задач. Прежде всего, образовательные программы, разрабатываемые совместно с бизнесом, становятся более инновационно ориентированными на современный рынок, а значит, и более адаптивными.
 
«<Node id="2914"/>Сейчас мы уже говорим с бизнесом на одном языке, – отмечает заместитель проректора по научной работе Санкт-Петербургского электротехнического университета Михаил Шестопалов<Node id="3086"/>. – Мы не скрываем друг от друга проблемы. Порой предприятия говорят, что этому учить не надо, и мы прислушиваемся к их мнению, вносим коррективы в учебные планы. Однако влияние бизнеса на образовательные стандарты прежде всего затрагивает прикладную составляющую, в фундаментальную часть он не вмешивается».
  Именно прикладная составляющая является сферой интересов компаний. Отношения с вузами становятся все более фокусными, компании получают возможность готовить молодых специалистов в соответствии с собственными потребностями. Благодаря такому сотрудничеству создаются совершенно уникальные программы.  
«<Node id="3698"/>Мы сотрудничаем с несколькими вузами, в том числе с Политехническим университетом<Node id="3779"/>, – рассказывает Галина Стяжкова<Node id="3811"/>. – В рамках реализации совместной программы в сфере высоких технологий ряд студентов-старшекурсников помимо государственных общеобразовательных программ обучаются по дополнительным программам, специально разработанным под наши требования. Каждый курс включает в себя узкоспециализированные теоретические предметы и прикладные программы, которых нет в основном учебном плане университета, но для работы в нашей компании они необходимы. <Node id="4247"/>На сегодняшний день<Node id="4266"/> ни один вуз города не выпускает специалистов, которые обладали бы подобным набором навыков и знаний. Такое сотрудничество с университетом мы рассматриваем как наиболее эффективный способ целевой подготовки специалистов с учетом особенностей и требований именно нашего предприятия».
  Об уникальности своих специалистов рассказывает и первый вице-президент по HR компании DataArt Татьяна Андрианова:  
«Руководствуясь потребностями развивающейся финансовой индустрии в программировании, DataArt совместно с физическим факультетом СПбГУ разработали программу „Эконофизика“. Мы приглашали преподавателей физфака к нам в офис, выделяли аудиторию и оборудование для проведения занятий. Наши ведущие программисты и менеджеры тоже читали практические курсы в рамках этой программы. Следует отметить, что ни одна другая программа не готовит подобных специалистов».
 
По словам начальника управления по работе с персоналом и организационному развитию компании «ЛУКОЙЛ Оверсиз» Андрея Наумова, дочерние предприятия компании «ЛУКОЙЛ», пользуясь сложившимися взаимоотношениями, развивают сотрудничество с профильными вузами с учетом своей специфики. При этом «ЛУКОЙЛ Оверсиз» сотрудничает не только с российскими, но и с зарубежными учебными заведениями. «<Node id="5511"/>Это обусловлено тем, что российские вузы не всегда могут предоставить необходимые программы, особенно по новым направлениям», – отмечает Наумов<Node id="5654"/>.
Согласование интересов
Очевидно, что чем теснее компания сотрудничает с вузом, тем больше выпускаемые специалисты будут соответствовать ее интересам. Компания выступает заказчиком – непосредственно участвует в разработке и реализации целевых образовательных программ по подготовке студентов. Те компании, которые заинтересованы в постоянном развитии своих сотрудников, полностью оплачивают их обучение на программах переподготовки и повышения квалификации. При этом содержание таких программ стопроцентно определяется заказчиком.
 Долгосрочное стратегическое партнерство подразумевает различные модели взаимодействия. В рамках сотрудничества в вузах создаются базовые кафедры предприятий, научные лаборатории, студенческие бюро, на предприятиях открывают учебно-научные центры вузов-партнеров. В число сотрудников базовой кафедры обязательно входят несколько специалистов – представителей компании, иногда ее может возглавлять сам топ-менеджер предприятия, что, <Node id="6618"/>как отмечает Михаил Шестопалов, положительно сказывается на развитии взаимоотношений вуза и компании<Node id="6718"/>.  
«Работа в научно-исследовательском институте и одновременно по совместительству на кафедре университета – случай не уникальный, так поступают многие. Подобное совмещение выгодно обеим сторонам: университет из первых рук получает информацию об актуальных задачах и современных технологиях, а НИИ может влиять на учебные программы и привлекать к своим работам преподавателей и студентов», – объясняет заведующий кафедрой информационно-навигационных систем Санкт-Петербургского государственного университета информационных технологий, механики и оптики, директор ЦНИИ «Электроприбор» Владимир Пешехонов.
 
Студенты слушают лекции специалистов компаний, проходят практику, защищают дипломные проекты на базе предприятий. Студенческое бюро подразумевает участие студентов под руководством специалиста компании в работе над реальными проектами. Главным преимуществом такого сотрудничества является возможность проходить практику непосредственно на предприятии, оснащенном современным оборудованием, ведь в вузах такого нет. Студенты осваивают современное оборудование, на котором им придется работать. В свою очередь, работодатель получает возможность наблюдать за практикантами, отбирать для себя наиболее подходящие кандидатуры.
 На старших курсах студенты могут устраиваться на работу в ту компанию, в которой планируют работать по окончании вуза. И вуз, заинтересованный в трудоустройстве своих выпускников, идет им навстречу, предоставляя довольно гибкий график занятий. Возможность совмещать работу с учебой весьма привлекательна для студентов. Понятно, что работодатель отдаст предпочтение уже проверенному кандидату, предоставит ему более выгодные условия труда и более высокую зарплату, нежели человеку «с улицы». Специалисты на завтра
Как отмечают в компании «ЛУКОЙЛ Оверсиз», одновременно с ростом спроса на кадры усложняются технологии, растут требования, возникает необходимость в специалистах нового качества. Это понимают и вузы.
 
«Научно-техническое, экономическое, рыночное развитие в <Node id="8719"/>настоящее время<Node id="8734"/> идет по спирали, сжимаются периоды между технологическими прорывами. Будущий специалист, который сегодня обучается в вузе, должен быть готов к таким изменениям», – комментирует начальник отдела практик и трудоустройства Санкт-Петербургского технического университета Владимир Соколовский.
  Уже сегодня очевидно, что развитие высокотехнологичных инновационных отраслей промышленности Петербурга – одно из наиболее перспективных направлений, поэтому вузы должны вести дальновидную политику, готовить специалистов для будущих предприятий.  «<Node id="9274"/>Сейчас спрос на специалистов в области ИT и нанотехнологий только формируется, но уже через два-<Node id="9370"/>три года<Node id="9378"/> потребность в них будет колоссальная. И мы к этому готовимся, открываем новые магистерские направления в рамках развивающейся науки и техники», – отмечает Михаил Шестопалов<Node id="9551"/>.
  <Node id="9555"/>По словам председателя Комитета по науке и высшей школе Александра Викторова<Node id="9631"/>,<Node id="9632"/> большинство российских компаний испытывают потребность в большом количестве сотрудников в силу низкой производительности труда<Node id="9759"/>. Так, если в Европе выработка на одного человека составляет 60−<Node id="9823"/>65 тыс. евро<Node id="9835"/> в <Node id="9838"/>год<Node id="9841"/>, то в России – только <Node id="9864"/>18 тыс. евро<Node id="9876"/>. Сейчас уже некоторые крупные отечественные компании, переоснащающие свои предприятия более технологичным современным оборудованием, идут по пути сокращения штата сотрудников за счет оптимизации процессов, совершенствования технического обеспечения. При этом они сталкиваются с проблемой дефицита высококвалифицированных специалистов узкого профиля. На подготовку именно таких специалистов будут делать ставку прогрессивные компании. При поддержке города
Правительство Петербурга содействует развитию взаимоотношений бизнеса и вузов. В городе реализуется Программа развития рынка труда в Петербурге на 2006−<Node id="10484"/>2015 годы<Node id="10493"/>. В рамках этой программы осуществляется сразу несколько проектов, в том числе и Программа подготовки и переподготовки кадров для работы в высокотехнологичных отраслях промышленности Санкт-Петербурга. В программе предусмотрено обучение по таким перспективным специальностям, как электроника и микроэлектроника, приборостроение, радиотехника, техническая физика, ракетостроение и космонавтика, радиотехника, оптотехника и др.

По словам первого заместителя председателя Комитета экономического развития, промышленной политики и торговли Сергея Фивейского, в <Node id="11050"/>2007 году<Node id="11059"/> в программе участвовали 34 организации (ФГУП «Адмиралтейские верфи», ФГУП «ЦНИИ „Электроприбор“», ОАО «МЗ „Арсенал“» и ФГУП «КБ „Арсенал“», ФГУП «НИИ „Вектор“», ОАО «Климов» и др.), а также семь ведущих вузов города.
 Финансирование осуществляется по схеме <Node id="11317"/>80%<Node id="11320"/> – город, <Node id="11330"/>20%<Node id="11333"/> – предприятие. В <Node id="11351"/>2007 году<Node id="11360"/> субсидии из городского бюджета составили порядка <Node id="11410"/>29 млн рублей<Node id="11423"/>, еще <Node id="11429"/>7,3 млн рублей<Node id="11443"/> вложили сами предприятия. <Node id="11470"/>В прошлом<Node id="11479"/> <Node id="11480"/>году<Node id="11484"/> подготовку по этой программе проходили свыше 600 студентов, переподготовку – более 200 специалистов. В 2008−<Node id="11593"/>2009 годах<Node id="11603"/> компании хотят получить порядка 850 подготовленных по этой программе специалистов: на переподготовку они планируют послать 230 человек, а на повышение квалификации – 450. Рекрутинговые бои
Одной из ключевых проблем партнерства остается вопрос удержания кадров на предприятии, который пока никак не регулируется законодательством. Эксперты отмечают достаточно высокую текучесть кадров на крупных предприятиях, финансирующих обучение.
 
«Человек получает целевую подготовку, приходит в компанию, работает <Node id="12107"/>год<Node id="12110"/>, получает опыт, новые знания и уходит на более высокооплачиваемое место», – комментирует Михаил Шестопалов.
  
«<Node id="12223"/>Текучесть мобильных молодых кадров – актуальная проблема большинства промышленных предприятий. Мы делаем ставку на развитие и совершенствование взаимоотношений с учебными заведениями. Мы заинтересованы в том, чтобы студенты как можно раньше узнали о ЛОМО, получили представление о нас как о развивающейся компании, в которой не только интересно работать, но можно быстро сделать карьеру профессионала. В <Node id="12627"/>2007 году<Node id="12636"/> по сравнению с 2006−м к нам пришло больше молодежи. Причина положительной динамики, на мой взгляд, – комплексная каждодневная работа руководства компании, профсоюза, наставников и комиссии по адаптации молодых кадров персонально с каждым сотрудником<Node id="12886"/>», – рассказывает Наталия Домановская<Node id="12923"/>, заместитель директора по персоналу и экономической безопасности, начальник управления по работе с персоналом ОАО «ЛОМО».
 
Несмотря на законодательный пробел, компании имеют некоторые возможности хотя бы отчасти решать проблему удержания молодых сотрудников, обученных по целевой программе.
 
«<Node id="13219"/>Политехнический университет активно использует контрактную подготовку специалистов. Эта форма предполагает заключение договора между студентом, предприятием и вузом. Каждая из сторон берет на себя определенные обязательства. Вуз обеспечивает необходимую предприятию подготовку специалиста. Предприятие гарантирует его трудоустройство, принимает участие в учебном процессе и выплачивает студенту стипендию. Студент должен получить образование соответствующего профиля и качества, а после окончания вуза пойти на работу на данное предприятие. Контракт снимает неопределенность с трудоустройством студента и позволяет ему сосредоточиться именно на образовании<Node id="13875"/>», – рассказывает Владимир Соколовский<Node id="13913"/>.
 
Между тем отсутствие законодательного регулирования проблемы удержания специалиста, подготовленного на деньги предприятия, позволяет отчасти решить кадровые проблемы малых и средних компаний. Не имея финансовой, да и организационной возможности сотрудничать с вузами по примеру крупных предприятий, они могут лишь одно – перекупать специалистов у крупных компаний.
Однако у такого способа есть ряд недостатков.
 Во-первых, перекупаемые специалисты не всегда адекватны профилю нового работодателя. Во-вторых, повышенная зарплата увеличивает издержки компаний-перекупщиков, что в результате негативно отражается на их конкурентоспособности. 
Но самое главное даже не это. Как только вопрос удержания кадров на крупных предприятиях будет урегулирован законодательно, канал привлечения молодых специалистов для малых и средних компаний окажется практически перекрыт (останется лишь возможность брать выпускников, подготовленных на средства крупных предприятий, от которых те отказались). Очевидно, что без участия властей эту проблему разрешить не удастся.
 <Node id="14971"/>По мнению директора фонда «Центр стратегических разработок „Северо-Запад“» Владимира Княгинина<Node id="15065"/>,<Node id="15066"/> в условиях предстоящего демографического спада между вузами развернется серьезная конкуренция за студентов<Node id="15173"/>. Выделятся чемпионы – престижные, с высоким конкурсом. Остальные будут вынуждены биться чуть ли не за каждого абитуриента. Можно предположить, что в такой ситуации создание альянсов с крупными, динамично развивающимися компаниями станет мощным инструментом повышения конкурентоспособности вузов. 
Как отмечают участники рынка образовательных услуг, уже сейчас абитуриент при поступлении интересуется, будет ли он востребован рынком труда по окончании вуза. И если вуз может предложить конкретные перспективы, определить не просто профессиональную область, но и список предприятий – потенциальных работодателей, из которых студент сможет выбирать, это является важным конкурентным преимуществом.
Анна <Node id="15874"/>Постниковаhttp://expert.ru<Node id="15900"/>/…obrazovanie/Да, проблема подготовки квалифицированных кадров будет всё больше обостряться. Если сейчас спрос на специалистов в области ИT и нанотехнологий только формируется, то уже через два-<Node id="16094"/>три года<Node id="16102"/> потребность в них будет колоссальная. Причём и предприятия часто ещё не знают, какого рода специалисты им понадобятся в будущем. И вузы не обладают соответствующей материальной базой для подготовки специалистов нужной специализации и часто тоже не знают, какие специалисты могут понадобиться для пром. предприятий. Тесное сотрудничество вузов и предприятий поможет успешно решать эти проблемы для обеих сторон…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="11351" EndNode="11360">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="11593" EndNode="11603">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="456" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="15065" EndNode="15066">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="12107" EndNode="12110">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2067" EndNode="2248">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="11470" EndNode="11479">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="2067" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="9823" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="10484" EndNode="10493">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="957" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="9274" EndNode="9551">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="9370" EndNode="9378">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="15065" EndNode="15066">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="2914" EndNode="3086">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="11330" EndNode="11333">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="942" EndNode="952">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1073" EndNode="1083">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="работает" StartNode="9631" EndNode="9632">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="2204" EndNode="2216">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4247" EndNode="4266">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="12223" EndNode="12886">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="10484" EndNode="10493">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается" StartNode="2067" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="9555" EndNode="9759">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="5511" EndNode="5654">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="сотрудники" StartNode="9631" EndNode="9632">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="14971" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="9838" EndNode="9841">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1253" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="15874" EndNode="15900">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="9864" EndNode="9876">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="16094" EndNode="16102">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="9274" EndNode="9551">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="11480" EndNode="11484">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="11317" EndNode="11320">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминает" StartNode="2067" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="14971" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="12627" EndNode="12636">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="автор" StartNode="6618" EndNode="6718">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="автор" StartNode="12223" EndNode="12923">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="цитаты" StartNode="3698" EndNode="3779">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминает" StartNode="2067" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается" StartNode="2067" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Год" StartNode="11050" EndNode="11059">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="6618" EndNode="6718">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="1387" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="971" EndNode="976">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="упоминает" StartNode="2067" EndNode="15173">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="717" EndNode="726">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="717" EndNode="726">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Год" StartNode="11593" EndNode="11603">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="цитаты" StartNode="12223" EndNode="12886">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="автор" StartNode="3698" EndNode="3811">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="темы" StartNode="3698" EndNode="3779">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="8719" EndNode="8734">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="высказывания_заявления" StartNode="12223" EndNode="12923">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="высказывания_заявления" StartNode="13219" EndNode="13913">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Год" StartNode="1253" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="высказывания_заявления" StartNode="9555" EndNode="9759">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="высказывания_заявления" StartNode="5511" EndNode="5654">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="темы" StartNode="13219" EndNode="13875">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="высказывания_заявления" StartNode="3698" EndNode="3811">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="автор" StartNode="13219" EndNode="13913">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="автор" StartNode="2914" EndNode="3086">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="цитаты" StartNode="13219" EndNode="13875">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="автор" StartNode="2067" EndNode="2248">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Период_времени" StartNode="11351" EndNode="11360">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="11050" EndNode="11059">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Деньги" StartNode="11429" EndNode="11443">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Период_времени" StartNode="12627" EndNode="12636">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Деньги" StartNode="11410" EndNode="11423">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="2312" EndNode="2326">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
