<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>У сибирского научного сообщества к федеральному центру есть вопросыУ сибирского научного и связанного с ним инновационного сообщества к федеральному центру есть юридические и финансовые вопросы. Их, очень вероятно не все, на недавнем дискуссионном клубе молодых ученых в Академгородке директор Института катализа Сибирского отделения РАН, академик Валентин Пармон задавал заместителю министра образования и науки РФ Юрий Сентюрину.
Валентин Пармон, академик, директор Институт катализа им. Г.К. Бореского СО РАН
Один из самых, если не самый, успешных инноваторов Сибирского отделения академик <Node id="593"/>Пармон<Node id="599"/> считает, что <Node id="613"/>законодатели делают все возможное, чтобы инновационная деятельность в России была свернута<Node id="703"/>. По <Node id="708"/>его<Node id="711"/> словам,
 
"все законы, которые делаются сейчас, хорошие мудрые законы, – они направлены на поддержку и развитие тех, кто использует инновации, но забывают о тех, кто создает научный продукт для этих инноваций.
  
Де-факто, исторически, в России сложилось так, что основными носителями идей являются государственные бюджетные научные учреждения, а российское законодательство сейчас полностью «вырезает» их из инновационного процесса".
 
По г-ну Пармону, инновация не есть научное исследование, это – подготовка научного продукта, который может уже как товар присутствовать на рынке. Для того, что бы его сделать, нужны средства, которые можно получить по конкурсу. Но в рыночных условиях разглашать информацию о новом товаре, обычно не только для России, мягко сказать, неразумно.
Единственный, правильный путь в этом случае, это получить кредит, – считает академик. В то же время сейчас бюджетные учреждения не могут воспользоваться для этих целей фондом технологического развития, хотя он специально был для этого сделан.

Про «своих» <Node id="1749"/>Валентин Пармон сказал, что они не боятся брать, не поясняя как, кредиты<Node id="1821"/>. Это делалось неоднократно, и всегда деньги возвращались. При этом <Node id="1889"/>он<Node id="1891"/> напомнил, что <Node id="1906"/>в <Node id="1908"/>прошлом году<Node id="1920"/> ими было завершено или выполнение объекта-проекта первой очереди с такими параметрами, которые в России никто не может продемонстрировать<Node id="2058"/>.

По его словам на его выполнение было взято <Node id="2104"/>500 млн рублей<Node id="2118"/>, а в результате <Node id="2135"/>в течение трех лет<Node id="2153"/> было российскими компаниями получено дополнительной продукции на сумму <Node id="2225"/>8,3 млрд рублей<Node id="2240"/>. То есть за <Node id="2253"/>три года<Node id="2261"/> почти в 16 раз были перекрыты затраты, естественно при таких проектам мы не боимся брать заемные средства. И не боялись бы, но нам нужно это разрешить, – попросил академик Пармон.
Серьезные претензии у бюджетных организаций, занимающихся инновационной деятельностью, есть к 94-му закону. Когда в парламенте только поймут, что, следуя его букве, вообще нельзя заниматься инновационной деятельностью, – риторически спросил Валентин Пармон, – зачем-то присутствовавшую на клубе депутата Госдумы РФ Лиану Пепеляеву<Node id="2772"/>.<Node id="2773"/>

Например, пояснил директор Института катализа, у нас идет контракт с российской или западной компанией. Его срок всего <Node id="2894"/>3 месяца<Node id="2902"/>. Нужно купить оборудование. И нам приходится устраивать, как правило, формальные торги. В результате все может затянуться на <Node id="3028"/>несколько месяцев<Node id="3045"/>. Сейчас в институте выполняется много госконтрактов и ряд из них может быть сорван из-за необходимости следования 94-му законy. В соответствующих комиссиях обеих палат парламента это знают, но воз и ныне там, – не теряя надежды, резюмировал академик.

Повторил Валентин Пармон в своем обзоре «рогаток» для нормальной инновационной деятельности и отсутствие прозрачной возможности для создания научными учреждениями специальных дочерних предприятий. Все это отбивает желание заниматься по нормальному инновационной деятельностью.

Старательно подбирая слова, и неявно формулируя вопрос, директор Института катализа привел два примера распределения финансовых ресурсов между научными организациями, находящимися в центре, и, начиная с Урала и на Восток.
Так, по его словам, в <Node id="3820"/>прошлом году<Node id="3832"/> была приведена статистика по федеральной программе исследования и разработки – за Урал пошло только <Node id="3933"/>6,3%<Node id="3937"/> всех средств.
А буквально недавно правительство РФ подписало постановление о поддержке инфраструктуры для нанотехнологий. Распределяется <Node id="4075"/>27 млрд рублей<Node id="4089"/>. Как отметил, академик Пармон, привлекая серьезные административные источники, мы узнали, что за Урал направлено всего <Node id="4209"/>3 процента<Node id="4219"/> этой суммы.

И это в той ситуации, когда приблизительно <Node id="4276"/>20%<Node id="4279"/> действующего научного потенциала находится, начиная с Урала и на Восток. И такая диспропорция вызывает вопросы.
Юрий Сентюрин
Это полемическое выступление академика Пармона на дискуссионном клубе кроме заместителя министра образования и науки РФ Юрия Сентюрина и депутата слушали молодые ученые – получатели грантов президента РФ для поддержки молодых докторов и кандидатов наук и их научных руководителей.

Заместитель министра образования и науки внимательно это слушал и делал пометки. По законодательным вопросам чуть позже он даже что-то пообещал, по финансам обещал узнать подробности.
Иван <Node id="4877"/>Сержэкhttp://ria-sibir.ru<Node id="4902"/>/…s/23589.htmlДа-а-а, некрасиво получается, дорогие господа-товарищи!.. На словах все ратуют за более энергичное развитие (науки) на Урале, в Сибири и на Дальнем Востоке. На деле же этим ребятам достаются сущие крохи… Не по-пацански, брат!.. Что-то неладно, брат, в Датском королевстве… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2225" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="1906" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1749" EndNode="1821">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="1906" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="3933" EndNode="3937">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="593" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="2772" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="4075" EndNode="4089">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4877" EndNode="4902">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1749" EndNode="1821">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="613" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="613" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Тональность" StartNode="593" EndNode="599">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается" StartNode="593" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминает" StartNode="593" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="1889" EndNode="1891">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="1889" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="593" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3028" EndNode="3045">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="708" EndNode="711">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="2772" EndNode="2773">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">депутат</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2135" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="4209" EndNode="4219">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="593" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="4276" EndNode="4279">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="1889" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="3820" EndNode="3832">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="2253" EndNode="2261">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="1908" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2894" EndNode="2902">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="2104" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминает" StartNode="593" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
