<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Москва: ООО «Пьезотрон» – пример развития МБ в сфере нанотехнологийВ Восточном административном округе столицы активно развивается малый бизнес в сфере нанотехнологий. Так, например, постепенно расширяет свою деятельность ООО «Пьезотрон» – участник объединённой экспозиции о предприятий ВАО г. Москвы на V международной выставке «ChipEXPO. Электроника. Компоненты. Оборудование. Технологии», которая состоится в <Node id="412"/>октябре<Node id="419"/> в Москве.
ООО «Пьезотрон» специализируется в области разработки и производства пьезоэлектрических резонаторов и совершенствования технологического оборудования, используемого в производстве резонаторов, пьезоэлектрических фильтров и микрогенераторов.

Компания выполняет также заказы на разработку микропроцессорных систем управления для автоматизации смежных производств и процессов проведения научных исследований с измерением температуры, давления и влажности с использованием высокочувствительных пьезокварцевых датчиков.

За время существования предприятия разработан и внедрен технологический процесс производства пьезокварцевых резонаторов с использованием современного импортного оборудования и достижений компьютерной техники. Ряд технологических операций имеет ноу-хау. Усовершенствованы операции формообразования кристаллических элементов, в том числе элементов типа «обратная меза-структура», металлизации, настройки и герметизации.

В своей политике «Пьезотрон» руководствуется требованиями международных стандартов. В целях оперативного обеспечения потребителя на предприятии создана «касса» кварцевых резонаторов и кристаллических элементов на наиболее распространенные частоты, что позволяет выполнять заявки в считанные <Node id="1657"/>дни<Node id="1660"/>.
<Node id="1662"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Ну<Node id="1698"/> вот и у нас стал появляться малый бизнес в сфере нанотехнологий. Я полагаю, что это будет одним из главных направлений развития НТ в нашей стране. Большие предприятия-гиганты – это отдельный разговор, но их сравнительно немного. А вот когда – в дополнение к ним – возникнут мириады малых предприятий, разрабатывающих и внедряющих НТ-изделия, тогда и можно будет говорить о «победном шествии» новых технологий по родгой стране…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1657" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="412" EndNode="419">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1662" EndNode="1698">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
