<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="14"/>30 июля<Node id="21"/> – В Уральском Федеральном округе (УрФО) должен быть создан Инновационный Центр <Node id="101"/>наноматериалов<Node id="115"/> и нанотехнологий. Об этом заявил сегодня на встрече с журналистами полпред президента в УрФО Петр Латышев.
Петр Латышев
По словам полпреда на Урале сегодня не только сосредоточены научные учреждения, способные решать самые сложные задаче в сфере нанотехнологий, но и создана мощная материально-техническая база.
 
«<Node id="431"/>У нас есть большой потенциал и ученых и промышленников, которые могут решать реальные задачи в этой отрасли, и мы считаем, что у нас есть все основания, чтобы создание такого центра стало реальностью. Обоснование о необходимости такого центра уже практически подготовлено, а идея его создания находит понимание как во властных так и внаучных кругах», – сообщил Латышев<Node id="799"/>.
 
Как сообщили ИТАР-ТАСС в уральском полпредстве, создание центра возможно в виде структурного подразделения Института физики металлов Уральского отделения РАН, который располагает площадями и соответствующей инфраструктурой.
В нем действует объединенная система центров коллективного пользования дорогостоящим оборудованием, достаточно хорошо оснащенных парком современных приборов и технических средств, хотя для решения указанной задачи потребует дооснащения.
<Node id="1264"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…Вот<Node id="1300"/> молодцы, уральцы! Можно сказать, флагманы «нанотехнологического центростроительства»! И главное, какие хитрованы: знают, что любому чиновнику будет «приятно», когда выделенные денюШки придут не «в чистое поле», не в «пустыню» какую-то, а будут сходу задействованы в уже НАЛАЖЕННОМ инновационном процессе и тем самым только ускорят УЖЕ ПРОВОДИМЫЕ исследования. У хорошего хозяина всегда и хозяйство налажено, и заначка имеется, и налаженная система «освоения» выделенных государством средств… Вот с кого следует брать пример другим!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="431" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1264" EndNode="1300">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="431" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="14" EndNode="21">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="101" EndNode="115">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
