<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Солдаты платыПосле краха советской электронной промышленности ее инженеры в массовом порядке отправились искать новое поприще или же работать по специальности за рубеж. Сейчас в профильных вузах вновь высокий конкурс. На рынке труда востребованы не только наладчики сложных импортных машин, но и разработчики отечественного оборудования. Хорошие перспективы и у микроэлектронщиков, особенно если власть не охладеет к нанотехнологиям.
Советская электронная промышленность по объемам производства занимала третье место в мире после США и Японии. Объемы и качество – конечно, разные вещи. Но, несмотря на шутки о советских микрокалькуляторах – «самых крупных в мире», отрасль оставалась одной из ведущих в народном хозяйстве. В условиях закрытой экономики электронщикам не было нужды баловать потребителя, зато <Node id="808"/>Министерство электронной промышленности<Node id="847"/>, созданное в <Node id="861"/>1964 году<Node id="870"/>, входило в состав могучей семерки министерств ВПК. С исчезновением госзаказа <Node id="948"/>в конце 1980-х годов<Node id="968"/> для инженеров-электронщиков настали трудные времена.
Уйти, чтобы вернуться
Карьерный путь Сергея Яновича, ведущего менеджера отдела по развитию новых проектов ОАО «НИИМЭ и Микрон» (дочернее предприятие ОАО «Ситроникс», одного из лидеров российской электронной промышленности), типичен для выпускника физико-технического факультета Московского государственного института электронной техники (МИЭТ) доперестроечных <Node id="1382"/>лет<Node id="1385"/>.

В <Node id="1390"/>1982 году<Node id="1399"/> Сергей Янович по распределению попал на завод «Микрон», который в то время специализировался на выпуске микроэлектроники для военных нужд.

После <Node id="1546"/>12 лет<Node id="1552"/> работы на «Микроне» Сергей расстался с предприятием, дошедшим до обнищания. За <Node id="1632"/>следующие четыре года<Node id="1653"/> он попробовал себя в роли бухгалтера, экспедитора, продавца, мелкого предпринимателя, а в <Node id="1744"/>1998 году<Node id="1753"/> отправился в Сингапур, где успешно прошел конкурс, который проводили сингапурский производитель полупроводников Charter Communications и американская компания Agere Systems, они в разных странах, в том числе в России, подбирали сотрудников для СП. На заводе в Юго-Восточной Азии Сергей, немало удивившись, встретил троих соотечественников, среди которых оказался даже коллега по «Микрону».

Янович, конечно, не мог предположить, что <Node id="2187"/>спустя несколько лет<Node id="2207"/> вернется в Россию и будет трудиться на заводе, где начинал карьеру (теперь предприятие, прошедшее акционирование, называется «НИИМЭ и Микрон»).
 
«<Node id="2355"/>В <Node id="2357"/>2003–2004 годах<Node id="2372"/> в российскую электронную промышленность пошли инвестиции. Теперь наше предприятие прилагает все усилия, чтобы вернуть своих специалистов, приобретает за миллионы долларов оборудование»,–- говорит Сергей Янович<Node id="2582"/>.
 По данным издательского дома «Электроника», в <Node id="2631"/>2005 году<Node id="2640"/> объем российского рынка микроэлектроники составлял <Node id="2692"/>$1,3 млрд.<Node id="2702"/>, а в 2006-м – уже <Node id="2721"/>$1,6 млрд<Node id="2730"/>, то есть, на <Node id="2744"/>21%<Node id="2747"/> больше. Отечественным производителям удается выступать в разных нишах – от лазерных систем наведения для артиллерии до микросхем для телефонных сим-карт и мегатронов для микроволновых печей.

Рост производства оборачивается нехваткой специалистов, отсюда подъем в сфере профильного образования.
 
«<Node id="3046"/>Десять лет назад<Node id="3062"/> в нашем вузе половину помещений сдавали в аренду,–- рассказывает декан факультета электроники МИРЭА Юрий Фетисов<Node id="3175"/>.<Node id="3176"/>– Лаборатории пустовали, а вместо 200 человек мы набирали на первый курс всего 60. Сейчас же конкурс вырос до трех-четырех человек на место».
 Высшее электронное
Инженеров-электронщиков готовят несколько десятков московских вузов, лидеры – Московский государственный институт радиотехники, электроники и автоматики (технический университет) (МИРЭА), Московский государственный технический университет имени Н. Э. Баумана, Московский государственный технический университет (МАМИ) и Московский государственный институт электроники и математики (технический университет).

Отличных специалистов выпускают также Санкт-Петербургский государственный политехнический университет, Казанский государственный технологический университет.

Стоимость обучения на очном отделении в ведущих институтах (если речь идет о платном отделении) составляет 20–<Node id="4016"/>30 тыс. рублей<Node id="4030"/> за <Node id="4034"/>семестр<Node id="4041"/>. Например, в МИРЭА – 28 тыс. Значительно меньше платят вечерники и заочники – 10–<Node id="4123"/>15 тыс. рублей<Node id="4137"/> за <Node id="4141"/>семестр<Node id="4148"/>. При поступлении в большинстве вузов нужно сдавать не только математику с физикой, но и русский язык, некоторые проводят еще и собеседование. Результаты ЕГЭ действительны в большинстве вузов.
Обучают на электронщика пять или <Node id="4374"/>шесть лет<Node id="4383"/>.

Впрочем, Россия намерена присоединиться к Болонской конвенции, и к <Node id="4453"/>2010 году<Node id="4462"/> наши технические вузы полностью перейдут на шестилетнюю схему обучения: после 4-го курса студенты получают диплом бакалавра, а те, кто решит продолжить образование, учатся еще два курса на магистра. После распространения единого «образовательного пространства» на Россию студентам будет проще поехать на стажировку за рубеж, уверяет Юрий Фетисов. Но и сейчас будущие инженеры из МИРЭА частенько отправляются с этой целью во Францию, в Германию и Ирландию. Лучшим вполне могут предложить остаться там поработать.
Настройка на лучшее
Средняя зарплата инженера-электронщика в Москве – 30–<Node id="5048"/>35 тыс. рублей<Node id="5062"/>. Карьерная лестница для представителей этой профессии может выглядеть так: инженер, ведущий инженер, начальник группы или лаборатории и наконец – начальник отдела с окладом <Node id="5236"/>$2<Node id="5238"/>–3 тыс. На Западе подобные специалисты получают больше – до <Node id="5298"/>$6 тыс.<Node id="5305"/>, в зависимости от квалификации.

По данным исследовательского центра портала SuperJob.ru, спрос на инженеров-электронщиков последние два-<Node id="5443"/>три года<Node id="5451"/> стабилен. Сейчас на сайте кадрового агентства фигурируют 26 вакансий по этой позиции.
 
«К типовым требованиям в данном случае относятся знание цифровой, микропроцессорной, аналоговой схемотехники и стаж работы по специальности 1–<Node id="5682"/>3 года<Node id="5688"/>»,–- говорит ведущий аналитик <Node id="5718"/>SuperJob.ru<Node id="5729"/> Валерия Чернецова. В половине случаев от соискателей требуется владение «техническим» английским языком.
 
При этом работодатели в основном заинтересованы в специалистах, занимающихся настройкой, регулировкой и ремонтом электронного оборудования. Такие вакансии электронщикам предлагают не только компании, работающие в сфере собственно электроники, а вообще любые.

Например, инженеры-электронщики нужны подмосковному «пепсикольному» заводу – они должны «координировать работу всего электронного оборудования машин и агрегатов, входящих в комплекс линий разлива». Оклад – <Node id="6303"/>35 тыс. рублей<Node id="6317"/>. «По сути, нам требуется "программист с руками», и мы готовы взять на эту должность даже студента, если он сможет совмещать учебу с работой«,–- говорит HR-координатор ООО "ПепсиКо Холдингс» Любовь Кувшинова<Node id="6524"/>.<Node id="6525"/>
В ЗАО «Группа управления безопасностью», которое занимается в том числе пультовой охраной объектов, инженеры-электронщики трудятся на трех фронтах.
 
«<Node id="6677"/>На первом этапе составляется проект, согласно которому проектно-монтажное управление тестирует, налаживает и программирует оборудование, исходя из требований заказчика,–- рассказывает Анна Новикова<Node id="6874"/>, маркетолог компании.– Устанавливают оборудование другие инженеры, из службы технической поддержки. За работой установленной и запрограммированной охранной системы при помощи мониторинговой станции следит также инженер-электронщик. В его ведении техническое обслуживание пультового оборудования, программное обеспечение, компьютерная база, обслуживание сети ретрансляторов».
 
Впрочем, если обслуживание оборудования, пусть даже самого «умного», но созданного другими специалистами, покажется студенту «электронного» факультета делом скучным, у него будет шанс устроиться разработчиком такой аппаратуры.
Техника творчества
Ряд российских компаний предлагает собственные разработки в области электроники, назначение их самое разное – от защиты автомобилей от угона до медицины. Среди таких производителей – компания «Альтоника», которую открыли в <Node id="7721"/>1987 году<Node id="7730"/> несколько выпускников московских технических вузов.

Поначалу она разрабатывала несложные бытовые устройства вроде телефонов с определителем номера и пультов дистанционного управления для телевизоров. В <Node id="7934"/>1995 году<Node id="7943"/> был приобретен первый станок для сборки электронных плат.

Сейчас бытовой электроникой «Альтоника» уже не занимается – конкурировать с китайскими производителями в этом сегменте рискуют немногие (разве что такие крупные предприятия, как Rover Computers и «Ситроникс»). У «Альтоники» другой путь.
 
«<Node id="8243"/>Компания входит в тройку ведущих российских производителей медицинского, автомобильного, охранного электронного оборудования и средств связи»,–- рассказывает исполнительный директор компании Алексей Егоров<Node id="8448"/>. <Node id="8450"/>Он<Node id="8452"/> говорит, что такого рода электроника может показаться не самой ходовой<Node id="8523"/>. Тем не менее только рынок автомобильной электроники имеет объем в <Node id="8591"/>$5 млрд<Node id="8598"/> – это в несколько раз больше, чем у рынка микросхем.
 
Среди 500 сотрудников «Альтоники» электронщиков меньше половины: 150 из них занимаются проектированием, еще 50 обслуживают оборудование. Кадров не хватает.
 
«<Node id="8813"/>Несколько лет назад<Node id="8832"/> мы обратились за помощью к профильным вузам,–- говорит Алексей Егоров.– С тех пор ежегодно к нам на стажировку приходят около 30 студентов-выпускников из МИРЭА, МАИ и МГТУ имени Баумана<Node id="9018"/>».
 
Однако амбиции выпускника электронного факультета могут простираться и в высшие сферы электронной промышленности – микроэлектронику, в мир нанотехнологий, и у вчерашнего студента есть возможность поработать и там.
Размер и значение 
«<Node id="9257"/>Инженеров, способных проектировать микросхемы, еще <Node id="9308"/>с середины 1990-х годов<Node id="9331"/> успешно переманивают инофирмы,–- сетует <Node id="9372"/>Олег Афанасьев<Node id="9386"/>, руководитель группы маркетинговых коммуникаций компании "НИИМЭ и Микрон».– Поначалу эти специалисты уезжали за рубеж, однако позже у таких компаний, как Intel или Motorola, появились российские представительства, куда и устраиваются на работу многие талантливые разработчики".
 
Микросхемы, над созданием которых инженеры «НИИМЭ и Микрон» сегодня трудятся вместе со специалистами из французской STMicroelectronics, отличаются от продукции других российских компаний топологическим уровнем, то есть размером. На предприятии реализуется проект по модернизации производства микросхем до топологического уровня 0,18 микрона, который совпадает с мировыми стандартами (впрочем, лидеры мирового рынка, оговаривается Олег Афанасьев, уже начали выпускать микросхемы в 0,045 микрона, в то время как стандартом для России все еще является топологический уровень 0,8 микрона).

Однако и для таких не самых крошечных чипов существует обширное поле применения. Так, новые микросхемы пригодятся для смарт-карт, контактных и бесконтактных. Примером первых служат телефонные сим-карты, вторых – транспортные карты нового поколения; такую пассажиру метро не нужно будет прикладывать к считывающему модулю турникета, она сработает и на расстоянии. Другая область, где могут применяться бесконтактные смарт-карты (был бы госзаказ),–- производство биометрических удостоверений личности.

Микроэлектронная лаборатория на заводе компании «НИИМЭ и Микрон» больше похожа на обычный офис. В лаборатории систем на кристалле – подразделении Александра Кравцова – самих кристаллов не видно. Виртуальную модель будущей микросхемы Кравцов и его сотрудники строят на сверхмощных компьютерах.
 
«<Node id="11051"/>До работ с физической структурой кремния микросхема моделируется и тестируется сначала на уровне электрической схемы, затем на уровне физических структур,–- рассказывает Александр Кравцов<Node id="11238"/>.– Один специалист дает описание общей архитектуры, другие занимаются синтезом электрической схемы, тестированием и верификацией модели. <Node id="11375"/>Затем<Node id="11380"/> все это передается на топологию – послойное компьютерное описание микросхемы для производства».
 
Современный микрочип состоит из миллиардов элементов. Это своего рода многоэтажный производственный комплекс, на каждом этаже расположены «цеха», образующие единую систему. Поэтому деятельность Александра Кравцова и <Node id="11695"/>его<Node id="11698"/> коллег сродни работе архитектора: они должны придумать планировку «здания», а также разместить в нем «оборудование», проверить работоспособность отдельных «цехов» и всего комплекса. При этом размер чипа не должен превышать 1 кв. мм, так что работать приходится на молекулярном уровне.

Как и Сергей Янович, Александр Кравцов <Node id="12024"/>годы<Node id="12028"/> кризиса в электронной промышленности провел за границей. В Германии он после <Node id="12106"/>нескольких лет<Node id="12120"/> научной деятельности получил приглашение от компании Infineon, микроэлектронного подразделения Siemens. И вот теперь он опять на родине. Настроение у микроэлектронщиков тем радужнее, чем больше внимания уделяет власть модной теме нанотехнологий и чем больше закачивает в эту сферу денег.
Нанозависимость
В <Node id="12427"/>2007 году<Node id="12436"/> на развитие нанотехнологий в рамках федеральной целевой программы в госбюджете было выделено порядка <Node id="12538"/>15 млрд. рублей<Node id="12553"/>. Всего же на развитие наноиндустрии, согласно тексту Послания Владимира Путина Федеральному собранию, должно быть отведено в федеральном бюджете <Node id="12699"/>около 180 млрд. рублей<Node id="12721"/>.
 
«<Node id="12726"/>Нас нанотехнологии касаются в части микроэлектроники,–- говорит Сергей Филиппов<Node id="12805"/> из "Ситроникс».– Микрочипы топологического уровня менее 0,1 микрона – это и есть нанопродукция. Мы собираемся работать в этом направлении, в том числе за счет государственных средств: в <Node id="12992"/>июне<Node id="12996"/> «НИИМЭ и Микрон» выиграла 15 открытых конкурсов <Node id="13045"/>Федерального агентства по промышленности<Node id="13085"/> на выполнение опытно-конструкторских работ".
 
<Node id="13133"/>Три года назад<Node id="13147"/> на факультете электроники МИРЭА нанотехнологии выделили в отдельную специальность. Базовой кафедрой студентов-нанотехнологов обеспечил Институт общей физики РАН (ИОФАН). В конце обучения на факультете студенты участвуют в работе института, кроме того, восемь его сотрудников, в том числе пять докторов наук, читают им лекции по этой специальности.
 
«Денег на нанотехнологии сейчас выделяется так много, что наши выпускники могут и не оставаться в институте, специалисты в этой области в <Node id="13636"/>ближайшие годы<Node id="13650"/> без высокооплачиваемой работы не останутся»,–- уверен Юрий Фетисов.
 
Очевидно, что при распределении «наносредств» государство не забудет и о госпредприятиях. Работать в подобных структурах, откуда еще недавно сотрудники разбегались по компьютерным барахолкам, в ближайшем будущем станет весьма престижно, прогнозируют эксперты.

У МИРЭА в <Node id="13992"/>настоящее время<Node id="14007"/> 11 предприятий-партнеров, при которых созданы базовые кафедры: ГНИИ «Пульсар», НИИ «Полюс», НПО «Астрофизика», ГНПП «Исток» и другие. Как и в советское время, эти предприятия информационно закрыты – общаться их представители отказываются.

<Node id="14248"/>По словам Юрия Фетисова, <Node id="14273"/>штат ГНПП «Исток» насчитывает более 5 тыс. сотрудников<Node id="14327"/>. Это вдвое меньше, чем в советское время, но в два с половиной раза больше, чем в <Node id="14410"/>середине 1990<Node id="14423"/>-х. Предприятие, как и раньше, специализируется на производстве сверхвысокочастотной электроники.

Впрочем, оценивая ситуацию в целом, эксперты сходятся в том, что работа для инженеров-электронщиков в России в обозримом будущем будет, а прорыва в отрасли – нет.
 
«Не думаю, что нам следует стыдиться того, что мы не делаем ничего нового»,–- говорит менеджер одной из крупных компаний–производителей электроники. Задача, по его мнению, не в том, чтобы обогнать лидеров мирового рынка, а в том, чтобы конкурировать с ними на равных хотя бы в отдельных областях.
 ОЛЕГ ХОХЛОВ
Журнал «Деньги» № 31(637) от <Node id="15026"/>13.08.2007<Node id="15036"/>
<Node id="15037"/>http://www.kommersant.ru/doc-y.aspx?…Ну<Node id="15076"/> вот так: потихоньку да полегоньку начинает возрождаться отечественная (микро)электроника. Пусть пока результаты весьма скромные, пусть размеры компонентов и соединений – довольно большие, по мере развития технологии, по мере накопления опыта, капитала и т.п. всё ЭТО непременно будет сдвигаться в НАНО-область. Вот уже намечается дефицит в подготовленных и просто технически грамотных кадрах. И вузы быстро перестраиваются на подготовку соответсвующих специалистов. Процесс набирает силу. И если, как говорится выше, «начальство» не разочаруется в нанотехнологиях (а, судя по всему, этого не предвидится), то будет ещё и на нашей улице праздник…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5443" EndNode="5451">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2744" EndNode="2747">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="6303" EndNode="6317">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="8450" EndNode="8523">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="7934" EndNode="7943">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5718" EndNode="5729">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="11051" EndNode="11238">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="1546" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4453" EndNode="4462">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается_с" StartNode="8813" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1744" EndNode="1753">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="14248" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается_с" StartNode="8813" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="4453" EndNode="4462">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Тональность" StartNode="9372" EndNode="9386">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="9257" EndNode="9386">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="7721" EndNode="7730">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="12538" EndNode="12553">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="8813" EndNode="8832">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="861" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="14273" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="12726" EndNode="12805">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2357" EndNode="2372">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="темы" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="13133" EndNode="13147">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="работает" StartNode="3175" EndNode="3176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">декан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="11695" EndNode="11698">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="2692" EndNode="2702">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="4016" EndNode="4030">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="5236" EndNode="5238">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="11051" EndNode="11238">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="12726" EndNode="12805">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Властная_Структура" StartNode="808" EndNode="847">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство электронной промышленности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="15026" EndNode="15036">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="4141" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="7721" EndNode="7730">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="12024" EndNode="12028">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="1632" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="861" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="упоминает" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="1382" EndNode="1385">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="упоминает" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="12427" EndNode="12436">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Дата" StartNode="12992" EndNode="12996">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="работает" StartNode="6524" EndNode="6525">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">координатор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="упоминает" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="5298" EndNode="5305">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="сотрудники" StartNode="6524" EndNode="6525">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминается_с" StartNode="8813" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="13636" EndNode="13650">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Год" StartNode="12427" EndNode="12436">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="автор" StartNode="8243" EndNode="8448">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="1390" EndNode="1399">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="темы" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="темы" StartNode="14273" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="упоминается_с" StartNode="8813" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="1546" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="13992" EndNode="14007">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="темы" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="2187" EndNode="2207">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Год" StartNode="2631" EndNode="2640">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Деньги" StartNode="12699" EndNode="12721">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="3046" EndNode="3062">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="высказывания_заявления" StartNode="9257" EndNode="9386">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Деньги" StartNode="8591" EndNode="8598">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Год" StartNode="7934" EndNode="7943">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="упоминается_с" StartNode="8813" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="14410" EndNode="14423">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="цитаты" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Период_времени" StartNode="12106" EndNode="12120">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="цитаты" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="высказывания_заявления" StartNode="8243" EndNode="8448">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Период_времени" StartNode="1390" EndNode="1399">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="автор" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="упоминается_с" StartNode="8813" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="автор" StartNode="8450" EndNode="8523">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="9308" EndNode="9331">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Деньги" StartNode="4123" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Период_времени" StartNode="11375" EndNode="11380">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="высказывания_заявления" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="упоминается" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Url" StartNode="15037" EndNode="15076">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Период_времени" StartNode="948" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="высказывания_заявления" StartNode="14248" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Деньги" StartNode="2721" EndNode="2730">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="высказывания_заявления" StartNode="3046" EndNode="3175">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Год" StartNode="1744" EndNode="1753">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Властная_Структура" StartNode="13045" EndNode="13085">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по промышленности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="автор" StartNode="3046" EndNode="3175">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="Персона" StartNode="8450" EndNode="8452">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Период_времени" StartNode="4374" EndNode="4383">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Период_времени" StartNode="4034" EndNode="4041">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="цитаты" StartNode="8813" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Период_времени" StartNode="5682" EndNode="5688">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="упоминается" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="высказывания_заявления" StartNode="2355" EndNode="2582">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="Деньги" StartNode="5048" EndNode="5062">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="сотрудники" StartNode="3175" EndNode="3176">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="Период_времени" StartNode="2631" EndNode="2640">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="высказывания_заявления" StartNode="6677" EndNode="6874">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="упоминает" StartNode="2355" EndNode="14327">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="автор" StartNode="6677" EndNode="6874">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="автор" StartNode="2355" EndNode="2582">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
