<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Свыше <Node id="7"/>99,9%<Node id="12"/> падающего излучения отражает новое зеркало, построенное физиками США. А ведь толщина его составляет всего-то 0,23 микрометра. Специалисты говорят, что новинка способна улучшить параметры многих компьютерных устройств, где применяется лазерная оптика. 
 
Изобретение американцев называется "Контрастная решётка с высоким индексом преломления и шагом, меньше длины волны" (high-index contrast sub-wavelength grating - HCG). Создали её <Node id="446"/>Конни Чан<Node id="455"/>-Хаснейн ( Connie J. Chang-Hasnain), директор Центра оптоэлектроники, <Node id="525"/>наноструктур<Node id="537"/> и полупроводниковых технологий Университета Калифорнии в Беркли ( CONSRT), и её аспиранты Майкл Хуан (Michael Huang) и <Node id="657"/>Е Чжоу<Node id="663"/> (Ye Zhou). 
 
Однако, прежде, чем рассказать о сути новинки, необходимо сделать небольшое отступление. Ранние версии полупроводниковых лазеров использовали в качестве зеркал кристаллы, которые обеспечивали коэффициент отражения в <Node id="894"/>30%<Node id="897"/>. Это не слишком много, если учесть, что зеркала в лазере обеспечивают многократный пробег фотонов через рабочую среду, где они вызывают генерацию новых фотонов, вся эта лавина накапливается и, в конечном счёте, выходит через одно из зеркал (полупрозрачное) в виде лазерного луча. 
 
Для лазеров типа VCSEL в своё время были разработаны зеркала с отражением от <Node id="1258"/>99%<Node id="1261"/> до <Node id="1265"/>99,9%<Node id="1270"/>. Поясним, VCSEL - это vertical-cavity surface-emitting lasers, то есть поверхностно-излучающий лазер с вертикальным резонатором - высокоэффективная разновидность лазерного диода. 
 
А чудо-зеркалами для VCSEL служит пара так называемых распределённых рефлекторов Брэгга. Состоит такое зеркало из десятков чередующихся чрезвычайно тонких слоёв полупроводников двух типов: арсенида галлия (GaAs), с индексом преломления 3,6 и арсенида алюминия-галлия (AlGaAs) с индексом преломления 3. 
 
Такая комбинация, при условии достаточного числа слоёв (порядка 80) и создаёт зеркало с необычайно высоким коэффициентом отражения. Каждая пара соседних слоёв возвращает назад лишь небольшую часть упавшего света, но 80 вместе - уже почти весь. 
 
Однако, общая толщина такого пирога может достигать 5 микрометров, что, не удивляйтесь, для ряда перспективных применений - многовато. 
 
Но главное, высокая точность, необходимая для формирования этих слоёв, требует сложного производственного процесса, что отражается и на цене такого зеркала. 
 
Вот тут-то на сцену выходит сегодняшняя новинка - зеркало HCG. Оно в 20 раз тоньше рефлектора Брэгга, при этом показывает отражающую способность больше чем <Node id="2459"/>99,9%<Node id="2464"/>. И самое приятное - изготавливать его намного проще и дешевле. 
 
В HCG работают всего два слоя. Один из которых - воздух, а второй - арсенид алюминия-галлия. Но не сплошной, а сформированный в виде решётки, с углублениями, разделёнными расстоянием меньшим, чем длина волны падающего света. Свет этот направлялся в углубления, а там, сталкиваясь с границей раздела полупроводник-воздух, отбрасывается назад. 
 
Исследователи отметили, что воздух, как компонент с низким индексом преломления могли бы заменить другие материалы. Например, диоксид кремния, с индексом преломления равным 1,5. 
 
Поскольку лазеры типа VCSEL используются в оптических коммуникациях, оптических мышах и других системах, требующих низкого расхода энергии, высокоэффективные, и при этом дешёвые и технологичные зеркала HCG смогли бы обеспечить тут если не революцию, то существенный скачок вперёд. DVD-приводы, лазерные принтеры, оптические компьютеры, наконец, также можно будет улучшить благодаря работе Чан-Хаснейн. 
 
Кстати, новое зеркало работает в более широком диапазоне частот, чем зеркало Брэгга. А это важно, поскольку оптические технологии всё больше полагаются на сине-фиолетовые лазеры. Более короткая длина волны даёт возможность применить более высокую плотность упаковки, к примеру, питов (углублений, кодирующих биты) на лазерных дисках. 
 
Исследователи также работают над мобильным зеркалом HCG для микро-электромеханических систем (MEMS), вроде лазеров с настройкой длины волны. "Сокращение размера зеркала лазера означает драматическое сокращение веса, что является особенно важным для быстродействующих устройств MEMS", - говорит Чан-Хаснейн. 
 
Авторы нового зеркала также добавляют, что это зеркало можно напечатать на той или иной поверхности. А это позволит создавать по новой технологии тонкие и лёгкие органические полимерные дисплеи. 
 
В общем, тонкие полупроводниковые полоски, которые и глазом разглядеть невозможно, в перспективе станут основой для массы новых устройств, извлекающих выгоду из впечатляющего параметра отражения HCG в <Node id="4508"/>99,9%<Node id="4513"/>. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="4508" EndNode="4513">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1258" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2459" EndNode="2464">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1265" EndNode="1270">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="894" EndNode="897">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="446" EndNode="455">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конни</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="525" EndNode="537">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="657" EndNode="663">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чжоу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="7" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
