<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Олег Сафонов: Россия и Китай должны уйти от сотрудничества в сырьевой сфереОб этом полпред президента России в Дальневосточном федеральном округе заявил в Пекине
ВЛАДИВОСТОК, <Node id="175"/>08 ноября<Node id="184"/> – Полномочный представитель президента России в Дальневосточном федеральном округе (ДФО) Олег Сафонов совершает начатую в пятницу трехдневную деловую поездку в Китай. Визит посвящен вопросам развития делового сотрудничества между регионами ДФО и КНР.

В деловой поездке Олега Сафонова сопровождает новый губернатор Амурской области Олег Кожемяко, заместители полпреда, курирующие вопросы внутренней политики, международных связей, правоохранительной деятельности, обороны и безопасности.

По словам полпреда, сказанным в беседе с журналистами накануне поездки, во время визита он предлагает рассмотреть активизацию сотрудничества по всем направлениям.
 "В ходе визита мы намерены обсудить конкретные предложения, касаемые межрегиональных связей с китайскими провинциями. Укрепление всестороннего сотрудничества между Россией и Китаем в полной мере отвечает национальным интересам обеих стран. На прошедшем в Москве третьем российско-китайском экономическом форуме обсуждались вопросы энергетического сотрудничества, участия китайских компаний в тендерах на строительство объектов к саммиту АТЭС во Владивостоке, привлечение инвестиций в отечественный лесопромышленный комплекс, совместные проекты в сфере самолетостроения, нанотехнологической области.
 
«<Node id="1440"/>Было подтверждено намерение содействовать реализации совместных проектов в нефтегазовой области», – подчеркнул Сафонов<Node id="1558"/>.
 
Делегация во главе с полпредом во время визита посетит Харбин, <Node id="1625"/>Шеньян<Node id="1631"/> и Пекин. В Пекине Сафонов в пятницу провел встречи с зампремьера Госсовета КНР <Node id="1711"/>Ли<Node id="1713"/> <Node id="1714"/>Кэцяном<Node id="1721"/>, министром иностранных дел <Node id="1749"/>Ян<Node id="1751"/> Цзечи и зампредом Госкомитета КНР по делам реформ и развития Чжан Гобао.

В ходе китайского турне он также посетит города Шэньян и Харбин, где обсудит перспективы укрепления российско-китайского приграничного сотрудничества.

Во время пребывания в Пекине Олег Сафонов в беседе с журналистами дал оценку сотрудничеству приграничных регионов двух стран-соседей.
 
«Приграничные регионы России и Китая обречены на взаимодействие. Мы заинтересованы во взаимовыгодном приграничном сотрудничестве. У нас уже есть ряд серьезных взаимовыгодных проектов на Дальнем Востоке», – подчеркнул он.
 
Он отметил, что на встречах в Пекине были намечены приоритеты дальнейшего развития российско-китайского взаимодействия в этой сфере.
 
«<Node id="2473"/>В первую очередь, мы должны уйти от сырьевой направленности приграничной экономики. Мы заинтересованы в производстве товаров с повышенной добавленной стоимостью, будем уделять самое пристальное внимание сотрудничеству в области высоких технологий», – уточнил Сафонов<Node id="2739"/>.
 
Он сказал, что на переговорах достигнута договоренность о том, что регионы ДФО будут увеличивать привлечение рабочей силы из КНР для реализации ряда проектов.
 
«Мы будем наращивать обмен как квалифицированной, так и неквалифицированной рабочей силой с Китаем, но при этом намерены уделять самое пристальное внимание противодействию нелегальной миграции», – подчеркнул высокопоставленный чиновник.
  
«<Node id="3145"/>Мы дали указание правоохранительным органам постоянно держать этот вопрос под пристальным контролем, чтобы оттачивались механизмы пресечения нелегальной миграции, в первую очередь – с китайской стороны», – сказал Сафонов<Node id="3365"/>.
 
Полпред уточнил, что регионы ДФО также "заинтересованы в привлечении китайской рабочей силы для участия в проектах подготовки Владивостока к проведению саммита АТЭС в <Node id="3536"/>2012 году<Node id="3545"/>.
<Node id="3547"/>http://primamedia.ru/news/show/?…Ну<Node id="3582"/> что ж, на прошедшем недавно в Москве третьем российско-китайском экономическом форуме как раз и обсуждались вопросы энергетического сотрудничества, участия китайских компаний в тендерах на строительство объектов к саммиту АТЭС во Владивостоке, привлечение инвестиций в отечественный лесопромышленный комплекс, совместные проекты в сфере самолетостроения, нанотехнологической области. Теперь вот соседи Китая отправились туда, чтобы вместе со своими китайскими коллегами приступить к практической реализации этих стратегических планов. Пожелаем им успехов и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="3536" EndNode="3545">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1749" EndNode="1751">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">министр иностранных дел</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1440" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="175" EndNode="184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3536" EndNode="3545">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1440" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3547" EndNode="3582">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="3145" EndNode="3365">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="1625" EndNode="1631">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шеньян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="2473" EndNode="2739">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="1714" EndNode="1721">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кэцян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="3145" EndNode="3365">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="2473" EndNode="2739">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="1711" EndNode="1713">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
