<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Одним из наиболее важных направлений прикладных исследований в сегодняшней медицине является поиск эффективного и безопасного метода доставки лекарственных препаратов в определенные зоны организма. Некоторые из разработанных методов являются эффективными, но не всегда безопасными, другие- вполне безопасны, но часто сбоят при доставке. Разработанная исследователями из Университета Штата Пеннсильвания (Penn State University ) технология доставки лекарств, использующая нетоксичные <Node id="484"/>наночастицы<Node id="495"/>, представляется свободной от указанных недостатков. Новая эффективная система, испытанная как на терапевтических препаратах, так и на флуоресцентных красителях, позволяет также и трассировать доставку.

Группа исследователей различных специальностей, в том числе материаловеды, химики, физики, биоинженеры и фармакологи, продемонстрировали, что частицы фосфата кальция в диапазоне размеров 20–50 нанометров успешно проходят в клетки и растворяются совершенно безвредно, оставляя свой «груз» (лекарственный препарат или краситель) в клетке.

Измерение активности частиц такого размера требует специальной техники. Группа студентов под руководством адъюнкт-профессора Питера <Node id="1169"/>Батлера<Node id="1176"/> (Peter Butler) использовала высокочастотные лазеры для измерений размеров частиц, содержащих флуоресцентные красители, вплоть до их полного растворения. Использованный метод известен в имульсной лазерной спектроскопии как счет одиночных фотонов с корреляцией по времени, в котором высокочастотную последовательность лазерных импульсов наносекундной длительности используют для определения времени или продолжительности <Node id="1596"/>флуоресценции<Node id="1609"/>. Группа смогла провести лабоаторные измерения размеров частиц и их распределение в соляном растворе с добавками фосфатов, который имитировал модель крови.
Задача ученых состояла в изменении начального нейтрального pH раствора, идентичного крови, на более кислую среду, как, например в слоях, окружающих плотные опухоли. Причем изменение pH необходимо было сделать именно в тех зонах, которые расположены непосредственно перед мембраной и отвечают за сбор <Node id="2065"/>наночастиц<Node id="2075"/> и их передачу в клетку. Как только pH снижается, кислотная среда растворяет частицы фосфата кальция. Во время процесса растворения ученые наблюдали уменьшение размеров <Node id="2244"/>наночастиц<Node id="2254"/> фосфата кальция вплоть до размеров красителя, находившегося внутри них, что позволило сделать вывод о пригодности метода снижения pH для высвобождения любого содержимого использованных <Node id="2440"/>наночастиц<Node id="2450"/>.
Несмотря на то, что первоначальной целью экспериментов была доставка антираковых препаратов для прицельной терапии рака, группа также была заинтересована в отработке механизма доставки различных медикаментов. Ученые, в частности, экспериментировали с различными культурами, известными своими перспективами лечения заболеваний сосудов, таких, как атеросклероз (отверждение стенок кровеносных сосудов) и стеноз и рестеноза (суживание кровеносных сосудов).

Эксперимент по доставке церамида (химиопрепарата, инициирующего гибель раковых клеток), оптимизированного и для лечения рака и для лечения сосудистых заболеваний также имел положительный результат. Группы профессоров Марка Кестера (Mark Kester) и <Node id="3154"/>Йонга Юна<Node id="3163"/> (Jong Yun) из Медицинского центра Университета (Penn State Milton S. Hershey Medical Center) и Медицинского Колледжа (Penn State College of Medicine), используя гладкие мышцы сосудов человека in vitro, и механизм доставки препаратов в <Node id="3399"/>наночастицах<Node id="3411"/> фосфата кальция, сумели уменьшить скорость роста клеток гладких мышц на <Node id="3484"/>80%<Node id="3487"/>. При этом, лекарственные дозы были в 25 раз меньше, чем при традиционном введении церамида, без повреждения клеток ткани.

<Node id="3611"/>Наночастицы<Node id="3622"/> фосфата кальция- «почтальоны», были разработаны группой студентов под руководством профессора материаловедения и инжиниринга Джима Адера (Jim Adair). <Node id="3773"/>Наночастицы<Node id="3784"/> имеют целый ряд достоинств, которых не имеют другие системы доставки лекарственных препаратов. В отличие от <Node id="3893"/>квантовых точек<Node id="3908"/>, которые в большинстве своем состоят из токсичных металлов, фосфат кальция представляет собой безопасный минерал, существующий в природе и представленный в составе крови в довольно значительных количествах. Метод, представленный группой проф. Адера отличается тем, что в нем использованы частицы меньшего размера, нет аггломерации <Node id="4240"/>наночастиц<Node id="4250"/> (даже в растворе они распределены равномерно), лекрственные препараты или красители вводят внутрь частиц (где они защищены), а не используют замысловатые способы размещения их на поверхности частиц-агентов. Отмечен интересный эффект, объяснения которому у ученых пока нет- красители, доставленные к объекту внутри <Node id="4565"/>наночастиц<Node id="4575"/>, имеют в четыре раза более высокую яркость, чем изначально.
Лекарства и красители – дороги, и именно тем замечателен предлагаемый метод доставки и капсулирования, что не требует большого их количества. Работа над одновременной доставкой и лекарственных препаратов и красителей позволит создать новый метод доставки с трассировкой. Результаты исследований и основные идеи были опубликованы в интернет-издании Nano Letters. Общее число исследователей, включая студентов, участвовавших в проекте, составило порядка 200.
Поддержка проекту была оказана Национальным Фондом Научных Исследований, <Node id="5166"/>НАСА<Node id="5170"/> и фирмой Keystone Nano, Inc. Часть работ была профинансирована целевыми грантами участникам проекта.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="484" EndNode="495">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2065" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2244" EndNode="2254">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2440" EndNode="2450">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1169" EndNode="1176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">адъюнкт-профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Батлер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3484" EndNode="3487">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Квантовая+точка" StartNode="3893" EndNode="3908">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="3611" EndNode="3622">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="3773" EndNode="3784">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Флуоресценция" StartNode="1596" EndNode="1609">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="4240" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="4565" EndNode="4575">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="3154" EndNode="3163">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Й.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Йонг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="3399" EndNode="3411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="5166" EndNode="5170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
