<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Доктор Пьеро Бальони (Piero Baglioni) с коллегами из Флорентийского университета поместили <Node id="92"/>наночастицы<Node id="103"/> из кобальта и окиси железа в специальный гель. В результате получилась магнитная губка с порами диаметром всего 50 нм. Эти поры исследователи заполнили микроэмульсиями – смесями с молекулами сурфактанта (поверхностно-активного вещества, подобного мылу), чтобы отслаивать грязь с поверхности очищаемого объекта. 
 
Способ очистки довольно прост: исследователи покрывают поверхность несколькими миллиметрами геля и выдерживают от <Node id="532"/>10 минут до 1 часа<Node id="550"/>, в зависимости от степени загрязнения. <Node id="590"/>Затем<Node id="595"/> образовавшуюся пленку удаляют обычным стержневым магнитом. Гель можно высушить и использовать многократно. 
 
Хотя системы на основе геля широко используются для очистки старинных произведений искусства, зачастую они приносят больше вреда, чем пользы. Это происходит по причине их липкости – такие гели трудно удалить с поверхности без помощи агрессивных растворителей, повреждающих живописный слой. 
 
<Node id="999"/>Пьеро Бальони отмечает: «Преимущество новой техники состоит в том, что наш гель не липкий, и никаких механических повреждений при его снятии не происходит. Новый способ очистки особенно подходит для драгоценных экспонатов<Node id="1220"/>». Другое преимущество нового геля состоит в том, что для наполнения магнитной губки можно использовать различные эмульсионные сурфактанты, в зависимости от свойств поверхности. 
 
Бальони занимается проблемой очистки художественных раритетов от наслоений <Node id="1476"/>более 20 лет<Node id="1488"/>, и его методы сейчас используют во всем мире. Вместе с коллегами он помог восстановить картины эпохи Возрождения в соборах Сиены и Флоренции. Все испытания нового метода на старинных фресках были успешными, сообщает New Scientist. 
   
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="590" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="532" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1476" EndNode="1488">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="92" EndNode="103">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="999" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="999" EndNode="1220">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
