<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Что же принёс <Node id="15"/>третий день<Node id="26"/> работы форума по нанотехнологиям и кто стал победителем конкурса молодых учёных, о котором так много говорили? 
Впечатлений стало больше то ли от того, что стал передвигаться по форуму более осмысленно, то ли от того, что программа была самая насыщенная (хотелось всё-таки побывать везде). В 10 утра академики Ж.И. Алфёров и <Node id="352"/>В.А. Садовничий<Node id="367"/> открыли одну из самых интересных секций - образование в области нанотехнологий. Говорили много о том, что уже сделано, о том, что предстоит сделать, обсуждали самые разные важные вещи. Стоит отметить, что программы по образованию в области нано в МГУ ориентированы более на студентов и аспирантов, и читаться они будут, начиная с 4 курса. Про школьные программы упомянул Ж.И.Алфёров, под руководством которого создана система непрерывного образования "школа - бакалавриат - магистратура - аспирантура". В питерском центре школьники имеют возможность работать фактически на самом современном оборудовании по синтезу полупроводниковых гетероструктур. Обсуждение шло в достаточно оживлённом режиме, включая доклад об опыте работе других НОЦ, издание научно-популярной литературы, проведение Третьей Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям.
 
После небольшого перерыва выступали докладчики уже с конкретными, прицельными проектами. В конечном итоге к <Node id="1327"/>двум часам дня<Node id="1341"/> все медленно, но верно переместились в большой зал, в lunch area, где обещали провести награждение победителей конкурса молодых учёных. По каким-то непонятным причинам не всех призёров оповестили, уж слишком мало их было на сцене, ведь награждали с 1 по 3 место в каждой секции. Ну да не очень важно; главное, что ТВ-картинка удалась на славу (питомец ФНМ МГУ - Е.А.Померанцева - в окружении <Node id="1734"/>Чубайса<Node id="1741"/> и <Node id="1744"/>Иванова<Node id="1751"/>). 
 
Вот и всё... далее только небольшой фуршет (видимо, не рассчитывали на такое количество гостей), несколько фотографий на память, да бывший постер на пластиковой основе, чтобы повесить где-нибудь в лаборатории. Среди призёров с ФНМ МГУ оказалась не только Катя Померанцева, но и Саша Вячеславов и Аня Исаева. Вообще, судя по уровню докладов, ожидались другие люди ... и в большем количестве... Но такова суровая детерминированная реальность... Как раз у Вячеславова Александра я и взял небольшое интервью.
 
 
Каково твоё впечатление о форуме по нанотехнологиям? 
 
Хорошо, что организаторы форума не ограничились фирмами, а дали возможность студентам, аспирантам, молодым ученым представить свои работы, несмотря на то, что, как правило, эти работы больше ориентированы на фундаментальные исследования и несколько отдалены от прикладного использования (хотя и не все). 
 
Можешь немного рассказать о своей работе?  
 
Что касается моей работы, она посвящена синтезу и исследованию анизотропных упорядоченных магнитных частиц в пористых матрицах. Подобные материалы могут быть интересны с прикладной точки зрения, например, для создания устройств с высокой плотностью записи информации. Хотя в моей работе, часть которой и представлена была на форуме, более освещены исследование магнитных свойств <Node id="3054"/>наночастиц<Node id="3064"/> с различными параметрами анизотропии, процессы, происходящие при перемагничивании <Node id="3147"/>наночастиц<Node id="3157"/>, и процессы формирования нитевидных <Node id="3194"/>наночастиц<Node id="3204"/> в порах матриц.
 Ты работал только в Центре Коллективного Пользования МГУ или ездил также и в другие страны? 
Да, моя работа проводилось не только в МГУ, но и в других организациях, как российских, так и зарубежных, хотя уровень ЦКП МГУ сейчас уже максимально приближен (а в ряде случаев и выше), чем то, что я видел во время поездок. К сожалению, мне нужны были специфические синхротронные исследования, причем такие, какие пока в нашей стране хорошо не выполнишь. Наиболее интересные результаты работы были получены при исследовании наших образцов в центре нейтронных исследований в Гестхахте и синхротронном центре в Гренобле.
 
Стенда Александра мы уже не нашли, не успели (разбирать конструкции в павильоне начали, видимо, в 14-00 ровно), но зато сфотографировались на фоне трёхмерной эмблемы РосНаноТеха - по-моему, очень даже ничего. И вот я уже беззаботно шагаю по выставке тех самых достижений народного хозяйства, что и <Node id="4135"/>4 декабря<Node id="4144"/>, как вдруг мимо проносится огромная толпа людей, стало интересно. Оказалось, <Node id="4222"/>А.Чубайса<Node id="4231"/> и <Node id="4234"/>Б.Грызлова<Node id="4244"/> водили по выставке, всё показывали и рассказывали. Они, например, побывали около стенда Татарстана, с некоторые удивлением осмотрели большой iPhone, видели устройство, печатающее специальными чернилами, имели оживлённую беседу около стенда компании NT-MDT.
 Итак, форум завершён, соглашения подписаны, вопросы обсуждены. Теперь остаётся ждать и верить, что при подготовке следующего форума учтут некоторые промашки нынешнего и всё будет хорошо, ... прекрасная маркиза.
 
Е.А.Смирнов
 Из официального пресс-релиза РОСНАНО: 
" В Форуме приняли участие заместитель председателя Правительства РФ Сергей Иванов<Node id="4850"/>,<Node id="4851"/> Министр экономического развития РФ Эльвира Набиуллина, Генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс, Директор ФГУ РНЦ «Курчатовский институт» Михаил Ковальчук, лауреат Нобелевской премии, вице-президент РАН, академик <Node id="5069"/>Жорес<Node id="5074"/> Алферов. 
 
Форум также посетили посол США в России Джон Байерли, посол Республики Корея <Node id="5164"/>Ли<Node id="5166"/> Гю Хён, посол Италии <Node id="5188"/>Клаудио Сурдо<Node id="5201"/>, посол Финляндии Матти Аттонен, руководитель отдела по нанонаукам и технологиям Европейской Комиссии Кристос Токаманис, руководитель по науке Дирекции международного европейского сотрудничества Министерства высшего образования и научных исследования Франции Жан Люк Клеман, заместитель министра Израиля по экономическим вопросам Ирит Бен Абба Виталь, советник бюро Кабинета министров Японии по вопросам нанотехнологий Юдзиро Нарусэ, заместитель министра экономики Тайваня <Node id="5674"/>Янь Сян<Node id="5681"/> Ши. Всего за <Node id="5695"/>три дня<Node id="5702"/> работы Форума его мероприятия посетили свыше 7000 человек. С докладами и презентациями в рамках Форума выступили более 1100 представителей государственной власти, мировой наноиндустрии, предпринимателей и ученых из 33 стран. 
 
Основными темами дискуссий на Форуме стали перспективы развития нанотехнологий в России и мире, зарубежный опыт по формированию национальных инновационных систем, роль государства и бизнеса в создании механизмов коммерциализации научных разработок в области нанотехнологий. Участники Форума также обсудили развитие, венчурного инвестирования в России. Отдельное внимание было уделено перспективам применения нанотехнологий в различных отраслях экономики: от электроники, медицины и биотехнологий до машиностроения, нефтегазовой и химической промышленности, а также региональным программам их развития в России. 
 
В рамках научной программы Форума состоялось 29 заседаний научно-технологических секций, на которых прозвучало 263 секционных доклада и презентации по 18 основным направлениям развития нанотехнологий и создания <Node id="6756"/>наноматериалов<Node id="6770"/>. Среди докладчиков – свыше 160 ведущих мировых ученых. 
 
Одновременно на территории «Экспоцентра» прошла выставка передовых нанотехнологических разработок, на которой демонстрировались проекты 80 российских и зарубежных компаний и организаций. За <Node id="7019"/>три дня<Node id="7026"/> выставку посетили свыше 3300 человек. В <Node id="7067"/>день<Node id="7071"/> закрытия с экспозицией ознакомился спикер Государственной Думы РФ Борис Грызлов<Node id="7151"/>.<Node id="7152"/> 
 
В ходе Форума был подписан крупный инвестиционный <Node id="7206"/>контракт<Node id="7214"/> между РОСНАНО, Группой ОНЭКСИМ и Уральским оптико-механическим заводом о создании предприятия по производству светотехники нового поколения. РОСНАНО также заключила соглашения о сотрудничестве с Российской Академией наук, Московским государственным университетом имени М. В. Ломоносова и Министерством занятости и экономики Финляндии. 
 
Центральным событием <Node id="7574"/>последнего дня<Node id="7588"/> Форума стало подведение итогов первого международного конкурса научных работ молодых ученых в области нанотехнологий. На конкурс было представлено 328 научных работ российских и зарубежных участников. В церемонии награждения победителей принял участие заместитель председателя Правительства РФ Сергей Иванов<Node id="7896"/>.<Node id="7897"/> 
 
Основной задачей Форума, по словам Анатолий Чубайса, стало «возведение моста между наукой и бизнесом» и содействие формированию российского нанотехнологического сообщества. Ученые и разработчики получили представление о наиболее востребованных бизнесом направлениях исследований, а представители деловых кругов- возможность ознакомиться с передовыми научно-техническими разработками и оценить перспективы их коммерциализации. 
 
Материалы деловой и научно-технической части Форума, в том числе установочные доклады на сессиях, презентации, работы молодых ученых будут размещены на сайтах РОСНАНО и Международного Форума по нанотехнологиям. "
 
Репортаж программы Вести о церемонии награждения здесь...
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4234" EndNode="4244">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Грызлова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3054" EndNode="3064">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="7896" EndNode="7897">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="352" EndNode="367">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="4135" EndNode="4144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="7206" EndNode="7214">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="7067" EndNode="7071">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="6756" EndNode="6770">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="7019" EndNode="7026">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="4222" EndNode="4231">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чубайс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="5164" EndNode="5166">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="5674" EndNode="5681">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Янь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="сотрудники" StartNode="7896" EndNode="7897">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="7206" EndNode="7214">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наночастица" StartNode="3147" EndNode="3157">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="15" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="5695" EndNode="5702">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="7206" EndNode="7214">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="сотрудники" StartNode="7151" EndNode="7152">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наночастица" StartNode="3194" EndNode="3204">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Персона" StartNode="5188" EndNode="5201">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Клаудио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="7574" EndNode="7588">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Персона" StartNode="5069" EndNode="5074">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Персона" StartNode="1744" EndNode="1751">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Персона" StartNode="1734" EndNode="1741">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чубайс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="сотрудники" StartNode="4850" EndNode="4851">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="1327" EndNode="1341">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="работает" StartNode="7151" EndNode="7152">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">спикер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="работает" StartNode="4850" EndNode="4851">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
