<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Едва утихли споры о целесообразности покрытия тканей <Node id="54"/>наночастицами<Node id="67"/> серебра, как китайские исследователи предложили модифицировать хлопковые волокна не чем иным, как <Node id="166"/>углеродными <Node id="178"/>нанотрубками<Node id="190"/>. По словам авторов работы, хлопок хотя и является одним из важнейших текстильных материалов, однако обладает рядом неприятных недостатков. В частности, он не очень прочен и к тому же горюч. А вот применение <Node id="398"/>нанотрубок<Node id="408"/> позволяет превратить обычную хлопчатобумажную ткань в умный суперматериал, годный даже для военных целей.  
 Метод обработки ткани довольно прост. Сначала <Node id="564"/>нанотрубки<Node id="574"/> покрываются полибутилакрилатом, а потом в их суспензию погружается ткань. <Node id="649"/>Потом<Node id="654"/> ткань отжимается, промывается и сушится.  
 Оказалось, что на поверхности волокон ткани формируется 500 нм слой из сильно переплетенных <Node id="791"/>нанотрубок<Node id="801"/>, скрепленных полимерной матрицей. При этом прочность ткани заметно возрастает. Кроме того, резко возрастает устойчивость к горению. При содержании <Node id="949"/>нанотрубок<Node id="959"/> более 5 вес. % ткань вообще не воспламеняется, что свидетельствует об образовании протяженного защитного покрытия на поверхности волокон. Конечно, при высоких температурах полимер выгорает, однако пламя не распространяется и быстро гаснет. Далее выяснилось, что ткань хорошо защищает от ультрафиолетового излучения, а также проявляет водоотталкивающие свойства.  
 Работа «Functionalization of cotton with carbon nanotubes» опубликована в Journal of Materials Chemistry.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="166" EndNode="190">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="178" EndNode="190">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="54" EndNode="67">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="564" EndNode="574">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="791" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="949" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="398" EndNode="408">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="649" EndNode="654">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
