<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии помогли раскрасить жемчугВ Таиланде создана нанотехнология, позволяющая изменять цвет культивируемого жемчуга во время его роста в раковине моллюска. Исследователи из Чулалонгкорнского университета (крупнейшего из пяти университетов страны) научились контролировать этот процесс на молекулярном уровне.
Таиландские ученые научились имплантировать микрочастицы золота, серебра или меди прямо на поверхность жемчужины, находящейся в раковине. В зависимости от внедренного металла она приобретает серый, черный, розовый или желтый цвет. По заявлению ученых, разработанный ими метод изменяет только оттенок культивируемого жемчуга, не влияя на другие параметры перламутра. Кроме того, окраска жемчужины получается более стойкой, чем при дешевом способе поверхностной покраски.
Ученые полагают, что их изобретение окажется востребованным фермами по выращиванию жемчуга, а цветные драгоценности принесут немало радости их обладателям.
<Node id="944"/>http://www.e-vid.ru/…le-22250.htmЧулалонгкорнский<Node id="993"/> университетhttp://<Node id="1012"/>www.chula.ac.th/cuweb_en/А<Node id="1038"/> уж как будут довольны модницы и их поклонники!.. Ведь, говорят, что лучшие друзья девушек теперь вовсе не бриллианты, а украшения из жемчуга и крупных разноцветных камней. Словом, эта довольно неслабая индустрия вновь обретёт второе дыхание. Молодцы таиландцы! Умеют найти «главное (для их специфических условий) звено», с помощью которого можно будет «вытянуть» местную отрасль нанотехнологий. Удастся ли это нам?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="944" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1012" EndNode="1038">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
