<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Разнообразие <Node id="14"/>углеродных <Node id="25"/>наноструктур<Node id="37"/> пополнилось еще одним интересным объектом. Это двухслойные <Node id="97"/>углеродные <Node id="108"/>нанотрубки<Node id="118"/> (УНТ) сверхбольшого диаметра, синтезированные недавно в Rensselaer Polytechnic Institute, Troy, New York (США).

Вертикально упорядоченные пленки таких УНТ были синтезированы методом <Node id="302"/>химического осаждения<Node id="323"/> паров (СVD). Катализатором служил слой железа толщиной 1–5 нм, напыленный с помощью электронного пучка на кремниевую подложку, покрытую буферным слоем Al. В качестве углеродсодержащего газа выступал этилен, подмешиваемый к потоку Ar/H2 состава 85:15.

В некоторых экспериментах поток Ar/H2 перед смешением с этиленом пропускали через сосуд с водой при комнатной температуре. Синтез УНТ проводили при температуре 700–800оС в течение 5–1800 с.

Полученные образцы УНТ изучали с помощью сканирующего и просвечивающего электронных микроскопов, а также с помощью спектрометра комбинационного рассеяния.

Наблюдения показали, что в результате синтеза продолжительностью 30 мин. образуется вертикально упорядоченный массив двухслойных УНТ высотой около 1 мм. При этом максимальное содержание двухслойных УНТ в массиве достигается при толщине каталитического слоя, равной 1.5 нм. <Node id="1196"/>Нанотрубки<Node id="1206"/> отличаются высокой степенью чистоты и практически не содержат ни частиц железа, ни частиц аморфного углерода в виде примесей.

Средний диаметр <Node id="1350"/>нанотрубок<Node id="1360"/> составляет 7.9 нм, что более чем вдвое превышает его максимальную величину, наблюдавшуюся другими авторами. Важной особенностью полученных массивов двухслойных УНТ является аномально низкая плотность этого материала, составляющая, согласно измерениям, 0.015 ± 0.002 г/см3. Это примерно вдвое ниже величин, измеренных ранее для массивов однослойных и двухслойных УНТ, что позволяет рассматривать данный объект как наиболее легкий из синтетических материалов. Причина столь низкой плотности массива состоит в значительном среднем расстоянии между <Node id="1906"/>нанотрубками<Node id="1918"/>, которое составляет, согласно оценкам, 50 нм и соответствует поверхностной плотности <Node id="2004"/>нанотрубок<Node id="2014"/> в массиве около 400 мкм-2.

Наблюдения указывают также на значительные отклонения двухслойных УНТ от формы идеального цилиндра, присущей <Node id="2152"/>однослойным <Node id="2164"/>нанотрубкам<Node id="2175"/> или двухслойным УНТ малого диаметра. <Node id="2213"/>Нанотрубки<Node id="2223"/> по большей части изогнуты, смяты и содержат немало структурных дефектов.

Результаты исследований указывают на высокую гидрофобность полученных пленок УНТ. Угол смачивания зависит от толщины каталитического слоя и изменяется в диапазоне от 137о до 100о. Отмечается, что гидрофобные пленки двухслойных УНТ могут найти применение в некоторых областях медицины.
 1. L.Ci, R.Vajtai, P.M.Ajayan J. Phys. Chem. C 111, 9077 (2007). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="25" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1906" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1350" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Химическое+осаждение" StartNode="302" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="2152" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2213" EndNode="2223">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="14" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2164" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="97" EndNode="118">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2004" EndNode="2014">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1196" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="108" EndNode="118">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
