<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
С тех пор, как было теоретически предсказано, что наименьший возможный диаметр одностенной <Node id="93"/>углеродной <Node id="104"/>нанотрубки<Node id="114"/> (ОСУНТ) составляет около 0,4 нм, было предпринято немало попыток получения и исследования атомной структуры подобной <Node id="232"/>нанотрубки<Node id="242"/>. Однако диаметр трубки определялся как расстояние между двумя темными линиями, ассоциирующимися со стенками ОСУНТ, на микрофотографиях, полученных с помощью ПЭМ высокого разрешения. Оказалось, что такой метод дает систематическую погрешность, приводящую к занижению радиуса, доходящему до <Node id="532"/>30%<Node id="535"/> его реального значения. 
 
Японские ученые из Научно-Исследовательского Центра Современных <Node id="627"/>Углеродных Материалов<Node id="648"/> (Research Center for Advanced Carbon Materials, Japan) синтезировали самые маленькие ОСУНТ пиролизом ферроцена в массиве имеющихся в продаже ОСУНТ. Сначала <Node id="805"/>нанотрубки<Node id="815"/> отжигали <Node id="825"/>в течение часа<Node id="839"/> при 723 К на воздухе для того, чтобы открыть их концы, затем они помещались в атмосферу ферроцена, после чего подвергались термообработке. Трубки промывали спиртом до тех пор, пока он не оставался прозрачным, затем отжигали при 1273 К и давлении 10-3 Па <Node id="1094"/>в течение суток<Node id="1109"/>. Полученные образцы представляли собой массивы двустенных <Node id="1168"/>углеродных <Node id="1179"/>нанотрубок<Node id="1189"/> (выход ~<Node id="1198"/>20%<Node id="1201"/>), внутренняя трубка которых имела диаметр около 0,4 нм. Такой метод синтеза был выбран в связи с тем, что свободностоящие ОСУНТ мельчайшего диаметра неустойчивы под пучком электронов и в атмосфере кислорода, в то время как находясь внутри более крупных ОСУНТ они надежно защищены. Для определения размера и атомной структуры трубок использовался современный ПЭМ высокого разрешения с коррекцией аберраций, позволяющий уменьшить делокализационный эффект и достигающий разрешения 0,14 нм при ускоряющем напряжении 120 кВ. Используя такую технологию становится возможным достоверно визуализировать углеродную структуру <Node id="1818"/>нанотрубки<Node id="1828"/>, а, следовательно, и безошибочно определить ее размер и хиральный индекс. 
 
Размер внутренней <Node id="1924"/>нанотрубки<Node id="1934"/> оказался четко связан с размером исходных ОСУНТ: наименьшие трубки (3,3) диаметром ~0,4 нм были получены в ОСУНТ с d=1,1 нм. Также были синтезированы внутренние ОСУНТ (5,5), имеющие диаметр 0,68 нм, внутри более крупных ОСУНТ. Расстояние между внешней и внутренней трубками в образце с диаметрами 0,4/1,1 нм постоянно и составляет 0,34 нм, в то время как в случае более крупных <Node id="2313"/>нанотрубок<Node id="2323"/> оно колеблется в пределах 0,36-0,4 нм. Это свидетельствует о том, что мельчайшие ОСУНТ сильнее взаимодействуют с содержащими их <Node id="2452"/>нанотрубками<Node id="2464"/>. 
 
Внутренние ОСУНТ тоже оказываются закрытыми, при этом <Node id="2523"/>нанотрубкам<Node id="2534"/> с определенными хиральными индексами соответствуют различные структуры крышек. ОСУНТ (3,3) закрыты половинами додекаэдра, мельчайшего <Node id="2669"/>фуллерена<Node id="2678"/> С20, а (5.5) – половинами С60. Таким образом, впервые была доказана взаимосвязь между мельчайшими ОСУНТ и мельчайшими <Node id="2797"/>фуллеренами<Node id="2808"/>.
 
Работа Smallest Carbon Nanotube Assigned with Atomic Resolution Accurasy опубликована в Nano Letters (DOI: 10.1021/nl072396j).  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2523" EndNode="2534">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1924" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="2669" EndNode="2678">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2452" EndNode="2464">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1198" EndNode="1201">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="805" EndNode="815">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1094" EndNode="1109">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1179" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="627" EndNode="648">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Материалов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1168" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1818" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="104" EndNode="114">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="93" EndNode="114">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="532" EndNode="535">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="825" EndNode="839">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="232" EndNode="242">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="2313" EndNode="2323">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Фуллерен" StartNode="2797" EndNode="2808">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
