<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Благодаря постоянно возрастающей вычислительной мощности компьютерной техники появляются возможности смоделировать объекты, состоящие не только из нескольких десятков и сотен атомов, но и из миллиона и даже миллиарда.

Моделирование таких сложных объектов необходимо ученым для полного исследования свойств микроскопических организмов и других объектов. Так, недавно ученым удалось полностью смоделировать вирус табачной мозаики, поместив его «жить» в компьютерной среде.

Теперь ученые решили смоделировать один из процессов, которыми они постоянно пользуются. Идет речь об электронной микроскопии, дающей исследовать различные материалы с атомным разрешением. Для подкрепления теоретических знаний в этой области и отчасти для демонстрации нового вычислительного комплекса, команда ученых из Национальной Лаборатории Сандия смоделировали зонд <Node id="846"/>сканирующей электронной микроскопии<Node id="881"/>, исследующий опытный образец.

Ранее ученым уже было известно, что при некоторых условиях зонд микроскопа «захватывает» отдельные частицы материала, над которым находится и «транспортирует» их вдоль поверхности кантилевера. Этот феномен трубно было изучить только с помощью самого микроскопа, т.к. необходимо было «ощупать» зонд-кантилевер другим зондом микроскопа, что сделать довольно сложно. Поэтому было решено воспользоваться результатами молекулярного моделирования.

«Когда мы получаем с СТМ картинку, то не видим многие детали, которые подчеркивает компьютерное моделирование, – говорит <Node id="1477"/>Элиот Фэнг<Node id="1487"/>, один из ученых-исследователей. – Тем более, что современная вычислительная техника дает это сделать. <Node id="1590"/>Десятилетие назад<Node id="1607"/> суперкомпьютер Cray был вершиной вычислительной мощности. Сегодня же многие КПК могут выполнить с той же скоростью многие вычисления, которые выполнялись на Cray и ему подобных машинах».

Как показало компьютерное исследование модели СТМ, в процессе сканирования на зонд перемещается очень маленькая часть исследуемого материала, которая затем перемещается вверх по зонду. До текущих исследований ученые не знали механизма действия этого феномена, однако с появление компьютерной модели все встало на свои места.

Теперь, сравнив результаты моделирования с исследованиями, полученными косвенными методами наблюдения за зондом, у ученых появилось понимание проблемы «царапания» образца.

Сейчас Фэнг и его коллеги заняты моделированием нанопор для наномедицинских применений, в частности, для быстрого секвенирования молекул ДНК.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1590" EndNode="1607">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="846" EndNode="881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1477" EndNode="1487">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Элиот</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
