<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НаноуловкаКорпорация «Роснано» начинает борьбу с «наноносками» и «нанопарфюмами»Производители самых разных товаров — от бетона до носков — в рекламных целях заявляют об использовании нанотехнологий. Госкорпорация «Роснано» обещает бороться с необоснованным употреблением популярного словаКак выяснили «Ведомости», товарные знаки, содержащие в названии слово «нано», регистрируют производители трикотажа, косметики, средств по уходу за обувью и стройматериалов.
Нанострой
Роспатент принял заявку на регистрацию товарного знака «Наноизол» от петербургского производителя стройматериалов «Мега», владельца марки «Мегаизол». Под новым брендом планируется продавать изолирующий материал для защиты строительных конструкций, произведенный из «наносырья», увеличивающего эффективность, объяснил «Ведомостям» представитель «Меги».

И в этой, и в других компаниях сознают маркетинговую привлекательность приставки «нано». Например, московская компания «Рогнеда» выпускает наногрунтовку Dali, а калининградский «Пионер» — наногазобетон, как говорится на его сайте, «качественно новый строительный материал с заданными на атомарном уровне высокими физико-техническими характеристиками». Секретов нанотехнологии в компании не раскрывают. «Пионер» придумал производственную линию, в которой цемент и песок встречным потоком воздуха смешиваются в однородную массу. При чем здесь нанотехнология, никто не знает, говорит менеджер крупного производителя газобетона.

Тем не менее, если качество наногазобетона подтвердится, технология может заинтересовать «Базэл», утверждает директор по связям с общественностью «Главстроя», входящего в «Базэл», Иван Слепцов. «Базэл» и сам разрабатывает способ производства наногазобетона из золы, образующейся от сгорания угля на одной из теплоэлектростанций в Иркутске, сказано на сайте компании.
Суть в малом
<Node id="1830"/>Нано<Node id="1834"/> (от греч. nanos – карлик) – приставка, обозначающая одну миллиардную долю исходной единицы измерения. Например, 1 нанометр (нм) равен одной миллиардной метра (10 в минус 9-й степени). Термин «нанотехнологии» ввел в научный оборот <Node id="2065"/>Норио Тонигучи<Node id="2079"/> в <Node id="2082"/>1974 г.<Node id="2089"/> В <Node id="2092"/>2007 г.<Node id="2099"/> в России для содействия государственной политике в сфере нанотехнологий и финансирования проектов в этой области утверждена национальная программа и создана госкорпорация «Роснанотех».

Государство выделило для нее <Node id="2315"/>более 130 млрд руб.<Node id="2334"/> В <Node id="2337"/>октябре 2008 г.<Node id="2352"/> гендиректором госкорпорации назначен Анатолий Чубайс.
Наноширпотреб
Приставке «нано» в России находят самое неожиданное применение. Подмосковная фабрика «Бизон» начала производство наноносков, которые, как утверждается, можно носить <Node id="2586"/>несколько дней<Node id="2600"/>, не опасаясь появления неприятного запаха — этот эффект обеспечивают <Node id="2670"/>наночастицы<Node id="2681"/> серебра, покрывающие хлопковые волокна.
 
«<Node id="2725"/>На разработку технологии <Node id="2750"/>ушло<Node id="2754"/> <Node id="2755"/>два года<Node id="2763"/>», — рассказывает гендиректор «Бизона» Сергей Москаленко<Node id="2819"/>.<Node id="2820"/> Наноноски стоят в 3–4 раза дороже обычных — 200–<Node id="2869"/>300 руб.<Node id="2877"/> за пару, из-за высокой цены на их долю приходится <Node id="2928"/>менее 30%<Node id="2937"/> продаж, сообщает Москаленко.
  Самый большой выбор нанопродуктов предлагают косметические компании. Московская «Новонексус» продает косметические салфетки Quantum Nano, якобы очищающие кожу в 10–15 раз лучше обычных, а американская компания сетевого маркетинга Winners Global Networks — косметику NewAge со «специальными нанокомплексами. Российская группа «Экомир», производитель биодобавок, в <Node id="3332"/>начале 2008 г.<Node id="3346"/> запустила косметическую серию Nanogreens. Столичный холдинг «Клас» предлагает парфюм City Winner — с ароматом Nano, близким людям, увлеченным гаджетами. НАНОСАЖА
В большинстве случаев косметика, в названии которой присутствует «нано», не имеет отношения к нанотехнологиям, утверждает председатель правления Парфюмерно-косметической ассоциации Татьяна Пучкова: компании пользуются тем, что нано — это обозначение размера молекулы. В таком контексте нанопродуктом можно считать и обычную тушь для ресниц, потому что толщина пластинок сажи, используемых для ее производства, составляет несколько нанометров. Но польза или риск от использования косметики, содержащей ингредиенты наноразмера, не доказаны, поэтому использование надписи «нано» на упаковке — маркетинговая уловка, заключает Пучкова.

«Нано» обновила ряд рекламных приставок, таких как «био», «фито», «вита», «эко», часто упоминавшихся без повода, считает руководитель отдела нейминга Soldis Communications Елена Белова: с помощью «нано» производители сигнализируют: «Внимание, новинка!» Так как мало кто знает, что такое нанотехнологии, можно ждать появления «нанойогуртов», шампуней с «наноформулой роста волос» и т. д., полагает Белова.
Правильное нано
Продуктом нанотехнологий является продукт, уникальные свойства которого обусловлены целенаправленной манипуляцией с веществом, состоящим из элементов масштаба от 1 до 100 нанометров, объясняет руководитель департамента корпоративных коммуникаций «Роснано» <Node id="4818"/>Денис Кусенков<Node id="4832"/>. Корпорация будет бороться с производителями псевдонанопродуктов, выдавая настоящим сертификаты соответствия и указывая на нарушителей. <Node id="4969"/>28 мая 2008 г.<Node id="4983"/> «Роснано» зарегистрировала систему сертификации «Наносертифика». Проверять нанопродукцию на подлинность будут аккредитованные лаборатории. Пока сертификаты не получил ни один из заявителей, сообщает пресс-служба «Роснано».
Ринат Сагдиев, <Node id="5222"/>Юлия<Node id="5226"/> <Node id="5227"/>Михайловаhttp://www.vedomosti.ru/…rticle.shtml?…Всё<Node id="5278"/> это замечательно. Обязательно нужно оградить нашего потребителя от разного рода суррогатов и псевдо[nano]поделок. С другой стороны, не ударит ли эта инициатива РОСНАНО по – пока ещё довольно хилому – отечественному предпринимательству? Вон, например, разработчики наноносков совсем не считают свои изделия такого рода «псевдонанопродуктом»… Как здесь быть? Опять же – буде такие производители подадут заявку на получение «сертификаты соответствия» – не станут ли они жертвами бюрократических заслонов и проволочек и – как результат – соответствующих поборов? Короче, нужно – при наведении порядка – соблюсти права добросовестных производителей и обеспечить им адекватную защиту от (не всегда добросовестного) «государева ока»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="2750" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="4969" EndNode="4983">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2092" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="5222" EndNode="5226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юлия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="2819" EndNode="2820">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="2819" EndNode="2820">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="5227" EndNode="5278">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1830" EndNode="1834">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2315" EndNode="2334">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3332" EndNode="3346">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2725" EndNode="2819">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2065" EndNode="2079">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Норио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2755" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2725" EndNode="2819">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2082" EndNode="2089">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2337" EndNode="2352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="2928" EndNode="2937">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="2750" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="2869" EndNode="2877">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Тональность" StartNode="4818" EndNode="4832">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="2670" EndNode="2681">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2586" EndNode="2600">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
