<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Назначены три заместителя министра экономического развития РФМосква. <Node id="69"/>28 июня<Node id="76"/> – Премьер-министр России Владимир Путин произвел назначения в министерстве экономического развития РФ и в министерстве связи и массовых коммуникаций РФ.
Алексей Солдатов
Как сообщает в субботу пресс-служба правительства России, В.Путин своими распоряжениями назначил заместителями министра экономического развития Андрея Белоусова, Андрея Клепача и Александру Левицкую.
 Кроме того, премьер-министр назначил Алексея Солдатова заместителем министра связи и массовых коммуникаций РФ. А.Белоусов, <Node id="571"/>А.Клепач<Node id="579"/> и А.Левицкая в прежнем составе правительства занимали посты заместителей министра экономического развития и торговли, а А.Солдатов – новая фигура в кабинете министров.
 Ранее источник в правительственных кругах сообщил «Интерфаксу», что А.Солдатов на посту замминистра связи и массовых коммуникаций будет курировать вопросы связи и научно-технического развития. А.Солдатов – один из создателей российского сегмента сети интернет, родился в <Node id="1020"/>1951 году<Node id="1029"/> в Москве. Работал младшим научным сотрудником, начальником лаборатории, заместителем директора Института ядерной энергии им. Курчатова, директором информационно-вычислительного центра. В <Node id="1217"/>1992 году<Node id="1226"/> <Node id="1227"/>он<Node id="1229"/> <Node id="1230"/>стал<Node id="1234"/> президентом компании «Релком», а в <Node id="1270"/>1998 году<Node id="1279"/> возглавил ООО «Релком. Деловая сеть», созданное «Релкомомом», научно- техническим центром «Атлас», «Ростелекомом» (РТС: RTKM) и другими структурами.
 До настоящего времени А.Солдатов <Node id="1463"/>занимал<Node id="1470"/> пост директора Института информационных систем РНЦ «Курчатовский институт» и руководителя интернет-провайдера «Релком», а также являлся деканом факультета нанотехнологий и информатики МФТИ <Node id="1660"/>(http://www.fnti.kiae.ru/www.htm).<Node id="1694"/> <Node id="1695"/>http://www.interfax.ru/…ics/news.asp?…Обращение<Node id="1742"/> декана факультета ФНТИ
Дорогие ребята!

Мы ждем вас на нашем факультете, в нашем институте.

Наш факультет объединяет лучшие традиции образования МФТИ и науки РНЦ «Курчатовского института».

Преподаватели факультета всех курсов – ведущие действующие ученые в своих областях науки. Программы всех дисциплин основаны на новейших достижениях современной науки.

Факультет использует современную техническую базу Курчатовского института, практические занятия проводятся на действующих физических установках, студенты участвуют в реальных физических экспериментах..

Занятия проходят на площадке РНЦ «Курчатовский институт» в Москве, за исключением физического практикума первых курсов и физической подготовки. Таким образом используются лучшие возможности традиционной подготовки, спортивного комплекса МФТИ, а также всей технической базы РНЦ «Курчатовский институт».
Факультет по праву назван «факультет нанотехнологий и информатики», РНЦ «Курчатовский институт» победил в конкурсе по определению головной научной организации Программы координации работ в области нанотехнологий и <Node id="2821"/>наноматериалов<Node id="2835"/> в РФ, а также является родиной отечественного интернета. Учить вас будут те, кто обеспечил эти достижения.
<Node id="2943"/>http://www.fnti.kiae.ru/…ent/dean.htmНовое<Node id="2985"/> Минсвязи: кто займется ИТ и телекомом?На посты заместителей министра информационных технологий претендуют, как минимум, три человека – Дмитрий Северов, Алексей Солдатов и Наум Мардер.

Как стало известно CNews, на пост заместителя министра связи и массовых коммуникаций с высокой долей вероятности будут <Node id="3290"/>назначены<Node id="3299"/> Дмитрий Северов и Алексей Солдатов.
 
«По одному из них Минсвязи уже отправило представление в правительство», – рассказал CNews источник, близкий к правительству.
  Северов, в случае утверждения, будет курировать вопросы, связанные с информационными технологиями, Солдатов – отрасль связи. Кроме того, по информации источника «Прайм-Тасс», заместителем министра связи может быть также <Node id="3686"/>назначен<Node id="3694"/> Наум Мардер, который тоже претендует на роль куратора телекоммуникационной отрасли. Однако, по словам источника CNews, представление на Мардера в правительство не отправлялось. 
Об интересе Дмитрия Северова и Алексея Солдатова к работе в министерстве связи знает и совладелец крупной российской ИТ-компании, пожелавший остаться неизвестным. В пресс-службе Минкомсвязи CNews заявили, что в <Node id="4084"/>настоящее время<Node id="4099"/> не располагают документами, подтверждающими данную информацию. <Node id="4163"/>Наум Мардер в беседе с корреспондентом CNews также сказал, что не будет комментировать неофициальную информацию<Node id="4274"/>. Связаться с Алексеем Солдатовым<Node id="4307"/> не удалось.
 Алексей Солдатов считается одним из основателей российского сегмента сети Интернет. Родился в <Node id="4415"/>1951 г.<Node id="4422"/>, окончил Московский инженерно-физический институт, доктор физико-математических наук. Работая в Курчатовском институте, в <Node id="4545"/>1990 г.<Node id="4552"/> организовал кооператив «Релком», ставший первым интернет-провайдером в Советском союзе. Во время путча <Node id="4656"/>1991 г.<Node id="4663"/> сеть «Релкома» оставалась единственным источником, сообщавшим на Западе информацию о событиях в стране. С «Релком» связан и первый корпоративный конфликт в отечественных телекоммуникациях, когда в <Node id="4861"/>1992 г.<Node id="4868"/> часть учредителей были отстранены от компании и организовали собственного провайдера – «Демос». Сейчас Солдатов <Node id="4981"/>является<Node id="4989"/> директором по научному развитию Курчатовского института и президентом «Релком». Алексей Солдатов имеет большой опыт взаимодействия с органами госвласти. Он член экспертного совета <Node id="5170"/>комитета по безопасности Госдумы<Node id="5202"/>, председатель <Node id="5217"/>комитета Интернета<Node id="5235"/> <Node id="5236"/>Ассоциации<Node id="5246"/> <Node id="5247"/>документальной электросвязи. В 90-х Солдатов также считался человеком, весьма близким к спецслужбам: <Node id="5348"/>он<Node id="5350"/> был советником Федерального агентства правительственной связи и информации (ФАПСИ, упразднено в <Node id="5447"/>2003 г.<Node id="5454"/>) и, в частности, курировал вызвавший большие споры проект «Деловая сеть», предполагавшей строительство защищенной телекоммуникационной сети под эгидой агентства. В последнее время Солдатов занимался созданием систем распределенных вычислений Grid.
 Наум Мардер родился в Москве в <Node id="5735"/>1955 г.<Node id="5742"/>, окончил Московский электротехнический институт связи. Работал на различных должностях в Главном центре управления междугородными связями, в <Node id="5884"/>1992 г.<Node id="5891"/> вошел в коллегию Минсвязи, <Node id="5919"/>с 1994 по 1999 гг<Node id="5936"/>. был заместителем главы министерства и его преемника – Госкомсвязи. Фактически, Мардер был вторым человеком в ведомстве, отвечавшим за такие важные вопросы, как распределение частот, лицензий и др. В <Node id="6137"/>1998 г.<Node id="6144"/> выдвинул идею о необходимости лицензирования IP-телефонии, которая была реализована лишь <Node id="6234"/>спустя семь лет<Node id="6249"/>. 
Участники рынка говорят о Мардере как о человеке, серьезно разошедшемся с Леонидом Рейманом. В <Node id="6347"/>1999 г.<Node id="6354"/> Мардер претендовал на пост главы Госкомсвязи, но в итоге ведомство возглавил Рейман, и <Node id="6442"/>через несколько месяцев<Node id="6465"/> после этого Мардер ушел. Экс-замминистра запомнился тем, что менее чем за <Node id="6540"/>день<Node id="6544"/> до назначения Реймана подписал распоряжение о выделении дополнительных полос частот в трех российских округах «Вымпелкому», что вызвало протест его основного конкурента – МТС. С тех пор Мардер занимался научной и преподавательской деятельности – возглавлял кафедру инфокоммуникаций Института повышения квалификации Московского государственного университета связи и информатики, защитил кандидатскую диссертацию и пишет докторскую.
 
«<Node id="6979"/>8 лет<Node id="6984"/> Наум Мардер ждал ухода Реймана, и его возвращение в министерство будет очень неприятным событием для «питерской» группы связистов», – сообщил CNews источник, знакомый с ним.
  «<Node id="7162"/>Мардер и Солдатов – кандидаты из прямо противоположных лагерей, и появление слухов о них обоих свидетельствует о том, что окончательного решения о должности замминистра еще не принято<Node id="7345"/>, – говорит советник TeliaSonera Антон Богатов<Node id="7391"/>. – Мардер – человек из прошлого «поколения», может быть не в курсе нынешней ситуации в отрасли. Солдатов обладает хорошим стратегическим мышлением, но он не работал в области телефонии, из-за чего у него может не быть представления об основных проблемах рынка телекоммуникаций. Впрочем, в нынешним министерстве связи и массовых коммуникаций основной упор будет делаться на регулирование контента, а, значит, куратором отрасли связи может быть назначен кто угодно».
  Дмитрий Северов в <Node id="7877"/>настоящее время<Node id="7892"/> <Node id="7893"/>занимает<Node id="7901"/> пост вице-президента по технической политике компании «Открытые Технологии», а также является главным конструктором направления «Микроэлектроника и радиоэлектронная аппаратура» ИТМиВТ им. <Node id="8090"/>Лебедева<Node id="8098"/>, куда пришел вместе с Сергеем Калиным<Node id="8136"/>,<Node id="8137"/> основателем «Открытых Технологий». В пресс-службе института не подтвердили, но и не опровергли информацию о его назначении заместителем министра. Северов родился в <Node id="8302"/>1965 г.<Node id="8309"/> В <Node id="8312"/>1988 г.<Node id="8319"/> окончил факультет управления и прикладной математики (ФУПМ) Московского физико-технического института (МФТИ). <Node id="8430"/>С 2000 по 2001 гг<Node id="8447"/>. работал начальником департамента информационных технологий «АК «Транснефть», ранее на протяжении <Node id="8546"/>четырех лет<Node id="8557"/> возглавлял ИТ-подразделение сотового оператора «Вымпелком» (торговая марка «Билайн»). Напомним, в предыдущем составе Минсвязи за вопросы, связанные с ИТ, отвечал Дмитрий Милованцев, который подал в отставку <Node id="8765"/>17 июня<Node id="8772"/>.
 Ранее в Минкомсвязи официально объявили о том, что свой пост заместителя министра сохранит Александр Маслов, выполнявший в основном представительские функции. Кроме того, новым замом, отвечающим за СМИ, был назначен Александр Жаров – бывший пресс-секретарь экс-премьера Михаила Фрадкова. <Node id="9063"/>http://www.iksmedia.ru<Node id="9085"/>/…2264987.htmlДа, очень богатая биография у Алексея Анатольевича (Солдатова) – он и родоначальник Интернета в нашей стране, и замдиректора по науке и начальник ВЦ Курчатовского института, создатель и руководитель (декан) факультета нанотехнологий и информатики МФТИ. Нас-то, конечно, он интересовал именно в этом (последнем) качестве. Перейдя в правительство, вряд ли он, наверное, будет продолжать руководить этим факультетом?.. В любом случае мы желаем ему успехов на новом поприще!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="4163" EndNode="7391">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="8090" EndNode="8098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лебедев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="8302" EndNode="8309">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="4163" EndNode="7391">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1270" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="5236" EndNode="5246">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="1230" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="571" EndNode="579">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="6979" EndNode="6984">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="1230" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="4861" EndNode="4868">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="1695" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="работает" StartNode="5246" EndNode="5247">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминает" StartNode="4163" EndNode="7391">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="3290" EndNode="3299">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="4163" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="6540" EndNode="6544">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="1660" EndNode="1694">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается_с" StartNode="7162" EndNode="7345">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="работает" StartNode="7893" EndNode="7901">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="2943" EndNode="2985">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="69" EndNode="76">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="сотрудники" StartNode="1463" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="8312" EndNode="8319">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминается" StartNode="4163" EndNode="7391">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="цитаты" StartNode="7162" EndNode="7345">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="3686" EndNode="3694">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Год" StartNode="4415" EndNode="4422">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Год" StartNode="4545" EndNode="4552">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Властная_Структура" StartNode="5170" EndNode="5202">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитета по безопасности Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="4163" EndNode="4307">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Наноматериал" StartNode="2821" EndNode="2835">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Властная_Структура" StartNode="5217" EndNode="5235">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитета Интернета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="3686" EndNode="3694">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="3290" EndNode="3299">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Год" StartNode="4656" EndNode="4663">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Год" StartNode="5884" EndNode="5891">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Год" StartNode="5735" EndNode="5742">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="автор" StartNode="7162" EndNode="7391">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Год" StartNode="1270" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Год" StartNode="6137" EndNode="6144">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="сотрудники" StartNode="8136" EndNode="8137">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="сотрудники" StartNode="5246" EndNode="5247">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="сотрудники" StartNode="7893" EndNode="7901">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="темы" StartNode="7162" EndNode="7345">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Период_времени" StartNode="1020" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="сотрудники" StartNode="4981" EndNode="4989">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Период_времени" StartNode="6234" EndNode="6249">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Период_времени" StartNode="8430" EndNode="8447">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Период_времени" StartNode="1217" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="работает" StartNode="1463" EndNode="1470">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="Период_времени" StartNode="5919" EndNode="5936">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="высказывания_заявления" StartNode="4163" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="работает" StartNode="4981" EndNode="4989">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="работает" StartNode="1230" EndNode="1234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="высказывания_заявления" StartNode="7162" EndNode="7391">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="Период_времени" StartNode="7877" EndNode="7892">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="141" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="143" Type="Год" StartNode="5447" EndNode="5454">
</Annotation>
<Annotation Id="142" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="Период_времени" StartNode="8546" EndNode="8557">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="1230" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Год" StartNode="6347" EndNode="6354">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="Период_времени" StartNode="4084" EndNode="4099">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="Дата" StartNode="8765" EndNode="8772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="152" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="153" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="154" Type="Год" StartNode="1217" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="155" Type="Персона" StartNode="5348" EndNode="5350">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="156" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="157" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="158" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="159" Type="Год" StartNode="1020" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="144" Type="работает" StartNode="8136" EndNode="8137">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">основатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="145" Type="Персона" StartNode="1227" EndNode="1229">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Назначения_Увольнения</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="146" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="147" Type="темы" StartNode="7162" EndNode="7345">
</Annotation>
<Annotation Id="148" Type="цитаты" StartNode="7162" EndNode="7345">
</Annotation>
<Annotation Id="149" Type="Url" StartNode="9063" EndNode="9085">
</Annotation>
<Annotation Id="150" Type="Период_времени" StartNode="6442" EndNode="6465">
</Annotation>
<Annotation Id="151" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
