<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Минобрнауки РФ одобрило свердловскую программу по развитию нанотехнологийЕкатеринбург – Министерство образования и науки РФ одобрило свердловскую областную программу по развитию нанотехнологий, сообщили агентству ЕАН в департаменте информационной политики губернатора.
Юрий Сентюрин
В официальном письме от имени статс-секретаря, заместителя министра образования и науки Российской Федерации Юрия Сентюрина, в частности, говорится:
 
«В рамках федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="583"/>2007–2012 годы<Node id="597"/>» организациями <Node id="613"/>Екатеринбурга (Свердловская область)<Node id="649"/> было подано 27 заявок на участие в формировании тематики в области нанотехнологий и <Node id="734"/>наноматериалов<Node id="748"/> на <Node id="752"/>2007 год<Node id="760"/>, заключено 10 государственных контрактов на сумму <Node id="811"/>20,8 миллиона рублей<Node id="831"/> (средства государственного бюджета), в том числе 8 государственных контрактов по направлению «Индустрия наносистем и материалов» и 2 государственных контракта по направлению развитие инфраструктуры».
  На <Node id="1037"/>2008 год<Node id="1045"/> организациями Екатеринбурга было подано 7 заявок на участие в формировании тематики и объемов финансирования в области нанотехнологий и <Node id="1182"/>наноматериалов<Node id="1196"/>, в том числе 4 заявки, относящиеся к приоритетному направлению «Технологии создания и обработки композиционных и керамических материалов».
  
Перечень инвестиционных проектов федеральной целевой программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="1467"/>2008–2010 годы<Node id="1481"/>» включает два государственных образовательных учреждения высшего профессионального образования: Уральский государственный университет имени А.М.Горького и Уральский государственный технический университет – УПИ, на базе которых предполагается создание научно-образовательных центров по направлению «Нанотехнологии», объем финансирования каждого из них за счет федерального бюджета на <Node id="1866"/>2008–2010 годы<Node id="1880"/> составил <Node id="1890"/>111,5 миллиона рублей<Node id="1911"/>.  В целом Минобрнауки поддерживает мероприятия, представленные министерством промышленности и науки Свердловской области в сфере наноиндустрии в рамках Программы развития наноиндустрии в Свердловской области на <Node id="2123"/>2008–2010 годы<Node id="2137"/>».
 Михаил <Node id="2148"/>Смирновhttp://www.ean66.ru/news/?…Ну<Node id="2184"/> вот, начальство одобрило… Теперь можно начинать работать, спокойно и уверенно. ;-) А если по-серьёзному, то я очень рад за уральских коллег и товарищей. Теперь вот ещё провести бы им удачный раунд встреч и согласований с руководством ГК «Роснанотех» <Node id="2435"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ovom-formate)<Node id="2476"/> и развивать, развивать, развивать эти нанотехнологии на уральской земле, принося славу и благосостояние и себе, и Уралу, и всей нашей любимой Родине…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2148" EndNode="2184">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="811" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1467" EndNode="1481">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1866" EndNode="1880">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2123" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1037" EndNode="1045">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="583" EndNode="597">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1037" EndNode="1045">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="1182" EndNode="1196">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2435" EndNode="2476">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="752" EndNode="760">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="734" EndNode="748">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="1890" EndNode="1911">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="752" EndNode="760">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="расположение" StartNode="613" EndNode="649">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
