<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Высокие технологии» появятся в Омской областиОАО «Высокие технологии» – предприятие машиностроения нового типа будет создано в Омской области. Такое решение было принято на заседании Правительства Омской области
При участии Правительства Омской области, Омского государственного технического университета, на ОАО «АК «Омскагрегат», с привлечением японской компании «Мазак» <Node id="374"/>год назад<Node id="383"/> был создан учебно-производственный центр «Высокие технологии машиностроения». Теперь на его основе решено создать акционерное общество.
 «Омская губерния» сообщает, что ОАО «Высокие технологии» станет основой для комплексного технического перевооружения машиностроительного производства, дополнительной производственной площадкой для формирования кадрового состава отрасли. Здесь будут сконцентрированы современное оборудование и технологии, позволяющие на высоком уровне производить уникальные операции по обработке металлов и сплавов, организовать производственное обучение и практику учащихся образовательных учреждений Омской области начального профессионального образования, подготовку рабочих кадров и специалистов в сфере машиностроения и других отраслей промышленности. По сути, это будет совершенно новое предприятие, которое позволит обеспечить более эффективную деятельность учебно-производственного центра и развития инновационной политики региона.
 Как сообщили в <Node id="1361"/>Министерстве промышленной политики<Node id="1395"/>, транспорта и связи Омской области, уже намечено создание учебно-производственных центров – в НПО «Мир» – по автоматизированным системам управления; на ОМО им. <Node id="1556"/>Баранова<Node id="1564"/> – технологическое; в ОНИИПе – по нанотехнологиям в электронике; на ПО «Полет» – по микро- и нанотехнологиям в области ракетно-космической техники; на заводе имени Козицкого – по микро- и нанотехнологиям в радиоэлектронике. 
Кроме того, учебно-производственные центры будут созданы на предприятиях нефтехимии – по новым многофункциональным материалам и нанотехнологиям и на базе площадей Дома печати – по полиграфии.
Алексей <Node id="1989"/>Парамоновhttp://www.sibnovosti.ru/articles/63262Ну<Node id="2039"/> что ж, разумное и правильное решение. Ввиду всё обостряющегося дефицита рабочих и высококвалифицированных кадров, в которых нуждаются современные производства, объединение учебно-производственных ресурсов под одной крышей и их целевая ориентация представляется своевременным и очень дальновидным решением… Пример, достойный подражания! Ведь и в других областях и регионах страны положение отнюдь не лучше… В добрый путь и новых успехов и свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="374" EndNode="383">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1361" EndNode="1395">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерстве промышленной политики</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1556" EndNode="1564">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Баранов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1989" EndNode="2039">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
