<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Целью курса является теоретическое и практическое освоение слушателями наиболее распространенных методов анализа материалов с использованием растровых и просвечивающих электронных микроскопов. В курсе будут рассмотрены устройства основных узлов электронных микроскопов, описана работа детекторов и рассмотрены примеры исследования некоторых материалов. Курс предназначен для студентов старших курсов, дипломников, магистров и аспирантов ВУЗов, занимающихся исследовательской работой в области материаловедения, металловедения, разработки <Node id="540"/>ультрадисперсных материалов<Node id="567"/>, а также ученых-синтетиков, использующих электронную микроскопию как метод исследования материалов. В курс включена информация, необходимая как для обработки уже имеющихся данных, полученных на растровом или просвечивающем электронном микроскопе, так и для практической работы на приборе. Для полного понимания и осмысления изложенной информации целевая аудитория должна дополнительно прослушать курсы лекций по структурным методам анализа конденсированного состояния вещества и по физическим методам анализа элементного состава материалов.
 
 
 План лекций: Взаимодействие ускоренных электронов с веществом. Приведены описания физических процессов, имеющих место при взаимодействии электронов с массивными и тонкими образцами. Рассмотрены принципиальные возможности электронных микроскопов в случае их применения для анализа материалов. Устройство электронных микроскопов. Описано техническое оснащение, общая конструкция электронных микроскопов и характеристики аналитической информации, получаемой с использованием различно оснащенных микроскопов. В раздел включены некоторые комментарии по истории развития электронной микроскопии. <Node id="1704"/>Растровая электронная микроскопия<Node id="1737"/> (<Node id="1739"/>РЭМ<Node id="1742"/>). Рассматриваются теоретические основы возникновения топографического и элементного контраста, обсуждаются некоторые проблемы интерпретации аналитической информации при исследовании трехмерных объектов. Количественный и полуколичественный рентгеноспектральный микроанализ на <Node id="2018"/>РЭМ<Node id="2021"/>. Описываются физические принципы анализа, кратко рассказывается об истории развития метода и основных подходах к обработке аналитической информации. Подготовка образцов для исследования на <Node id="2211"/>РЭМ<Node id="2214"/>. Основной темой данной лекции является подготовка диэлектрических и электропроводящих массивных и порошковых образцов для анализа на растровом электронном микроскопе. <Node id="2382"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="2420"/>. Освещаются теоретические основы методов ПЭМ, обсуждаются некоторые проблемы интерпретации аналитической информации. Описываются возможности, достоинства и недостатки распространенных методик анализа. Дифракция ускоренных электронов при взаимодействии с кристаллическими материалами. Основными темами лекции являются: физические принципы возникновения электронной дифракции, методики получения картин дифракции электронов в ПЭМ, применение ПЭМ для анализа кристаллических структур материалов. <Node id="2914"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="2952"/> высокого разрешения. Приводятся описание методов позволяющих достигать высокого разрешения, рассматриваются примеры программ, применяемых для интерпретации экспериментальных данных. Элементный анализ с использованием ПЭМ. Лекция посвящена описанию методик, применяемых в ПЭМ для полуколичественного анализа элементного состава материалов: рентгеноспектральный микроанализ, спектроскопия характеристических потерь энергии электронов. Подготовка образцов для исследования на ПЭМ. Основной темой данной лекции является подготовка образцов для анализа на просвечивающем электронном микроскопе. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="540" EndNode="567">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="1739" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="2018" EndNode="2021">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="2382" EndNode="2420">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="1704" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="2211" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="2914" EndNode="2952">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
