<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Ростовской области ждут осуществления более 300 инновационных проектовВ <Node id="74"/>2007 году<Node id="83"/> объем инновационной продукции в Ростовской области согласно прогнозу составит <Node id="162"/>9,5 миллиардов рублей<Node id="183"/>. В <Node id="187"/>2006 году<Node id="196"/> объём инновационной продукции (по крупным и средним предприятиям) составил <Node id="272"/>6,4 миллиардов рублей<Node id="293"/>, рост по сравнению <Node id="313"/>с 2003 годом<Node id="325"/> – в 3,5 раза. Об этом сообщил корреспонденту «Кавказского узла» ректор Ростовского государственного университета путей сообщения Владимир Колесников<Node id="474"/>.<Node id="475"/>
Южно-Российский государственный технический университет (Новочеркасский политехнический институт)
<Node id="574"/>В регионе, по словам Владимира Ивановича, действует целевая программа развития инновационной деятельности в Ростовской области на <Node id="704"/>2007–2008 годы<Node id="718"/>, утвержденная областным законом<Node id="750"/>. На финансирование этой программы из областного бюджета предусмотрено <Node id="821"/>30 миллионов 470 тысяч рублей<Node id="850"/>, уже заявлено более 300 проектов инновационной деятельности.
Активная роль в развитии инноваций в области принадлежит донских вузам. Владимир Колесников привел в качестве примера Южно-Российский государственный технический университет в Новочеркасске, где создан ЦКП «Нанотехнологий ЮРГТУ (НПИ)» и разработана концепция его развития. ООО «Донские технологии» совместно с учеными ЮРГТУ (НПИ) ведут работы по созданию промышленной нанотехнологии получения твердого топлива с заданными физико-химическими характеристиками для тепловых электрических станций.

На территории Ростовской области в <Node id="1442"/>2008–2009 годах<Node id="1457"/> в качестве рыночного механизма стимулирования развития малых наукоемких предприятий планируется создание венчурного фонда Ростовской области. <Node id="1600"/>Будет разработана, по словам <Node id="1629"/>Владимира Колесникова, и «Комплексная система территориально-ведомственного мониторинга инновационно-инвестиционных процессов»<Node id="1755"/>.

В областной закон от <Node id="1779"/>03.08.2007<Node id="1789"/> № 745-<Node id="1796"/>ЗС<Node id="1798"/> «О зонах экономического развития в Ростовской области» добавится еще один тип зон – зоны экономического развития технико-внедренческого типа. В <Node id="1943"/>июле 2007 года<Node id="1957"/> начал функционировать инновационный портал Ростовской области (<Node id="2021"/>www.novadon.ru).<Node id="2037"/>

Стоит отметить, что на 52-м заседании Законодательного собрания Ростовской области третьего созыва принято постановление, в котором министерству экономики, торговли, международных и внешнеэкономических связей области рекомендуется организовать проведение специализированной выставки «Высокие технологии XXI века» и Южной венчурной ярмарки.
<Node id="2379"/>http://www.kavkaz-uzel.ru/…1207483.htmlЮРГТУ<Node id="2423"/> (НПИ): «Инноваторы Дона, объединяйтесь!»Известно, что ученые ЮРГТУ уделяют большое внимание нанотехнологиям. Каковы успехи в этом направлении? 
<Node id="2568"/>С 2005 года<Node id="2579"/> мы активно способствовуем созданию условий для выполнения научных работ в области нанотехнологий. Общее руководство работ осуществляет ректор ЮРГТУ (НПИ) профессор Л.С. Лунин<Node id="2754"/>. С этой целью в университете был создан ЦКП «Нанотехнологии ЮРГТУ (НПИ)». Он оснащен современным научным и аналитическим оборудованием, позволяющим выполнять широкий комплекс исследовательских задач в области материаловедения и микроэлектроники. Основное оборудование приобретено через гранд Федерального агентства по науке и инновациям РФ.
 
В <Node id="3100"/>этом году<Node id="3109"/> с помощью Российского фонда фундаментальных исследований мы создали лабораторию спектрального анализа. Используя инвестиции, мы создаем лабораторию функциональной диагностики для изменения структуры и состава исходного материала и придания ему требуемых физико-химических свойств. Оборудование лаборатории рассчитано на выполнение не только научных исследований, но и технологических процессов.
 
Под руководством профессора В.Н. Лозовского накоплен большой научный задел в исследованиях процессов роста и растворения кристаллов в микроразмерных ростовых ячейках, разработаны оригинальные методы микрометаллургии полупроводников. Профессором Ю.Г <Node id="3756"/>Дорофеевым<Node id="3766"/> создана технология получения композиционных материалов для порошковой металлургии. Важным вкладом в современную гальванотехнику и порошковую металлургию являются электрохимические технологии получения порошков металлов и их сплавов с заданными функциональными свойствами, разработанные профессором А.В <Node id="4069"/>Бондаренко<Node id="4079"/>.
 Для реализации инновационных проектов университета мы создали малое предприятие ООО НПП «Донские технологии», специализацией которого являются нанотехнологии. В <Node id="4243"/>2007 году<Node id="4252"/> «Донские технологии» способствовали заключению госконтрактов на сумму в <Node id="4325"/>39,3 млн. руб.<Node id="4339"/> 
Совместно с нашими учеными «Донские технологии» работает над созданием промышленной нанотехнологии получения твердого топлива с заданными физико-химическими характеристиками для тепловых электрических станций. Научный руководитель работ – профессор Ефимов Н.Н. Испытания планируется осуществить на одном из котлов Новочеркасской ГРЭС в <Node id="4677"/>2008 году<Node id="4686"/>. Внедрение технологии позволит на <Node id="4721"/>12%<Node id="4724"/> сократить затраты на производство электроэнергии.
 Второй этап – разработка нанотехнологии полной переработки отходов продуктов сжигания на ТЭС и получения на их основе вяжущих растворов без добавления цементных смесей. Сейчас уже получены образцы донского нанораствора, по своим характеристикам соответствующим цементу <Node id="5045"/>марки 300.<Node id="5055"/> В дальнейшем планируется получать смеси, соответствующие <Node id="5113"/>марке 500.<Node id="5123"/> Это позволит создать рентабельное производство на базе золоотвалов Новочеркасской ГРЭС и обеспечить строительные организации дешевым вяжущим составом взамен дорогостоящего цемента. 
Совместно с московскими коллегами из ОАО «НПО «ТРАНСКОМ» мы ведем разработку переносного мобильного комплекса для диагностики канатов лифтовых сооружений. Аналог дефектоскопа, как и другие наши лучшие образцы инновационной продукции, мы готовы выставить в составе экспозиции Ростовской области на Московском международном салоне инноваций в <Node id="5647"/>марте 2008 года<Node id="5662"/>.
 
..........
В чем заключается поддержка иноваторских проектов ЮРГТУ на уровне федерального <Node id="5756"/>правительства<Node id="5769"/>? 
В <Node id="5774"/>октябре 3007 года<Node id="5791"/> состоялся прием первым вице-премьером Правительства России, Председателем Совета по нанотехнологиям С.Б. Ивановым представителей научной общественности по вопросам формирования крупных инновационных проектов. Всего было представлено 5 научных групп из различных регионов. Технологии, разработкой которых занимаются ученые ЮРГТУ (НПИ), представлял наш партнер – руководитель <Node id="6166"/>Наноцентра<Node id="6176"/> Московского энергетического университета, профессор А.Г. Алексеенко. Технология получения твердого топлива с заданными физико-химическими характеристиками получила поддержку Сергея Борисовича Иванова.
  
<Node id="6381"/>Министерству науки и образования<Node id="6413"/> дано поручение организации конкурса и проведения масштабных исследований для применения разрабатываемой технологии во всех сферах народного хозяйства. Технология получения новых вяжущих материалов для строительной индустрии рекомендована Госстрою РФ для анализа и организации внедрения в отрасли.
 
<Node id="6713"/>23 ноября 2007 года<Node id="6732"/> в Правительстве РФ мы представляли Министру промышленности и энергетики РФ Виктору Борисовичу Христенко наши разработки в области силовой преобразовательной технике. Работы выполняются в сотрудничестве со специалистами МЭИ и ФГУП «Всероссийский электротехнический институт» и направлены на создание отечественной элементной базы для силовой электронике и энергосберегающих устройств на её основе. В результате Федеральному агентству по промышленности дано поручение обеспечить реализацию проекта в рамках частно-государственного партнерства.
В время работы VII Международного форума «Малый бизнес: инновации и развитие» вы выступили с предложением к губернатору Ростовской области Владимиру Федоровичу Чубу о создании на Дону единого наноцентра. В чем суть этого предложения? 
<Node id="7510"/>Администрация Ростовской<Node id="7534"/> области занимает активную позицию в развитии инновационной деятельности на Дону. На VII Международном форуме «Малый бизнес: инновации и развитие» губернатор Владимир Федорович Чуб особо отметил необходимость наращивания усилий в этой области.
  
Однако ни одному вузу области не решить в одиночку такие проблемы. С руководством Донского технического университета мы выработали единую стратегию развития наших научных центров в области нанотехнологий. Практическую реализацию такое сотрудничество нашло отражение в <Node id="8049"/>этом году<Node id="8058"/> при координации в распределении закупаемого оборудования через гранты РФФИ.
  Мы считаем, что создание центра «Донские нанотехнологии» может быть организовано на основе некоммерческого партнерства, которое бы представляло научное сообщество области на федеральном уровне, обеспечивало разработку плана стратегического развития и оказывало помощь университетским центрам в привлечении внебюджетных инвестиций. Его главная задача – распределить усилия вузов и научных организаций области в оснащении их научно-исследовательским и технологическим оборудованием, обеспечить доступ к нему всех заинтересованных ученых и специалистов, создать единую информационную базу.
 Это поможет объединить усилия <Node id="8755"/>администрации Ростовской<Node id="8779"/> области и научного сообщества, войти в нанотехнологическую сеть России единым центром. Бесспорно, возрастут престиж и рейтинг Ростовской области.
<Node id="8926"/>http://novadon.ru/…es/index.php?…Южно-Российский<Node id="8974"/> государственный технический университет <Node id="9015"/>(НПИ)http://www.npi-tu.ru/И<Node id="9042"/> вот не совсем понятно: или в Ростовской области мало занимаются разработкой нанотехнологий, или же просто не хотят заранее хвастаться этим. Очевидно, «истина» находится где-то посередине. И пока они ведут себя в этой области весьма осторожно, предпочитая «нажимать» на инновационные проекты и мероприятия. Ну что ж, может быть, это – правильная тактика. Подождём – увидим… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1600" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="4677" EndNode="4686">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="6713" EndNode="6732">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="1796" EndNode="1798">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ЗС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2021" EndNode="2037">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="704" EndNode="718">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="74" EndNode="83">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="574" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="74" EndNode="83">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="8926" EndNode="8974">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="4325" EndNode="4339">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="474" EndNode="475">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="4243" EndNode="4252">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="162" EndNode="183">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="5774" EndNode="5791">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="9015" EndNode="9042">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="187" EndNode="196">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="8049" EndNode="8058">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="574" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="4069" EndNode="4079">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бондаренко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="272" EndNode="293">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="цитаты" StartNode="574" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Властная_Структура" StartNode="5756" EndNode="5769">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="1943" EndNode="1957">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="574" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="4721" EndNode="4724">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="821" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="7510" EndNode="7534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="1600" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Властная_Структура" StartNode="6381" EndNode="6413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерству науки и образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="2568" EndNode="2579">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="1779" EndNode="1789">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="574" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается" StartNode="574" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="5647" EndNode="5662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="4243" EndNode="4252">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="313" EndNode="325">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="1442" EndNode="1457">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="3100" EndNode="3109">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="2379" EndNode="2423">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="сотрудники" StartNode="474" EndNode="475">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1629" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="187" EndNode="196">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="4677" EndNode="4686">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Деньги" StartNode="5113" EndNode="5123">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Деньги" StartNode="5045" EndNode="5055">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Персона" StartNode="6166" EndNode="6176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наноцентра</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="3756" EndNode="3766">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дорофеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Властная_Структура" StartNode="8755" EndNode="8779">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
