<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Как отвоевать место на высокотехнологичном рынке объемом <Node id="57"/>$700 млрд<Node id="66"/>
О нанотехнологиях я слышал вскользь и до того, как президент в послании Федеральному собранию назвал их в качестве одной из основ инновационного прорыва отечественной экономики. Теперь вот решил изучить проблему подробнее… и потратил на вебсерфинг целый рабочий <Node id="329"/>день<Node id="333"/>, включая обеденный перерыв. Потому что это дико интересно. Искренне советую: откройте вместо ЖЖ пару сайтов о нанотехнологиях — и вы по своей воле оттуда не уйдете.

Рассказывать о научной стороне проблемы с позиций восхищенного дилетанта я, конечно, не буду. Тем более что экономика нанотехнологий — тоже прелюбопытная вещь.

В <Node id="663"/>настоящий момент<Node id="679"/> в мире государство и корпорации инвестируют в развитие нанотехнологий <Node id="750"/>около девяти миллиардов долларов<Node id="782"/>, из них более трех — американские. К <Node id="820"/>2010 году<Node id="829"/>, когда в России будет исполнен первый трехлетний бюджет, объем мирового рынка нанотехнологий, по разным оценкам, будет составлять от 100 до <Node id="970"/>700 миллиардов долларов<Node id="993"/>. Это не предел, а стартап, но уже сопоставимый по масштабу с мировым энергетическим рынком.

Инвестиционный цикл в экономике нанотехнологий примерно такой же, как в строительстве или нефтепроме, но при этом прибыль может превышать вложения в 60 и более раз. Схожими темпами в девяностых развивался интернет. Страны, лидирующие в области сетевых технологий, лидируют и в экономике вообще: США, Япония, Великобритания, Франция, Германия, Финляндия.

Они же прочно застолбили свое место и на сверхперспективном рынке нанотехнологий. По данным международной экспертной группы «Люксрисойшн корпорейшн», США, Япония, Южная Корея и ФРГ сообща имеют <Node id="1636"/>90%<Node id="1639"/> всех патентов в области нанотехнологий, Китай, Канада, Австралия, Индия и Россия — всего <Node id="1729"/>1,2%<Node id="1733"/> патентов.

И вот на этот плотно упакованный рынок мы хотим войти. Реально? Пока да. Дело в том, что нанотехнологии в СССР развивали еще задолго до появления самого термина — спасибо атомной индустрии, военной и гражданской. Еще в <Node id="1964"/>1997 году<Node id="1973"/> американцы и японцы открыто признавали свое отставание в этой области. Не пожалели денег и купили технологии вместе с разработчиками. Поэтому руководителя американской программы зовут Лаврентий Кабаков, а ученого секретаря программы Японии — Дмитрий Лазуткин.

Уехали, к счастью, не все. Более того, как водится, на энтузиазме ведутся разработки, возникают компании, продукция которых пользуется спросом на мировом рынке. Государство в этот броуновский процесс особо не вмешивалось, но и не мешало. Министерства и ведомства долго перекидывали друг другу сферу ответственности, пока не застолбили за <Node id="2573"/>Минобрнауки<Node id="2584"/>, которое поставило ее в конец списка приоритетов. На уровне <Node id="2645"/>правительства<Node id="2658"/> проблему долгое время вообще никто персонально не курировал. Предлагали вице-премьеру <Node id="2745"/>Жукову<Node id="2751"/>. Тот отказался. Теперь нанотехнологии вместе со всем реальным сектором отошли в ведение Сергея Иванова.

Отошли вместе с ощутимым бюджетом в <Node id="2893"/>180 миллиардов рублей<Node id="2914"/> — то есть <Node id="2925"/>около 6 миллиардов долларов<Node id="2952"/>. Это больше, чем у американцев, что само по себе уникально.
Вопрос в том, как будут потрачены эти средства: инвестируют их или «освоят»?
Пока в своем послании президент предложил идею создания госкорпорации, так же как в авиастроении или атомной промышленности. Идея сама по себе спорная. В традиционной индустрии еще можно собрать под единое крыло крупные и средние компании. Но в области любого хайтека, будь то нанотехнологии или что-то еще, тон задают мелкие и средние компании, единицы из которых потом становятся крупными и крупнейшими.

Абсолютно новый продукт не зреет в недрах монстров, он появляется в гаражах или в среде университетских групп. В финансировании остро нуждаются институты, ведущие фундаментальные исследования, а создание коммерческого продукта — это дело бизнеса, и лучше частного. Никто не мешает поддерживать его за счет государства, на основе конкурсов, на основе отбора с участием РАН или представителей других научных сообществ. Нужна конкуренция — идей и продуктов. Монополии никогда не делают революций.

А так мы рискуем потерять время на создание холдинга, на выстраивание внутри него вертикали власти, на определение приоритетов финансирования, на сложную бюрократическую процедуру согласования всего и вся. Конечно, в конечном итоге позитивный эффект мы получим, даже если пойдем этим топорным путем. Будут у нас нанотехнологии. А вот будет ли их много и будут ли они лучшими в мире — уже вопрос.
Алексей Полухин редактор отдела экономики «Новой»
<Node id="4438"/>http://www.novayagazeta.ru/…7/42/12.htmlВот<Node id="4481"/> чем хороши размышления дилетанта. Он, как правило, задаёт правильные вопросы и расставляет правильные акценты. И у него – как правило – незашоренный взгляд на то или иное явление. Поэтому я с большим интересом прочитал его заметку и могу сказать что согласен с ним практически по всем вопросам…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="57" EndNode="66">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="2893" EndNode="2914">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="329" EndNode="333">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2925" EndNode="2952">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="663" EndNode="679">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="970" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4438" EndNode="4481">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="820" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1964" EndNode="1973">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="2573" EndNode="2584">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1729" EndNode="1733">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="1636" EndNode="1639">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="2745" EndNode="2751">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жуков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="2645" EndNode="2658">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="820" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="750" EndNode="782">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1964" EndNode="1973">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
