<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Компания Самсунг Электроникс РУС Калуга (SERK), являющаяся заводом по производству телевизоров и бытовой техники, приглашает на работу. На заводе планируется производство телевизионной техники на основе жидкокристаллических дисплеев и плазменных дисплейных панелей. В дальнейшем планируется, что завод организует производство стиральных машин, холодильников, пылесосов и других приборов. На территории завода строятся инжекционная фабрика, линия для планарно-монтируемых компонентов, линия для агентов физического вспенивания, а также другие современные линии.
 Расположение офиса и завода SERK  
I. Офис SERK располагается в г. Обнинск до окончания строительства завода (<Node id="674"/>июль 2008 г.<Node id="686"/>). 
 
II. Завод SERK строится на севере Калужской области, на ее границе с Московской областью, в Боровском районе, на 85-ом километре Киевского шоссе.
 
По завершению строительства и сдачи завода в эксплуатацию до завода можно будет добраться из Москвы несколькими путями. 
 Вариант 1: Доехать на маршрутном такси от Киевского вокзала до одного из городов Обнинск, Малоярославец или Балабаново. Маршрутное такси останавливается рядом с заводом по требованию пассажира. 
 Вариант 2: Доехать на рейсовых автобусах, идущих в город Калуга или в другие города Калужской области, от станции метро Юго-Западная или от Киевского вокзала. 
 Вариант 3: Доехать на электричке, идущей от Киевского вокзала, до станции Ворсино. Данная станция является ближайшей к заводу и располагается на расстоянии примерно 2 км от завода (примерно 40 мин ходу). 
 Вакансии и подача анкеты для работы SERK 
В связи с планируемым в <Node id="1591"/>2008 году<Node id="1600"/> открытием завода Самсунг Электроникс РУС Калуга (SERK) по производству телевизоров и бытовой техники на территории Индустриального парка "Ворсино" на постоянную работу приглашаются следующие специалисты: 
 
 
                             Компенсация сотрудникам SERK   Конкурентоспособная зарплата   Медицинская страховка для сотрудника   Страховка жизни для сотрудника   Покрытие <Node id="1982"/>50%<Node id="1985"/> медицинской страховки для ближайших родственников сотрудника (в пределах корпоративного лимита)   
Дополнительные детали будут согласовываться по результатам собеседования при приеме на работу. 
 Контактная информация SERK 
Электронная почта: <Node id="2229"/>Kaluga@samsung.ru<Node id="2246"/> 
Для подачи заявки необходимо заполнить *АНКЕТУ* и направить ее по электронной почте с темой письма «АНКЕТА для Samsung» 
 Адрес офиса: Калужская область, г. Обнинск, Киевское шоссе, дом 11Б, 3 этаж 
 Адрес завода (период строительства <Node id="2483"/>январь-июль 2008 года<Node id="2504"/>): Калужская область, территория Индустриального парка «Ворсино», Завод Самсунг Электроникс по производству телевизоров и бытовой техники 
 
Более подробную информацию можно получить по телефонам: 
 
Тел.: 8 (484 39) 280 24 
 
Тел.: 8 (484 39) 280 34, 35, 36, 37, 38 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1982" EndNode="1985">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электронная_почта" StartNode="2229" EndNode="2246">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="674" EndNode="686">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2483" EndNode="2504">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1591" EndNode="1600">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1591" EndNode="1600">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
