<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Университет графства Суррей объявил о созданиии Национальной нанотехнологической рабочей группы (Nanotechnology Taskforce) для поддержания инициативы правительства в разработке согласованной стратегии в области нанотехнологий.

Рабочая группа, возглавляемая членом парламента от лейбористов Яном Гибсоном (Ian Gibson), была создана с целью уточнения предмета нанотехнологий и проведения открытых обсуждений на всех правительственных уровнях. Будут исследоваться экономические, социальные и экологические выгоды нанотехнологий, а также безопасность и этическая сторона вопроса.
Ian <Node id="582"/>Gibsonhttp://www.ballard.co.uk/…eleases.aspx?…Prof.<Node id="633"/> Ravi Silva, Director of the Advanced Technology Institute at the University of Surrey
Подробнее о планах группы можно посмотреть на её сайте: <Node id="776"/>http://www.nanotaskforce.org.uk/Ну<Node id="810"/> вот и Великая Британия подтягивается… Правда, нет пока у бриттов ни основательности и дотошности немцев, ни опыта и огромной кучи денег, как у янки, ни разудалой и отчаянной «смелости» русских, но уже само по себе основание подобной («консультативной» для правительства!) рабочей группы в стране, славящейся своими научными достижениями, очень симптоматично и ободряюще… Итак, нашего полку прибыло. Ура!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="776" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="582" EndNode="633">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
