<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На Западно-Сибирском металлургическом комбинате введена в эксплуатацию новая установка по очистке сточных водВ цехе по производству проволоки и метизов сталепрокатного производства Западно-Сибирского металлургического комбината (предприятие «Евраз Груп») введена в эксплуатацию современная установка по очистке сточных вод, используемых в процессе омеднения проволоки.
Ранее сточные воды, получающиеся в процессе омеднения сварочной проволоки, передавались по кислотопроводу на станцию нейтрализации и после их переработки отвозились специальным транспортом на шламохранилище. Теперь, с внедрением новой установки, сточные воды будут полностью очищаться от примесей и использоваться в оборотном цикле сталепрокатного производства комбината.
Для комплекса были изготовлены уникальные узлы, которые производят очистку воды от тяжелых металлов и солей способом многоступенчатой обработки с применением фильтров, позволяющих получать технически чистую воду. Шлам гидроксидов меди и железа будет утилизироваться на полигоне твердых отходов, расположенном на территории комбината. Уникальность новой установки в том, что она разработана с применением нанотехнологий, благодаря чему очистка воды будет осуществляться на молекулярном уровне. Среди металлургических предприятий России Западно-Сибирский металлургический комбинат первым использует эту практику.

Как сообщает региональный центр корпоративных отношений «Сибирь», новое очистное сооружение смонтировано в рамках программы природоохранных мероприятий ОАО «Западно-Сибирский металлургический комбинат» на <Node id="1558"/>2006–2012 годы<Node id="1572"/>, разработанной специалистами предприятия и утвержденной коллегией администрации Кемеровской области.
<Node id="1674"/>http://ria-sibir.ru/…s/25685.htmlЗападно-Сибирский<Node id="1724"/> металлургический комбинат ( Запсиб )<Node id="1761"/>http://www.zsmk.ruХорошее<Node id="1786"/> это дело. Во-первых, хорошая «реклама» для нанотехнологий. Уникальность новой установки в том, что она разработана с применением нанотехнологий, благодаря чему очистка воды будет осуществляться на молекулярном уровне. Во-вторых, это хороший пример для остальных предприятий-загрязнителей природы отходами своего производства. Особо стОит отметить, что среди металлургических предприятий России Западно-Сибирский металлургический комбинат первым использует эту практику. Так что Запсиб в данном случае – «пионер» и, как говаривали в своё время, «всем ребятам пример». А уж как «благодарна» будет природа! Да и здоровью людей, живущих в окрестностях комбината, будет прямая польза. Молодцы сибиряки!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1674" EndNode="1724">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1761" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1558" EndNode="1572">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
