<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Омская область готова развивать нанотехнологииОмская область готова участвовать в конкурсе госкорпорации нанотехнологий (Роснанотех). Об этом корреспонденту «ФедералПресс» сообщили сегодня, <Node id="190"/>25 октября<Node id="200"/>, в пресс-службе минэкономики Омской области.

Напомним, созданная в <Node id="269"/>июне<Node id="273"/> <Node id="274"/>текущего года<Node id="287"/> корпорация Роснанотех будет заниматься финансирование региональных инновационных проектов. Однако на данный момент механизм поддержки еще не разработан. В пресс-службе областного министерства экономики отмечают, что, по всей видимости, распределение средств будет вестись на конкурсной основе.
Развитие нанотехнологий – одно из приоритетных направлений развития науки, технологий и техники в Омском регионе. Так, в Омском филиале Института физики полупроводников СО РАН ведется разработка наноэлектроники, а в Институте проблем переработки углеводородов СО РАН ведутся работы по получению нанопористых углеродных носитeлей и катализаторов.

Финансирование из госкорпорации необходимо Омской области прежде всего для внедрения нынешних технологий и изготовления опытных установок.
Отметим, что для стимуляции инновационной деятельности в регионе областным <Node id="1143"/>правительством<Node id="1157"/> в <Node id="1160"/>апреле 2007 года<Node id="1176"/> была утверждена концепция развития инновационной инфраструктуры <Node id="1241"/>до 2017 года<Node id="1253"/>. В рамках концепции предполагается создание сети бизнес-инкубаторов, корпоративного высшего учебного заведения, технопарка, инновационно-инвестиционных и венчурных фондов и центров, центров трансфера технологий.
Для развития нанотехнологий в Омской области планируют привлекать федеральные средства
Впервые в Омской области объем отгруженных инновационных товаров организаций промышленного производства превысил уровень в <Node id="1676"/>1 млрд рублей<Node id="1689"/>. Как сообщили в областном министерстве экономики, в <Node id="1742"/>2006 году<Node id="1751"/> эта сумма составила <Node id="1772"/>1,16 млрд рублей<Node id="1788"/>.

Для того чтобы стимулировать инновационную деятельность в регионе, правительством Омской области в <Node id="1890"/>апреле 2007 года<Node id="1906"/> утверждена концепция развития инновационной инфраструктуры <Node id="1966"/>до 2015 года<Node id="1978"/>. Предполагается создание сети бизнес-инкубаторов, корпоративного высшего учебного заведения, технопарка, инновационно-инвестиционных и венчурных фондов и центров, центров трансфера технологий.
На федеральном уровне с <Node id="2196"/>июня<Node id="2200"/> <Node id="2201"/>этого года<Node id="2211"/> создана государственная корпорация нанотехнологий. Предполагается, что госкорпорация будет участвовать в финансировании региональных инновационных проектов по трем направлениям: научно-исследовательские разработки, внедрение нанотехнологий, а также подготовка специалистов в сфере нанотехнологий.

Порядок и условия софинансирования пока не утверждены наблюдательным советом госкорпорации. Скорее всего, распределять средства по регионам будут на конкурсной основе.

Омская область готова предложить на конкурс перспективные проекты по развитию нанотехнологий. В Омском филиале Института физики полупроводников СО РАН ведется разработка наноэлектроники.

В Институте проблем переработки углеводородов СО РАН ведутся работы по получению нанопористых углеродных носителей и катализаторов на их основе. Здесь же разрабатывают катализаторы и функциональные углеродные материалы, многие из которых относятся к наноструктурированным системам.
Институт проблем переработки углеводородов СО РАН – главный лабораторный корпус
Исследования по нанотехнологиям в регионе есть, но остаются вопросы по внедрению данных технологий, изготовлению опытных установок, для чего и планируется привлекать федеральное финансирование.
<Node id="3423"/>http://www.omskinform.ru/default.asp?…Ну<Node id="3463"/> вот, наконец-то и Омская область отрапортовала о своей готовности к <Node id="3532"/>зиме<Node id="3536"/>… Пардон, о своей готовности развивать нанотехнологии. Отмечая, что на самом-то деле работы в данной области омичи ведут давным-давно, они как бы мимоходом намекают, что многочисленные разработки у них имеются, а вот для внедрения этих технологий и изготовления опытных установок у них самих средств не хватает. Вместе с тем, они слышали, что в Москве не так давно создана могучая корпорация Роснанотех с огромным мешком денег. И вот для целей внедрения и закупки/изготовления опытных установок они надеются на средства, которые может выделить им эта корпорация. Так что мяч отбит на сторону москвичей. Мы, дескать, готовы принять, а теперь очередь за вами. Ждём-с… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1742" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1676" EndNode="1689">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="274" EndNode="287">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2201" EndNode="2211">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2196" EndNode="2200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="269" EndNode="273">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1241" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3532" EndNode="3536">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="190" EndNode="200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="1742" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1966" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="1160" EndNode="1176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3423" EndNode="3463">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="1890" EndNode="1906">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="1143" EndNode="1157">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1772" EndNode="1788">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
