<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  Исследователи из National Institute of Standards and Technology (США) изобрели удобный способ получения поверхностей, обладающих контроллируемой смачиваемостью. Таким образом, одна и та же поверхность может содержать как супергидрофильные, так и супергидрофобные участки, включая все промежуточные. 
 
 Ученые позаимствовали идею у африканского жучка stenocara, живущего в безводной пустыне Намиб. Тот добывает себе воду, подставляя ветру свои шероховатые крылышки – выпуклости на них гидрофильны, а остальная поверхность гидрофобна. Поэтому немногочисленные молекулы воды, чудом попадающие на крылья, собираются в капельки на этих выпуклостях и оттуда попадают в рот смекалистого насекомого, стекая по специальным канавкам. 
 
 Сначала исследователи сформировали поверхностную матрицу из 11-нанометровых гранул SiO2 (органические частицы на крыльях жука примерно в тысячу раз крупнее). Это покрытие определяет исходные супергидрофобные свойства поверхности. Для изменения смачиваемости гранулы были покрыты гидрофильным веществом. Новизна состоит в том, что был использован фоточувствительный материал – чем дольше поверхность освещается ультрафиолетом, тем гидрофильнее она становится. Таким образом, легко можно создавать поверхности с заданным градиентом смачиваемости. 
 
 Эта же методика может быть использована для создания поверхностей с изменяемым сродством к другим жидкостям, например, спирту. 
 
 Первым очевидным применением этой технологии является тестирование адгезионных свойств веществ (например, красок) – вместо множества различных поверхностей ими можно покрыть одну, комбинирующую все возможные смачиваемости на достаточно малой площади. Возможно также множество других приложений – от сбора и очистки воды до конструирования микроканальных устройств. 
 
 Работа была опубликована в журнале Langmuir. 
 
 Стоит отметить, что жук stenocara не впервые вдохновляет ученых. В <Node id="1896"/>2001 году<Node id="1905"/> необычные способности насекомого были описаны в Nature. В той же работе был указан огромный биомиметический потенциал явления и предприняты первые попытки смоделировать его в искусственных условиях при помощи 0.6-мм стеклянных шариков и воска. 
 
 Более всех жучку должны быть благодарны исследователи из группы Michael Rubner из Massachusetts Institute of Technology (США). Они разработали материал для сбора воды, иммитирующий строение крыльев этого насекомого, а также супергидрофобные материалы и незапотевающие покрытия. 
 
 Совсем недавно был представлен плазмохимический метод получения супергидрофобно-супергидрофильных комбинированных поверхностей. 
 
 Технология, разработанная в NIST и описанная выше, в <Node id="2621"/>настоящий момент<Node id="2637"/> наиболее удобна для получения поверхностей с переменной смачиваемостью. А что из всего этого получится, мы узнаем в ближайшем будущем.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1896" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1896" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2621" EndNode="2637">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
