<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Все хорошее когда-нибудь заканчивается. <Node id="41"/>27 июня 2007 года<Node id="58"/> были подведены итоги Первой Всероссийской Интернет-олимпиады «Нанотехнологии – прорыв в Будущее!», поддержанной инновационным образовательным проектом МГУ и исследовательским центром компании Самсунг. Победители и призеры получили денежных призов и подарков от спонсоров в общей сложности на <Node id="351"/>200 000 рублей<Node id="365"/>. Но не в деньгах счастье! Главный результат – новые знания и опыт, полученные участниками. Поздравляем еще раз всех, кто принял участие в Олимпиаде! Спасибо за Ваши решения и волю к победе. 
 
<Node id="559"/>27 июня<Node id="566"/> Олимпиада была официально закрыта. Церемония проходила в Зале Заседаний Ученого Совета МГУ под председательством Ректора МГУ, академика РАН Виктора Антоновича Садовничева, в присутствии членов Российской Академии Наук, ученых, преподавателей, профессоров МГУ, представителей инновационных компаний, работающих в сфере нанотехнологий, а также средств массовой информации. Зал вместил около 50 человек, первый репортаж о событии был дан информационным партнером сайта «Нанометр» порталом NanoNewsNetwork. 
 
Вторая Интернет-Олимпиада по нанотехнологиям состоится в <Node id="1130"/>марте-апреле 2008 года<Node id="1152"/> в новом, улучшенном формате (сроки и формат пока еще не установлены официально). Обсуждение этого вопроса будет проведено <Node id="1275"/>3 июля 2007 года<Node id="1291"/> на заседании <Node id="1305"/>Научно-Координационного Совета<Node id="1335"/> по нано- и биотехнологиям МГУ. 
 
Ниже приведены официальные речи и документы вступительной части Церемонии закрытия Интернет-Олимпиады. Те же, кто захочет увидеть фоторепортаж о награждении победителей и призеров, узнать о них немного больше, кто хотел бы узнать, какие компании и представители СМИ участвовали в награждении и что они дарили, как проходила неофициальная часть награждения на факультете наук о материалах – ждите новых фоторепортажей. 
 
ВСЕ картинки из серии фоторепортажей о «наноолимпиаде» - скачиваемые. Для того, чтобы скачать интересующую Вас картинку, «кликайте» на ней до полного увеличения, затем правой кнопкой «мыши» выбирайте опцию «save as (сохранить как)», после чего указывайте место на жестком диске Вашего компьютера, куда следует сохранить файл (размер файла до 2 Мб). 
 
   Официальная часть церемонии Закрытия Интернет-олимпиады    Вступительное слово 
Председатель Олимпиады, Ректор МГУ, академик <Node id="2271"/>В.А.Садовничий<Node id="2285"/> Итоги проведения Интернет-олимпиады 
Сопредседатель, академик Ю.Д.Третьяков, чл.-корр. РАН Е.А.Гудилин Награждение победителей 
Председатель Олимпиады, Ректор МГУ, академик <Node id="2459"/>В.А.Садовничий<Node id="2473"/> Награждение призеров 
Представители инновационных компаний и средств массовой информации Поздравления участников 
 Выступления Фотографирование   
Материалы речи Ректора МГУ, академика В.А.Садовничева на церемонии закрытия Интернет-Олимпиады «Нанотехнологии – прорыв в Будущее!» 
 
Развитие нанотехнологий в России, как и во всем мире, приобретает все большее значение. На мой взгляд, это звязано с тем, что нанотехнологии – качественно новый скачок в нашем научном мировоззрении и будущих технических достижениях. С развитием науки и техники именно сейчас становится возможным увидеть сверхмалые объекты и даже манипулировать ими. Это дает мощнейший толчок к фундаментальному пониманию давно известных, а также вновь открываемых химических и физических процессов, что до этого делалось часто лишь умозрительно. Поэтому «нанонаука» - это, фактически, новая парадигма исседований. … Именно такой подход может привести и уже начинает приводить к новым открытиям и революционным устройствам. Можно с уверенностью сказать, что <Node id="3497"/>XXI век<Node id="3504"/> будет <Node id="3511"/>веком<Node id="3516"/> <Node id="3517"/>наноматериалов<Node id="3531"/> и нанотехнологий. 
 
В то же время, нанотехнологии – это не обособленная область знаний, это продукт классической химии, физики, механики, информатики, биологии и т.д. ... Cоздание новых нанотехнологий – это борьба и гигантский труд. Очевидно, что научно-исследовательские работы не могут возникнуть на пустом месте. Они должны быть ассоциированы как с российскими ведущими научными школами, так и с воспроизводством научных кадров, то есть фактически с комплексом мер по совершенствованию российского образования. … Образовательная составляющая в области нанотехнологий должна присутствовать и, ни в коем случае, не отрицать достижений других наук, а, напротив, опираться на них для своего планомерного развития. 
 
Московский Университет на протяжении ряда <Node id="4291"/>лет<Node id="4294"/> успешно развивает исследования в области <Node id="4336"/>наноматериалов<Node id="4350"/>. Нам удается не только создавать оригинальные курсы лекции в лучших традициях классического университетского образования, но и проводить фундаментальные и прикладные исследования с использованием самого современного научного оборудования. Конечно, в этой многоплановой, междисциплинарной области невозможно предложить блестящие идеи, основываясь лишь на старых знаниях и старом менталитете научного исследования. В области нанотехнологий невозможно победить и стать успешным и конкурентоспособным лишь на одном желании и удаче. Создать новые <Node id="4893"/>наноматериалы<Node id="4906"/> и устройства невозможно с использованием только отработанных <Node id="4968"/>годами<Node id="4974"/> традиционных подходов. Но университетский дух является тем катализатором, который помогает реализовать уникальные экспериментальные находки, поскольку для нанотехнолгий, как нигде и никогда, жизненно необходимо уникальное сочетание фундаментальных знаний, современных навыков научной работы, молодой энергии, умения нетривиально мыслить и нетривиально действовать. 
 
Московский Университет уже <Node id="5370"/>второй год<Node id="5380"/> проводит подготовку принципиально новых, инновационных образовательных программ, которые призваны дать толчок к профессиональной подготовке новой генерации исследователей, которые будут всесторонне подготовлены к развитию нанотехнологий в нашей стране и коммерциализации полученных научных и прикладных разработок. Это еще одна, может быть, самая важная, самая острая, самая востребованная сейчас и в ближайшем будущем область деятельности для МГУ и других ВУЗов, развитие которой оправдывает любые вложенные в нее усилия и средства. Проведенная нами Интернет-олимпиада – наглядный и очень полезный результат инновационного образовательного проекта МГУ, показавший эффективность новых образовательных подходов, которые и дальше нужно всемерно развивать. 
 
Подчас самое лучшее средство найти таланты – это честное соревнование. В <Node id="6211"/>этом году<Node id="6220"/> Московский Университет впервые провел Всероссийскую Интернет-олимпиаду "Нанотехнологии – прорыв в Будущее!", целью которой было вовлечение новых молодых людей, новых талантливых исследователей в инновационные процессы в области <Node id="6449"/>наноматериалов<Node id="6463"/> и нанотехнологий. В жюри олимпиады были включены видные ученые и специалисты в области <Node id="6551"/>наноматериалов<Node id="6565"/> и нанотехнологий, члены Российской Академии Наук, профессора МГУ, руководители инновационных компаний. Реализация идеи олимпиады стала возможной благодаря созданию в рамках инновационного проекта МГУ универсального Интернет-портала www.nanometer.ru, который и послужил отправной точкой для всех, кто принял участие в этой необычной олимпиаде. 
 
Я думаю, что в целом Олимпиада прошла вполне успешно, особенно для ее участников, которые узнали для себя очень много нового, иногда совершенно неожиданного и поэтому еще более ценного для их самообразования. В этом отношении оказался верен старый принцип, что главное – не победа, а участие. Победителей же и призеров я от лица Московского Университета сердечно поздравляю с успешным решением сложных задач, а всем участникам, независимо от занятого места, желаю дальнейших творческих успехов и новых побед. 
 (Ректор МГУ, академик РАН <Node id="7449"/>В.А.Садовничий<Node id="7463"/>)  
 
 
Поздравления организаторам и участникам Первой Интернет-Олимпиады по нанотехнологиям. 
 
Высшая правительственная телеграмма в адрес Оргкомитета Интернет-олимпиады: 
 
«… От имени Правительства Российской Федерации и от себя лично приветствую участников и организаторов Первой всероссийской интернет-олимпиады «Нанотехнологии - прорыв в будущее». Сегодня мир вступает в эпоху, связанную с разработкой и практическим использованием достижений нанотехнологий. Ученые и инженеры нашей страны немало сделали в этой области, по целому ряду направлений мы занимаем передовые позиции. Россия имеет все шансы не только сохранить свое место среди стран, высокоразвитых в сфере нанотехнологий, но и добиться лидерства. Однако, иметь шансы и реализовать их – это вещи совершенно разные. Здесь, безусловно, большую роль играют организационная работа, создание необходимых условий для творчества, для исследований и производства. Мы в недавно созданном <Node id="8411"/>Правительственном совете по нанотехнологиям<Node id="8454"/> хорошо это понимаем. Как и понимаем то, что любые наши усилия мертвы без смелого научного поиска, оригинальных идей, всего того, что и составляет суть вашей олимпиады. Поздравляю победителей олимпиады «Нанотехнологии – прорыв в Будущее!» Желаю всем ее участникам новых творческих свершений, которые, надеюсь, послужат прорыву в будущее нашей страны. 
 
Первый заместитель Председателя Правительства Российской Федерации <Node id="8875"/>В.Иванов<Node id="8883"/>»<Node id="8884"/> 
 
Академик РАН и НАН Украины Б.Е.Патон 
 
«… От всей души горячо поздравляю организаторов, участников и, конечно, победителей блестяще проведенной и успешно завершенной олимпиады и выражаю надежду, что в дальнейшем такие состязания станут традиционными…» Заместитель президента - управляющий делами РАН, академик К.А.Солнцев 
 
«… Примите мои поздравления и пожелания дальнейших творческих успехов…» Академик РАН В.В.Осико (научный центр лазерных материалов) 
 
«… Ваши знания оценивались в МГУ. Более квалифицированной экзаменационной комиссии вряд ли можно себе представить. Тем почетнее Ваша победа. Те же из участников, кто не дотянул до победы – не печальтесь, Вы участвовали в замечательном событии, которое, не сомневаюсь, подвигнет Вас на новые попытки, одна из которых обязательно окажется удачной…» 
 
Академик РАН А.Ю.Цивадзе (ИФХЭ РАН) 
 
«… Вы можете гордиться своим первым шагом на увлекательном пути познания, открытий и достижений в этой многоплановой, междисциплинарной области. Именно за Вами, молодыми, нетривиально мыслящими учеными – будущее наноиндустрии…» 
 
Академик РАН Н.П.Алешин (МГТУ) 
 
«… Быть участником первой Олимпиады по нанотехнологии – эпохальном научном направлении- большая честь и огромное достижение…» 
 
Академик РАН В.Н.Анциферов (НЦПМ, г.Пермь) 
 
«… Вы – первые победители, и всегда будете первыми. Пусть это емкое слово – первые … - вдохновляет Вас на жизненном пути…» 
 
Член-корреспондент РАН А.Б.Ярославцев (отв. секретарь РФФИ) 
 
«… Главное слово в прогрессе нанотехнологий, конечно же, предстоит сказать молодым талантливым исследователям, то есть - Вам…» 
 
Руководитель Ассоциации научных журналистов В.М.Егикова<Node id="10551"/> <Node id="10552"/>
 
«… Только настоящие романтики идут в науку! От всей души поздравляю всех, кто принял участие в этой олимпиаде и подтвердил свою верность науке. Поздравляю факультет наук о материалах и Московский университет, он подарил стране еще одну замечательную традицию – провел первую Интернет-олимпиаду по нанотехнологиям, которая наверняка будет иметь продолжение…» 
 
 
Перспективы дальнейшего развития:  Привлечение заинтересованных ВУЗов и спонсоров Повышение статуса Олимпиады, разработка пакета регламентирующих документов Оптимизация сроков проведения Олимпиады Проведение Олимпиады в несколько туров, включая очный Проведение Олимпиады по секциям Создание специального, постоянно действующего сайта Олимпиады  Продолжительность церемонии составила <Node id="11302"/>1 час<Node id="11307"/> <Node id="11308"/>10 минут<Node id="11316"/>, после чего победители и призеры были приглашены на «неофициальное» чаепитие на факультет наук о материалах МГУ. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="3517" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="559" EndNode="566">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="10551" EndNode="10552">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5370" EndNode="5380">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="8883" EndNode="8884">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="41" EndNode="58">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4968" EndNode="4974">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="10551" EndNode="10552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1275" EndNode="1291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2271" EndNode="2285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1130" EndNode="1152">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3511" EndNode="3516">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="351" EndNode="365">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="8411" EndNode="8454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственном совете по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="11302" EndNode="11307">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="4893" EndNode="4906">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="2459" EndNode="2473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Властная_Структура" StartNode="1305" EndNode="1335">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научно-Координационного Совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="7449" EndNode="7463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="6211" EndNode="6220">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наноматериал" StartNode="6449" EndNode="6463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноматериал" StartNode="4336" EndNode="4350">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="8875" EndNode="8883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="4291" EndNode="4294">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="работает" StartNode="8883" EndNode="8884">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="11308" EndNode="11316">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="3497" EndNode="3504">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наноматериал" StartNode="6551" EndNode="6565">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
