<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Ученые из Georgia Institute of Technology разработали новую нанолитографическую методику, которая отличается большой скоростью, а также может быть выполнена во многих средах, включая воздух и различные жидкости. Эта технология термохимической нанопечати позволит в промышленных масштабах дешево создавать <Node id="306"/>наноструктуры<Node id="319"/> для электроники. 
 
Принцип метода удивительно прост. Кремниевая игла атомно-силового микроскопа движется по поверхности тонкой полимерной пленки и разогревает ее, вызывая химическую реакцию. В результате реакции изменяются химические свойства пленки, в частности, она превращается из гидрофобной в гидрофильную. Скорость рисования составляет более, чем 1 мм/c. Для сравнения, широко применяемая dip-pen наноолитография (DPN) как правило работает со скоростью 0.0001 мм/с. 
 
При помощи новой технологии можно создавать линии шириной от 12 нм в различных средах. Многие другие требуют, например, наличия специальных веществ на поверхности или приложения электрического поля. Термохимическая печать в этом не нуждается и может быть произведена даже во влажной атмосфере. Использование массивов игл позволяет масштабировать метод. Исследователи утверждают, что достигнутые скорости уже позволяют задуматься о коммерческом применении, хотя для этого требуется скорость письма не менее 1 см/c. 
 
Используемые иглы могут разогреваться до 1000 градусов <Node id="1368"/>Цельсия<Node id="1375"/> с частотой в один миллион раз в <Node id="1408"/>секунду<Node id="1415"/>. Также, варьируя количество тепла, скорость перемещения иглы и ее расстояние до поверхности, можно контролировать топографию и степень протекания реакции в полимере. Изменяя полимер, можно селективно наносить различные вещества, например, ионы металлов. 
 
Работа была опубликована в журнале Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="306" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1368" EndNode="1375">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1408" EndNode="1415">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
