<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанопровода (НП) – это квазиодномерные кристаллы длиной несколько микрон и диаметром (5 ÷ 100) нм. Их предполагается использовать в различных датчиках, одноэлектронных транзисторах, эмиттерах излучения и других устройствах наноэлектроники.

В связи с этим большое внимание уделяется совершенствованию технологии изготовления НП. В качестве затравки для синтеза полупроводниковых НП (GaAs, InP и т.д.) обычно используют <Node id="420"/>наночастицы<Node id="431"/> Au. В процессе роста, который происходит перпендикулярно подложке, НП «поднимает» <Node id="514"/>наночастицу<Node id="525"/> вверх (см. рис.). При этом диаметр НП определяется поперечными размерами <Node id="599"/>наночастицы<Node id="610"/>.

Сотрудники Philips Research Laboratories (Эйндховен, Голландия) неожиданно (вопреки предсказаниям теории) обнаружили, что скорость роста НП GaP резко возрастает при уменьшении расстояния между <Node id="806"/>наночастицами<Node id="819"/> Au от 3 мкм до 0.8 мкм [M.T.Borgstrom et al. Nature Nanotechnol. 2, 541 (2007)]. Сами авторы полагают, что это связано с каталитическим воздействием Au-Ga на разложение паров Ga(CH3)3. Такой рост НП они называют «синергетическим». Одной из его отличительных особенностей является то, что тонкий НП растет быстрее, если он соседствует с толстым НП. Синергетический режим может быть использован для выращивания НП и из других полупроводниковых материалов.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="420" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="806" EndNode="819">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="514" EndNode="525">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="599" EndNode="610">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
