<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Возможность манипуляции малыми объемами жидкостей чрезвычайно важна в таких областях как молекулярная биология, микроструйная техника, капиллярная хроматография и нанолитография. Например, в клеточной биологии часто требуется доставить вещество (ДНК, белки и т.п.) в живые клетки через плотные стенки. Для этого может быть использован некий микрошприц, который должен удовлетворять двум основным требованиям. Во-первых, он должен оперировать достаточно малыми объемами жидкости, а во-вторых, позволять производить впрыскивание материала с большой точностью. 
 
Американские электрохимики изготовили шприц, позволяющий доставлять чрезвычайно малые объемы жидкости (от 10-18 до 10-12 л) в живые клетки. 
 
Для контроля потока жидкости внутрь и наружу шприца были использованы электрохимические методы. Основным преимуществом по сравнению с другими является очевидная простота – для его изготовления требуются лишь кусочек стекла и два проводка. Размеры устройства могут быть значительно увеличены или уменьшены в зависимости от области применения. 
 
Стеклянная игла была изготовлена методом лазерного вытягивания (laser pulling). Сначала она заполняется раствором, не смешиваемым с жидкостью, которую необходимо доставить в клетку. В каждую из жидкостей помещается электрод. 
 
Изменение потенциала между электродами приводит к изменению поверхностного натяжения на границе раздела жидкостей. В результате граница перемещается, и жидкость может как затекать в капилляр, так и вытекать наружу, в зависимости от полярности. Для контроля процесса могут быть использованы методы визуализации (микроскопия), а также изменения сопротивления и силы тока в цепи. 
 
Устройство было протестировано на живых клетках молочной железы человека, в которые был впрыснут краситель. Предложенная методика оказалась вполне жизнеспособной. Теоретически такой принцип работы не ограничивает уменьшение размеров шприца, что довольно критично для систем, в которых движение жидкости происходит под действием внешнего давления. Таким образом, открывается возможность направленной доставки веществ в конкретные органеллы клеток. В процессе эксперимента ни одна клетка не погибла, т.к. повреждения мембран были совсем незначительными. Также метод позволяет находить клетки, благодаря тому, что сила тока в системе меняется, когда клетка находится поблизости от кончика пипетки. 
 
Работа «Electrochemical attosyringe» была опубликована в журнале Proceedings of the National Academy of Sciences. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
