<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Троицке состоялась региональная конференция «Инновации: от идеи к успеху»В конференции приняли участие представители Правительства Московской области, администрации Троицка, ученые, специалисты из целого ряда городов Подмосковья. Одновременно в рамках конференции прошла областная выставка инновационной продукции.
Виктор Сиднев
Открывая конференцию, глава Троицка <Node id="367"/>Виктор Сиднев отметил, что <Node id="394"/>будущее Троицка связано с инновациями<Node id="431"/>. Глава города подчеркнул, что Московская область – лидер инновационного развития России. По <Node id="524"/>его<Node id="527"/> словам, и правительство Московской области, и лично губернатор уделяют большое внимание поддержке наукоградов. А плоды этой поддержки можно увидеть на выставке, действующей в рамках конференции.

С докладом перед участниками конференции выступил министр промышленности правительства Московской области Владимир Козырев, который напомнил, что научно-практическая конференция проводится второй раз, и ее сегодняшняя тема очень актуальна как для России в целом, так и для Подмосковья. Потому что Московская область – уникальный субъект Российской Федерации, который сосредоточил мощный научный потенциал. Здесь работает более 200 организаций фундаментальной и прикладной науки.
В <Node id="1205"/>последние годы<Node id="1219"/>, <Node id="1221"/>как сказал Владимир Козырев, внутренние затраты на научные исследования неизменно составляют <Node id="1314"/>около 4%<Node id="1322"/> по отношению к валовому региональному продукту, который из <Node id="1382"/>года<Node id="1386"/> в <Node id="1389"/>год<Node id="1392"/> растет (в <Node id="1403"/>2006 году<Node id="1412"/> он достиг <Node id="1423"/>850 млрд. руб.<Node id="1437"/>)<Node id="1438"/>. Стратегическая задача Московской области – довести уровень этих затрат в <Node id="1513"/>2010 году<Node id="1522"/> до <Node id="1526"/>5,6%<Node id="1530"/>, а в <Node id="1536"/>2020 году<Node id="1545"/> до <Node id="1549"/>8%<Node id="1551"/>. Аналогичная задача установлена в сфере роста инвестиций. <Node id="1610"/>В прошлом<Node id="1619"/> <Node id="1620"/>году<Node id="1624"/> в Подмосковье привлечено <Node id="1650"/>4,6 млрд. долларов<Node id="1668"/>, и планируется, что этот показатель в <Node id="1707"/>2010 году<Node id="1716"/> вырастет в 1,5 раза, а в <Node id="1742"/>2020 году<Node id="1751"/> – в 2,7 раза.

По оценке специалистов, у Московской области самые высокие в Центральном федеральном округе индексы наукоёмкости региона и технологической независимости. Перспективы инновационного развития включают, в том числе, и развитие наукоградов, где ведутся работы практически по всем приоритетным направлениям развития науки, технологий и техники.

Как следует из доклада Владимира Козырева, перевод промышленности на инновационный путь развития – комплексная задача, которая требует объединения усилий органов государственной власти и местного самоуправления региона, хозяйствующих субъектов, действующих в Подмосковье. Необходимо, отметил министр, расширять практику частно-государственного партнерства в сфере инновационного развития.
Министр промышленности Московской области Владимир Козырев осматривает выставку
Полигоном для отработки механизмов участия бизнеса в развитии наукоградов стала Дубна. Опыт Дубны показал, что бизнес охотно участвует в реализации проектов при наличии выверенного федерального и регионального законодательства, надежном участии государства в реализации проекта и предоставлении преференций участникам исполнения проектов.

Председатель президиума <Node id="2941"/>Троицкого<Node id="2950"/> научного центра РАН, академик и член президиума РАН, директор института ядерных исследований Российской академии наук <Node id="3069"/>Виктор Матвеев в своем выступлении отметил, что <Node id="3117"/>очень действенную поддержку науке оказывают правительство Московской области и лично губернатор<Node id="3212"/>.
Председатель совета депутатов Троицка, доктор технических наук, директор Технологического института сверхтвердых и новых углеродных материалов Владимир Бланк оптимистично заметил, выступая перед участниками конференции, что тяжелые времена для науки заканчиваются. Активно развиваются такие направления, как нанотехнологии и <Node id="3539"/>наноматериалы<Node id="3552"/>. <Node id="3554"/>По словам В. Бланка, <Node id="3575"/>кооперация со многими институтами Подмосковья позволила получить серьезные результаты, которые могут найти практическое применение в сегодняшней жизни<Node id="3725"/>.

Завершилась <Node id="3740"/>первая половина дня<Node id="3759"/> работы конференции выступлением заместителя директора Института ядерных исследований РАН Леонида Кравчука<Node id="3865"/>,<Node id="3866"/> который рассказал о возможностях применения уникальной физической установки для развития нанотехнологий. <Node id="3972"/>Затем<Node id="3977"/> гости и участники конференции смогли ознакомиться с представленной в фойе Дома ученых выставкой. На ее торжественном открытии <Node id="4104"/>Владимир Козырев отметил, что <Node id="4134"/>здесь можно познакомиться с теми разработками, которые уже на практике внедряются не только в Подмосковье, но и в целом по России<Node id="4263"/>.

Более 30 предприятий и организаций из Пущино, Протвино, Серпухова, Черноголовки, Троицка и других подмосковных городов, а также Москвы представили посетителям интереснейшие разработки и продукцию. На одном из центральных стендов, привлекающих к себе внимание, расположилась экспозиция ФГУП «Эзан» из Черноголовки.

Начальник КБ отдела цифровой телекоммуникационной аппаратуры **<Node id="4644"/>Владимир Руденко(( посетовал, что <Node id="4678"/>далеко не всё из того, что производит предприятие, удалось представить в Троицке, поскольку «Эзан» одновременно участвует в нескольких выставках<Node id="4822"/>.

Фирма представила различную евромеханику, телекоммуникационное оборудование, уникальную установку роста кристаллов различной конфигурации и др. В том сегменте рынка, где работает предприятие, большая конкуренция. <Node id="5038"/>По словам Владимира Руденко, среди серьезных конкурентов сегодня – китайские производители<Node id="5128"/>. Но, несмотря на это, продукция ФГУП «Эзан» пользуется спросом, как в России, так и за ее пределами. Одна из причин – высокое качество при вполне разумных ценах. О многом говорит тот факт, что среди постоянных потребителей предприятия такая крупная компания, как «Ростелеком».

Генеральный директор ЗАО «Маяк» из Раменского Виктор Семченко на нынешней выставке представлял группу компаний «Авангард», объединившую 14 операторов связи из Ногинска, Жуковского, Раменского, Люберец и других городов Подмосковья. Это позволило создать систему автоматизированного технологического управления ресурсами населения «Сатурн». <Node id="5746"/>По словам Виктора Семченко, в кооперации с рядом предприятий и фирм удалось получить эффективные результаты<Node id="5853"/>.

К примеру, совместно с ООО «НПФ «Традиция» из Москвы создан современный платежный терминал. Программист трехмерной графики <Node id="5979"/>Денис Гоголев рассказал о том, что <Node id="6014"/>фирма «Традиция» на протяжении <Node id="6045"/>15 лет<Node id="6051"/> занимается разработкой программных продуктов, стереотехнологий, серверов, предназначенных для оборонной промышленности, малого и среднего бизнеса<Node id="6197"/>. У ООО «НПФ «Традиция» немало потребителей продукции и среди предприятий Московской области.

Далеко за пределами Подмосковья известна продукция НИЦ «Вятич» из Троицка. Это предприятие уже <Node id="6387"/>более 10 лет<Node id="6399"/> работает на рынке алмазного инструмента, который используется при строительстве и реконструкции дорог, аэродромов. Продукция «Вятича» вполне конкурентоспособна. При аналогичной стойкости инструмент подмосковных производителей существенно дешевле импортного. Недаром он использовался при строительстве Московской кольцевой дороги, Каширского, Минского шоссе и других объектов. Ежегодно объёмы производства НПЦ «Вятич» увеличиваются на 20 – <Node id="6839"/>30%<Node id="6842"/>.

Сразу несколько инновационных организаций и предприятий представили на своих стендах города Протвино и Пущино. Помощник главы города Протвино Валерий Мартынов, объясняя выбор предприятий для выставочной экспозиции, сказал:
 
На этой выставке мы решили показать те инновационные проекты, которые близки к реализации или уже реализуются.
 
Посетители смогли увидеть макет действующего при городской больнице протонно-терапевтического центра. Пока центр работает в техническом режиме, завершаются испытания на животных, но <Node id="7365"/>в начале следующего года<Node id="7389"/> здесь планируется принять первых пациентов.

Еще одно предприятие из Протвино – самый большой кольцевой ускоритель, простаивавший из–за недостатка финансирования. Сегодня решено использовать его для медицинских целей. Предполагается создать уникальный в своем роде центр ионной лучевой терапии для лечения пациентов, страдающих серьезными раковыми заболеваниями.

Продукция молодого предприятия «Атомприбор» предназначена для контроля атомных реакторов. Приборы поставляются и на российские атомные станции, и в такие страны, как Иран, Вьетнам, Китай.

Экспозиция Пущино представляла предприятия научно-производственного комплекса, которые развиваются в процессе реализации программы наукограда. <Node id="8086"/>Как сказала Татьяна Танцева, начальник сектора по развитию научно-производственного комплекса, некоторые предприятия начали строительство новых производственных мощностей<Node id="8256"/>. К примеру, НПО «Деост», которое занимается разработкой и изготовлением медицинского инструментария.

Еще один проект связан с производством фирмой «Биокол» малыми партиями в лабораторных условиях препаратов, широко применяемых МЧС и некоторыми косметологическим фирмами. Эти технологии, <Node id="8545"/>как подчеркнула Татьяна Танцева, пробили себе дорогу и активно развиваются<Node id="8619"/>. Кстати, посетители выставки интересовались продукцией «Биокола» и подходили даже с предложениями о вложении инвестиций в развитие компании.

Группа компаний «Центр корпоративных разработок» из Москвы – ведущий разработчик программного обеспечения для мобильных систем автоматизации предприятия. У компании, <Node id="8928"/>как рассказал руководитель отдела продаж Дмитрий Буленков, <Node id="8987"/>на сегодняшний день<Node id="9006"/> около 50 тысяч пользователей<Node id="9035"/>. Среди них – многие подмосковные города. Технологии, применяемые центром, очень актуальны, поскольку могут реально помочь в реформировании ЖКХ.

Компания из Троицка «Авеста проект» в сотрудничестве с Физическим институтом РАН и многими другими научными учреждениями России разрабатывает многочисленные приборы, в основном лазерной тематики. Свои системы компания продает во многие страны мира – Германию, Японию, США и др. Отличительная особенность продукции предприятия – лазерные системы со сверхкороткой длительностью импульса. Компания постоянно принимает участие в различных выставках. Это позволяет находить новых партнеров, потребителей, а главное – идти в ногу со временем.
<Node id="9718"/>http://www.mosreg.ru<Node id="9738"/>/news/26986.htmlДа, впечатляющая картина!.. Порой кажется, что Подмосковье опережает даже саму Москву. По крайней мере, может весьма выигрышно представить свои научные достижения и разработки, показать, так сказать, «товар лицом». Ну что ж, такого рода «капиталистическое соревнование» повышает наш общий потенциал и служит на благо нашего народа. А это – здОрово!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="3069" EndNode="3212">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="4104" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1403" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1314" EndNode="1322">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1526" EndNode="1530">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="3117" EndNode="3212">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="8086" EndNode="8256">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="3575" EndNode="3725">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="4134" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="367" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1389" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминает" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="4644" EndNode="4822">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="8086" EndNode="8256">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="1221" EndNode="1438">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="4678" EndNode="4822">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="367" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1536" EndNode="1545">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="8928" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1513" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="темы" StartNode="4134" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="9718" EndNode="9738">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1620" EndNode="1624">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="524" EndNode="527">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается_с" StartNode="394" EndNode="6197">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="сотрудники" StartNode="3865" EndNode="3866">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="1536" EndNode="1545">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="1513" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается_с" StartNode="394" EndNode="6197">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="темы" StartNode="6014" EndNode="6197">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="автор" StartNode="3069" EndNode="3212">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="цитаты" StartNode="4678" EndNode="4822">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминается" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="5746" EndNode="5853">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="5038" EndNode="5128">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминается" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="3740" EndNode="3759">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="автор" StartNode="5038" EndNode="5128">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="упоминается" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="8928" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="1423" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="3972" EndNode="3977">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминает" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="темы" StartNode="3575" EndNode="3725">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="цитаты" StartNode="3117" EndNode="3212">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="высказывания_заявления" StartNode="1221" EndNode="1438">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Год" StartNode="1707" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="1707" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Процент" StartNode="1549" EndNode="1551">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Процент" StartNode="6839" EndNode="6842">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Год" StartNode="6045" EndNode="6051">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="цитаты" StartNode="6014" EndNode="6197">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="упоминает" StartNode="367" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="автор" StartNode="5979" EndNode="6197">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Год" StartNode="1403" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="автор" StartNode="4644" EndNode="4822">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="цитаты" StartNode="4134" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="цитаты" StartNode="394" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="6387" EndNode="6399">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="высказывания_заявления" StartNode="3554" EndNode="3725">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="высказывания_заявления" StartNode="8545" EndNode="8619">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Период_времени" StartNode="7365" EndNode="7389">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Период_времени" StartNode="1610" EndNode="1619">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="1742" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="автор" StartNode="4104" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Деньги" StartNode="1650" EndNode="1668">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="8987" EndNode="9006">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="6045" EndNode="6051">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="автор" StartNode="3554" EndNode="3725">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="цитаты" StartNode="4134" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="автор" StartNode="8545" EndNode="8619">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="1382" EndNode="1386">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="темы" StartNode="394" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Наноматериал" StartNode="3539" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Персона" StartNode="2941" EndNode="2950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Троицкий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Год" StartNode="1742" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="высказывания_заявления" StartNode="5979" EndNode="6197">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Период_времени" StartNode="1205" EndNode="1219">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="высказывания_заявления" StartNode="5746" EndNode="5853">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="работает" StartNode="3865" EndNode="3866">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
