<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Удивительная новость пришла из Саудовской Аравии. Новейшие нанотехнологические разработки в области преобразования солнечной энергии в электрическую будут внедрены в этой стране, столь богатой натуральными углеводородными ресурсами. Солнечная, ветряная и гидронергетика являются технологией будущего. Саудовская Аравия, первый номер в списке нефтедобывающих стран, уже планирует экспорт электроэнергии, полученной с помощью технологий <Node id="436"/>21-го века<Node id="446"/>, экологически чистых технологий.

В Городе Науки и Технологии (ГНТ) им. Короля Абдула Азиза состоялся 4-х дневный семинар инженеров этого научного центра с представителями Исследовательского Центра фирмы IBM. Главным вопросом повестки <Node id="682"/>дня<Node id="685"/> было обсуждение программы работ нового, только что созданного совместного Центра Нанотехнологии. В задачи Центра входят исследования по опреснению воды, солнечная энергетика, продукты нефтехимии.

Высшие официальные лица ГНТ во главе с его вице-президентом по научным исследованиям принцем Турки Бин Сауд <Node id="991"/>Бин Мухаммадом<Node id="1005"/> (prince Turki Bin Saud Bin Muhammad) и группа исследователей с обеих сторон обсуждали состояние дел и их перспективы на <Node id="1126"/>ближайшие годы<Node id="1140"/>. Участники семинара посетили Солнечную Деревню в городе Аль-Ойайнах (Al-Oyaynah) к северо востоку от <Node id="1242"/>Рияда<Node id="1247"/> и опреснительные заводы корпорации SWCC (Saline Water Conversion Corporation).

По результатам семинара и поездок были приняты следующие решения: ГНТ и IBM работают совместно по использованию нанотехнологии для развития Солнечной Деревни; для увеличения производительности производства электроэнергии используются в основном нанотехнологические механизмы преобразования солнечной энергии в электрическую; отдельным соглашением оформляется разработка новых материалов для преобразования солнечной энергии. Как результат такого сотрудничества, предполагается увеличение производственных мощностей Солнечной Деревни в пять раз.

Принц Турки особо отметил важность, необходимость и эффективность долгосрочного сотрудничества с IBM для создания научной среды для инноваций, созидания, достижения высоких темпов разработки новых технологических решений и долговременного процветания.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="436" EndNode="446">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1242" EndNode="1247">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рияд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="991" EndNode="1005">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мухаммад</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1126" EndNode="1140">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="682" EndNode="685">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
