<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нано-пурга: правда стоящая за эйфорией нанотехнологии (на правах ворчалки)
Автор: Алексей ШваревВведение и мотивация, цели. (Introduction and Motivation. Specific Aims)
Сайт НАНОМЕТР пожалуй первая более менее серьезная попытка популяризовать нанотехнологии в России. И автор хочет выразить свою благодарность тем людям, которые создали этот проект.

Выделение значительных средств для поддержки науки в России есть замечательная положительная тенденция. Автор работал над кандидатской диссертацией во <Node id="502"/>второй половине 90<Node id="520"/>-х и помнит, как все было очень плохо. Очень надеюсь, что сейчас лучше.

Однако у молодого поколения, которое только начинает свой путь в науку, может создаться впечатление, что нанотехнология есть реальная быстро прогрессирующая область человеческой деятельности включающая науку и технологию. К сожалению, это не так.
Нанотехнологии, как и драконов, не существует. Но простая констатация факта может удовлетворить ум простака, но не ученого. Нанотехнологии бывают нескольких типов: например NANOrobotics или MOLECULAR MANUFACTURING. Все они, как было сказано, не существуют, но каждый на свой особый манер.
Нано-пурга
Ученых надо кормить (садится за стол, вытаскивает из сапога ложку и стучит ложкой по столу). Иначе они уйдут из науки и займутся чем нибудь другим или займутся наукой в другом месте, где кормят. И если «случится страшное», то они могут что-нибудь придумать, хотя шанс этот весьма мал. И если у вас будет десять ученых, а у супостата миллион, то у вас будут проблемы…
<Node id="1507"/>http://www.nanometer.ru<Node id="1530"/>/…pe_3106.htmlПомните, когда-то выходила забавная книга «Физики шутят»? Было и продолжение, и подражания («Химики шутят», Математики тоже, вроде, шутили). Теперь вот, оказалось, что и «нанотехнологи» тоже любят пошутить. Весело и непринуждённо Алексей Шварев – физ-химик из СПбУ (теперь живёт и работает в США) – рецензирует книгу-исследование, которую написал некий критически настроенный американский профессор. Несмотря на шутливый тон и «категорические» выводы, книга затрагивает серьёзные вопросы развития и финансирования науки, которые, кстати, характерны не только для Америки, стран Европы, но также и для нашей страны. И там, и там есть своя бюрократия, есть свои шарлатаны от науки… Я думаю, что даже чтение рецензии доставит читателям немало удовольствия…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1507" EndNode="1530">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="502" EndNode="520">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
