<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Цель Концерна "Наноиндустрия" - собрать критическую массу научно-технологических разработок, финансовых, кадровых и других ресурсов, и создать основы для развития принципиально новой отрасли промышленности - наноидустрии. 
  Основные принципы деятельности Концерна  Консолидация усилий, в основе которой лежат: 
   взаимовыгодное партнёрство;   нацеленная на перспективу маркетинговая стратегия;   объединение научно-технологического потенциала и усилий отдельных групп разработчиков для реализации перспективных внедренческих проектов;   привлечение средств и ресурсов из различных источников и их рациональное использование в проектах.   Открытость, включающая сотрудничество: 
   с отечественными и зарубежными разработчиками, производителями, государственными и финансовыми структурами, инвесторами, а также организациями сферы образования, заинтересованными в деловом сотрудничестве в рамках перспективных направлений наноиндустрии и во внедрении нанотехнологий в другие отрасли экономики;   с международными организациями и фондами, поддерживающими развитие наноиндустрии.   Задачи Концерна:    Реализация комплексно-целевой программы "Создание и развитие базы наноиндустрии".   Создание условий для формирования научно-производственной кооперации предприятий, институтов, высших учебных заведений в сфере нанотехнологий.   Формирование рынка сбыта нанопродукции и привлечение внебюджетных средств и инвестиций в наноиндустрию.   Организация на профессиональной основе процесса коммерциализации инновационных разработок и изобретений в области нанотехнологий (включая подготовку к коммерциализации, маркетинг, прохождение таможенных процедур, подготовку контрактов, трансфер технологий и т.д.)   Организация новых наукоёмких производств и рабочих мест, требующих высокой квалификации.   Создание программ обучения специалистов предприятий и институтов работам в области нанотехнологий; подготовка нового поколения специалистов различного уровня квалификации; создание для этой цели центров коллективного пользования и учебных лабораторий.   Предоставление отечественным и зарубежным компаниям информационных, консультационных и других услуг, связанных с развитием бизнеса в сфере нанотехнологий.   Концерн заинтересован в установлении деловых контактов и развитии сотрудничества с исследователями, разработчиками, производственниками, предпринимателями, инвесторами, а также с государственными, финансовыми и другими структурами, участвующими или желающими принять участие в развитии отечественной наноиндустрии.  
Концерн готов содействовать разработчикам перспективных нанотехнологий в поиске заказчиков и партнеров (в том числе, зарубежных), финансовых и других ресурсов с целью доведения результатов научных исследований до получения коммерческого эффекта. Нами осуществляется работа по формированию виртуального центра коллективного пользования измерительным и специализированным оборудованием. Приглашаем к кооперации в этой сфере заинтересованные организации и специалистов. Предлагаются также следующие формы делового сотрудничества: 
   размещение информации о результатах исследований на сайте Концерна "Наноиндустрия";   участие в организуемых Концерном научных междисциплинарных семинарах;   участие в работе Экспертного Совета Концерна;   участие в образовательных программах с чтением лекций по профильной тематике в России и за рубежом;   подготовка учебных пособий и лабораторных работ по профильной тематике (при этом Концерн оплачивает подготовку пособия, способствует его изданию и доведению до уровня требований Открытого европейского образования).   
Концерн "Наноиндустрия" предлагает разработчикам деловое сотрудничество по развитию прикладных направлений нанотехнологий, которые могут представлять особый интерес для отечественных и зарубежных компаний-производителей (подробнее). В случае заинтересованности, готовы внимательно рассмотреть Ваши предложения с точки зрения дальнейшей коммерциализации. 
 Контакт:  
Тел. +7 (095) 951-59-00 Факс: 953-53-82 
<Node id="3987"/>E-mail:balashova@nanotech.ru<Node id="4015"/> 
Генеральный Директор Михаил Арсенович Ананян 
Адрес: Россия 115184, Москва, <Node id="4093"/>Б.Татарская<Node id="4104"/>, 38 
Тел. +7 (495) 953-5394, 951-59-00. Факс +7 (495) 953-5382 
E-mail: <Node id="4177"/>info2@nanotech.ru<Node id="4194"/> Концерн "Наноиндустрия" принимал участие в поддержке первой Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям... Сайт является партнером портала "Нанометр". </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="4177" EndNode="4194">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="3987" EndNode="4015">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="4093" EndNode="4104">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Татарская</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
