<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Развитие современной наноэлектроники и всё возрастающие потребности человечества требуют создания миниатюрных, лёгких и гибких устройств, которые по своим характеристика не уступают «объёмным» собратьям. Миниатюрные гибкие компьютеры необходимы, например,  для осуществления постоянного контроля за состоянием организма человека и «местной» терапии, для создания «умных» хирургических перчаток, ноутбуков, которые можно будет носить в маленьком тубусе и т.д. Самое простое решение данной проблемы заключается в печатании интегральных микросхем на полимерной основе, которая и будет определять эластические свойства "наноустройства". 
 
Недавно был предложен новый метод производства гибких интегральных микросхем и исследовано поведение различных характеристик при растяжении или сжатии таких устройств. Суть подхода заключается в том, что на исходную растянутую пластинку полимера печатаются необходимые элементы микросхем, а затем происходит релаксация напряжений, и основа вместе со всей микросхемой принимает "волнообразную" форму. Учёные также использовали и метод без применения растяжения (рис.1), однако при этом получаются микросхемы, обладающие недостаточной эластичностью, а для некоторых применений – и слишком низкой жёсткостью на изгиб. 
 
Проведённые исследования и компьютерное моделирование данных структур (рис. 2-3) позволяют заключить, что применение данного метода для создания гибких интегральных микросхем достаточно эффективно, так как основные физические характеристики не изменяются при деформации схемы. Растяжение и сжатие практически не влияли на работу небольшой микросхемы, созданной по данной технологии (рис.3). 
 
Также было показано, что создание сэндвичевой структуры позволяет деформировать интегральную микросхему ещё больше (рис.4) без явного изменения электрических свойств цепи. 
 
Таким образом, сделан ещё один шаг на пути построения гибкой и миниатюрной (печатной!) электроники, которую в скором будущем каждый из нас сможет приобрести и которая позволит расширить горизонты применения вычислительной и управляющей техники. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
