<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из University of Washington провели рентгеноструктурный анализ фосфодиэстеразы – одного из ключевых ферментов зрительного каскада человека и описали механизмы регуляции активности фермента.

Фосфодиэстераза 6 (PDE6) – одна из изоформ ферментов класса фосфодиэстераз, участвующая в передаче зрительного сигнала. Фермент PDE6, присутствущий исключительно в колбочках (клетках сетчатки глаза, ответственных за цветное зрение, резкость воспринимаемого изображения и адаптации к яркости освещения) оставался долгое время недостаточно хорошо изученным, в то время как ферментативные особенности его аналога, фосфодиэстеразы из палочек (воспринимающих черно-белое изображение и движущиеся объекты) хорошо известны исследователям.

Участок молекулы фермента PDE, представляющий наибольший интерес для ученых – это так называемый домен GAF A, связывающий сигнальную молекулу циклического гуанозинмонофосфата (cGMP) и аллостерически регулирующий активность фермента.

«<Node id="967"/>Этот домен чрезвычайно селективно связывает сигнальную молекулу, – рассказывает автор работы Клеменс Хейкауз<Node id="1075"/> (Clemens Heikaus). – Из сделанной структуры нам становится ясно, почему этот участок предпочитает связывать именно cGMP».После связывания молекула фермента очень быстро реагирует на появление сигнала и немедленно передает эту информацию дальше по каскаду в мозг.

С помощью методов рентгеноструктурной кристаллографии и ЯМР ученым удалось открыть сложные конформационные изменения, которые претерпевает молекула PDE при связывании с сигнальной молекулой cGMP.

В свободном состоянии GAF-домен напоминает вытянутую пальму с покачивающимися листьями. В момент связывания cGMP домен закрывается и становится гораздо менее подвижным.

Дальнейший анализ конформационных превращений поможет раскрыть детали механизмов передачи сигнала от фосфодиэстеразы к следующим участникам зрительного каскада, а также обеспечить понимание общего механизма действия GAF-доменов, встречающихся в других белках.

«Добавление одной маленькой молекулы к GAF-домену влияет на конформацию всего фермента PDE», – комментирует Хейкауз. Исследователи считают, что связывание в этом домене может служить «переключателем» всей активности фермента.

Результаты своих исследований ученые опубликовали в Journal of Biological Chemistry, и их работа была названа лучшей публикацией <Node id="2324"/>недели<Node id="2330"/>, а обложку журнала украсило замечательное изображение радужной оболочки Клеменса Хейкауза, сфотографированное специалистом в офтальмологии Брэдом Клифтоном (Brad Clifton) с наложенным на него трехмерным изображением GAF-домена.

В человеческом организме GAF-домен встречается нечасто, а в клетках растений и бактерий – это распространенный структурный фрагмент, способный связывать различные типы сигнальных молекул. Некоторые из таких GAF-доменов участвуют в фотодетекции, но это происходит с участием механизмов, принципиально отличных от зрительных механизмов позвоночных животных.

GAF-домены появились более трех миллионов <Node id="2959"/>лет назад<Node id="2968"/>, они были представлены уже в ранних формах жизни и сохранили особенности своей структуры в животных и человеке. Это пример явления, называемого эволюционными биологами консервативностью структуры. GAF-домен человека имеет такую же форму укладки белковой цепи и «карман» для связывания сигнальной молекулы, как и GAF-домены примитивных организмов.

В человеческом организме есть всего несколько типов GAF-доменов, некоторые из которых входят в состав ферментов семейства фосфодиэстераз. Они выполняют важнейшие функции в сердце, легких, кровеносных сосудах. PDE5, например – фермент, очень близкий по структуре к зрительной фосфодиэстеразе PDE6, однако выполняет другую функцию. PDE5 является мишенью для лекарства силденафил, более известного как Виагра. У некоторых мужчин это вещество ингибирует родственную по структуре PDE6 фосфодиэстеразу, что приводит к временным нарушениям цветовосприятия.

Глубокие исследования базовых механизмов действия фосфодиэстераз и их участия в зрении послужат основой для создания лекарств и устранения патологий сетчатки, таких как куриная слепота или пигментный ретинит.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2959" EndNode="2968">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="967" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2324" EndNode="2330">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="967" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
