<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученым из Корнельского и Бостонского университетов (Cornell и Boston University) удалось модернизовать сканирующий туннельный микроскоп настолько, что скорость его работы увеличилась в сто раз!

Как сообщает журнал Nature, профессор <Node id="234"/>Кейт Шваб<Node id="243"/> (Keith Schwab) из Корнельского Университета и его коллеги смогли не только увеличить быстродействие сканирующего микроскопа, но и приспособить его для измерения температур с атомарным разрешением.

То есть, теоретически, направив СТМ на отдельный атом, Шваб и его коллеги могут получить значение о его температуре.

Новая техника, разработанная учеными на основе известных принципов наноэлектроники, позволила регистрировать процессы, протекающие на уровне наномира в режиме реального времени. А это очень важно для разработки и исследования наномашин.

C момента изобретения СТМ-микроскопы были достаточно медленным инструментом: для получения качественного изображения ученым требовалось <Node id="934"/>не менее минуты<Node id="949"/>.

Естественно, такой способ визуализации не подходил для исследования динамически изменяющихся объектов нанометрового размера. Например, различных наномашин.

Теоретически, это замедление не связано с электронным туннелированием. Вообще-то микроскоп ограничен только его скоростью – а это около одного гигагерца, или 1 миллиард циклов считывания в <Node id="1298"/>секунду<Node id="1305"/> – запас по быстродействию более чем достаточный. Однако в СТМ эта скорость гасится до килогерца из-за емкостных и активных сопротивлений.

Как говорит Камиль Экинчи (Kamil Ekinci), из Бостонского Университета, для измерения туннельного тока ученые применили простую схему согласования полных сопротивлений («impedance matching»). Ученые просто-напросто добавили внешний радиочастотный источник, который может детектировать изменение сопротивления туннельного перехода (а, значит, и высоты от иглы-кантилевера до поверхности) по отраженной конфигурации радиоволн.

Это простое и элегантное решение, называемое рефлектометрией, как раз позволяет уменьшить время измерения туннельного тока и обеспечить большую скорость передвижения кантилевера.

Поэтому новая методика позволяет получать <Node id="2092"/>STM<Node id="2095"/>-образы в сотни раз быстрее, позволяя исследователям «снимать видеофильмы» процессов, протекающих в наноразмерном диапазоне. Экинчи добавляет, что еще одним преимуществом нового СТМ-микроскопа является возможность простого и беспроблемного интегрирования новой технологии со всей уже существующей базой сканирующих туннельных микроскопов.

Новое устройство было названо учеными RF-<Node id="2476"/>STM<Node id="2479"/> (Radio Frequency <Node id="2497"/>STM<Node id="2500"/>) и в будущем ученые надеются снять видео, что было невозможно с обычными СТМ.

Очень хочется верить в то, что подобная перспективная технология получит широкое распространение, т.к. СТМ-микроскопия <Node id="2699"/>на сегодняшний день<Node id="2718"/> распространена среди исследователей достаточно широко.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="934" EndNode="949">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2476" EndNode="2479">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2699" EndNode="2718">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2497" EndNode="2500">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2092" EndNode="2095">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="234" EndNode="243">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кейт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1298" EndNode="1305">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
