<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Учеными из Лабораторий Беркли (Berkeley Lab) в Калифорнии, созданы кремниевые наноструны, которые характеризуются отличными термоэлектрическими свойствами.

Один из авторов этого открытия, Аран Маджумдар (Arun Majumdar), уверен, термоэлектрический кремний с высокими характеристиками может не только принести ряд новых продуктов на мировой рынок бытовой электроники (например, ряд компактных термоэлектрических преобразователей), но и существенно улучшить некоторые уже сегодня существующие устройства, среди которых есть и топливные элементы.

Достижения ученых описаны в журнале Nature, который вышел <Node id="604"/>10 января 2008 года<Node id="623"/>.

Более того, эффективные термоэлектрические преобразователи позволят существенно повысить КПД современных электростанций, работающих по генераторному принципу. В них происходит потеря большого количества тепла, которое можно было бы с помощью массивов преобразователей превратить в дополнительную энергию, а это существенно бы отразилось на мировой энергетике.

Как оказалось, помогла ученым интересная особенность, обеспечивающая появление сильного термоэлектрического эффекта: это шероховатости и неровности на поверхности полученных кремниевых нанострун. Аран пока не может сказать, почему возникает такой эффект, но то что именно шероховатости играют основную роль в возникновении термоэлектрического эффекта, это ученые установили наверняка.

Аран и <Node id="1380"/>его<Node id="1383"/> коллеги смогли получить нанонити благодаря новому методу <Node id="1441"/>травления<Node id="1450"/>, который состоит в том, что с поверхности кремниевой подложки, помещенную в водный раствор, гальванически убирают ионы серебра, что вызывает ее изменение и формирование кремниевых нанонитей с шероховатой поверхностью.

Сейчас ученые работают над тем, как увеличить эффективность преобразователя. Аран и <Node id="1754"/>его<Node id="1757"/> коллеги намерены довести коэффициент термоэлектрической добротности (ZT) до 1 и более.

Пока нанонити диаметром 50 нанометров при комнатной температуре могут похвастаться значением ZT=0,6, но <Node id="1950"/>Аран уверен, что более высоких значений можно добиться, уменьшая их диаметр и применив допирование нанонитей другими атомами<Node id="2074"/>. Также ученым следует лучше разобраться в физике причин влияния шероховатостей на увеличение термоэлектрического эффекта.

Следующим шагом в работе ученых будет конструирование прототипа первого термоэлектрического преобразователя на основе «матрицы» нескольких чипов с нанонитями.

И если ученые достигнут успеха в этой области, то мировая энергетика получит несомненные выгоды.

Во-первых, термоэлектрическими генераторами можно «отбирать» энергию у выхлопа машин, смонтировав их в выхлопной трубе. Большие массивы генераторов могут повысить производство электроэнергии на электростанциях генераторного типа путем обработки пара, прошедшего турбину. Ну и, конечно, альтернативная энергетика также может воспользоваться преимуществами термоэлектрических преобразователей.

Более того, нано-преобразователи могут стать отдельным коммерчески успешным продуктом. Один из примеров – жилет, который может подзаряжать мобильный телефон, преобразуя теплоту человеческого тела в необходимую электроэнергию.

В общем, открытие достаточно важное, чтобы на нем сосредоточилось внимание Департамента Энергетики США, под финансированием которого будут проходить дальнейшие исследования.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Травление" StartNode="1441" EndNode="1450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1950" EndNode="2074">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1754" EndNode="1757">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1950" EndNode="2074">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1380" EndNode="1383">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="604" EndNode="623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
