<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как известно, наиболее эффективный и широко распространенный способ синтеза <Node id="77"/>углеродных <Node id="88"/>нанотрубок<Node id="98"/> (УНТ) основан на <Node id="116"/>химическом осаждении<Node id="136"/> паров (CVD), при котором рост УНТ происходит в результате термокаталитического разложения углеродосодержащих соединений в присутствии <Node id="271"/>наночастиц<Node id="281"/> металлического катализатора, нагретых до температуры порядка 1000 <Node id="348"/>К. Однако<Node id="357"/> до сих пор не существует единого мнения по вопросу о механизме роста УНТ.

Согласно одной из концепций («базовый» механизм), <Node id="483"/>нанотрубка<Node id="493"/>, одним своим концом прикрепленная к подложке, отрастает за счет процессов, происходящих вблизи ее основания в присутствии <Node id="616"/>наночастицы<Node id="627"/> катализатора. По другой гипотезе («вершинный» механизм) <Node id="684"/>нанотрубка<Node id="694"/> растет в результате присоединения атомов углерода к ее вершине, так что частица катализатора в процессе роста находится на вершине УНТ. Обе гипотезы подкреплены соответствующими экспериментальными данными, однако до сих пор не ясно, при каких конкретно условиях реализуется тот или иной механизм роста УНТ.

Некоторой ясности в этом вопросе удалось достичь недавно группе исследователей из университетов Парижа и Нанта, которые обнаружили, что преобладание того или иного механизма роста УНТ зависит от их диаметра. <Node id="1211"/>Нанотрубки<Node id="1221"/> синтезировали методом плазменного CVD в камере электронного циклотронного резонанса. В качестве катализатора использовали пленки Co, Ni или Fe (толщиной 1 или &gt; 8 нм), напыленные на подложку Si покрытую слоем SiO2 толщиной 500 нм методом осаждения паров. В результате вакуумного отжига пленок при Т = 700оС на подложке образовывались островки металла нанометровых размеров, которые служили катализатором роста УНТ. При этом в случае тонких пленок (1 нм) характерный размер частиц составлял около 5 нм, в то время как отжиг толстых пленок (&gt; 8 нм) приводил к образованию частиц с размерами в диапазоне от 5 до 100 нм.

Однослойные и многослойные УНТ выращивали в плазме, содержащей ацетилен, аммиак и водорода в соотношении 1:4:23 при температуре 700оС, полном давлении газа 2,5х10-3 Торр и подводимой к плазме СВЧ мощности 250 Вт. Полученные образцы <Node id="2072"/>нанотрубок<Node id="2082"/> исследовали с помощью сканирующего и просвечивающего электронных микроскопов.

Эти исследования показали, что, независимо от типа используемого катализатора, диаметр синтезируемых УНТ определяется толщиной каталитического слоя. Так, при использовании толстого (&gt;8 нм) слоя катализатора образуются многослойные УНТ диаметром более 15 нм. На вершинах этих <Node id="2437"/>нанотрубок<Node id="2447"/> присутствуют частицы металлического катализатора, что указывает на вершинный механизм роста таких УНТ. Использование тонкого каталитического слоя приводит к образованию однослойных либо тонких многослойных УНТ диаметром менее 5 нм. На вершинах этих УНТ не наблюдаются частицы катализатора, что указывает на базовый механизм их образования. Тем самым оказывается, что механизм роста УНТ существенно зависит от их диаметра, и при изменении диаметра <Node id="2895"/>нанотрубок<Node id="2905"/> от нескольких нм до нескольких десятков нм происходит изменение механизма от базового к вершинному.
<Node id="3006"/>А. Елецкий<Node id="3016"/> 1. A. Gohiera et al., Carbon 46, 1331 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2895" EndNode="2905">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="77" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="271" EndNode="281">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="483" EndNode="493">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="684" EndNode="694">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3006" EndNode="3016">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Елецкий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1211" EndNode="1221">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="88" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="348" EndNode="357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="616" EndNode="627">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Химическое+осаждение" StartNode="116" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="2437" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2072" EndNode="2082">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
