<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт прикладной физики РАН фотоника   Оптика   Оптическая когерентная томография (<Node id="88"/>ОКТ<Node id="91"/>), оптическая диффузионная томография (ОДТ), диффузионная флуоресцентная томография (ДФТ) и многофотонная флуоресцентная микроскопия (МФМ).                             Каменский Владислав Антониевич, Зав. лабораторией, старший научный сотрудник, кандидат наук Литвак Александр Григорьевич, директор ИПФ РАН, академик, доктор наук     Группа биофотоники ИПФ РАН занимается развитием методов построения оптических изображений биотканей <Node id="525"/>с 1994 г.<Node id="534"/> и является одним из признанных мировых лидеров в этой области. За прошедшее время по тематике группы опубликовано более 200 научных работ, защищено более 15 диссертаций. Разработки касаются нескольких быстро развивающихся методов оптического биоимиджинга, таких как оптическая когерентная томография (<Node id="836"/>ОКТ<Node id="839"/>), оптическая диффузионная томография (ОДТ), диффузионная флуоресцентная томография (ДФТ) и многофотонная флуоресцентная микроскопия (МФМ). 
 
    По направлению <Node id="1001"/>ОКТ<Node id="1004"/> в ИПФ РАН впервые в мире были созданы уникальные компактные томографы, в том числе для эндоскопических применений, и атласы <Node id="1129"/>ОКТ<Node id="1132"/> изображений тканей человека. Первое поколение томографов сертифицировано, начато их внедрение в клиническую практику. Технология защищена многочисленными патентами. Разработка физических принципов создания оптической когерентной томографии отмечена Государственной премией РФ в области науки и техники. <Node id="1436"/>ОКТ<Node id="1439"/> (или ее разновидность – оптическая когерентная микроскопия) применяется для исследования клеточных слоев или групп клеток с пространственным разрешением 1-15 мкм на глубину до 2 мм. Для повышения диагностической эффективности метода разрабатывается технология кросс-поляризационной оптической когерентной томографии (КП <Node id="1760"/>ОКТ<Node id="1763"/>), позволяющая регистрировать не только коэффициент рассеяния микронеоднородностей биоткани, но и способность тканей к деполяризации зондирующего излучения, что может быть важно для дифференциальной диагностики доброкачественных и злокачественных состояний. Также разрабатывается методика контрастирования <Node id="2069"/>ОКТ<Node id="2072"/> изображений с использованием наноразмерных агентов (золотые, углеродные <Node id="2145"/>наночастицы<Node id="2156"/> и др.), увеличивающих уровень чувствительности и специфичности до молекулярного. 
 
    По направлению ОДТ в ИПФ РАН создана установка для обнаружения рака молочной железы на ранних стадиях и изучения органических и функциональных состояний головного мозга. В <Node id="2417"/>настоящее время<Node id="2432"/> данный метод проходит доклинические испытания в РФ (ИПФ РАН) и является аналогом коммерческих установок, создаваемых за рубежом (Hamamatsu, Siemence). Метод ОДТ определяет поглощающие и рассеивающие неоднородности внутри биоткани на основе обработки сигнала от прошедшего через ткань лазерного излучения. Применение источников излучения на нескольких длинах волн дает возможность не только локализовать неоднородности в биотканях, но и определять их компонентный состав (окси-, дезоксигемоглобин, вода, липиды), поскольку эти вещества имеют различную зависимость коэффициента поглощения от длины волны. В медицине и биологии их концентрация является традиционным клиническим индикатором состояния организма. 
 
    По направлению ДФТ в ИПФ РАН в <Node id="3179"/>2006 г.<Node id="3186"/> создана и апробирована одна из первых в мире установок для трехмерного биоимиджинга с использованием красных флуоресцирующих белков DsRed2, DsRed-Express, Turbo-RFP (Институт биохимии им. Баха РАН), являющихся уникальными генетическими маркерами для изучения молекулярных процессов в живых клетках. Метод ФДТ позволяет получать изображения внутренних структур биологических объектов, меченных флуорофорами, на большой глубине (до 5-10 см в ИК диапазоне и до 1-2 см в видимом диапазоне), определять размеры опухолевого очага и может быть использован при проведении модельных исследований, связанных с анализом роста или регресса опухолевых тканей. 
 
    По направлению МФМ в ИПФ РАН проводятся первые исследования на МФМ установке с применением коллоидных полупроводниковых <Node id="3961"/>нанокристаллов<Node id="3975"/> (<Node id="3977"/>квантовых точек<Node id="3992"/>) на основе CdSe, CdTe, Si, C, TiО2. МФМ как метод субклеточной визуализации позволяет получать трехмерные изображения флуоресцирующих структур на глубине до 400 мкм с разрешением 0.1-3 мкм, используя в качестве подсветки излучение ИК-диапазона, что дает ему ряд важных преимуществ перед традиционной <Node id="4293"/>конфокальной микроскопией<Node id="4318"/>. Благодаря степенной зависимости многофотонной <Node id="4366"/>флуоресценции<Node id="4379"/> от интенсивности подсветки область <Node id="4415"/>флуоресценции<Node id="4428"/> резко локализована, за счет чего достигается высокое разрешение метода. 
Эти методы уже продемонстрировали свою практическую значимость, а <Node id="4568"/>ОКТ<Node id="4571"/> и ОДТ реализованы в первых сертифицированных клинических приборах, среди применений которых особое место занимает диагностика новообразований в онкологии. 
 
 
   Портативный волоконно-оптический томограф с разрешением 12-15 мкм Система лазерной сканирующей микроскопии с фемтосекундным Ti:Sa лазером для двухфотонной накачки Установка для оптической диффузной томографии на волнах фотонной плотности на длинах волн 0.84 мкм и 0.98 мкм с частотой модуляции 120 Мгц Установка для флуоресцентной оптической диффузной томографии на длине волны 0.53 мкм Экспериментальная установка для изучения биотканей методами КП <Node id="5185"/>ОКТ<Node id="5188"/>, на длинах волн 1.3 мкм, разрешением 10 мкм   Осциллографы, ФЭУ Портативная техника (компьютеры, принтеры, сканер) Спектрометр QE65000 (Ocean Optics) Флуоресцентный микроскоп Axiovert 200 (Carl Zeiss)   Многофотонная флуоресцентная микроскопия Оптическая диффузионная томография Оптическая когерентная микроскопия Оптическая когерентная томография   ИБХ РАН, Москва, Россия ИНБИ им. А.Н. Баха РАН, Москва, Россия ИПЛИТ РАН, <Node id="5613"/>Шатура, Моск. область<Node id="5634"/>, Россия МГУ им. М.В. Ломоносова, Москва, Россия НижГМА, Нижний Новгород, Россия РОНЦ им. Н.Н. Блохина РАМН, Москва, Россия    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2145" EndNode="2156">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Конфокальная+микроскопия" StartNode="4293" EndNode="4318">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1760" EndNode="1763">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="836" EndNode="839">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="525" EndNode="534">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="5185" EndNode="5188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="88" EndNode="91">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1001" EndNode="1004">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Флуоресценция" StartNode="4415" EndNode="4428">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанокристалл" StartNode="3961" EndNode="3975">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="2069" EndNode="2072">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2417" EndNode="2432">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="расположение" StartNode="5613" EndNode="5634">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="4568" EndNode="4571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="1129" EndNode="1132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Квантовая+точка" StartNode="3977" EndNode="3992">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="1436" EndNode="1439">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="3179" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Флуоресценция" StartNode="4366" EndNode="4379">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
