<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кадры для «умной экономики»Если учитывать, что современная «умная экономика» опирается в первую очередь на высокий интеллектуальный потенциал, то своевременным выглядит стремление Казахстана уделять целенаправленное внимание развитию инновационных отраслей и воспитанию нового поколения управленческих, инженерно-технических и научных кадров.
Одним из факторов, способствующих подъему кадрового потенциала страны до мирового уровня, является созданный в Казахстане благоприятный инвестиционный климат.
Иностранные инвесторы вместе с капиталом приносят и современные технологии, внедряют мировые стандарты управления производством и качеством, содействуют росту и подготовке национальных кадров в соответствии с требованиями <Node id="724"/>дня<Node id="727"/>. Подобная практика дает возможность широко распространять мировой опыт на национальном уровне, помогая переходу отечественных компаний на международные стандарты производства и управления.
Большое значение для успеха усилий страны в деле подготовки высококвалифицированных кадров имеет реализация концепции развития научной сферы, разработанной Министерством образования и науки РК. В ее рамках определены приоритетные направления развития науки, нацеленные на получение передовых прикладных результатов в прорывных и стратегически важных для нас отраслях экономики. Это нанотехнологии и новые материалы, биотехнологии, технологии для углеводородного, горно-металлургического секторов и связанные с ними сервисные отрасли, ядерные технологии и технологии возобновляемой энергетики, информационные и космические технологии.

В целях повышения эффективности отдачи идет внедрение новой модели управления казахстанской наукой. Она учитывает передовой опыт таких стран, как Финляндия, США, Южная Корея. Суть новой модели заключается в переходе от финансирования научных учреждений, как это практиковалось раньше, к финансированию перспективных научно-исследовательских проектов.
Созданы институты развития, которые станут по цепочке передавать инновационную разработку и быстро доводить ее до промышленного применения. Это в первую очередь позволяет перенаправить финансовые средства с управленческо-административных задач на проекты и нужды непосредственных исследователей, а значит, не только остановить «утечку мозгов», но и повысить результативность их работы.
Позитивную роль в этой цепи призван играть созданный при <Node id="2346"/>Министерстве образования и науки<Node id="2378"/> Комитет науки. Его задача – поддержка исследований, которые обеспечивают прорыв в фундаментальных областях науки. При этом за ее связь с производством отвечает Фонд науки, финансирующий опытно-конструкторские разработки. Главная цель – скорейшее внедрение научных открытий в массовое производство и получение максимального экономического эффекта.

Данная схема, соответствующая мировому опыту, дает возможность не только формировать материально-техническую и финансовую базу для научных достижений международного уровня, но и во многом способствует тому, чтобы в Казахстане работали специалисты высокого класса.

В деле подготовки таких кадров весьма важное место займут специализированные центры. В ближайшем будущем, ориентировочно в течение пяти-<Node id="3128"/>шести лет<Node id="3137"/>, в Казахстане будут открыты первые пять национальных лабораторий, оснащенных самым современным оборудованием.
Их отличительной чертой станет доступность широким кругам казахстанских и зарубежных исследователей, которые станут работать в тесном контакте. При таких университетах, как КазНТУ, КазНУ, КБТУ, Евразийский, а также ряда других региональных университетов откроются лаборатории инженерного профиля, оборудованные на уровне мировых стандартов. В <Node id="3591"/>текущем году<Node id="3603"/> только на их оснащение выделено 2 млрд тенге.В целом за <Node id="3660"/>последние годы<Node id="3674"/> финансирование казахстанской науки увеличилось в семь раз. <Node id="3734"/>В течение ближайших нескольких лет<Node id="3768"/> размер средств, выделяемых на научные исследования, планируется довести до двух процентов от ВВП, что сопоставимо с практикой развитых стран мира.

В Астане и Алматы закладываются научно-образовательные комплексы, названные «Новым международным университетом». Они станут первым опытом тесного слияния образовательных учреждений и научно-исследовательских центров. Основываться они будут только на проектах мирового уровня, без копирования устаревших методик. В их структуре предполагается создать четыре института – информационно-коммуникационных технологий, искусства и социальных наук, инжиниринга и технологий, прикладных наук.

Только подготовка современных научных кадров и высококлассных специалистов способна многократно усилить научно-производственный потенциал. Эта истина в свое время была хорошо понята в таких странах, как Япония, Сингапур, Южная Корея, Индия и Бразилия. Они смогли добиться стремительного экономического роста благодаря плеяде нового поколения специалистов, обеспечивших этим государствам прорыв в научно-производственной сфере.

Сегодня из всех стран СНГ именно в Казахстане налажен на долгосрочной основе процесс подготовки специалистов за рубежом. По президентской программе «Болашак» ежегодно по государственным грантам обучаются до трех тысяч молодых казахстанцев. Важно отметить, что все больше студентов-болашаковцев выбирают обучение по самым востребованным в мире направлениям.

Первые выпускники «Болашака» уже проявляют себя на ответственных постах в системе госуправления, в национальных и международных компаниях, акционерных корпорациях, работают в республиканских и международных проектах, внося свой вклад в развитие страны. В рамках программы решается задача и по финансированию стажировок работающих молодых ученых в лучших лабораториях мира.

Не менее важная задача – развитие и поддержка отечественных научных школ, а также лучших казахстанских умов, уже получивших международное признание. Среди них <Node id="5721"/>Таттым Шайкенов<Node id="5736"/> и <Node id="5739"/>Зерекбай Аликулов<Node id="5756"/>, работающие в биохимической области, Даулет Ахмедов, <Node id="5810"/>Канат Жусупов<Node id="5823"/>, Баян Ракишев и Еркен Татишев, ставшие видными специалистами по высокоэффективным технологиям горных работ, ряд ученых, разрабатывающих нанотехнологии в «Центре химико-технологических исследований» имени Нуралы Бектурганова.
Вместе с тем хотелось бы обратить внимание и на ряд имеющихся проблем при воспроизводстве кадров. К примеру, в Казахстане все еще сохраняется явный перекос в подготовке специалистов по гуманитарным и естественно-научным направлениям. В области образования пользуются особой популярностью специальности, связанные с юридической, экономической, культурной сферами, в меньшей степени – с инженерными, информационными, техническими. Это объясняется как недостаточной подготовкой по физико-математическим дисциплинам в общеобразовательных школах, так и слабой профориентационной работой с выпускниками.

Особое внимание необходимо обратить на кадровый потенциал села. Нехватка квалифицированных специалистов здесь ощущается еще острее, чем в городе. Нужно не только поднять на должный уровень подготовку специалистов, но и обеспечить самую прямую и тесную связь последних научных достижений с сельским хозяйством.
До сих пор не преодолен разрыв между научными разработками и их внедрением в производственный процесс. Негативным образом на всех трех звеньях научно-промышленного производства сказываются несогласованность между научно-исследовательскими и проектными бюро, отсутствие прямого выхода на промышленные предприятия. В результате «холостой» работы лучшие ученые, инженеры, конструкторы начинают переходить туда, где их разработки быстрее внедряются или получают признание.

Для того чтобы Казахстан стал по-настоящему одним из центров мировых научных знаний, необходимо в государственных масштабах осуществлять программу социальной поддержки как молодых ученых, так и тех, кто уже имеет широкую известность. Ввиду идущего во всем мире соперничества за умы важно, чтобы исследователи получали вознаграждение за свой труд на уровне среднемировых показателей и имели льготы в приобретении жилья.

Поскольку нам потребуется укомплектовать кадровым потенциалом создаваемые национальные и университетские учебно-производственные лаборатории, а также исследовательские центры, республика могла бы воспользоваться и практикой привлечения высококлассных иностранных специалистов, исследователей для работы и проживания в нашей стране. Такой опыт, к примеру, накоплен в Сингапуре, Южной Корее, Катаре.
Актуальная задача для повышения уровня нашей науки – это поддержание тесных связей с мировым научным пространством. Для начала необходимо наладить выпуск одного-двух высокоавторитетных научных изданий для популяризации отечественных достижений и ознакомления с результатами работ зарубежных ученых. Нужны совместные исследовательские проекты с ведущими мировыми научными центрами, регулярная стажировка в них казахстанских ученых и привлечение к нам зарубежных исследователей.

Дальнейшее процветание нашей страны неразрывно связано с развитием науки – основной движущей силы современного производства. Человеческий фактор играет при этом определяющую роль. Только благодаря качественному прорыву в экономике, образовании и здравоохранении, в основе которого лежат современные научные достижения, Казахстан сможет стать кузницей кадров международного уровня и обеспечить себе достойное место среди 50 наиболее конкурентоспособных стран мира.
<Node id="9188"/>http://www.express-k.kz/…_article.php?…Молодцы<Node id="9234"/> «ребята»-казахстанцы!.. Судя по энергичному тону статьи, настроены они очень решительно и целеустремлённо. Как это не похоже на «расслабленные» и сибаритски-гедонистические высказывания некоторых (не будем говорить, каких) руководителей «других» стран… ;-((( Очевидно, что тон в этой области задаёт Президент РК и высшее руководство страны. И если они выполнят хотя бы половину намеченных планов, Казахстан действительно станет одной из передовых и динамично развивающихся стран мира… NB: Нигде на протяжении всей статьи ни слова не говорится об использовании положительного опыта нашей страны. Как-то уж очень многозначительно и неловко… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="9188" EndNode="9234">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="5721" EndNode="5736">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шайкенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="5810" EndNode="5823">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жусупов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="5739" EndNode="5756">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Аликулов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3591" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3660" EndNode="3674">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="2346" EndNode="2378">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерстве образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3128" EndNode="3137">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3734" EndNode="3768">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="724" EndNode="727">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
