<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Устройство жизни на микроскопическом уровне – это насыщенный и суетливый мир: ткани построены из собранных в клубочки клеток, покрытых сигнальными молекулами. Эти молекулы, взаимодействуя друг с другом, передают клеткам информацию о состоянии всей ткани, подсказывают, нужно ли клеткам делиться и предупреждают об инфекционной или стрессовой опасности

Одной из крупнейших задач современной биологии является глубинное понимание тонких механизмов клеточной и межклеточной организации. Недавно ученым из Университетского Колледжа в Дублине (Ирландия) удалось научиться наблюдать очень слабые, но весьма значимые взаимодействия между белками, отвечающими за межклеточное взаимодействие.

Аппаратурное обеспечение нового подхода к исследованию опирается на современный метод микроманипуляции единичными молекулами с помощью магнитных эффектов, известный как магнитный пинцет. В процессе исследования замеряются нано- и пиконьютоновые значения сил взаимодействия между биологическими молекулами в присутствии мельчайших магнитных частиц, подвергаемых воздействию магнитного поля.

Чувствительность этого метода позволяет ученым «разглядеть» силы связывания между отдельными молекулами, а полученная информация вносит существенный вклад в понимание клеточных процессов и механизмов возникновения заболеваний.

В своей работе <Node id="1321"/>Джил Ли<Node id="1328"/> (Gil Lee) и <Node id="1341"/>его<Node id="1344"/> коллеги наблюдали детали взаимодействия между классической парой белков: иммуноглобулином G (компонент иммунной системы, отвечающий за выявление чужеродных молекул и являющийся белковой основой большинства антител) и протеином А (белок клеточной поверхности, также выполняющий контролирующие и защитные функции). С помощью новых сверхпарамагнитных частиц, изготовленных именно для этого исследования, а также варьирования чувствительности магнитного пинцета ученые выявили два независимых участка связывания между исследуемыми биологическими молекулами, в одном из которых проявляется сильное связывание белков, а в другом – слабое. Работа ученых продолжается для определения функциональной значимости обнаруженных эффектов.

Ученые особенно подчеркивают роль использования магнитного пинцета в исследованиях такого рода, а также быстроту метода, его чувствительность к выявлению очень слабых биомолекулярных взаимодействий и точность в характеризации сильных взаимодействий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1341" EndNode="1344">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1321" EndNode="1328">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
