<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнология «Форсан»: суть вопросаКомпания «Нанопром» предлагает всем автовладельцам подготовиться к <Node id="104"/>зиме<Node id="108"/> вместе с «Форсаном». Этот уникальный продукт уже не <Node id="161"/>первый день<Node id="172"/> присутствует на рынке города, однако по-прежнему вызывает у многих замешательство. Так в чем же уникальность «Форсана»? Стоит ли доверять нанопродукту заботу о своем автомобиле?
Защитить двигатель и другие детали от износа – цель, которую преследовали разработчики «Форсана». Конечно, в уникальные возможности препарата сложно поверить. Но лишь до тех пор, пока не поймешь принципа действия, который лежит в основе нанопродукта.

Дело в том, что при эксплуатации автомобиля на механизмы постоянно действует трение, которое царапает и разрушает детали, то есть, иными словами, приводит к износу. Как следствие,повышается компрессия, растет потребление топлива и смазочных материалов. <Node id="856"/>Нанокерамика<Node id="868"/> «Форсан» восстанавливает и оптимизирует геометрию деталей и механизмов, защищает их от износа.
 Благодаря уникальным свойствам продукта происходит формирование металлокерамического слоя, который составляет с поверхностью детали единое целое. Пара трения «металл-металл» заменяется парой трения «керамика-керамика». 
В состав линейки «Форсан» входят продукты для обработки ДВС любых типов, трансмиссий и подшипников. В зимнее время у многих водителей возникают проблемы с холодным пуском. Использование «Форсана» облегчит запуск двигателя, и вам не придется тратить свои нервы и время. Немаловажным фактором в пользу применения «Форсана» <Node id="1506"/>зимой<Node id="1511"/> является также его способность повышать топливную экономичность автомобиля.
 Для удобства автолюбителей компания «Нанопром» предлагает комплекты для полной обработки двигателя и коробки передач (как автоматической, так и механической). К комплекту прилагается подробная инструкция, благодаря чему каждый автомобилист может сам произвести обработку. Повторную обработку рекомендуется производить разово после 50 000 километров пробега. 
Использование <Node id="1962"/>нанокерамики<Node id="1974"/> «Форсан» останавливает разрушение металлических элементов от постоянного трения и во многих случаях способно также частично или полностью восстановить износ (применимо к двигателям и механизмам с общим износом <Node id="2185"/>не более 70%<Node id="2197"/>). Обработка новых автомобилей позволяет вовремя предотвратить износ деталей, тем самым продлив срок службы автомобиля.
Результат применения <Node id="2338"/>нанокерамики<Node id="2350"/> «ФОРСАН»:Эффективность <Node id="2374"/>нанокерамики<Node id="2386"/> «Форсан» доказана: автопробегом Москва-Санкт-Петербург: 900 км без масла в картере – рекорд занесен в «Книгу рекордов России» исследованиями триботехнических свойств в «Ниихиммаш» испытаниями ФГУП НАМИ испытаниями РГУ нефти и газа им. И.М. Губкина успешной обработкой более 200 000 автомобилей <Node id="2681"/>http://chel.zavedi.ru/citynews/?…Нанопромhttp://www.nanomarket.ru/…any/nanopromПока<Node id="2764"/> в стране (официально) отсутствует «полноценная» наноиндустрия. Однако некоторые фирмы, разработавшие материалы на базе нанотехнологий, наладили производство своих продуктов для одной из самых массовых видов продукции – автомобилей. При этом они совсем не ждут «помощи» или «признания» от РОСНАНО и других аналогичных организаций и ведомств… И этот сектор продукции растёт и развивается. Возможно, это один из возможных путей развития отечественной наноиндустрии – надёжный и гарантированный. Сделал массовый продукт, востребованный на рынке, и «спи спокойно», а народ к тебе потянется…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2185" EndNode="2197">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1506" EndNode="1511">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="2374" EndNode="2386">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2681" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="104" EndNode="108">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="161" EndNode="172">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="1962" EndNode="1974">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="856" EndNode="868">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="2338" EndNode="2350">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
