<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>28 мая<Node id="8"/> состоялась защита проектов в школьной нанотехнологической лаборатории Учебного Научного Центра (УНЦ) "Нанотехнологические системы и наноэлектроника» кафедры ИУ4 МГТУ им. Н.Э. Баумана. 
 
В течение прошедшего учебного <Node id="226"/>года<Node id="230"/> в лаборатории занимались 12 учащихся различных школ и лицеев г. Москвы. За это время ребята узнали об основных методах и средствах сканирующей зондовой микроскопии (СЗМ) и получили практические навыки по выполнению наномасштабных измерений с использованием СЗМ микроскопов. Об этой программе занятий со школьниками уже сообщалось на страницах НАНОМЕТРА. 
 
С <Node id="590"/>сентября 2008 году<Node id="608"/> планируется организовать занятия с группами школьников в программе которых будет не только практическая часть, но и теоретический курс "Основы нанотехнологий", подготовленный совместно специалистами УНЦ и кафедрой физики лицея 1586 (зав. - Богданов К.Ю.). 
 
Герман Трусов (лицей 1586), представил на защите проект "Исследование поверхностных структур плёнок алюминия". Чуть ранее он занял 2-е место в творческом конкурсе и стал призером второй Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям «Нанотехнологии-прорыв в Будущее!». Можно полагать, что планируемая программа занятий в 2008-2009 учебном <Node id="1212"/>году<Node id="1216"/> даст возможность учащимся лучше подготовиться к Всероссиской наноолимпиаде и научной олимпиаде школьников "Шаг в будущее Москва". 
 
Более подробный отчёт о прошедшей <Node id="1384"/>28 мая<Node id="1390"/> защите школьных проектов можно найти ЗДЕСЬ.
 
Учащиеся, желающие принять участие в работе школьной нанотехнологической лаборатории <Node id="1522"/>с осени 2008 года<Node id="1539"/>, могут присылать свои заявки в произвольной форме по адресу: <Node id="1601"/>vlasov@iu4.bmstu.ru<Node id="1620"/> (icq:351-992-917). 
 
В дальнейшем УНЦ МГТУ планирует организовать при поддержке ОАО "АФК Система" выездную летнюю нанотехнологическую школу в рамках одного из действующих на сегодня летних научных школ-лагерей. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Электронная_почта" StartNode="1601" EndNode="1620">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1522" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1212" EndNode="1216">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="8">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="590" EndNode="608">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="226" EndNode="230">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1384" EndNode="1390">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
