<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Повреждения спинного мозга, называемые миелопатией, часто вызываются механическими травмами позвоночника. В зависимости от уровня повреждений спинного мозга, люди часто страдают серьезными болями, и часто эти повреждения приводят к постоянной нетрудоспособности.

Повреждения спинного мозга очень часто являются самым худшим из диагнозов, который может услышать человек, переживший несчастный случай – нередким следствием травмы становится возможное ограничение подвижности. В отличие от сломанной ноги или поврежденной мышцы, спинной мозг не восстанавливает себя сам.

Одной из великих надежд современной медицины является то, что наука, особенно в области биомедицинского инжиниринга, когда-нибудь наконец сможет помочь заживлять травмы спинного мозга. Эта надежда связана с оптимизмом в решении задач правильного ориентирования и стимулирования регенерации нейронов при замене их потерянных окончаний. Безусловно, очень важно также и уметь правильно соединять (сваривать) нейроны. Нейроны, по-видимому, не могут делать этого самостоятельно, поскольку ткань шрамов, формируемых организмом на месте повреждения, является слишком плотной, поэтому нейроны неспособны прорастать через неё.

Блестящий и обнадеживающий результат получили ученые Университета Штата Делавер (University of Delaware). Группе д-ра Томаса Биба- младшего (Thomas P Beebe, Jr.) удалось разработать технологию расположения молекул на поверхности в соответствии с такой схемой, которая может помочь направить рост новых нейронов. Натурально развивающиеся нейроны используют схемы, подобные той, что используются в системах спутниковой навигации (GPS- global positioning systems) для ориентирования, например, автомобилей в пространстве. Биб и <Node id="1715"/>его<Node id="1718"/> коллеги изготовили свои молекулярные «рисунки» на поверхности стекла и на поверхности полимерных пластиков. При этом ученые наблюдали под микроскопом рост нейронов по поверхности экспериментальных подложек. В <Node id="1928"/>настоящее время<Node id="1943"/> основной задачей –минимум группы является поиск оптимальных условий для роста нейронов поперек экспериментальных слайдов.

<Node id="2067"/>По мнению Томаса Биба, понимание того, что именно заставляет нейроны расти быстрее, поворачивать в обратном или другом направлении или вообще прекратить рост, будет первым значительным шагом в создании определенной технологии, полезной при травмах спинного мозга<Node id="2329"/>. Первые эксперименты являются многообещающими, но впереди еще <Node id="2392"/>годы<Node id="2396"/> исследований, прежде чем наука будет способна помочь травмированным людям опять встать на ноги и начать ходить.

Идея, которую защищает научная группа, состоит в том, чтобы использовать полученные результаты как базовую нейронную технологию для разработки заживляющего каркаса- устройства, представляющего собой гибкую ячеистую структуру, пористый гель или какой-нибудь подобный имплантируемый материал, который может быть использован для регенерации спинного мозга. У такой технологии могло бы быть большое будущее. Применение подобного материала когда-нибудь в будущем могло бы быть полезным при лечении болезней, приводящих к деградации нервной системы, особенно в головном мозге или спинном мозге. Однако, такая технология еще не прошла апробации в клинике; клинические испытания должны доказать ее безопасность и эффективность, прежде, чем она будет разрешена к широкому применению. Тем не менее, интерес к результатам группы велик, и доклад д-ра Биба «Patterned Protein Gradients of Extracellular Matrix Protein Affect Cell Attachment and Axonal Outgrowth» включен в программу 55-го Mеждународного Симпозиума фирмы AVS «From Nano to Astronomical: The Science &amp; Technology of Materials, Interfaces, &amp; Processing», проходящего в <Node id="3630"/>эти дни<Node id="3637"/> в Бостоне, штат Массачуссетс.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2392" EndNode="2396">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2067" EndNode="2329">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2067" EndNode="2329">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1928" EndNode="1943">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3630" EndNode="3637">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1715" EndNode="1718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
