<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт автоматики и процессов управления гетеронаноструктур, наноэлектроника, спинтроника   Физика твердого тела Физическая электроника   Изучение размерных эффектов электронной структуры, электрофизических, магнитных и оптических свойств выращиваемых гетеронаноструктур Изучение формирования границ раздела, электронной и атомной структуры и свойств двумерных гетеронаноструктур на поверхности кристаллов. Разработка на основе выращенных гетеронаноструктур элементов наноэлектроники, спинтроники и оптики глубокого ультрафиолета                          Ильященко В.М., младший научный сотрудник <Node id="601"/>Китань С.А.<Node id="612"/>, младший научный сотрудник Крылов С.В., младший научный сотрудник Плюснин Николай Иннокентьевич, заведующий лабораторией, профессор, доктор наук Состав лаборатории 
 
Количество сотрудников - 5, 
научных сотрудников - 2, 
докторов наук - 1. 
 
Основные результаты 
 
Установлена зависимость процесса формирования границы раздела адсорбат-подложка от скорости осаждения и энергетики молекулярного пучка. 
 
Сформированы атомарно-резкие границы раздела и выращены монослойные пленки тугоплавких и магнитных переходных металлов на кремнии. Обнаружены размерные эффекты проводимости пленки переходного металла на кремнии, связанные с переходами между двумерными фазами и с зонным квантованием   2 Сверхвысоковакуумные установки LAS-600 фирмы "RIBER", оснащенные различным аналитическим оборудованием 3 отечественные сверхвысоковакуумные установки собственного изготовления, оснащенные различными наборами аналитического оборудования для исследования оптических спектров отражения и пропускания Автоматические двухлучевые спектрофотометры "SPECORD" для работы в диапазоне длин волн 0.2 - 15 мкм Сверхвысоковакуумная исследовательско-технологическая установка молекулярно-лучевой эпитаксии "Катунь" отечественного производства для исследования молекулярно-лучевой и твердофазной эпитаксии кремния Сверхвысоковакуумная установка DEL-300 фирмы "RIBER" Сверхвысоковакуумная установка фирмы VARIAN, оснащенная методами электронной ожэ-спектроскопии и рентгеновской фотоэлектронной спектроскопии, ионной пушкой, манипулятором, блоком испарителей, оптическими вводами Сканирующий туннельный микроскоп VT-<Node id="2205"/>STM<Node id="2208"/> фирмы "Омикрон" Сканирующий туннельный микроскоп фирмы "Омикрон"; Управляемая компьютером установка для исследования фотоспектральных характеристик гетероструктур в диапазоне длин волн 0.4 - 2.2 мкм Установки для исследования температурных зависимостей термо-эдс и эдс Холла и вольтамперных характеристик гетероструктур Фемтосекундный лазер для исследования поверхности   Контрольно-измерительная аппаратура   Инженерный факультет университета,  г. Осака, Япония Институт физики полупроводников , Франкфурт-на-Одере, Германия Институт физики твердого тела, Ханнувер, Германия Институт электроники университета , г. Шизуока, Япония, Хамаматсу Университет Бундесвера, Институт физики, Мюнхен, Германия Университет г. Беер-Шева, Израиль Факультет квантовой инженерии Нагойского университета,  Япония Физико-химический институт, университет , г. Хейдельберга      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2205" EndNode="2208">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="601" EndNode="612">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">научный сотрудник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
