<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
 Факультет наук о материалах МГУ и компания НТ – МДТ планируют совместное участие во Втором Фестивале Науки в уникальной выставке – конкурсе с «живым показом» <Node id="161"/>наноматериалов<Node id="175"/>, которая, в том числе, формируется и из Ваших работ. Более подробная информация давалась ранее, а список фотографий, присланных на конкурс, постоянно пополняется. 
У участников конкурса научных фотографий, близко знакомых с <Node id="400"/>атомно-силовой микроскопией<Node id="427"/>, именно сейчас появился двойной шанс – участвовать и в конкурсе Фестиваля науки, и (одновременно и независимо с шансом получить две премии!) в конкурсе, который проводит компания НТ МДТ (традиционно – среди своих пользователей, но в <Node id="661"/>этом году<Node id="670"/> в нем может принять участие любой СЗМ скан, присланный на конкурс нам). Лучшие СЗМ изображения будут использованы в календаре сканов 2008 компании НТ МДТ, а также почетно размещены в галерее сканов. В галерее Нанометра эти фотографии также получат соответствующую почетную надпись (а также все остальное, что обещано).
 
Владельцы СЗМ изображений - победителей (т.е. тех, которые будут отобраны для календаря НТ МДТ) получат 10 уникальных СЗМ зондов с проводящим алмазным покрытием. Кроме того, среди всех изображений календаря будет выбрано одно – лучшее с точки зрения жюри компании НТ МДТ. Приславший это изображение получит дополнительный приз – <Node id="1321"/>5000  рублей<Node id="1333"/>.
 
Изображения на конкурс НТ МДТ, как и на конкурс Фестиваля науки, будут отбираться по их научной значимости и внешней привлекательности. Конкурс продлится до конца <Node id="1500"/>сентября 2007<Node id="1513"/>, а окончательное решение будет принято НТ МДТ до <Node id="1563"/>15 октября<Node id="1573"/>. Победители первого тура конкурса научных фотографий Фестиваля науки будут объявлены до <Node id="1662"/>10 октября<Node id="1672"/> (выход во второй тур, равно как и победа на самом Фестивале науки <Node id="1739"/>19-21 октября<Node id="1752"/> не исключают участие и победу в конкурсе НТ МДТ!).
 
На конкурс НТМДТ необходимо присылать следующий комплект материалов: 
  заполненную анкету;  исходный mdt-файл (в виде ZIP или RAR архива, на конкурс Нанометра присылайте, пожалуйста 1-2 Мб JPEG).   
Присланные непосредственно на конкурс НТ МДТ или отобранные с конкурса научной фотографии Фестиваля науки изображения могут быть использованы НТ МДТ в рекламных материалах. Если Вы желаете упустить свой двойной шанс и не участвовать в Фестивале науки, участвуя только в конкурсе НТ МДТ, присылайте материалы только Вельской Екатерине по адресу ekaterina_v@ntmdt.ru. В противном случае присылайте их (и) нам тоже. Два шанса лучше одного, поскольку компания НТ МДТ будет искать победителей и на нашем, и на своем сайтах одновременно! 
(если Вы участвуете только в конкурсе Фестиваля науки, пакет документов первого тура попроще)
 P.S. Те, кто уже прислал нам сканы, просьба послать компании НТ - МДТ заполненные анкеты и остальные необходимые документы (это будет мудро).  См. также статью - интервью об НТ МДТ, информацию о компании в базе данных научных групп и статью о разработках НТ МДТ. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="161" EndNode="175">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1321" EndNode="1333">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="661" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1739" EndNode="1752">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1500" EndNode="1513">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1563" EndNode="1573">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="1662" EndNode="1672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="400" EndNode="427">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
