<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российская корпорация нанотехнологий (РОСНАНО) и Министерство науки и техники Китайской Народной Республики подписали <Node id="118"/>Соглашение<Node id="128"/> о стратегическом сотрудничестве по нанотехнологиям
Подписание Соглашения состоялось в рамках визита премьера Госсовета КНР Вэнь Цзябао в Россию. Свои подписи под документом поставили Генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс<Node id="356"/> <Node id="357"/>и заместитель министра науки и техники Цао Цзэнлинь.

В качестве специального показательного примера с китайской стороны определен Государственный парк по нанотехнологиям г. Сучжоу. На базе этого парка будут осуществляться совместные российско-китайские научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы, производство и коммерциализация продуктов нанотехнологий. Аналогичные организации для осуществления сотрудничества на территории России будут определены РОСНАНО.
В соответствии с Соглашением стороны будут осуществлять сотрудничество по следующим направлениям: взаимный обмен информацией о научных исследованиях, производстве и потенциальном рынке в сфере нанотехнологий, о создании механизмов оценки перспектив применения и рисков использования нанотехнологий, разработке и внедрении механизмов коммерциализации достижений, создании и деятельности специализированных центров для проведения научно-технических исследований нанотехнологий и наноиндустрии;  развитие международного сотрудничества в сфере нанотехнологий, проведение совместных семинаров и конференций ученых и экспертов в области трансфера научных разработок;  осуществление прикладных исследований в области нанотехнологий, нацеленных на производство и коммерциализацию продуктов, произведенных с применением нанотехнологий;  осуществление сотрудничества в области защиты интеллектуальной собственности, патентования новых разработок;  проектирование, строительство и эксплуатация лабораторий и производств, предназначенных для создания <Node id="1870"/>наноматериалов<Node id="1884"/>;  совместное осуществление комплексных мероприятий (проектов), предполагающее всестороннюю экспертную оценку научных идей, проработку технических возможностей и экономической целесообразности их реализации;  производство компонентов и материалов с применением нанотехнологий;  изучение и разработка комплекса мер по обеспечению безопасности использования нанотехнологий, их воздействия на окружающую среду и организм человека;  совместная работа по коммерциализации научных разработок в области нанотехнологий, создание совместных венчурных фондов и деловых структур, нацеленных на привлечение частного капитала к работе в этой области;  осуществление сотрудничества по другим направлениям, согласованным сторонами. Источник: пресс-релиз «Российской корпорации нанотехнологий» (РОСНАНО)Подписали? Вот и славненько! Судя по первоначальному впечатлению (а так, наверняка, и есть!), это соглашение охватывает практически все – или уж, во всяком случае, многие – аспекты сотрудничества между нашими странами. Причём, последний пункт в явной форме предполагает и дальнейшее расширение областей сотрудничества – по согласованию сторон. И это – замечательно! Специально надо отметить, что китайская сторона явно «обскакала» нас в области «захвата инициативы» (этакая «шахматная» терминология), предложив в качестве специального показательного примера Государственный парк по нанотехнологиям г. Сучжоу. На базе этого парка будут осуществляться совместные российско-китайские научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы, производство и коммерциализация продуктов нанотехнологий. А, соответственно, аналогичные организации для осуществления сотрудничества на территории России только ещё «будут определены» РОСНАНО. Вот вам, ребята, первый урок: нужно думать на несколько ходов вперёд. Ну, к примеру, как учат начинающих туристов: при переходе через ручей – наступая на один камень, уже ищи глазами два-три камня вперёд по ходу движения… Ну что ж, следует нас всех поздравить и пожелать новых успехов и свершений на пути сотрудничества с китайскими коллегами! Будем надеяться, что это ещё больше продвинет нас по пути создания, становления и всемерного развития отечественной наноиндустрии… Ура!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="118" EndNode="128">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1870" EndNode="1884">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="356" EndNode="357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="356" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
