<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноспециалисты КБР создали станок для обработки наноматериаловНАЛЬЧИК, <Node id="72"/>22 октября<Node id="82"/> – В КБГУ ученые активно занимаются исследования в области нанохимии, нанофизики и наноэлектроники, сообщают «Вести – Северный Кавказ».
Кабардино-Балкарский государственный университет
На базе химического факультета Кабардино-Балкарского государственного университета работает центр коллективного пользования «Рентгеновская диагностика материалов». Цель его — интеграция деятельности ученых, занимающихся разработками в области нанотехнологий. В центре получены образцы сверхтвердого керамического сплава для нужд самых разных отраслей промышленности.

Кроме того, ученые кафедры разработали уникальную технологию металлизации алмазов и алмазоподобных материалов в ионных расплавах. Она позволяет увеличить износостойкость инструмента в полтора-два раза. Но все было бы невозможно без современного оборудования.

Заведующий кафедрой неорганической и физической химии КБГУ Хасби Кушхов считает:
Хасби Кушхов 
«Участвуя <Node id="1000"/>последние лет<Node id="1013"/> пять в различных конкурсах, проводимых Роснаукой, Министерством образования РФ, Российским фондом фундаментальных исследований, в различных зарубежных программах мы получили ряд крупных грантов. И с помощью этих грантов приобрели дорогостоящее оборудование».
 
На физическом факультете изысканиями в области нанотехнологий руководит <Node id="1347"/>Рамазан Тегаев<Node id="1361"/>. Вместе со своими подопечными он проводит исследования по самым актуальным направлениям современной экспериментальной физики.
Здесь создана принципиально новая модель: электронный токарный станок. В качестве резца используется электронный луч, точность обработки деталей доходит до одного-двух нанометров. Изобретение может использоваться в микрохирургии, микробиологии, генной инженерии.
<Node id="1751"/>http://www.rosbalt.ru<Node id="1772"/>/…/424558.htmlНу, молодцы «ребята»!.. Можно сказать, вдали от столицы, модных тусовок и дискотек, упорно двигают вперёд науку и технику. И, главное, уже получают знАчимые результаты… Так держать!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1751" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1347" EndNode="1361">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тегаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="72" EndNode="82">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1000" EndNode="1013">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
