<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Космос и нанотехнологии – в сфере интересов ММЗ
Специалисты ММЗ обсуждают на конференциях перспективы освоения космоса и развития нанотехнологий
Перспективы освоения космического пространства и развития нанотехнологий обсудят на <Node id="229"/>этой неделе<Node id="240"/> с коллегами из разных городов и стран специалисты Миасского машиностроительного завода.

<Node id="330"/>21 мая<Node id="336"/> представителя ММЗ примут участие в первой совместной международной научной конференции «Космос для человечества». Она пройдет в Королеве под эгидой Российской академии космонавтики имени К.Э. Циолковского и Международной академии астронавтики.
Помимо учреждений-организаторов международной конференции оказывают всемерную поддержку Российская Академия наук, правительства Москвы и Московской области, Российская Академия естественных наук и ведущие организации и предприятия ракетно-космической промышленности. В программе конференции – обсуждение докладов ведущих специалистов космической отрасли. Миасский машиностроительный завод на конференции будут представлять начальник участка Андрей Левакин и инженер-конструктор Алексей Бровченко.

А сегодня, <Node id="1090"/>19 мая<Node id="1096"/>, представитель Миасского машиностроительного завода Татьяна Иванова<Node id="1164"/> <Node id="1165"/>приняла участие в межрегиональном семинаре по нанотехнологиям, организованным Центром научно-технической информации «Прогресс» из Санкт-Петербурга.
 В программе пятидневного семинара для технологов, конструкторов, специалистов различных областей промышленности из многих уголков России пройдут лекционные и ознакомительные занятия по применению нанотехнологий в строительстве, микроэлектронике, электронике и энергетике, производстве материалов и покрытий с принципиально новыми свойствами – сообщает пресс-служба ММЗ. <Node id="1684"/>http://newsmiass.ru/index.php?…Хорошо<Node id="1721"/> работать на богатеньком предприятии!.. Экскурсии организуют всякие, конференции разные, лекции проводят, студентам помогают и т.п. Всё это хорошо и даже здорово… Вот бы так же «правильно» и другие предприятия понимали (свою) социальную ответственность «бизнеса» перед своим народом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1684" EndNode="1721">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="229" EndNode="240">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="1164" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="330" EndNode="336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1090" EndNode="1096">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="1164" EndNode="1165">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">представитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
