<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Ученый из Екатеринбурга изобрел средство для сбора разлитых нефтепродуктовФизик из Екатеринбурга Михаил Сокольников, занимающийся нанотехнологиями, изобрел недорогой способ по получению действенного средства для сбора разлитых в водоемах нефтепродуктов.

Как сообщил <Node id="267"/>Накануне.RU<Node id="278"/> сам изобретатель, средство представляет собой порошок из железного лома (оксид железа), которым посыпается место разлива. При воздействии магнита нефтепродукты собираются в шар, который затем будет очень легко удалить с поверхности воды.
 
«<Node id="520"/>Этот принцип известен давно, однако стоял вопрос дешевого получения этого порошка. Мы получаем порошок, опуская кусок железа в электролит, затем подводим напряжение, и железо распадается на оксиды», – отметил Михаил Сокольников<Node id="747"/>.
 
В <Node id="753"/>этом году<Node id="762"/> изобретатель получил патент на технологию получения оксидов. А порошок, способный собирать нефть и масла, лишь один из тысячи продуктов, получаемых с помощью такой технологии.
Мария <Node id="945"/>Глебоваhttp://www.nakanune.ru/…10/29/299091Как<Node id="991"/> говорится, голь на выдумки хитра. И, как всегда, всё гениальное просто. Если это простое изобретение будет хорошо помогать в очистке водоёмов, то многие будут носить изобретателя на руках…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="520" EndNode="747">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="945" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="520" EndNode="747">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="753" EndNode="762">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="267" EndNode="278">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
