<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ульяновский государственный университет (УлГУ) выиграл конкурс на разработку учебной программы для школьников «Введение в нанотехнологии». Об этом сообщает «Интерфакс» со ссылкой на пресс-службу правительства Ульяновской области.

Конкурс проходил в рамках Федеральной целевой программы «Развитие образования 2006–2010».

Конкурентами УлГУ в рамках данного конкурса были Московский государственный университет, Новосибирский государственный университет и благотворительный фонд «Успехи физики». Ульяновский университет предложил наилучшие условия для разработки и внедрения нового школьного курса.

По информации пресс-службы, программа будет включать в себя элективные курсы в рамках школьных предметов «Физика», «Химия», «Биология» для 10–11 классов.

«Разработчики программы должны подготовить содержательную часть учебных пособий «Введение в нанотехнологии», разработать методическое пособие для учителей и курсы повышения квалификации педагогов, соответствующий Интернет-ресурс и решить другие организационные задачи. Новая программа должна быть разработана к <Node id="1066"/>ноябрю 2008 года<Node id="1082"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1066" EndNode="1082">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
