<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>16 июня<Node id="7"/> в Москве прошел третий инновационный форум Государственной корпорации «Росатом»Мероприятие включало в себя выставку наиболее перспективных инновационных проектов, пленарное заседание, презентации, круглые столы и деловые встречи, а также подведение итогов форума и награждение победителей.
Предварительно на форум поступило около 250 предложений, которые охватили такие научно-технические сферы, как: промышленная диагностика, лазерные, плазменные и ускорительные технологии, сверхпроводимость, водоочистка и водоподготовка, нанотехнологии и материалы с заданными свойствами, очистка сред и экология, энергетика и энергосбережение, безопасность, физическая защита, изотопы и источники ионизирующего излучения. 
По результатам экспертизы для экспозиции на выставке было отобрано почти 90 проектов, наиболее перспективных с точки зрения научно-технического задела, экономического потенциала и рынков сбыта продукции.
Всего в работе заключительной фазы Форума <Node id="965"/>16 июня<Node id="972"/> приняло участие более 500 представителей науки, малого и среднего инновационного бизнеса, государственной власти, специалистов предприятий смежных отраслей, общественных организаций и инвесторов.

На открытии пленарного заседания выступил генеральный директор ГК «Росатом» Сергей Кириенко<Node id="1261"/>.<Node id="1262"/> По <Node id="1266"/>его<Node id="1269"/> словам, нынешний форум имеет два отличия.
 Во-первых, на нем представлен целый ряд принципиально новых проектов. После проведения <Node id="1400"/>два года назад<Node id="1414"/> первого инновационного форума в отрасли было выбрано три приоритетных направления: сверхпроводники, чистая вода и медицина. И если второй форум в основном отражал их развитие, то в <Node id="1596"/>2008 году<Node id="1605"/> почти половина из представленных разработок вышла за ранее очерченные рамки. Это означает, что инновационный потенциал отрасли не исчерпан выбранными приоритетами, а начинает обновляться, что является залогом успеха отрасли в будущем.  
«Атомная промышленность создавалась как инновационная, и если она потеряет свой инновационный потенциал, она потеряет свое будущее», – заявил руководитель Росатома.
  Во-вторых, многие участники форума не относятся к отрасли. Это также является положительным фактором, так как серьезное развитие инновационных направлений возможно только при условии кооперации и трансфера технологий. <Node id="2228"/>Именно обеспечение трансфера как внутри отрасли, так и между отраслями страны, по мнению С. Кириенко, может стать ключевой проблемой на ближайшее время<Node id="2379"/>. 
<Node id="2382"/>С. Кириенко также отметил, что <Node id="2413"/>в <Node id="2415"/>текущем году<Node id="2427"/> Росатом впервые заложил <Node id="2452"/>5%<Node id="2454"/> из средств <Node id="2466"/>НИР<Node id="2469"/> и НИОКР на инновации, и первые проекты, доведенные до практического результата за счет этих средств, уже представлены на форуме<Node id="2597"/>. Следующим шагом должно стать увеличение этих средств до <Node id="2655"/>10%<Node id="2658"/> за счет софинансирования со стороны самих предприятий. Успешные шаги в этом направлении уже продемонстрировали предприятия ОАО «ТВЭЛ» и концерна «Росэнергоатом», но подобная практика должна стать правилом для всей отрасли.
 
«Как только руководители наших предприятий сочтут, что будут оплачивать только сиюминутные потребности и перестанут вкладывать средства в инновационные разработки – мы потеряем будущее», – еще раз подчеркнул он.
 
С. Кириенко поддержал инициативу генерального директора ВНИИТФА Николая Кузелева о создании на территории института «бизнес-инкубатора» с офисами и лабораторными помещениями. Это позволит разработчикам большей части проектов начать первые самостоятельные шаги при минимальных затратах, чтобы пройти стартовый период.
 
«Развитие инновационного направления отрасли для руководства отрасли будет оставаться приоритетным, поэтому любые идеи и предложения найдут свой отклик», – завершил свое выступление генеральный директор Госкорпорации «Росатом».
 В рамках Форума прошли тематические круглые столы, посвященные вопросам создания технопарков, переработки техногенных месторождений, коммерциализации нанотехнологий, <Node id="3812"/>управлению НИОКР<Node id="3828"/> и инновациями. На них обсуждались вопросы внедрения инноваций в сфере водных технологий, сверхпроводимости, производства изотопной продукции, промышленной диагностики.
 В частности, на круглом столе «Коммерциализация нанотехнологий: стратегия и механизмы» с большим докладом «ГК "Роснанотех»: институт развития инновационных процессов в области наноиндустрии« выступил Андрей Малышев (ГК "Роснанотех»). Он, в частности, отметил, что  главная задача корпорации «Роснанотех» – создание продукции, конкурентной на мировом рынке, и основными партнерами в этом являются отечественные атомная промышленность, ракетостроение и авиастроение.
 По результатам экспертизы победителями форума стали следующие проекты: ФГУП «ВНИИТФА» с проектом «Цифровые системы регистрации рентгеновского и гамма излучений для автоматизированного неразрушающего контроля сварных соединений» в номинации «Промышленная диагностика». ФГУП НПО «Луч» с проектом «Устройство для контроля теплового контакта термопар» в номинации «Промышленная диагностика». ЗАО «Сапфир» с проектом «Многоспектральный аэромониторинг подстилающей поверхности» в номинации «Лазеры и оптико-электронные системы». Московский энергетический институт с проектом «Разработка систем криостатирования ВТСП-устройств» в номинации «Сверхпроводимость». ФГУП «ММПП "Салют» с проектом «Эффективный источник аварийного бесперебойного электроснабжения» в номинации «Энергетика и энергосбережение». ООО «Гидротех» с проектом «Нанофильтрационные системы очистки и розлива воды "ЭНЕРГО» в номинации «Водоподготовка и очистка сред». ООО «Медицинские стерилизационные системы» с проектом «Установка для лазерного разделения изотопов в атомном паре и наработка стартового материала для изготовления высокодозовых многоразовых источников на основе иттербия-169» в номинации «Изотопы и ИИИ». 
Кроме того, в рамках мероприятия состоялось награждение победителей конкурса «Молодые таланты».
<Node id="5742"/>http://www.advis.ru/cgi-bin/new.pl?…«Росатом»<Node id="5787"/> всегда славился своей инновационностью и широким спектром НИОКР в области нанотехнологии <Node id="5877"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…h-<Node id="5907"/>2007%<Node id="5912"/>C<Node id="5913"/>2%<Node id="5915"/>BB).<Node id="5919"/> Но в этот раз главным событием в данной области, очевидно, оказался большой доклад Андрея Малышева «ГК "Роснанотех»: институт развития инновационных процессов в области наноиндустрии«. В котором он обозначил "главную задачу»: «…главная задача корпорации "Роснанотех» – создание продукции, конкурентной на мировом рынке«, а также назвал главных "союзников»: основные оборонные ведомства – атомную промышленность, авиастроение и ракетостроительный комплекс. Ну что ж, в нашей стране ВПК всегда был основным двигателем прогресса. Так что эти традиции не будут утрачены… И, пожалуй, на данном этапе развития НТ это – хорошо…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="2413" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2382" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2655" EndNode="2658">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="2413" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2452" EndNode="2454">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="2228" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="2382" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="2228" EndNode="2379">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5877" EndNode="5919">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1400" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="2228" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="2413" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="работает" StartNode="1261" EndNode="1262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="965" EndNode="972">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="1596" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="5913" EndNode="5915">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="2413" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="5907" EndNode="5912">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается" StartNode="2228" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="1266" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="2228" EndNode="2379">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="2228" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Властная_Структура" StartNode="3812" EndNode="3828">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">управлению НИОКР</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2415" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="2466" EndNode="2469">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается_с</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="сотрудники" StartNode="1261" EndNode="1262">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="0" EndNode="7">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается_с" StartNode="2413" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1596" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="5742" EndNode="5787">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
