<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Короткие последовательности ДНК и РНК привлекают пристальное внимание ученых. За <Node id="82"/>последнее десятилетие<Node id="103"/> были выявлены новые функции этих молекул в клетке - в частности, регуляторные. В связи с повышенным интересом актуальной становится проблема специфичного узнавания и выделения фрагментов нуклеиновых кислот именно заданной длины и последовательности. 
 
Один из вариантов решения этой проблемы придумали японские ученые из Kyushu University. Tatsuo Maruyama и коллеги предложили использовать специфичную экстракцию олигонуклеотидов ДНК из водной фазы при помощи обратных мицелл (микроэмульсий "вода в масле"). Обратные мицеллы являются удобным средством для экстракции растворимых в воде соединений (в том числе и ДНК) из водного раствора в органическую фазу. 
 
Чтобы обеспечить специфичность экстракции, были использованы короткие одноцепочечные молекулы ДНК, к одному из концов которых пришита гидрофобная группа. Поскольку сама ДНК гидрофильна, в итоге были получены амфифильные молекулы, названные "ДНК-ПАВ". Одноцепочечная ДНК из ДНК-ПАВ способна распознать и связать ДНК, нуклеотидная последовательность которой комплементарна данной. Такой процесс узнавания одноцепочечными ДНК своих точных партнеров называется ДНК-гибридизацией и широко применяется в современной молекулярной биологии. 
 
Для специфичного выделения фрагментов ДНК из водного раствора была использована фосфолипидная система с добавлением ДНК-ПАВ. В результате в органическую фазу переходило <Node id="1471"/>около 60%<Node id="1480"/> целевой ДНК, если она была в точности комплементарна последовательности ДНК-ПАВ. Наличие всего лишь одного, а тем более трех несовпадений резко снижало степень экстракции олигонуклеотида из водного раствора (<Node id="1689"/>6%<Node id="1691"/> и <Node id="1694"/>2%<Node id="1696"/> соответственно), что говорит о высокой селективности метода. 
 
Для того, чтобы перевести ДНК из органической фазы обратно в водную, оказалось достаточным добавить бутан-2-ол и нагреть смесь до 80 градусов <Node id="1903"/>Цельсия<Node id="1910"/>. В итоге обратно в раствор переходит <Node id="1948"/>около 50%<Node id="1957"/> исходной ДНК. 
 
В данной работе диаметр мицелл составил 16.7 нм, что вносило ограничения по размеру выделяемых молекул ДНК (более длинные олигонуклеотиды выделялись менее эффективно). В <Node id="2145"/>настоящий момент<Node id="2161"/> ученые работают над улучшением методики путем варьирования размера мицелл и гидрофобности ДНК-ПАВ. 
 
Работа "Sequence-selective extraction of single-stranded DNA using DNA-functionalized reverse micelles" была опубликована в журнале Chemical Communications. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1903" EndNode="1910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1689" EndNode="1691">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1694" EndNode="1696">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2145" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="82" EndNode="103">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1948" EndNode="1957">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1471" EndNode="1480">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
