<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Хау-ноуПочему востребованные в уникальных международных проектах инновационные разработки заполярных ученых не нужны региону
Уникальный завод в Апатитах, вырастивший кристаллы для прогремевшего на весь мир адронного коллайдера, вынужден сворачивать производство и сокращать работников. Дальнейшая судьба предприятия туманна.
 Корреспондент «РГ» попытался выяснить, почему при высоком научно-техническом потенциале Мурманской области тормозится инновационное развитие края? 
Наш регион давно и прочно лидирует в стране по научно-техническим разработкам в области высоких технологий. В Заполярье работают 30 научных организаций, в том числе такая авторитетная, как Кольский научный центр Российской академии наук. Исследовательскими работами в регионе занимаются 2200 человек. Причем их разработки все чаще носят прикладной характер: могут применяться в самых разных отраслях промышленности – от улучшения плодородия почв и косметологии до утилизации ядерных отходов и освоения космоса.
Например, нанотехнологии помогли ученым разработать принципиально новый способ очистки сточных вод, создать новые огнеупорные свойства материалов и даже улучшить качество сварных швов.
 При всей своей уникальности исследования мурманских ученых зачастую оказываются невостребованными. В результате низкой инновационной активности предприятий Мурманская область может затормозить научно-техническое развитие страны – к такому выводу пришли ученые института экономических проблем имени Лузина Кольского научного центра РАН, проведя анализ развития региона.  
<Node id="1542"/>По мнению профессора Анатолия Николаева, разработки ученых не пользуются большим спросом у предприятий, поскольку стоят очень дорого<Node id="1674"/>.
 Мурманский Гос. Технический УниверситетУже сейчас область отстает от среднероссийских значений по таким показателям, как доля инновационной продукции в общем объеме выпуска, удельное число использованных передовых технологий. И хотя применение научных разработок поднимает промышленность на качественно новый уровень, высокотехнологичные предприятия не в силах найти свое местов экономике.
 За примерами далеко ходить не надо. На весь мир прославился апатитский завод, вырастивший кристаллы для швейцарского коллайдера, где воспроизведен процесс рождения Вселенной. Но почему-то все скромно умалчивают, что уникальное производство сейчас переживает далеко не лучшие времена. 
Председатель президиума КНЦ академик Владимир Калинников, стоявший у истоков создания завода, говорит, что технологии, примененные при выращивании кристаллов для швейцарского коллайдера, для апатитского предприятия уже вчерашний <Node id="2582"/>день<Node id="2586"/>. Возможности завода гораздо больше. Он способен производить продукцию, широко применяемую и в военно-промышленном комплексе, и в производстве бытовой техники. Но заказов нет.
 
Как поделился с корреспондентом «РГ» директор предприятия Юрий Савельев, сейчас в Апатитах приходится сворачивать производство и сокращать работников. Проблема заключается в том, что предприятие было создано для реализации масштабных проектов. А их в регионе нет.
 Ситуацию могло бы спасти присвоение городу Апатиты статуса наукограда. Это предусматривалось специальной региональной программой, но так и осталось на уровне деклараций.
 До сих пор не распахнул свои двери в этом городе и технопарк, о необходимости создания которого говорится уже <Node id="3310"/>много лет<Node id="3319"/>. По мнению экспертов, технико-внедренческая зона в Апатитах могла бы стать полигоном для разработки новых технологий, основанных на комплексной переработке сырья. При этом уже вовсю пропагандируется новый проект – создание технологического парка в поселке Алакуртти, где нет научных организаций, зато остались брошенные воинскими частями здания и сооружения, которые можно использовать для создания небольших предприятий.  По мнению ученых, развитие инноваций тормозит и тот факт, что региональная экономика ориентирована на добычу сырья. Географическая отдаленность, отсутстие комплексной программы модернизации ведущих отраслей, нехватка профессиональных менеджеров для организации инновационных процессов – все эти недостатки сегодняшнего <Node id="4062"/>дня<Node id="4065"/> могут стать проблемой уже завтра.
 
Региональные власти пытаются изменить ситуацию. В Мурманской области приняты два закона об инновационной деятельности и один об инновационных зонах, целевая программа «Развитие науки, научно-технической и инновационной деятельности». Но на практике они не работают.
 Кроме того, в рамках программы социально-экономического развития Мурманской области на создание инновационной инфраструктуры в <Node id="4496"/>2008 году<Node id="4505"/> впервые выделен <Node id="4522"/>41 миллион рублей<Node id="4539"/>. Но при этом не полностью выполнены планируемые мероприятия по финансовой поддержке малых инновационных предприятий. Уникальный завод по производству кристаллов не единственное наукоемкое предприятие, оставшееся без работы. <Node id="4764"/>В начале этого года<Node id="4783"/> в регионе закрылась единственная в мире Кольская сверхглубокая скважина, занесенная в Книгу рекордов <Node id="4885"/>Гиннесса<Node id="4893"/>. Скважина, уходящая в глубь Земли на 10 километров, сейчас законсервирована.
Между тем В стратегии экономического развития Мурманской области на период <Node id="5046"/>до 2015 года<Node id="5058"/>, принятой <Node id="5069"/>несколько лет назад<Node id="5088"/>, специальный раздел, посвященный науке и инновациям, отсутствовал вовсе. Перспективы развития комплекса и основные направления региональной научно-технической политики сформулированы недавно. По данным областного департамента экономического развития, анализ реализации региональной программы «Развитие науки и инновационной деятельности» показал: в <Node id="5438"/>2007 году<Node id="5447"/> программа исполнена лишь на <Node id="5476"/>79 процентов<Node id="5488"/>. Наталья <Node id="5498"/>Гречинаhttp://www.rg.ru/…ristall.htmlМурманск<Node id="5543"/> и Мурманская <Node id="5557"/>областьhttp://www.murman.ru<Node id="5584"/>/Ну, о развитии нанотехнологий в Мурманской области мы уже писали ранее – См. здесь: <Node id="5669"/>http://www.nanonewsnet.ru/…skoi-oblasti.<Node id="5709"/> А вот что касается ОБЩЕГО плачевного состояния науки и техники, их вклада в инновационное развитие экономики региона, то это часто не вина, а БЕДА этих регионов. И эта «беда» характерна не только для Мурманска и области. Отдельные ведомства («сами-знаете-какие») хорошо попользовались ресурсами (научно-технический, кадровый, природный и др.), а вот что-то ВЛОЖИТЬ для дальнейшего развития области и её потенциала… Ну, это «не их» задача… По-моему, данная статья (наверняка уже и не первый) – это сигнал SOS, обращённый в первую очередь к «Москве», к центральной власти: смотрите, у всех на глазах тонет потенциально богатый ресурсами и своим Н-Т потенциалом край. Ведомства, которые хищнически, паразитически попользовались этим ресурсом, спокойно ушли отсюда, оставив за собой (полу)пустыню и, как это всегда бывает, «экологически неблагополучный» район… Область и её люди нуждаются в срочной и радикальной помощи… Может быть (это только моё предположение), стОило бы не посылать тов. <Node id="6697"/>Сечина<Node id="6703"/> на встречу с лидерами ОПЕК, а г-на С.Б.Иванова<Node id="6750"/> – на Пекинскую Олимпиаду, если у нас «в тылу» творится такое «безобразие», а «бросить» бы их на эту «амбразуру»?.. Ну, я думаю, Владимир Владимирович в ближайшее же время разберётся со всем этим и «даст по ушам»… Пардон, я хотел сказать, «даст поручение»… Всё-таки, рядом, Норвегия, Финляндия, Карелия… Ведь даже перед ближайшими соседями неудобно… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4496" EndNode="4505">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="6697" EndNode="6750">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4062" EndNode="4065">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="5557" EndNode="5584">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5046" EndNode="5058">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2582" EndNode="2586">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1542" EndNode="1674">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4764" EndNode="4783">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5669" EndNode="5709">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3310" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5438" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5498" EndNode="5543">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="6697" EndNode="6703">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сечина</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">встречи_и_переговоры</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="5438" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1542" EndNode="1674">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="4496" EndNode="4505">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5069" EndNode="5088">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="5476" EndNode="5488">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="4522" EndNode="4539">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="4885" EndNode="4893">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гиннесс</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
