<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Официальные лица Университета штата Юта (University of Utah) объявили (неформально) о создании Нано Института штата Юта, что знаменует собой значительный и решительный шаг в намерении объединить усилия специалистов в нанотехнологии, работающих в штате, включая университетских нано экспертов в разнообразных областях химии, физики, биологии, инженерии, медицины и фармакологии.

Миссия нового центра- разработка и внедрение широкой программы развития нанонауки и продвижения нанотехнологии в университете и в самом Штате Юта. <Node id="527"/>Институт<Node id="535"/> должен руководить и направлять исследования и партнерские связи с академией, частным бизнесом и государственными агентствами.

Первым директором Нано Института стал д-р Марк Портер (Dr. Marc Porter), профессор химии и химического инжиниринга Университета Юты (УЮ). По мнению первого директора Институт должен помочь Юте усилить позиции в нанотехнологических исследованиях и разработках, а также облегчить коммерциализацию и внедрение уже существующих и вновь создаваемых нанотехнологий. Задача Института не только формализовать, но и усилить уже существующие научные связи и партнерства, собрать воедино отдельные проекты и результаты по основным направлениям. Со-директором Нано Института назначен д-р Хамид Гандехари (Dr. Hamid Ghandehari), известный специалист в области доставки медикаментов к пораженным участкам организма.

Об образовании Нано Института будет формально объявлено <Node id="1422"/>16 октября<Node id="1432"/> на ежегодной научной конференции NanoUtah 2008, которая как правило привлекает к участию не только местных ученых, но и экспертов из многих стран. Конференция будет проведена на кампусе УЮ и посвящена новейшим достижениям нанотехнологии в медицине.

Центр Наномедицины, недавно сформированный при УЮ, станет существенной частью нового Нано Института. Исследователи Центра работают над терапевтическими и диагностическими методами на клеточном уровне, новыми способами формирования изображений и доставки лекарств в пораженные зоны для эффективного лечения рака и болезней нервной системы, т.е в сверх актуальных на сегодня направлениях нанотехнологии. Решение о создании Института впервые возникло еще в <Node id="2137"/>2005 году<Node id="2146"/>, когда Оффис Экономического Развития Штата Юта организовал одну из первых встреч в рамках Нанотехнологической Инициативы штата.

Организаторами Нано Института выступают УЮ и организация Научная, Технологическая и Исследовательская Инициатива Штата Юта (Utah Science Technology and Research Initiative – USTAR), представляющая официальные органы штата. USTAR была создана в <Node id="2520"/>2006 году<Node id="2529"/> с годовым бюджетом <Node id="2549"/>15 млн. долларов<Node id="2565"/> под задачи инвестирования в научно-исследовательские проекты, в том числе и нанотехнологии. USTAR предполагает привлечь исследователей мирового класса к работе в Нано Институте.

Организаторы Нано Института обозначили пять основных и наиболее важных направлений нано-науки, на которые Нано Институт должен сосредоточить силы: <Node id="2892"/>наноматериалы<Node id="2905"/> (тонкие пленки, покрытия); технологии интерфейсов, включая взаимодействие поверхностей с нано частицами и тонкими пленками (молекулярная структура, ионная транспортировка); нанобиосенсоры (диагностика, химические детекторы); наномедицина (локализованная доставка лекарств, диагностическое формирование изображений, каркасы для инжиниринга живой ткани); интеграция микро и нано систем, их построение и надежность.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2892" EndNode="2905">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2137" EndNode="2146">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2520" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2549" EndNode="2565">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="527" EndNode="535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Институт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1422" EndNode="1432">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2520" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2137" EndNode="2146">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
