<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В торговом центре Ülemiste открылась выставка нанотехнологийОбратить внимание на то, как нанотехнрологии могут изменить жизнь к лучшему, призвана представленная научным центром Ahhaa просветительная интерактивная выставка Nanodialoog проходящая в торговом центре Ülemiste, пишет «Молодежь Эстонии».Выставка на втором этаже торгового цента Ülemiste
Сегодня нанотехнологии эффективно используются в различных сферах жизни.

Выставка призвана показать, как именно эти микроскопические частицы влияют на нашу жизнь.

Например, сковородки для гриля с покрытием с использованием <Node id="573"/>наночастиц<Node id="583"/> позволяют экономить время приготовления пищи на <Node id="632"/>30 процентов<Node id="644"/>. Фольга с <Node id="655"/>наночастицами<Node id="668"/> еще больше продлевает срок хранения продуктов.

С помощью нанотехнологий можно создать водоотталкивающий слой на поверхности кожаной обуви, ткань с водоотталкивающим слоем, самоочищающееся стекло или антикоррозийное покрытие металла.

Как утверждают создатели выставки, некоторые достижения нанотехнологий известны нам достаточно хорошо, среди них трендовые «непачкающиеся» костюмы от Baltika или самоочищающиеся оконные стекла от Baltklaas.

Сейчас во всем мире развиваются несколько направлений применения нанотехнологий: «молекулярные моторы» ДНК, «незагрязняемые» материалы, самоочищающееся стекло, более эффективные виды топлива, органические солнечные батареи, предупреждающие старение кремы, перезаряжающиеся батареи и другие.
В Эстонии разработкой и применением этих технологий занимаются Тартуский университет, Институт химии и биофизики, Эстонский центр развития нанотехнологий, а также многие другие фирмы.
Выставка проходит на втором этаже торгового цента Ülemiste до <Node id="1649"/>16 августа<Node id="1659"/>. Вход всем желающим бесплатный.
<Node id="1692"/>http://rus.postimees.ee/…ija/1647.phpЭстонский<Node id="1738"/> центр развития нанотехнологийЭЦРН – это консорциум промышленных и научно-исследовательских партнёров страны, образованный для проведения совместных исследований в области НТ, результаты которых станут основой для разработки новых продуктов (изделий, технологий) и/или новых исследований у партнёров консорциума.
В задачи ЭЦРН входит оказание помощи в процесс формирования профессионального сообщества и научно-технической базы в области НТ. Центр способствует достижению своими партнёрами уровня международной конкурентоспособности путём выполнения проектов НИОКР, подготовкой профессионалов высокого класса и участием в проведении фундаментальных исследований для дальнейшего продвижения в области НТ.
Целями ЭЦРН являются следующие: способствовать появлению прорывных новвведений в данной области, проводить фундаментальные и прикладные <Node id="2578"/>НИР<Node id="2581"/> (по заявкам партнёров), предлагать свои услуги в области проектирования, разработки и изготовлении прототипов для клиентов из различных секторов экономики (промышленные, академические и государственные организации), помощь в развитии наноиндустрии (подготовка новых кадров), проведение совместных НИОКР, ориентирование и постановка целей («путешествие по карте НТ»).

Для этого используются следующие преимущества совместной работы (как для партнёров по бизнесу, так и для партнёров по НИОКР): концентрация и совместное использование ресурсов, стабильность (долгосрочное сотрудничество, ведение банка проектов, инвестиции), эффективность, международное сотрудничество и т.п..
Партнёры ЭЦРНMikromasch (mikromasch.com) – хорошо известный в мире поставщик акцессуаров для АСМикроскопов.
Evikon (evikon.ee) – эстонская компания; проведение НИОКР, производство <Node id="3438"/>сенсоров<Node id="3446"/>.
IP UT (fi.tartu.ee) – лидер по проведению НИОКР в Эстонии (на базе Тартуского университета).
KTEK International (ktekintl.com) – Американская компания. Большой опыт в области маркетинговых исследований и проблем передачи технологии.
NexTech Supply – Новая, быстро растущая компания, специализирующаяся в области практических применений НТ.
University of North Carolina (unc.edu) – Ведущий американский исследов. Центр в области НТ.
Maico Metrics – Значительный (10-летний) опыт в области производства высокотехнологичной продукции в Эстонии.
Оборудование и услуги Центра
Малотиражное производство, изготовление прототипов, разработка процессов, подготовка подложек, разработка электронных и оптических материалов и изделий (например, <Node id="4182"/>сенсоров<Node id="4190"/>), <Node id="4193"/>литография<Node id="4203"/> (напыление) и <Node id="4218"/>травление<Node id="4227"/> (включая электронные), калибровка и метрология, разработка системных модулей для потребителей разного рода и т.п.
Estonian Nanotechnology Competence <Node id="4377"/>Centerhttp://encc.com/index.phphttp://encc.com/about.php?…&amp;<Node id="4436"/>
Финансирование
Финансирование работ ведётся через организацию Enterprise Estonia, которая предлагает различные услуги в сфере поддержки НИИ и промышленных организаций – от финансирования конкретных проектов до проведения широких информационных программ. Эта организация проводит свою деятельность в тех сферах, в которых частный сектор не может или не хочет оказывать подобных услуг.

В области финансирования различных программ Enterprise Estonia поддерживает создание малых научно-исследовательских организаций – так называемых центров компетенции (competence centres). Эти организации создаются и управляются рядом компаний и университетов. Главной характеристикой этих центров является их сильная ориентация на прикладные НИОКР, что естественно ввиду конечной цели организаций-основателей: создание коммерческого прототипа «продукта» (технологии, изделия).

Первые заявки по линии ЭЦРН поступили ещё в <Node id="5343"/>феврале 2003 года<Node id="5360"/> (всего поступило 14 таких заявок). И в <Node id="5400"/>феврале 2004 года<Node id="5417"/> Enterprise Estonia решила начать финансирование 6 проектов с целью создания таких центров компетенции:

= ЦК для проведения исследований в области изучения рака.

= ЦК для разработки технологии по созданию электронных приборов, информационной и коммуникационной техники.

= ЦК по разработке методики и технич. средств с целью преподавания эстонского языка.

= ЦК по разработке технологий для пищевой промышленности.

= ЦК – для молочной промышленности.

= Программа финансирования ЭЦРН.
<Node id="5905"/>http://www.eas.ee/?…Вот<Node id="5928"/> так вот: скромненько, но с достоинством – организованы работы в соседней республике. «Скромненько» – это по своим возможностям, зато для организации работ в масштабах всей страны характерна основательность, продуманность и целевая ориентация. Может быть, это вызвано не только сравнительно малыми масштабами республики, но и (в первую очередь) особенностями национального характера: рациональностью, экономностью, аккуратностью, педантичностью и т.п. Наверняка многим нашим чиновникам и организаторам НИОКР стОило бы поучиться и перенять опыт у наших соседей. Особенно – в плане организации и <Node id="6522"/>управления НИОКР<Node id="6538"/>… А нашим исследователям, учёным, другим специалистам – наладить обмен идеями, опытом и (возможно) кадрами (студентами, преподавателями…) для укрепления духа дружбы и сотрудничества между коллегами обеих стран. Наверняка это принесло бы взаимную пользу для обеих сторон…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="655" EndNode="668">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1692" EndNode="1738">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="632" EndNode="644">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="5905" EndNode="5928">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="5343" EndNode="5360">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="3438" EndNode="3446">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="2578" EndNode="2581">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="573" EndNode="583">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Травление" StartNode="4218" EndNode="4227">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Литография" StartNode="4193" EndNode="4203">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="4182" EndNode="4190">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="1649" EndNode="1659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="5400" EndNode="5417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4377" EndNode="4436">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="6522" EndNode="6538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">управления НИОКР</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
