<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Татьяна Воронова: Будущее – за креативным классомПредседатель комитета по социально-культурному законодательству Законодательного собрания Иркутской области <Node id="157"/>Татьяна Воронова считает, что <Node id="187"/>будущее Иркутска будет связано с креативным классом людей<Node id="244"/>. Но для того, чтобы он сформировался, иркутяне должны стать более восприимчивыми к свежим идеям, более толерантными к проявлениям нового. Иркутску нужно освободиться от репутации купеческого города, способного развивать лишь торговлю.Татьяна Воронова
Научный и культурный потенциал Иркутска вновь должен стать притягательным для талантливых людей. Мы уходим из эпохи индустриального общества, и то, что город перестаёт быть промышленным центром, является лишь доказательством этого. Будущее — за высокими технологиями. И за людьми, способными зарабатывать на идеях. Уже доказано: чем больше город, тем выше концентрация таких людей.

Конечно, Иркутск с населением 640 тысяч по российским меркам не может считаться крупным центром. Хочется верить, что власти приложат усилия к тому, чтобы население города увеличивалось. По моим оценкам, оно будет расти главным образом за счёт жителей области, приезжающих из северных и близлежащих территорий. Однако люди не должны бессистемно оседать в городе. Необходимо создать условия управляемого переселения.

Для того чтобы численность населения росла и город получал от этого позитивный эффект, должны быть не только условия по физическому перемещению людей, но и программы по созданию качественной среды обитания. Можно привлечь людей, в том числе из-за пределов Приангарья, а для того, чтобы их удержать, необходимо нормальное жильё, нужно решать вопросы транспортной и коммунальной инфраструктуры. Для развития бизнеса нужны хорошие офисы. Нужно более планомерно подходить к вопросу застройки города, повысить качество социальных услуг.
Но не всегда высокая заработная плата, наличие жилья и набора социальных услуг являются достаточным условием для привлечения представителей креативного класса. Люди талантливые, творческие, эффективные едут туда, где они могут реализовать свои проекты. Надо, чтобы эти люди поверили в то, что они здесь нужны. Здесь возникает широкое поле деятельности для властей. Необходимо убрать бюрократические барьеры. Для людей, которые чётко видят перспективу, большое значение имеет толерантность к чужому мнению, к нетипичному поведению, готовность принимать инновации. Нетерпимости не должно быть места.

Вряд ли город может самостоятельно решить эту задачу. На Иркутск накладывает отпечаток его столичность. И будущее города напрямую и косвенно зависит от того, как будет развиваться Иркутская область. Ещё вчера надо было предпринять усилия для консолидации элит, которые должны сообща работать в интересах региона. Я не думаю, что для этого нужен лидер, готовый стать вождём. В Иркутской области много людей, способных работать слаженной командой.
Мне бы очень хотелось, чтобы люди, которые принимают и будут принимать решения, связанные с развитием Иркутска и области, обратили внимание на науку и образование. На мой взгляд, в этой сфере исторически заложена одна из важнейших предпосылок для развития. Здесь ничего не нужно создавать. Надо лишь развивать имеющийся потенциал в виде уже работающих в области вузов и филиала Академии наук, используя его как конкурентное преимущество перед другими регионами.
Иркутск должен сохранить статус центра подготовки и переподготовки кадров в Восточной Сибири, на который претендует Красноярск. Сейчас в Иркутске 140 тысяч студентов. Услуги образования должны быть максимально использованы как для внутренних нужд, так и на экспорт за пределы региона. Но эта система должна претерпеть изменения. Иркутск должен предложить новые интересные формы образовательных услуг с учётом потребности в высококвалифицированных специалистах, в том числе рабочих профессий. Сегодня, например, обсуждается создание комплексов на базе вузов, включающих начальные и средние образовательные учреждения. Мы за <Node id="3957"/>последние три года<Node id="3975"/> несколько таких объединений согласовали.
В регионе создана неплохая исследовательская база, которая вопреки не совсем благоприятным условиям растёт. У нас есть центр нанотехнологий. Всё это нужно серьёзно задействовать в интересах региона.

К сожалению, пока в стратегии развития региона и города сфера образования и науки не нашла должного отражения.

Ссылаясь на то, что высшая школа и наука — объект влияния и финансирования федерального центра, местные власти избегают обсуждения связанных с этим проектов. Но Москва далеко, а для Иркутска это шанс на развитие, которым обязательно нужно воспользоваться.

Пока высокий уровень научно-образовательной сферы Иркутска обеспечивался, с моей точки зрения, свойственной иркутянам консервативностью, устойчивостью к сиюминутным переменам: благодаря исключительно усилиям преданных своему делу людей город не утратил научную ценность. Но движение в сторону позитивных перемен может получить высокий качественный эффект.
Наталья <Node id="4950"/>ГАВРИЛОВАhttp://www.vsp.ru/…_article.php?…Абсолютно<Node id="5001"/> правильно говорит <Node id="5020"/>Татьяна<Node id="5027"/>!От того, как люди будут ВОСПРИНИМАТЬ то или иное НОВОВВЕДЕНИЕ (будь это новая идея, новый производственный механизм или новая организация труда), во многом будет зависеть скорость, а, в крайнем случае, и сама возможность распространения всего нового (считай: прогрессивного!).Этот вопрос уже давно интересовал исследователей. В научном мире уже даже разработана (условная) классификация всех людей (их называют «реципиентами») по их восприимчивости ко всему новому, к нововедениям.
Вот как выглядит (со стороны учёных) вся масса реципиентов (цитата):
Характеристики реципиентов (Р) нововведений (Н)
Очевидно, что не все потенциальные Р будут одинаково относиться к Н и одновременно воспримут <Node id="5720"/>Н. Обычно<Node id="5729"/> в рамках временного континуума можно выделить различные группы Р: одни воспримут Н довольно быстро, другие — спустя значительное время, остальные (и таких, очевидно, будет большинство) займут промежуточное положение между двумя этими крайними случаями, поэтому все множество Р какой-то социальной системы будет иметь во времени определенное распределение.

Принято выделять отдельные категории Р в социальной системе на основе их инновативности (innovativity), восприимчивости к Н — степени опережения Р остальных членов данной социальной системы в восприятии нововведений. В работах многих исследователей рассматривались эти вопросы, и поскольку процесс восприятия Н в значительной степени зависит от характеристик Р, Р различных категорий давались различные названия. В <Node id="6502"/>настоящее время<Node id="6517"/> наиболее широко принята классификация Р, предложенная в свое время <Node id="6585"/>Э. Роджерсом<Node id="6597"/>.

Весь континуум Р он подразделяет на пять основных категорий:

Результаты большого числа исследований показали, что распределение числа Р во времени напоминает гауссову кривую (кривую нормального распределения). Исходя именно из этого обстоятельства, все множество Р было подразделено на эти пять категорий в соответствии а средним значением (X — средний <Node id="6954"/>год<Node id="6957"/> внедрения Н) и среднеквадратическим отклонением s. Тогда границы между этими категориями Р будут выглядеть следующим образом (общее число Р будет описываться во времени S-образной кривой) (рис. 1)
<Node id="7155"/>http://innovatio.boom.ru/nikst02.htmhttp://innovatio.boom.ru/nikst03.htmПрошу<Node id="7232"/> прощения за столь длинную цитату. Просто хотелось проиллюстрировать (и подтвердить) совершенно правильные слова и выводы автора научными выкладками и мировым опытом. Без переделки так называемой социальной системы, без придания приоритета новаторам, «передовикам», или «представителям креативного класса», как сказано у неё, (долго) не будет прогресса ни в науке, ни в технике, ни в конечном счёте – во всей нашей жизни. И выводы эти приложимы не только к Иркутску и Иркутской области. Это – универсальное правило для всего человеческого общества… В этом состоит универсальность выводов обаятельного «иркутского законодателя» Татьяны Вороновой.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="4950" EndNode="5001">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="187" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="6585" EndNode="6597">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="187" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6954" EndNode="6957">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="7155" EndNode="7232">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="6502" EndNode="6517">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="157" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3957" EndNode="3975">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="157" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Тональность" StartNode="5020" EndNode="5027">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="157" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="5720" EndNode="5729">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="157" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
