<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Письмо отправило ученого в реанимациюЗаместитель Михаила Ковальчука попала в больницу после вскрытия конвертаДо директора ИКРАНа Михаила Ковальчука письмо с белым порошком так и не дошло
Вчера стало известно, что в реанимации института имени Склифосовского находится замдиректора Института кристаллографии Российской академии наук имени Шубникова (<Node id="348"/>ИКРАН<Node id="353"/>) Светлана Желудева. <Node id="374"/>Несколько дней назад<Node id="394"/> госпожа Желудева вскрыла пришедшее в институт письмо, в котором оказался белый порошок. Письмо было адресовано директору ИКРАНа Михаилу Ковальчуку — ученому секретарю Совета по науке и высоким технологиям при президенте РФ, который также возглавляет комиссию по образованию и науке Общественной палаты, является зампредом правительственной комиссии по нанотехнологиям и входит в наблюдательный совет госкорпорации «Роснанотех», бюджет которой составляет <Node id="849"/>132 млрд рублей<Node id="864"/>.

Вчера стали известны обстоятельства происшедшего в Институте кристаллографии имени Шубникова РАН, расположенном на Ленинском проспекте в Москве. <Node id="1012"/>8 мая<Node id="1017"/> в <Node id="1020"/>ИКРАН<Node id="1025"/> по почте пришло письмо. Отправителем был назван Институт кристаллографии Новосибирска, а адресатом — директор ИКРАНа Михаил Ковальчук. Однако в <Node id="1170"/>этот день<Node id="1179"/> руководителя в институте не было, и конверт вскрыла его заместитель Светлана Желудева. Внутри находились статья по нанотехнологиям и пакетик с белым порошком. Увидев порошок, сотрудники ИКРАНа позвонили в <Node id="1385"/>милицию<Node id="1392"/>. Вскоре в институт пришел участковый уполномоченный Николай Буланов. Оценив ситуацию, он вызвал сотрудников <Node id="1501"/>МЧС<Node id="1504"/> и Роспотребнадзора. Те увезли белый порошок на экспертизу.
<Node id="1564"/>Через пять дней<Node id="1579"/> госпожа Желудева почувствовала себя очень плохо. <Node id="1629"/>13 мая<Node id="1635"/> ее родственники вызвали скорую помощь, и уже находящуюся без сознания женщину доставили в 31-ю городскую больницу. Медики поставили первоначальный диагноз «гепатит B». В больнице госпожу Желудеву вывести из комы не смогли, и вчера ее перевезли в реанимационное отделение Института скорой помощи имени Склифосовского.
В окружении Светланы Желудевой «Ъ» сообщили, что назвать точную причину происшедшего с замдиректора института пока никто не может.

По словам собеседника «Ъ», с этим возникли трудности даже у главврача института Склифосовского, который сказал звонившим сотрудникам ИКРАНа:
 
«Никто не мог понять, что произошло. У человека за <Node id="2279"/>три дня<Node id="2286"/> была полностью уничтожена печень».
 
Официально в институте имени Склифосовского вчера от комментариев отказались, однако на условиях анонимности медики сообщили «Ъ», что
 «у госпожи Желудевой полиорганная недостаточность — тяжелая стрессовая реакция организма, поражение всех органов и тканей с временным преобладанием симптомов той или иной органной недостаточности: легочной, сердечной, почечной и т. д. — сильно затронуты печень, почки и головной мозг».
 
Между тем сотрудники ИКРАНа предположили, что случившееся с заместителем директора может быть связано с таинственным порошком, и обратились в <Node id="2889"/>ОВД «Гагаринский»<Node id="2906"/>. Милиционеры начали проверку. Уже сейчас ясно, что в этой истории имеются некоторые странные детали. Как выяснилось, в Новосибирске нет организации с названием «институт кристаллографии», следовательно, отправитель в письме указан ложный. С другой стороны, в самом ИКРАНе говорят, что господин Ковальчук, которому было адресовано письмо, в этом институте бывает довольно редко.
 
«Было вполне предсказуемо, что Светлана Желудева вскроет конверт. Она ведь на практике руководит институтом, а Ковальчук в нем появляется редко»,— рассказал «Ъ» один из членов президиума РАН.
 При этом в академических кругах напоминают, что назначенные на конец <Node id="3549"/>мая<Node id="3552"/> выборы президента РАН будут совмещены с присвоением академических степеней. В <Node id="3631"/>этот день<Node id="3640"/> <Node id="3641"/>Михаил Ковальчук будет баллотироваться<Node id="3679"/> в академики от отделения информационных и нанотехнологий. В случае успеха ученый как минимум избавится от приставки «и. о.» в его нынешней должности вице-президента РАН и в будущем сможет претендовать на пост президента РАН, который ему в последнее время настойчиво прочат.

Напомним, что <Node id="3969"/>до прошлого года<Node id="3985"/> академики предпочитали не пускать господина Ковальчука в административные органы РАН, а во время предыдущего присвоения академических званий отказали ему в праве стать академиком, опасаясь, что близкие отношения Михаила Ковальчука с властью (см. справку) поставят академию под контроль государства. Однако в <Node id="4294"/>июне 2007 года<Node id="4308"/> господин Ковальчук стал зампредом правительственного совета по нанотехнологиям, и вскоре президиум РАН, видимо рассчитывая на бюджет в этой сфере (<Node id="4456"/>около 130 млрд руб.<Node id="4475"/>), принял решение о выдвижении кандидатуры ученого на пост и. о. вице-президента академии.
 Отметим, что и Светлана Желудева была выдвинута на получение звания член-корреспондента РАН. 
Вчера в правоохранительных органах «Ъ» заявили, что результаты экспертизы конверта с белым порошком будут известны <Node id="4776"/>20 мая<Node id="4782"/>. Между тем главный государственный санитарный врач РФ <Node id="4837"/>Геннадий Онищенко заверил «Ъ», что «госпитализация Желудевой не связана ни с каким порошком<Node id="4928"/>».
 
«Я, главный санитарный врач страны, официально заявляю: госпитализация Желудевой не связана с отравлением. Порошок прошел экспертизу в лабораториях Роспотребнадзора, и у меня на руках уже есть заверенные печатями заключения специалистов, подтверждающие, что этот порошок не является ядовитым. Женщина страдала заболеванием, назвать которое я не могу по этическим соображениям. Могу только сказать, что инкубационный период этого заболевания <Node id="5374"/>более 150 дней<Node id="5388"/>».
 
При этом Геннадий Онищенко отказал корреспонденту «Ъ» в возможности лично ознакомиться с заключением, он также не стал называть происхождение порошка.
 Тем не менее источники «Ъ» в Научно-исследовательском институте гигиены, токсикологии и профпатологии утверждают, что симптомы такого рода, какие были выявлены у госпожи Желудевой, могут появиться у людей в результате соприкосновения с различными ядами растительного или животного происхождения.  
«Такие яды использовали при изготовлении бактериологического и химического оружия»,— пояснил «Ъ» источник в институте. Схожей точки зрения придерживаются и некоторые опрошенные «Ъ» эксперты-криминалисты: по их мнению, у Светланы Желудевой проявляются признаки, которые могут свидетельствовать об «отравлении контактным ядом».
  Тем временем в <Node id="6186"/>ОВД «Гагаринский»<Node id="6203"/> «Ъ» вчера сообщили, что никаких действий в связи с обнаружением порошка пока не предпринимают. Сначала милиционеры дождутся официальных результатов его исследования. 
В ИКРАНе вчера от официальных комментариев отказались. Связаться с Михаилом Ковальчуком «Ъ» вчера не удалось, его помощники также были недоступны.
Марина Лепина, Анна Героева, <Node id="6547"/>Юлия Таратута<Node id="6560"/> * * Громкие отравленияИстория вопроса <Node id="6599"/>4 августа 1995 года<Node id="6618"/> глава Росбизнесбанка Иван Кивелиди<Node id="6653"/> <Node id="6654"/>был отравлен нервно-паралитическим ядом, которым обработали трубку телефона в его кабинете. Задержанного вскоре члена совета директоров банка Владимира Хуцишвили отпустили в связи с отсутствием улик. В <Node id="6856"/>2006 году<Node id="6865"/> появились новые доказательства, и в <Node id="6902"/>декабре 2007 года<Node id="6919"/> Хуцишвили осудили на <Node id="6941"/>девять лет<Node id="6951"/>. Иван Кивелиди [увеличить – нажать]
 <Node id="6989"/>11 апреля 2002 года<Node id="7008"/> ФСБ сообщила о ликвидации в Чечне полевого командира <Node id="7062"/>Хаттаба<Node id="7069"/> — по версии СМИ, он был отравлен с помощью обработанного ядом письма. Вскоре боевики расстреляли жителя Дагестана Ибрагима Алаури, который якобы послал письмо. ФСБ опровергла связь с убитым. <Node id="7261"/>3 июля 2003 года<Node id="7277"/> в ЦКБ умер журналист, депутат Госдумы от «Яблока» Юрий Щекочихин. Причиной был назван отек мозга, однако коллеги покойного заявили о его отравлении. Три раза прокуратура отказывала в возбуждении уголовного дела и только <Node id="7498"/>4 апреля 2008 года<Node id="7516"/> квалифицировала смерть депутата как убийство. Начато расследование. <Node id="7585"/>1 июня 2004 года<Node id="7601"/> представитель главы Ичкерии Аслана Масхадова в Грузии Хизри Алдамов, <Node id="7671"/>его<Node id="7674"/> сын и племянник доставлены в тбилисскую больницу с диагнозом «отравление». В МВД Грузии установили, что машина Алдамовых была обработана отравляющим веществом, содержащим фосфор. Пострадавший утверждал, что его пытались убить по заказу ФСБ. <Node id="7916"/>5 сентября 2004 года<Node id="7936"/> был отравлен диоксином кандидат в президенты Украины Виктор Ющенко. Это не помешало ему выиграть выборы. В <Node id="8044"/>сентябре 2007 года<Node id="8062"/> господин <Node id="8072"/>Ющенко заявил, что <Node id="8091"/>по его делу «есть информация о трех ключевых фигурах, которые находятся в России»<Node id="8172"/>. Расследование продолжается. <Node id="8202"/>24 сентября 2004 года<Node id="8223"/> в Санкт-Петербурге умер гендиректор ЧОП «Балтик-эскорт» Роман Цепов<Node id="8291"/>.<Node id="8292"/> Причиной смерти стало отравление лекарством для лечения лейкемии, однако покойный не страдал этим заболеванием. Фирма господина Цепова в <Node id="8430"/>середине 90-х годов<Node id="8449"/> занималась охраной руководства города, в том числе мэра Анатолия Собчака и его зама Владимира Путина. Отравление не раскрыто. <Node id="8576"/>23 ноября 2006 года<Node id="8595"/> в лондонской клинике скончался от отравления полонием экс-сотрудник ФСБ и политэмигрант Александр Литвиненко. В зачитанном представителями покойного предсмертном послании в отравлении обвинялся лично президент России Владимир Путин. <Node id="8829"/>22 мая 2007 года<Node id="8845"/> Британия обвинила в отравлении российского бизнесмена Андрея Лугового, отправленный в Москву запрос об экстрадиции был отвергнут.  * * Ковальчук Михаил Валентинович
<Node id="9011"/>Родился 21 сентября <Node id="9031"/>1946<Node id="9035"/> года<Node id="9040"/> в Ленинграде. В <Node id="9057"/>1970 году<Node id="9066"/> окончил физфак ЛГУ. <Node id="9087"/>С 1973 года<Node id="9098"/> работал в Институте кристаллографии имени Шубникова АН СССР, <Node id="9160"/>с 1998 года<Node id="9171"/> возглавляет институт. В <Node id="9196"/>2001 году<Node id="9205"/> назначен ученым секретарем Совета по науке и высоким технологиям при президенте РФ. Одновременно с <Node id="9305"/>февраля 2005 года<Node id="9322"/> занимает должность директора научного центра «Курчатовский институт». В <Node id="9395"/>июне 2007 года<Node id="9409"/> избран исполняющим обязанности вице-президента РАН. В <Node id="9464"/>сентябре 2007 года<Node id="9482"/> включен в наблюдательный совет госкорпорации «Роснанотех». В <Node id="9544"/>январе 2008 года<Node id="9560"/> возглавил комиссию по образованию и науке Общественной палаты.

Зампред правительственного совета по нанотехнологиям, член коллегии <Node id="9693"/>Министерства образования и науки<Node id="9725"/>, завкафедрой физики наносистем МГУ, главный редактор журнала «Кристаллография». Доктор физико-математических наук, профессор, член-корреспондент РАН. Автор более 200 научных публикаций. Лауреат премии правительства РФ в области науки и техники. Награжден орденами Почета и «За заслуги перед Отечеством» IV степени.

Брат Юрия Ковальчука, председателя совета директоров банка «Россия» и близкого знакомого Владимира Путина. Женат на дочери академика Юрия Полякова. Сын <Node id="10194"/>Кирилл<Node id="10200"/>, по данным СМИ, является владельцем люксового поезда «Гранд-Экспресс» (Москва—Санкт-Петербург).
Личное делоЖелудева Светлана Ивановна
<Node id="10335"/>Родилась 29 ноября <Node id="10354"/>1948<Node id="10358"/> года<Node id="10363"/>. В <Node id="10367"/>1972 году<Node id="10376"/> окончила физфак МГУ. Заместитель Михаила Ковальчука – директора Института кристаллографии РАН имени Шубникова. Доктор физико-математических наук, тема диссертации «Метод длиннопериодических стоячих рентгеновских волн для характеризации слоистых <Node id="10622"/>наноструктур<Node id="10634"/>» (1995). Лауреат премии правительства РФ в области науки и техники. <Node id="10703"/>В начале 1990-х годов<Node id="10724"/> наряду с сыном господина Ковальчука Кириллом выступила одним из соучредителей ТОО «Научно-коммерческая фирма "Банч Маркетинг», занимавшегося коммерческими исследованиями.
<Node id="10896"/>http://www.kommersant.ru<Node id="10920"/>/doc-y.aspx?…Да, и построением фраз, и композицией статьи, и всем общим тоном авторы старательно наводят читателя на тему отравления Желудевой С.И. каким-то таинственным ядом. А также прозрачно намекают, что этот яд предназначался самому Михаилу Ковальчуку. Ну, здесь мы умолкнем, ввиду некомпетентности, однако очевидно, что всё это, по всей видимости, не имеет никакого отношения к нанотехнологиям. Будем ждать результатов следствия. А пока вновь пожелаем Светлане Ивановне скорого и полного выздоровления!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="849" EndNode="864">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1020" EndNode="1025">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Икран</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="7585" EndNode="7601">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6856" EndNode="6865">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="348" EndNode="353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Икран</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="1501" EndNode="1504">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЧС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5374" EndNode="5388">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="1385" EndNode="1392">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">милицию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="9196" EndNode="9205">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="8829" EndNode="8845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="8202" EndNode="8223">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="4294" EndNode="4308">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="4456" EndNode="4475">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Властная_Структура" StartNode="2889" EndNode="2906">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОВД «Гагаринский»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="деятельность_в_контексте_выборов" StartNode="3641" EndNode="3679">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="8091" EndNode="8172">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="7916" EndNode="7936">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="работает" StartNode="8291" EndNode="8292">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="10194" EndNode="10200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">владелец</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кирилл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="4837" EndNode="4928">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="10367" EndNode="10376">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="4837" EndNode="4928">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3631" EndNode="3640">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="1629" EndNode="1635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="9087" EndNode="9098">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="6989" EndNode="7008">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="6547" EndNode="6560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юлия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Дата" StartNode="3549" EndNode="3552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="4776" EndNode="4782">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="9031" EndNode="9040">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="1564" EndNode="1579">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="работает" StartNode="6653" EndNode="6654">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="упоминает" StartNode="4837" EndNode="8172">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Дата" StartNode="7498" EndNode="7516">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="темы" StartNode="8091" EndNode="8172">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Url" StartNode="10896" EndNode="10920">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="высказывания_заявления" StartNode="8072" EndNode="8172">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Властная_Структура" StartNode="9693" EndNode="9725">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="10367" EndNode="10376">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="3969" EndNode="3985">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="8430" EndNode="8449">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Период_времени" StartNode="10703" EndNode="10724">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="6941" EndNode="6951">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="1170" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="упоминается" StartNode="4837" EndNode="8172">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Дата" StartNode="8044" EndNode="8062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Год" StartNode="9057" EndNode="9066">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Дата" StartNode="9395" EndNode="9409">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="сотрудники" StartNode="8291" EndNode="8292">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="9196" EndNode="9205">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Год" StartNode="6856" EndNode="6865">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="участники_фигуранты" StartNode="3641" EndNode="3679">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Дата" StartNode="1012" EndNode="1017">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Дата" StartNode="9305" EndNode="9322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Наноструктура" StartNode="10622" EndNode="10634">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Дата" StartNode="6599" EndNode="6618">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Период_времени" StartNode="10354" EndNode="10363">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Дата" StartNode="8576" EndNode="8595">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Дата" StartNode="6902" EndNode="6919">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="автор" StartNode="8072" EndNode="8172">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Период_времени" StartNode="374" EndNode="394">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Период_времени" StartNode="2279" EndNode="2286">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="сотрудники" StartNode="6653" EndNode="6654">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="Дата" StartNode="9544" EndNode="9560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Дата" StartNode="7261" EndNode="7277">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="141" Type="Персона" StartNode="7671" EndNode="7674">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="143" Type="Дата_рождения" StartNode="9011" EndNode="9035">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="142" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="Период_времени" StartNode="9057" EndNode="9066">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Период_времени" StartNode="9160" EndNode="9171">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="152" Type="Персона" StartNode="7062" EndNode="7069">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хаттаб</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="153" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="154" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="144" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="145" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="146" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="147" Type="Дата_рождения" StartNode="10335" EndNode="10358">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="148" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="149" Type="Властная_Структура" StartNode="6186" EndNode="6203">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОВД «Гагаринский»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="150" Type="Дата" StartNode="9464" EndNode="9482">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="151" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
