<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Бурное развитие нанотехнологий несомненно приведет к тому, что в <Node id="66"/>ближайшие годы<Node id="80"/> <Node id="81"/>наноматериалы<Node id="94"/> войдут в нашу повседневную жизнь. И неудивительно, что все чаще стали обращать внимание на возможные эффекты их воздействия на живую природу.

Как уже говорилось [1], результаты исследований токсичности <Node id="298"/>углеродных <Node id="309"/>наноматериалов<Node id="323"/> довольно противоречивы и вызывают много новых вопросов. Авторы единодушны, пожалуй, в одном – нужны дальнейшие исследования. При этом следует учитывать, что большинство экспериментов проводится в искусственных условиях, и уровни доз необязательно отражают реальную картину.

Однако неправильно считать, что влияние <Node id="639"/>наноматериалов<Node id="653"/> на людей, животных и окружающую среду стали изучать лишь недавно. Существует довольно много данных старых биокинетических, а также более поздних эпидемиологических и токсикологических исследований, относящихся к ультрамалым частицам в воздухе. Авторы обзора [2] считают, что эти данные можно рассматривать в качестве базиса новой дисциплины – нанотоксикологии. Нанотоксикология может быть определена как «наука о созданных наноустройствах и <Node id="1095"/>наноструктурах<Node id="1109"/>, имеющая дело с их воздействием на живой организм» [2]. Оценка их безопасности должна иметь высший приоритет в условиях ожидаемого распространения по всему миру и вероятного воздействия на людей, непосредственно или через выделение в окружающую среду (воздух, воду, почву).

Как отмечают авторы [2], люди подвергались воздействию находящихся в воздухе <Node id="1462"/>наноразмерных частиц<Node id="1482"/> на всех стадиях эволюции. К примеру, такие частицы (включая <Node id="1543"/>фуллерены<Node id="1552"/>) образуются естественным путем в процессах сгорания – при лесных пожарах, в вулканах. С началом промышленной революции воздействие резко возросло из-за антропогенных источников (двигатели внутреннего сгорания, электростанции, плавка, сварка, термообработка полимеров и др.), а быстро развивающаяся область нанотехнологий, вероятно, скоро станет еще одним таким источником воздействия.

Синтезированные <Node id="1955"/>наноматериалы<Node id="1968"/> могут попасть в окружающую среду разными путями – при производстве, при обработке и перевозке, использовании, утилизации. Они входят в солнцезащитные кремы и косметические средства, которые постоянно смываются (вспомните рекламу обувного крема по ТВ – «Новый Киви – продукт нанотехнологий!»). Они используются в электронике, шинах, топливных элементах и многих других продуктах, и неизвестно, не будет ли утечки или износа в период использования. Наконец, они могут попасть в мусорные свалки с выбрасываемыми после употребления материалами и устройствами.

В основном <Node id="2537"/>наноматериалы<Node id="2550"/> (как естественного, так и искусственного происхождения) поступают в организм через дыхательные пути, но нельзя не учитывать и попадание в желудочно-кишечный тракт, а также воздействие через кожу. Специфические защитные механизмы входных порталов защищают организм млекопитающих от вредных веществ. Однако для <Node id="2860"/>наноматериалов<Node id="2874"/> эти защитные механизмы могут не всегда быть эффективными.

При вдыхании <Node id="2947"/>наночастицы<Node id="2958"/> благодаря диффузии эффективно распространяются во все отделы дыхательного тракта. Маленькие размеры облегчают поступление в клетки и перенос в систему кровообращения и лимфатическую систему, и <Node id="3152"/>наночастицы<Node id="3163"/> достигают таких потенциально чувствительных мишеней как костный мозг, лимфоузлы, селезенка и сердце.

Не исключено их поглощение чувствительными нервными окончаниями в эпителии дыхательных путей и доступ к центральной нервной системе и нервным узлам, обусловленный перемещением вдоль отростков нейронов. Некоторые исследования указывают, что путь обонятельных нервов также следует рассматривать как портал входа в центральную нервную систему для человека в условиях окружающего и профессионального воздействия переносимых по воздуху <Node id="3697"/>наночастиц<Node id="3707"/>. Это подтверждается данными, полученными вирусологами, которые давно поняли движение вируса менингита человека через нейроны обонятельной системы и тройничного нерва. Авторы [2] выдвигают гипотезу, что наблюдаемые в некоторых эпидемиологических исследованиях сердечно-сосудистые эффекты, связанные с частицами в окружающей среде, отчасти обусловлены прямым воздействием перенесенных ультратонких частиц на вегетативную нервную систему через чувствительные нервы в дыхательном тракте. Некоторые данные подтверждают и предположение, что <Node id="4243"/>наночастицы<Node id="4254"/> в окружающем воздухе вызывают нейродегенеративные заболевания.

В желудочно-кишечный тракт <Node id="4346"/>наноматериалы<Node id="4359"/> могут попасть непосредственно (например, если они содержатся в пище или воде, или используются в косметике, или как лекарства, или устройства, доставляющие лекарственные препараты) или при выведении из дыхательных путей.

Потенциально важный путь попадания <Node id="4617"/>наноматериалов<Node id="4631"/> в организм – через воздействие на кожу, особенно поврежденную. (Следует отметить, что по некоторым данным <Node id="4738"/>наночастицы<Node id="4749"/> могут проникать даже через неповрежденную кожу при ее изгибе – как при движениях запястья). Движение вируса герпеса вдоль чувствительных кожных нервов, инициирующее вспышки герпеса у людей, давно установлено. Чтобы определить, происходит ли и в какой степени такой перенос в случае <Node id="5032"/>наночастиц<Node id="5042"/>, нужны дальнейшие исследования.

Кроме того, биомедицинские применения для диагностики и лечения [1, 3] потребуют внутривенного, подкожного или внутримышечного введения. Следует иметь в виду, что уникальное биокинетическое поведение <Node id="5276"/>наночастиц<Node id="5286"/>, которое делает их такими привлекательными для применений в медицине для лечения или диагностики, может быть связано с потенциальной токсичностью.

Для того, чтобы сделать созданные <Node id="5469"/>наноматериалы<Node id="5482"/> более биосовместимыми, применяют покрытие или ковалентную модификацию поверхности, однако некоторые исследования показали, что как покрытия, так и ковалентная модификация могут подвергаться воздействию кислорода воздуха или УФ излучения [2]. Даже покрытия, используемые в доставке лекарств, могут не быть биостойкими, или может иметь место метаболизм, и <Node id="5837"/>наноматериал<Node id="5849"/>, находящийся внутри, подвергнется внешнему воздействию. Необходимо определить стабильность покрытий и ковалентной модификации поверхности и в экологическом окружении, и in vivo.

Кроме того, доставка лекарств с помощью <Node id="6069"/>наночастиц<Node id="6079"/> в центральную нервную систему поднимает вопрос об их судьбе после перемещения к специфическим типам клеток или субклеточным структурам в мозге.

Рассматривая результаты немногочисленных экотоксикологических исследований, авторы [2] отмечают, что синтезированные <Node id="6342"/>наноматериалы<Node id="6355"/>, используемые как противомикробные препараты, могут сдвинуть баланс микробных сообществ, если они будут выводиться в окружающую среду. В общем случае <Node id="6506"/>наночастицы<Node id="6517"/> могут эффективно сорбироваться на осадках и частицах грунта и затем перемещаться по продуктовой цепочке.

Авторы [2] подчеркивают, что отсутствие токсикологических данных не должно привести к превентивной приостановке нанотехнологических исследований. Наоборот, следует бороться за трезвый баланс между дальнейшим развитием нанотехнологии и исследованиями, необходимыми для определения потенциальной опасности. Хотя токсикология конкретного материала может быть хорошо определенной, токсичность его наноразмерной формы может разительно отличаться. Очень важно, чтобы правительственные органы и промышленность ассигновали достаточные ресурсы для проведения научно обоснованной оценки риска. Разумно было бы рассмотреть проблемы окружающей среды и здравоохранения до широкого распространения нанотехнологий. Следует оценить как социальную пользу, так и возможные риски нанотехнологии и ясно донести информацию до населения и властей. Если не принять такие профилактические шаги, общество и власти могут отнестись к <Node id="7531"/>наноматериалам<Node id="7545"/> как к опасным, что может создать серьезные барьеры на пути коммерциализации и широкого распространения полезных в других отношениях продуктов нанотехнологии [2].

В какой степени наноформа вещества увеличила проникновение через кожу или повысила поглощение через легкие или желудочно-кишечный тракт? Что определяет, сколько <Node id="7870"/>наночастиц<Node id="7880"/>, попавших в системы циркуляции, будет распределено по всему телу, достигнет костного мозга, пройдет барьер кровь – мозг, пройдет плаценту и повлияет на развивающихся потомков или эффективно изолируется в печени? Влияют ли <Node id="8103"/>наночастицы<Node id="8114"/>, попавшие в окружающую среду, на элементы, важные в динамике продуктовой цепочки? Каковы отдаленные последствия воздействия <Node id="8239"/>наноматериалов<Node id="8253"/>? В <Node id="8257"/>настоящее время<Node id="8272"/> мало данных для исчерпывающих ответов на эти вопросы.

Многообразие искусственно созданных материалов и возникающих эффектов – главные проблемы и необходимые исследования для нанотоксикологии. Цель – использовать положительные аспекты синтезированных <Node id="8524"/>наноматериалов<Node id="8538"/> и избежать возможных токсичных эффектов – лучше всего может быть достигнута с помощью деятельности междисциплинарной команды, включающей исследователей в области токсикологии, физики, химии, материаловедения, медицины, молекулярной биологии, биоинформатики и более узких специалистов в этих областей.
1. ПерсТ 13, вып. 14, с.7 (2006); 13, вып. 20, с. 8 (2006).2. G. Oberdörster et al. Environmental Health Perspectives 113, 823–839 (2005).3. ПерсТ 13, вып. 20, с.5 (2006).</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2537" EndNode="2550">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2947" EndNode="2958">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="4738" EndNode="4749">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="5032" EndNode="5042">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2860" EndNode="2874">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="66" EndNode="80">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="4617" EndNode="4631">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="6342" EndNode="6355">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="309" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="81" EndNode="94">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="8103" EndNode="8114">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1543" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="1462" EndNode="1482">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="298" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="4243" EndNode="4254">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="1955" EndNode="1968">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="8524" EndNode="8538">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="7870" EndNode="7880">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="3697" EndNode="3707">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="3152" EndNode="3163">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="4346" EndNode="4359">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="5469" EndNode="5482">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="8239" EndNode="8253">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="5276" EndNode="5286">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="639" EndNode="653">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="6506" EndNode="6517">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноматериал" StartNode="7531" EndNode="7545">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="6069" EndNode="6079">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="8257" EndNode="8272">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="5837" EndNode="5849">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноструктура" StartNode="1095" EndNode="1109">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
