<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Увеличение емкости литий-ионных аккумуляторов – одна из текущих задач современного нанотехнолога. В последнее время была предложена масса материалов и структур для изготовления анодов. Однако пока аноды изготавливаются из графита – дешевого и удобного в использовании материала. 
 
В качестве альтернативных материалов часто рассматривается и олово. Теоретическая емкость олова составляет 992 мАч/г при образовании Li4.4Sn, что значительно превосходит емкость графита (372 мАч/г, LiC6). Однако сильное изменение объема при внедрении лития приводит к разрушению оловянных анодов и, следовательно, снижению емкости и выходу батареи из строя. 
 
Китайские исследователи придумали интересный способ, позволяющий обойти эту проблему. Они предложили в качестве анодного материала использовать полые углеродные сферы, на внутренней стенке которых расположены <Node id="853"/>наночастицы<Node id="864"/> олова. Схема синтеза и работы таких сфер приведена на рисунке 1. 
 
Сначала при помощи шаблона из шариков SiO2 изготавливаются полые сферы из диоксида олова. <Node id="1023"/>Потом<Node id="1028"/> они покрываются слоем углерода и выдерживаются в атмосфере N2 при 700 °С. При этом диоксид олова восстанавливается углеродом, и внутри оболочки формируются <Node id="1185"/>наночастицы<Node id="1196"/> олова (рис. 2). 
 
Диаметр сфер составляет около 500 нм, толщина стенки – не более 20 нм. Диаметр <Node id="1295"/>наночастиц<Node id="1305"/> олова не превышает 100 нм. <Node id="1333"/>Наночастицы<Node id="1344"/> плотно прилегают к внутренней поверхности сферы, и предполагается, что они будут иметь возможность свободно расширяться внутри углеродной оболочки при внедрении ионов лития. 
 
Емкость анода оказалась на первых циклах и правда существенно больше, чем у графита. Однако после 50 циклов она снизилась до постоянного значения 550 мАч/г, т.е. в итоге было достигнуто улучшение в полтора раза. Начальное падение емкости объясняется частичным разрушением <Node id="1794"/>наночастиц<Node id="1804"/> олова. 
 
Авторы работы уверяют, что метод очень прост и может быть легко масштабирован. Диаметр углеродных оболочек задается размером исходных сфер из SiO2 и может быть изменен. Также можно варьировать толщину оболочек и количество олова внутри них. Таким образом, структура может быть оптимизирована для дальнейшего улучшения характеристик. 
 
Работа «Tin-Nanoparticles Encapsulated in Elastic Hollow Carbon Spheres for High-Performance Anode Material in Lithium-Ion Batteries» была опубликована в журнале Advanced Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1794" EndNode="1804">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1295" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1333" EndNode="1344">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1023" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1185" EndNode="1196">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="853" EndNode="864">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
