<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из Университета Делавэра (University of Delaware) и Вашингтонского Университета в <Node id="97"/>Сент<Node id="101"/>-Луисе (Washington University in St. Louis) смогли «заставить» молекулы синтетических полимеров самостоятельно собираться в длинные цепочки.

Дэррин Почан (Darrin Pochan), профессор материаловедения из Университета Делавэра и его коллеги исследовали блоки-сополимеры, – специфические молекулы, способные соединяться друг с другом, формируя полимерные цепи. Обычно они широко используются в производстве промышленного пластика, который можно найти в большинстве коммерческих продуктов – от полимерных подошв для обуви до корпусов современных флэш-накопителей.

Дэррин объясняет, что сополимеры отличаются химическими свойствами – например, одни хорошо смачиваются водой, другие нет. Если синтезировать короткий полимер, состоящий только из двух таких разных типов блоков, то в водном растворе эти молекулы сформируют мицеллы – шарообразные структуры, в которых молекулы развернуты гидрофильными концами наружу, а гидрофобными – внутрь.

В текущем исследовании ученые синтезировали молекулы полимера, стоящего из трех блоков: полиакриловой кислоты, полиметилакрилата и полистирена. Полученные молекулы поместили в водный раствор органических диаминов и тетрагидрофурана.

Как оказалось, благодаря растворителю, полимер стал формироваться из «блоков» в одномерную вытянутую «змеевидную» структуру.

Дэррин ранее работал только с мицеллами и их вариациями, поэтому сотрудничество с коллегами из Университета Вашингтона, расположенного за 900 миль от Дэррина, помогло установить, как ведут себя сополимеры в различных растворителях.

Тем более, что для доставки лекарств «одномерные» цилиндры лучше, чем шары-мицеллы, которые изучал Дэррин. Иммунная система выявит последние <Node id="1771"/>в течение нескольких дней<Node id="1796"/>, в то время как длинные «поезда» могут курсировать в крови <Node id="1856"/>неделями<Node id="1864"/>.

Как говорит Почан, открытие лежало на поверхности – ученым уже давно известно о полимерных цепочках, осталось только использовать старые знания на новый лад.

Как говорят ученые, их открытие может быть полезно в химиотерапии, радиологии, средствах связи и наномедицине – в качестве агентов для терапевтической доставки лекарств.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1856" EndNode="1864">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="97" EndNode="101">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1771" EndNode="1796">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
