<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Сегодня стоимость приставки «нано» может составлять буквально многие миллиарды рублей, а вот приставка «микро», верой и правдой служившая многие <Node id="146"/>годы<Node id="150"/> безопасности страны и антитеррору, уже не модна, прямо скажем - не в почете и даже опасна с финансовой точки зрения. Ну, предположим, определим мы границу «нано» с правильной академической точки зрения, дав волюнтаристски одно из десятков возможных определений, и будем посылать все деньги на «нано», презрев «микро». Тоже плохо, поскольку тогда ни подводные лодки с прочными титановыми корпусами с «ультрамелкозернистой» микроструктурой, ни военные самолеты с упрочненными композитными материалами, ни «<Node id="655"/>нанокерамика<Node id="667"/>», которая на самом деле почти что «микро», ни тонкие пленки и гетероструктуры микроэлектроники не имеют шанса свободно и с достоинством войти в элитный клуб <Node id="825"/>наноматериалов<Node id="839"/> – поди докажи, что ты не «микро» (не верблюд)! А «истинные нано» - кто Вы и когда принесете отдачу? Ау, глазастые и вездессущие нанороботы! Однако есть, конечно есть, способ примерить грозных «соперников»! 
Важнейшими параметрами наносистем являются размер, размерность, упорядочение и функциональность. Учет всех этих характеристик порождает нано- и микроструктурированные материалы, обладающими наивысшим, как говорят, инновационным потенциалом и действительно способными определить весь дальнейший прогресс в нанотехнологии. Начнем с избитых истин. Нанометр (сокращенно нм)– это одна миллиардная часть метра. Приставка «нано» пришла к нам из древней Греции, в переводе на русский язык она означает «гном» или «карлик» (ηαηοσ). В латыни «нано» имеет значение «маленький», «крошечный». И действительно, один нанометр - это очень маленькая величина, увидеть невооруженным глазом объекты такого размера невозможно. Для сравнения заметим, что волосы человека растут со скоростью 10 нм в <Node id="1825"/>секунду<Node id="1832"/> (а мы этого не замечаем!), а толщина одного волоска составляет огромную величину - почти 100 тысяч нанометров или 100 микрон. Наноразмерный масштаб используют для характеристики самых маленьких объектов, например, атомов и молекул. Размер атома кремния составляет 0.24 нм, а молекулы «<Node id="2118"/>фуллерена<Node id="2127"/>» С60 (“футбольного мяча”, состоящего из шестидесяти атомов углерода) – 0.75 нм. К представителям наномира также можно отнести кластеры, способные содержать до нескольких сотен атомов, и различного рода «<Node id="2331"/>наноструктуры<Node id="2344"/>», размер которых хотя бы в одном из измерений не превышает нескольких десятков нанометров. Мир <Node id="2440"/>наноструктур<Node id="2452"/> чрезвычайно интересен, ведь они имеют физические свойства, которые отличаются от свойств объемных материалов. Нанометры являются привычными единицами для описания длины волн света. Например, видимый свет имеет длины волн в диапазоне от 400 до 700 нм. В нанометрах измеряют также размеры микроорганизмов, клеток и их частей, биомолекул. Вот лишь некоторые примеры: 
 
   Диаметр спирали ДНК человека – 2 нм;   Длина одного витка ДНК – 3.4 нм;   Молекула гемоглобина – 6.4 нм;   Пиконановирусы – 20 нм;   Молекула гемоцианина – 50 нм;   Бактерии Mycoplasma mycoides 100-250 нм;   Мимовирусы – 500 нм   Эритроциты человека – 8000 нм (уже 8 микрон);   
Однако «нано» - лишь короткий, хотя и страшно важный, отрезок «пятого измерения», его принципиальная важность заключается в том, что на этом кусочке пространственной шкалы реализуются интереснейшие, практически важные химические и физические взаимодействия. В действительности любые объекты и материалы можно и нужно изучать на разных пространственных масштабах, особенности структуры и свойств материалов на которых (структурная иерархия) лишь в неразрывной совокупности предопределяют его конечные свойства, важные для фундаментальных исследований и, конечно, практики. Кроме макроуровня (объект в целом) и атомарного уровня (определяющие, фундаментальные характеристики вещества), обычно выделяют масштабный уровень "микро" (характерный размер - микроны, то есть тысячные доли миллиметра), который задает так называемые "структурно-чувствительные" свойства материала, зависящие, например, от размера зерен керамики. Большую роль часто играет и субмикронный масштаб. Что касается "нано", IUPAC (International Union of Pure and Applied Chemistry, Международный союз чистой и прикладной химии) установил, что если хотя бы по одному измерению размер объекта меньше 100 нм (0,1 мкм), то мы говорим о наносистеме - это и есть уровень наномасштабов. Логичнее было бы определить, что "настоящее нано" начинается с момента появления наноэффектов - изменений физических свойств веществ, связанных с переходом к этим масштабам. Таким образом, в конечном счете, для создания <Node id="4568"/>наноматериалов<Node id="4582"/> оказывается важным не только их состав (определяющий основные свойства), размер ("модифицирующий" свойства), но и "размерность" (делающая частицы неоднородными) и упорядочение в системе (усиление, "интеграция" свойств в ансамбле нанообъектов). Это характерно для нанотехнологий - новое качество, как правило, получается только при правильно организованной структуре на более крупных масштабах, чем нано. 
 
Разработка новых методов получения <Node id="5025"/>наноматериалов<Node id="5039"/> является современным приоритетным направлением развития химии. Актуальность исследований в этой области связана, прежде всего, с тем, что формирование нанообъектов происходит, как правило, в рамках специфических закономерностей, не исследовавшихся ранее в классических разделах химической науки. В частности, одним из основных принципов получения <Node id="5387"/>наноструктурированных материалов<Node id="5419"/> является самоорганизация в сложных открытых системах с иерархическими взаимодействиями на различных структурных уровнях или реализация управляемой самосборки из существующих в системе элементов – строительных блоков. И в том, и в другом случае управляемый процесс формирования упорядоченных структур может быть реализован, например, за счет использования специально введенных темплатов – «шаблонов», способствующих формированию необходимых взаимодействий (из множества возможных) между элементами системы (не путать с нанороботами – ассемблерами!). 
 
Один из типичных примеров подобных материалов – неуглеродные <Node id="6033"/>нанотрубки<Node id="6043"/>. Те, кто хоть иногда интересуется новостями науки, не могли пропустить громкие сообщения о синтезе и свойствах «<Node id="6156"/>углеродных <Node id="6167"/>нанотрубок<Node id="6177"/>». Значительно меньше известно о <Node id="6210"/>нанотрубках<Node id="6221"/> других неорганических соединений. А ведь они не менее интересны и перспективны! Одно только многообразие оксидных соединений, на основе которых образуются <Node id="6377"/>нанотрубки<Node id="6387"/>, заслуживает восхищения. Первые неуглеродные <Node id="6433"/>нанотрубки<Node id="6443"/> (MoS2 и WS2) были синтезированы в <Node id="6478"/>1992 г.<Node id="6485"/> израильским ученым <Node id="6505"/>Р.Тенне<Node id="6512"/>. При химическом способе синтеза образование <Node id="6557"/>нанотрубок<Node id="6567"/> происходит в результате взаимодействия исходных веществ в водных или водно-органических средах, в твердой или газовой фазе, в результате термолиза солей. «Темплатные методы» формирования <Node id="6755"/>нанотрубок<Node id="6765"/> заключаются в осаждении <Node id="6790"/>наночастиц<Node id="6800"/> на поверхности твердых веществ, задающих определенную форму и размер нанопродукта, при этом роль темплата могут играть молекулы органических веществ. Например, модель образования <Node id="6980"/>нанотрубок<Node id="6990"/> TiO2 можно представить схемой 3D→2D→1D. Трехмерный (3D) кристалл диоксида титана, реагируя с раствором щелочи NaOH, образует ламинарную двумерную (2D) структуру, которая изгибается, чтобы соединить ненасыщенные связи краевых атомов. При дальнейшем закручивании получается структура, представляющая собой либо нанотубулен (свиток), напоминающий рулон обоев, либо <Node id="7353"/>нанотрубку<Node id="7363"/>, образованную вставленными друг в друга концентрическими цилиндрами. Подобным же образом (при участии поверхностно-активных веществ-темплатов) происходит формирование <Node id="7531"/>нанотрубок<Node id="7541"/> других оксидных соединений, например оксида ванадия V2O5. 
 
А знаете ли вы, что в наномире также встречаются объекты, похожие на предметы нашего макромира - звезды, цветы, гвозди, ракушки, расчески...? Давайте (в шутку, конечно) посмотрим, чем можно было бы снабдить «наночеловечков», если бы они вдруг существовали. Нано-люди могли бы разгуливать по полю из наноцветов диоксида кремния (рис. 1а), выращенных из SiC и С на кремниевой подложке. В случае необходимости что-то построить наночеловечки могли бы воспользоваться наногвоздями из оксида цинка (рис. 1б), которые получаются при осаждении паров оксида цинка в присутствии In2O3 на графитовую или кремниевую подложку. Эти замечательные наноснежинки и нано-звездочки (рис. 1в) – одна из разновидностей диоксида марганца (β-MnO2). Их получают в гидротермальных условиях из раствора Mn(NO3)2. А на рис. 1г показаны самые настоящие наноодуванчики! Полые сферы имеют состав VOOH и “растут” в гидротермальных условиях. А эти <Node id="8518"/>наноструктуры<Node id="8531"/> в виде расчески (рис. 1д) удалось получить также из оксида цинка, но в смеси с угольным порошком. Нанорасчески “выросли” на подложке из кремния, допированного золотом. Самую маленькую в мире метлу (рис. 1е), щетинки которой в тысячу раз тоньше человеческого волоса, получили, «выращивая» <Node id="8820"/>нанотрубки<Node id="8830"/> на нитях силицида углерода из горячего газа, насыщенного углеродом. При этом ручки щеток покрывались тончайшим слоем золота, что позволяло избежать появления на них щетинок. <Node id="9005"/>Наноструктуру<Node id="9018"/> «рыбья кость» (рис. 1ж) синтезировали при нагревании смеси порошков MgO и Со на кремниевой подложке. <Node id="9120"/>Наноструктура<Node id="9133"/> MnO2 необычной формы “морской наноёж” (рис. 1з), была получена гидротермальным методом из додецилсульфата натрия, а настоящий морской ёж показан на вставке. 
 
И даже фрукты есть в наномире! <Node id="9325"/>Наноструктурированная пленка<Node id="9353"/> из диоксида марганца, полученная электрохимически, имеет внешний вид карамболы (рис. 1и). Еще один вид <Node id="9457"/>наноструктур<Node id="9469"/> из диоксида марганца – наноракушки (рис. 1к). Их получали наращиванием коллоидных наночешуек MnO2 на наносферах поливинилхлорида с последующим отжигом полученного композита. Органический темплат испаряется, и остаются неорганические очень тонкие полые наносферы. Исследователи успешно получают все новые и новые наноразмерные объекты. Одни из них являются индивидуальными <Node id="9842"/>наночастицами<Node id="9855"/>, другие получаются в результате агрегации и имеют необычную причудливую форму. 
 
За <Node id="9941"/>последние десятилетия<Node id="9962"/> химики синтезировали, а физики и материаловеды изучили несколько сот <Node id="10032"/>наноструктур<Node id="10044"/> самого различного уровня - одномерные, двумерные, трехмерные, фрактальные и всевозможные их комбинации. Сколько их еще будет? Но сколь бы их ни было – это все иерархические структуры, примеряющие мир «микро» и мир «нано» как неотделимые части единого целого. Это <Node id="10308"/>наноструктурированные материалы<Node id="10339"/>, которые принесут нам радость бытия и уже очень скоро, если верить локомотивам российской нанотехнологической революции. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1825" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="8518" EndNode="8531">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="9457" EndNode="9469">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="6433" EndNode="6443">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="9120" EndNode="9133">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="8820" EndNode="8830">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="6557" EndNode="6567">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="2331" EndNode="2344">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="10032" EndNode="10044">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="146" EndNode="150">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="6755" EndNode="6765">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6156" EndNode="6177">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="7353" EndNode="7363">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="5387" EndNode="5419">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="7531" EndNode="7541">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Фуллерен" StartNode="2118" EndNode="2127">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="6377" EndNode="6387">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="825" EndNode="839">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанопленка" StartNode="9325" EndNode="9353">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="9842" EndNode="9855">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="9941" EndNode="9962">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="2440" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="5025" EndNode="5039">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноструктура" StartNode="9005" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="6033" EndNode="6043">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="10308" EndNode="10339">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="6210" EndNode="6221">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="6790" EndNode="6800">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="6505" EndNode="6512">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="655" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="4568" EndNode="4582">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="6478" EndNode="6485">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="6167" EndNode="6177">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="6980" EndNode="6990">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
