<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Петербург съедутся ученые атомной отраслиСАНКТ-ПЕТЕРБУРГ, <Node id="60"/>28 июня<Node id="67"/> – <Node id="70"/>С 1 по 3 июля<Node id="83"/> в Петербурге впервые пройдет Стратегическая летняя школа молодых ученых атомной отрасли. Цель мероприятия — сохранение преемственности поколений в отраслевой науке и технике, поддержка и закрепление талантливой молодежи в сфере науки и высоких технологий атомной отрасли, достижение положительной динамики обновления кадрового состава, сообщили «Росбалту» в Региональном центре общественной информации «Росатома» в городе на Неве.
В число слушателей школы входят перспективные молодые (<Node id="570"/>до 35 лет<Node id="579"/>) научные сотрудники и аспиранты, вовлеченные в реализацию научных задач в области ядерной и радиационной безопасности, обеспечения устойчивого роста атомного энергопромышленного комплекса, новой технологической платформы атомной энергетики, расширения использования неядерных разработок атомной отрасли (сверхпроводимость, чистая вода, медицина и пр.).

Перед молодыми учеными выступят руководители Госкорпорации «Росатом»: заместитель генерального директора Виктор Ратников, советник генерального директора Игорь Лешуков, директор Департамента управления персоналом Сергей Круппо, директор Департамента научной политики Валерий Рачков, директор Департамента ядерной и радиационной безопасности, организации лицензионной и разрешительной деятельности (УЯРБ) Александр Агапов, а также заместитель генерального директора ФГУП Концерн «Росэнергоатом» Владимир Асмолов<Node id="1444"/>,<Node id="1445"/> руководители предприятий и ведущих научно-исследовательских институтов и вузов отрасли.
 В рамках мероприятия планируется обсуждение стратегии развития атомной отрасли, проблем фундаментальной науки и интеллектуальной безопасности страны, использования нанотехнологий в развитии атомного энергопромышленного комплекса, Федеральной целевой программы «Ядерная и радиационная безопасность» и др. <Node id="1839"/>http://www.rosbaltpiter.ru<Node id="1865"/>/…/498576.htmlДа, хорошо, когда руководители организации, предприятия, ведомства понимают необходимость кадрового обнавления. И они совершенно рационально ставят перед собой такую цель. Цель данного мероприятия — сохранение преемственности поколений в отраслевой науке и технике, поддержка и закрепление талантливой молодежи в сфере науки и высоких технологий атомной отрасли, достижение положительной динамики обновления кадрового состава. Отрадно, что при этом будут обсуждаться также и проблемы использования нанотехнологий в развитии атомного энергопромышленного комплекса…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="1444" EndNode="1445">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="60" EndNode="67">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="570" EndNode="579">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="70" EndNode="83">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="1444" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="1839" EndNode="1865">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
