<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Ульяновске создан научно-исследовательский колхозКак сообщила пресс-служба правительства Ульяновской области, <Node id="112"/>15 июля 2008 года<Node id="129"/> на заседании координационного научно-технического совета консорциума «НИИАР – УлГУ» ректором Ульяновского госуниверситета Борисом Костишко<Node id="268"/> <Node id="269"/>и генеральным директором НИИРа Александром Бычковым подписано соглашение о создании единого регионального центра коллективного пользования научным оборудованием.
 * *  Целью создания центра является организация доступа ученых к уникальному научному оборудованию на принципах коллективного пользования, координации усилий в области развития фундаментальных и прикладных исследований по приоритетным научным направлениям, подготовки специалистов, научных и научно-педагогических кадров на уровне мировых квалификационных требований, развития образовательного и научно- технического инновационного и производственного потенциалов Ульяновской области. 
В состав Ульяновского регионального центра коллективного пользования научным оборудованием входят два ЦКП:
 «Облучение-Материаловедение-Исследовательский Центр» (ФГУП ГНЦ РФ НИИАР) и «Центр нанотехнологий и материалов» (Ульяновский государственный университет). 
В частности, в первый из них входят два атомных реактора, камеры для работы с облученными материалами и более 30 единиц исследовательского оборудования.
<Node id="1334"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…В<Node id="1370"/> Ульяновской области создан региональный центр коллективного пользования научным оборудованием<Node id="1464"/>15 июля 2008 года<Node id="1481"/> на заседании координационного научно-технического совета консорциума «НИИАР – УлГУ» ректором Ульяновского госуниверситета Борисом Костишко<Node id="1620"/> <Node id="1621"/>и генеральным директором НИИРа Александром Бычковым подписано соглашение о создании единого регионального центра коллективного пользования научным оборудованием.
 Целью создания центра является организация доступа ученых к уникальному научному оборудованию на принципах коллективного пользования, координации усилий в области развития фундаментальных и прикладных исследований по приоритетным научным направлениям, подготовки специалистов, научных и научно-педагогических кадров на уровне мировых квалификационных требований, развития образовательного и научно-технического инновационного и производственного потенциалов Ульяновской области.  
Созданный региональный центр открыт для вхождения в него государственных образовательных и научных организаций, промышленных предприятий, некоммерческих организаций, обладающих уникальным научным оборудованием и заинтересованных в достижении обозначенных целей.
 Для справкиСоздание регионального центра осуществляется путем добровольного объединения центра коллективного пользования «Облучение – Материаловедение» – Исследовательский центр Государственного научного центра Российской Федерации Научно-исследовательского института атомных реакторов и центра коллективного пользования Ульяновского государственного университета.
<Node id="2893"/>http://www.ulgov.ru/…806b02b9c67/На<Node id="2928"/> благо инноваций
Подписано <Node id="2955"/>соглашение<Node id="2965"/> о создании регионального Центра коллективного пользования научным оборудованием между Ульяновским государственным университетом и Научно-исследовательским институтом атомных реакторов.
Борис КостишкоАлександр БычковДокумент подписали на рабочей встрече ректор УлГУ Борис Костишко и генеральный директор НИИАР Александр Бычков. <Node id="3293"/>По мнению Александра Викторовича, работа Центра позволит создать открытую для партнеров систему использования оборудования, направленную на решение научных, учебных, производственных и инновационных задач в совместных лабораториях<Node id="3523"/>. В рамках договора в лаборатории уже поступило шесть единиц уникальной техники. В том числе – оборудование для анализа материалов, атомный микроскоп.
 Ульяновский госуниверситет и Научно-исследовательский институт атомных реакторов <Node id="3756"/>сотрудничают<Node id="3768"/> не <Node id="3772"/>один год<Node id="3780"/> по многим направлениям, – говорит генеральный директор НИИАР. – Совместная работа с привлечением интеллектуального потенциала ученых УлГУ и НИИАР, а также высокотехнологичных ресурсов двух учреждений позволяет решать проблемы не только в сфере атомной энергетики, экологии, но и медицины. В перспективе – грандиозный проект – открытие Федерального центра ядерной медицины. Уверен, что достойный вклад в создание центра и его работу внесут ученые Ульяновского государственного университета.
 На встрече также речь шла о подготовке к лицензированию специальности «Химия» со специализацией «Радиохимия» в УлГУ. Ее открытие планируется в <Node id="4415"/>2009 году<Node id="4424"/>. 
Интеллектуальный потенциал молодых специалистов востребован Научно-исследовательским институтом атомных реакторов.
<Node id="4542"/>http://www.ulsu.ru/news/?…О<Node id="4569"/> центреУльяновский региональный центр коллективного пользования научным оборудованием, предназначен для решения научных, образовательных, инновационных мероприятий научных организаций Ульяновской области и других регионов России.

Ульяновский региональный ЦКП сформирован на основе интеграции научных организаций области:
 ФГУП «ГНЦ РФ НИИАР», Ульяновского государственного университета, <Node id="4957"/>ОКБ Искра<Node id="4966"/>, Институт радиоэлектроники и микроэлектроники РАН и др. 
Деятельность регионального ЦКП ведется в рамках программы совместной деятельности и соглашения (Консорциум «региональный ЦКП») между научными организациями области и администрацией ульяновской области (подробнее см. здесь: <Node id="5247"/>http://ccu.ulsu.ru/development/).<Node id="5280"/>
В состав Ульяновского регионального центра коллективного пользования научным оборудованием входят два ЦКП:
 ЦКП «Облучение-Материаловедение-Исследовательский Центр» (ФГУП ГНЦ РФ НИИАР) ЦКП «Центр нанотехнологий и материалов» (Ульяновский государственный университет) ЦКП «Облучение-Материаловедение-Исследовательский Центр» (ОМВИЦ), является единственным Центром в России и одним из крупнейших центров в мире по проведению испытаний в ядерных реакторах и послереакторных материаловедческих исследований материалов и изделий активных зон ядерных реакторов.
 В состав ЦКП входят два исследовательских реактора, уникальные камеры для работы с облученными материалами и более 30 единиц исследовательского оборудования. В рамках выполнения работ по предлагаемому проекту планируется закупка и ввод в эксплуатацию более 12 единиц уникального дорогостоящего исследовательского и испытательного оборудования (подробнее см. здесь: <Node id="6203"/>http://ccu.ulsu.ru/equipment/).<Node id="6234"/> ЦКП «ОМВИЦ» имеет уникальные возможности для проведения широкомасштабного облучения в исследовательских реакторах и полный цикл испытания материалов и конструкций в интересах многочисленных российских и зарубежных заказчиков: <Node id="6461"/>Росатома<Node id="6469"/>, Роскосмоса, РАН, здравоохранения, экологии, сельскохозяйственной, нефтяной, автомобильной и др. отраслей промышленности.

Разрабатываемые в ЦКП медицинские ядерные технологии будут использоваться в Федеральном центре высоких радиационных технологий, создаваемом в г. Димитровград.
Образовательная деятельность ЦКП, направленная на подготовку кадров для атомной отрасли и ядерной медицины, ведется в рамках <Node id="6877"/>Консорциума УлГУ-НИИАР<Node id="6899"/>. В целях расширения деятельности ЦКП в Ульяновском представительстве ЦКП создается интегрированная «Лаборатория исследования минеральных ресурсов Ульяновской области», «Лаборатория экологического мониторинга воды и почвы» и «Лаборатория моделирования поведения реакторных материалов под облучением».
 Создаются необходимые условия для организации Международного Центра коллективного пользования для испытаний и исследований материалов и элементов активных зон ядерных реакторов. <Node id="7379"/>http://ccu.ulsu.ru/about/Документыhttp://ccu.ulsu.ru/publications/ФГУП<Node id="7449"/> «ГНЦ РФ НИИАР» <Node id="7465"/>(г.Димитровград)http://www.niiar.ru/Ульяновский<Node id="7512"/> государственный <Node id="7529"/>университетhttp://www.ulsu.ru/Ну<Node id="7561"/> что ж, область объединяет свои наличные научные ресурсы в единый кулак: уже существующие ЦКП УлГУ и ЦКП НИИАР объединяются для создания единого регионального центра коллективного пользования научным оборудованием. Целью создания центра является организация доступа ученых к уникальному научному оборудованию на принципах коллективного пользования, координации усилий в области развития фундаментальных и прикладных исследований по приоритетным научным направлениям, подготовки специалистов, научных и научно-педагогических кадров на уровне мировых квалификационных требований, развития образовательного и научно-технического инновационного и производственного потенциалов Ульяновской области. А это объединение даст синергетический эффект: при этом УлГУ сможет обновить свою материальную базу, а его исследователи получат доступ к серьёзному оборудованию и будут ближе к реальному производству, а НИИАР сможет получить приток молодых сил и сполна использовать интеллектуальный потенциал молодых специалистов. Ну, как говорится, совет да любовь и новых творческих успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="7465" EndNode="7512">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4415" EndNode="4424">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4415" EndNode="4424">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="268" EndNode="269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1464" EndNode="1481">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="112" EndNode="129">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="7379" EndNode="7449">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="7529" EndNode="7561">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="1620" EndNode="1621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="2893" EndNode="2928">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="5247" EndNode="5280">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="3293" EndNode="3523">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3756" EndNode="3768">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="1620" EndNode="1621">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="3293" EndNode="3523">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="268" EndNode="269">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="4957" EndNode="4966">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Искра</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="1334" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3772" EndNode="3780">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="4542" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="6203" EndNode="6234">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2955" EndNode="2965">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="6877" EndNode="6899">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Властная_Структура" StartNode="6461" EndNode="6469">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
