<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Николай Виноградов: «Экономический форум поставил глобальные вопросы развития человечества<Node id="90"/>»«Бесценный опыт для главы региона», – так губернатор Николай Виноградов оценил свое участие в работе XII Международного экономического форума. Он прошел в Санкт-Петербурге.
Николай Виноградов Международный экономический форум собрал более 8 тысяч участников. Представители мировой бизнес-элиты, министры, первые лица государств. Программа Форума включала экспертные дискуссии по широкому кругу вопросов – от глобального дефицита сырья и продовольствия до современной застройки исторических районов мегаполисов. Глава Владимирской области Николай Виноградов отмечает: 
«Это был первый форум подобного масштаба». В числе основных тем – проблема миграции из слаборазвитых стран. Цель – сделать так, чтобы «перемещались не люди, а товары». «Контрактов Владимирская область не заключила, – заявил губернатор, – задачи стояли иные».
 НИКОЛАЙ ВИНОГРАДОВ, ГУБЕРНАТОР ВЛАДИМИРСКОЙ ОБЛАСТИ:
 
«Там принимало участие наше предприятие, которое занимается нанотехнологиями, производством мембран – на территории »Полимерсинтеза«. Экспозиция была представлена в рамках объединения, которое занимается нанотехнологиями. И это было приятным сюрпризом, так как это было без ведома администрации области. Вообще, было принято решение не представлять широко регионы с выставками. Форум поставил глобальные вопросы развития человечества.»
 Мария Платанюк, <Node id="1427"/>Наталья<Node id="1434"/> <Node id="1435"/>Ларинаhttp://vladimir.rfn.ru/rnews.html?…ЗАО<Node id="1479"/> НТЦ «Владипор»
ЗАО НТЦ «Владипор» производит следующие типы полимерных мембран:
 микрофильтрационные, ультрафильтрационные, нанофильтрационные, обратноосмотические, газоразделительные, первапорационные. 
На основе выпускаемых мембран ЗАО НТЦ «Владипор» изготавливает мембранные рулонные и патронные элементы, трубчатые мембранные модули, приборы вакуумного фильтрования.
Области применения продукции ЗАО НТЦ «Владипор»: микробиологические, биологические, физико-химические и научно-исследовательские работы; очистка, фильтрация и анализ чистоты промывочных и рабочих жидкостей в точном приборостроении; умягчение воды и очистка поверхностных вод от низкомолекулярных веществ; концентрирование и очистка солевых растворов; концентрирование и очистка молочного сырья и биопрепаратов; получение апирогенной воды; обеззараживающая фильтрация воды; комплектация бытовых мембранных опреснителей; разделение и очистка газовых смесей, в том числе, содержащих агрессивные компоненты. <Node id="2455"/>http://www.vladipor.ru/Девчушки<Node id="2486"/> – элегантно этак – подставили своего губернатора. Область как бы участвовала в выставке, но не как область, а как часть некоего объединения. Сделано это было без ведома администрации области, но явилось приятным сюрпризом… Губернатор получил бесценный опыт. Форум поставил глобальные вопросы развития человечества… Вот такие пироги с котятами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1435" EndNode="1479">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="90">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="0" EndNode="90">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2455" EndNode="2486">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1427" EndNode="1434">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
