<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Команда исследователей из Университета Иллинойса Урбана-Шампейн (University of Illinois, Urbana-Champaign) разработала технологию печати, позволяющую объединять различные виды электронных компонентов в составе одного устройства.

Так, ученым удалось создать ультратонкую пленку, содержащую <Node id="291"/>углеродные <Node id="302"/>нанотрубки<Node id="312"/> и наноразмерные формы нитрида галлия. Благодаря этому была получена пленка, состоящая из FET-транзисторов.

«<Node id="422"/>Наша задача – создание необычных классов электронных устройств, которые можно сделать с помощью традиционных производственных приемов, основанных на «вафлях», — говорит Джон Роджерс<Node id="603"/> (John Rogers) из <Node id="621"/>Университета Урбана-Шампэйн<Node id="648"/> – Прототипы, которыми мы занимаемся, достаточно разнообразны, среди них особое внимание мы уделяем сверхтонким гибким дисплеям, которые будут полезны в медицинских диагностических приборах».

Для того, чтобы сделать подобные устройства, ученые синтезировали массивы <Node id="915"/>углеродных <Node id="926"/>нанотрубок<Node id="936"/> и наноразмерные матрицы проводников из нитрида галлия, кремния и арсенида галлия. Следующим шагом было использование технологии «эластомерного штампа», благодаря которой удалось «напечатать» <Node id="1128"/>наноматериалы<Node id="1141"/> на подложке.

В исследовании ученые применили штамп из полидиметилси­локсана, к которому, благодаря силам Ван-Дер-Ваальса прилипли <Node id="1273"/>наноматериалы<Node id="1286"/>. <Node id="1288"/>Затем<Node id="1293"/>, убрав подложку, Джон и его команда получили «штамп с чернилами», который «отпечатали» на тонкой пленке жидкого полимера.

После нанесения было установлено, что полимер остался прозрачным, в то время как на пленке появилась матрица MOSFET-транзисторов.

Этот же метод позволяет напечатать транзисторы не только на пленке, но и на пластике, и на стекле.

«Благодаря разработанной нами технологии мы можем интегрировать микроэлектронику с такими материалами, как низкотемпературные пластики, а это может привести к появлению целого ряда бытовых приборов», — говорит Роджерс.

Более того, как показали последующие исследования, ученым удалось напечатать еще несколько слоев поверх уже работающей матрицы транзисторов! Как говорит Роджерс, учеными была разработана технология производства трехмерных гетерогенных электронных структур — 3D heterogeneous electronics. Эта уникальная концепция может изменить облик современной бытовой электроники.

С помощью технологии многослойной печати можно будет интегрировать процессор, память и дисплей в одном устройстве, создав, например, интерактивную газету, которая будет и хранителем информации, и воспроизводящим устройством одновременно.

Также многослойные пленки смогут найти применение в различных медицинских имплантах.

Теперь команда ученых сосредоточена на разработке и конструировании прототипов 3D-пленочных устройств. Сейчас их основная задача – создание принтера, способного печатать «умные пленки» размером 300×400 мм.

Более того, намерения коммерциализовать технологию гибкой 3D-электроники высказала недавно основанная компания Semprius.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="302" EndNode="312">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="621" EndNode="648">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1128" EndNode="1141">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1288" EndNode="1293">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="291" EndNode="312">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="926" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="422" EndNode="603">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1273" EndNode="1286">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="915" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="422" EndNode="603">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
