<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Компания НТ-МДТ (Molecular Devices and Tools for Nanotechnology) была основана в <Node id="83"/>1989 году<Node id="92"/>. С момента основания и <Node id="116"/>по сей день<Node id="127"/> основное направление деятельности — создание научного оборудования для исследований во всех областях нанотехнологий, а также разработка аппаратно-программных средств и методик. 
 
К настоящему времени НТ-МДТ производит несколько платформ оборудования для нанотехнологий и аксессуары к ним. Это сверхвысоковакуумные научно-технологические комплексы, предназначенные для разработки и создания элементов наноэлектроники, а также для проведения фундаментальных исследований в этой области. Практически полная линия Сканирующих Зондовых Микроскопов, удовлетворяющих большинству научных, практических и производственных применений; а также классы, оснащенные специальными СЗМ приборами и сопровождающими материалами для образовательных целей. 
 
Развитие образования в области нанотехнологий в России всегда являлось одной из первостепенных идеологических целей компании, которая в свое время стала основой создания отдельного бизнес-направления НТ-МДТ – разработка и производство приборов для преподавания основ нанотехнологии. В <Node id="1153"/>настоящее время<Node id="1168"/> более десятка нанообразовательных центров в России (Зеленоград, Москва, Нижний Новгород, Ханты-Мансийск, Санкт-Петербург) и за рубежом (Венгрия, Великобритания, Нидерланды) оборудованы учебно-научными лабораториями на базе учебного СЗМ – NanoEducator. 
 
Компания активно ведет собственные разработки и сотрудничает с известными западными научными центрами: NANOSPIN — проект по исследованию магнетизма в наномасштабе, финансируется Евросоюзом; проект по разработке прибора для отбора синтетических полимерных материалов с заданными свойствами осуществляется совместно с Dutch Polymer Institute (Нидерланды); QUANAP — проект по созданию системы для локальной спектроскопии комбинационного рассеяния осуществляется совместно с Technische Universiteit Eindhoven (Нидерланды); и другие.
 История компании НТ МДТ Контакты с руководством компании НТ МДТ Компания <Node id="2027"/>совместно<Node id="2036"/> с факультетом наук о материлах МГУ организует научно-практическую задачу с использование Сканирующего Зондового Микроскопа на очном туре Олимпиады. "НТ МДТ" принимали участие в поддержке первой Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям... Сайт является партнером портала "Нанометр". </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2027" EndNode="2036">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1153" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="116" EndNode="127">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="83" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="83" EndNode="92">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
