<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Химичат» полвека: юбилей Института катализаНа <Node id="47"/>этой неделе<Node id="58"/> Институт катализа имени Георгия Борескова празднует свой полувековой юбилей. <Node id="136"/>В четверг, 5 июня<Node id="153"/>, в Доме ученых состоялась научная конференция «Совеременные тенденции науки о катализе», а вчера, <Node id="252"/>6 июня<Node id="258"/>, – торжественное заседание и концерт.
Институт катализа уникален – он был создан в <Node id="342"/>годы<Node id="346"/> становления Академгородка, быстро приобрел мировую известность и со временем вырос в один из крупнейших научных центров. Начало успеху было положено исследованиями академика Г. К. Борескова, сформулировавшего несколько основных принципов каталитической науки и разработавшего методологию перехода от теоритических исследований к промышленному воплощению, что позволило значительно ускорить существующие технологические процессы. Сегодня Институт катализа – это структура, состоящая из нескольких институтов-филиалов, расположенных по всей стране.
 «<Node id="896"/>Институт катализа – это империя! Я не побоюсь этого громкого слова. Это первый химический институт за Уралом, который занимается не только фундаментальной наукой, но и практикой,<Node id="1074"/>»  – с нескрываемым восхищением родным институтом говорил со сцены ДУ директор ИК СО РАН академик Валентин Пармон<Node id="1187"/>.
  Далее праздничное настроение Валентина Пармона поддержали представители официальной власти и директора научно-исследовательских институтов Новосибирска. Как на настоящем, «человеческом» юбилее, они стали дарить Институту катализа подарки, кто практичные – <Node id="1447"/>часы<Node id="1451"/>, а кто и оригинальные – аквариум с золотой рыбкой, по легенде исполняющей три желания. Начальство поздравляетПолномочный представитель Президента в Сибирском федеральном округе <Node id="1629"/>Анатолий Квашнин отметил, что <Node id="1659"/>по части воплощения нанотехнологий в жизнь – Академгородок впереди всей России<Node id="1737"/>. По <Node id="1742"/>его<Node id="1745"/> словам, деньги сосредоточены в Москве, а реальные результаты исследований – в Новосибирске.

Губернатор Новосибирской области Виктор Толоконский вручил сотрудникам института награды Новосибирской области и выразил надежду, что исследования Института катализа будут направлены в том числе и на переработку нефти.
 Глава администрации Советского района Алексей Гордиенко отметил – социум должен быть выстроен еще до появления Технопарка, поэтому исследования института можно использовать и на благо общественности, например, на переработку мусора. Когда поздравления и подарки иссякли, наступило время праздничного концерта.
Елена <Node id="2375"/>Голhttp://academ.info/index.php?…Институт<Node id="2416"/> катализа им. Г.К. Борескова СО <Node id="2448"/>РАНhttp://www.catalysis.ru/Ну<Node id="2477"/> здОрово! Уже 50! Как быстро бежит время! Но Институту и его сотрудникам («коллективу»!) наверняка есть чем похвалиться и кроме «возраста». Так что и мы тоже поздравляем их с юбилеем родного института и желаем много новых и ярких побед и достижений! На вечере забавно выступил Полномочный представитель Президента в Сибирском федеральном округе Анатолий Квашнин, который с солдатской прямотой отметил, что по части воплощения нанотехнологий в жизнь – Академгородок впереди всей России. По <Node id="2966"/>его<Node id="2969"/> словам, деньги сосредоточены в Москве, а реальные результаты исследований – в Новосибирске. Как говорится, что у учёных на уме, то у генералов на языке!..;-))) Можно по-разному относиться к этим словам. Может быть, генерал где-то «чуть-чуть» и преувеличил. Но всё-таки я посоветовал бы и Дмитрию Анатольевичу, и Владимиру Владимировичу серьёзно отнестись к сути этого «сигнала»… Всё-таки (ну, это я так считаю) наверняка права народная мудрость, которая гласит: «Не гони коня кнутом, а гони его овсом!» Ребята на Урале, в Сибири действительно вкалывают и вкалывают тяжело. Надо об этом помнить всегда (а не только в <Node id="3586"/>дни<Node id="3589"/> юбилеев!) и, по-возможности, помогать им во всём. Уверен, что «за ними не заржавеет»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="896" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="896" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="136" EndNode="153">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="252" EndNode="258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="47" EndNode="58">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1742" EndNode="1745">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="896" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3586" EndNode="3589">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="896" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="896" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="1659" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="896" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="896" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1447" EndNode="1451">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2448" EndNode="2477">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="896" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="896" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="896" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="342" EndNode="346">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="896" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="896" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="896" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="2375" EndNode="2416">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="1659" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="1629" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="2966" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="1629" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
