<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Уважаемые господа!
Федеральное агентство по техническому регулированию и метрологии, Российский центр испытаний и сертификации Ростест-Москва при поддержке Департамента оборонной промышленности и высоких технологий Правительства РФ, Министерства промышленности и энергетики РФ и Федерального агентства по науке и инновациям РФ приглашают вас и вашу организацию принять участие в мероприятиях IV Московского метрологического форума «Метрология-2008».

Выставка-конкурс средств измерений, испытательного и лабораторного оборудования и научно-практическая конференция состоятся в период <Node id="584"/>с 3 по 5 июня 2008 года<Node id="607"/> в павильоне №55 Всероссийского Выставочного Центра (ВВЦ).
 измерения геометрических величин; измерения давления и вакуума; измерения плотности и вязкости; измерения физико-химического состава и свойств веществ; температурные и теплофизические измерения; оптические и оптико-физические измерения; измерения электрических и магнитных величин; измерения времени и частоты; радиотехнические и радиоэлектронные измерения; измерения характеристик ионизирующих излучений; виброакустические измерения; измерения параметров движения; измерения силы и массы; измерения прочности и твердости.  ИЗМЕРИТЕЛЬНЫЕ СИСТЕМЫ ПО УЧЁТУ электрической и тепловой энергии, воды, газа и нефтепродуктов; НЕРАЗРУШАЮЩИЙ КОНТРОЛЬ (акустический, ультразвуковой, электромагнитный, вихретоковый, оптический, лазерный, магнитопорошковый, инфракрасный, термический, вибрационный, радиографический, капиллярный, электрический, радиационный) НАНОМЕТРОЛОГИЯ АНАЛИТИЧЕСКИЕ ПРИБОРЫ И ЛАБОРАТОРНОЕ ОБОРУДОВАНИЕ: приборы для хроматографии, электрохимии, спектроскопии, фотометрии, <Node id="1647"/>электрофореза<Node id="1660"/>, титрометрии, газоанализа, ямр, термоанализа, калориметрии, дифрактометрии, микроскопии, микробиологии, биохимии; анализаторы содержания и растворимости веществ; хим. реактивы; климатические камеры; аналитические весы; дистилляторы; центрифуги; ванны и бани; фильтры; сушилки и печи; вытяжные шкафы; роботы и манипуляторы; лабораторная мебель, посуда и одежда; ИСПЫТАТЕЛЬНЫЕ ЦЕНТРЫ И СЕРТИФИКАЦИЯ: проверочные и испытательные стенды и оборудование, эталонная база, калибровка приборов, обязательная и добровольная сертификация, лицензирование, аккредитация, экспертиза, согласование ТУ; МЕТРОЛОГИЧЕСКОЕ ОБЕСПЕЧЕНИЕ ПРЕДПРИЯТИЙ ОБОРОННОГО КОМПЛЕКСА; СРЕДСТВА ИЗМЕРЕНИЙ МЕДИЦИНСКОГО НАЗНАЧЕНИЯ И ИЗДЕЛИЙ МЕДИЦИНСКОЙ ТЕХНИКИ МЕТРОЛОГИЧЕСКОЕ ОБЕСПЕЧЕНИЕ ПРЕДПРИЯТИЙ ПО ТЕХНИЧЕСКОМУ ОБСЛУЖИВАНИЮ И РЕМОНТУ АВТОТРАНСПОРТНЫХ СРЕДСТВ, ЖЕЛЕЗНОДОРОЖНЫХ СОСТАВОВ, ВОЗДУШНЫХ И МОРСКИХ СУДОВ ВЫСОКОТОЧНОЕ ОБОРУДОВАНИЕ; ИНВЕСТИЦИОННЫЕ ПРОЕКТЫ, СОДЕЙСТВИЕ РАЗВИТИЮ БИЗНЕСА и др. специализированные разделы  Телефон/факс: +7 (495) 937–4023 e-mail: metrol@
<Node id="2701"/>expoprom.ru<Node id="2712"/> Сайт: <Node id="2719"/>http://metrol.expoprom.ru/index.php<Node id="2754"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электрофорез" StartNode="1647" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2701" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2719" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="584" EndNode="607">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
