<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Хлопчатобумажная ткань, покрытая нанотрубкамиЕдва утихли споры о целесообразности покрытия тканей <Node id="98"/>наночастицами<Node id="111"/> серебра, как китайские исследователи предложили модифицировать хлопковые волокна ни чем иным, как <Node id="210"/>углеродными <Node id="222"/>нанотрубками<Node id="234"/>.
Поверхность хлопкового волокна, покрытого нанотрубкамиПо словам авторов работы, хлопок хотя и является одним из важнейших текстильных материалов, однако обладает рядом неприятных недостатков. В частности, он не очень прочен и, к тому же, горюч. А вот применение <Node id="498"/>нанотрубок<Node id="508"/> позволяет превратить обычную хлопчатобумажную ткань в «умный» суперматериал, годный даже для военных целей.
Cтальная оплетка кабелей вдохновила исследователей Предложенный метод обработки ткани довольно прост. Сначала <Node id="727"/>нанотрубки<Node id="737"/> покрываются полибутилакрилатом, а потом в их суспензию погружается ткань. <Node id="812"/>Потом<Node id="817"/> ткань отжимается, промывается и сушится. Тест на горение: cлева обычный хлопок, справа – с нанотрубкамиОказалось, что на поверхности волокон ткани формируется 500-нм слой из переплетенных <Node id="1006"/>нанотрубок<Node id="1016"/>, скрепленных полимерной матрицей. При этом прочность ткани заметно возрастает. Кроме того, резко возрастает устойчивость к горению. При содержании <Node id="1164"/>нанотрубок<Node id="1174"/> <Node id="1175"/>более 5%<Node id="1183"/> вес. ткань вообще не воспламеняется, что свидетельствует об образовании протяженного защитного покрытия на поверхности волокон. Конечно, при высоких температурах полимер выгорает, однако пламя не распространяется и быстро гаснет.
Ткань не смачивается водой
Далее выяснилось, что ткань хорошо защищает от ультрафиолетового излучения, а также проявляет водоотталкивающие свойства. Авторы предполагают использовать данный метод также для получения гибридных полимерных материалов, покрытых <Node id="1671"/>нанотрубками<Node id="1683"/>.
Трусов Л. <Node id="1695"/>А.http://www.nanometer.ru/…e_53244.htmlFunctionalization<Node id="1751"/> of cotton with carbon nanotubes
Yuyang Liu, Journal of Materials Chemistry, 2008, DOI: 10.1039/b801849a
<Node id="1856"/>http://www.rsc.org/…/article.asp?…Ну<Node id="1892"/> что ж, обычные прикладные исследования. Не шибко «высокотехнологические», зато необходимые. Если удастся разработать материал, обладающий подходящими (скажем, для шитья униформы) свойствами, то это оправдает все затраты и может дать ощутимую выгоду… Вот пример того, как надо нацеливать исследования на создание массовой продукции…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1856" EndNode="1892">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="498" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="812" EndNode="817">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="210" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1006" EndNode="1016">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="727" EndNode="737">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1671" EndNode="1683">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1695" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="222" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1175" EndNode="1183">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1164" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="98" EndNode="111">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
