<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> поиск и изучение альтернативных источников энергии являются одними из самых популярных направлений научных исследований. В дело идет практически всё, что угодно – солнечный свет, ветер, океанские течения, энергия вакуума и параллельных фрактальных миров… Устройства, способные сами добывать энергию из окружающей среды,  могут иметь массу полезных применений. Не последним фактором, внушающим оптимизм, является и то, что энергопотребление современных гаджетов неуклонно снижается. 
 
Самопитающиеся устройства могут оказаться полезны там, куда не так просто доставить энергию. Например, войска, дислоцирующиеся в диких джунглях, могли бы не испытывать нужды в аккумуляторах для мобильных телефонов, а медицинский наноробот, пробирающийся по закоулкам человеческого тела,  уверенно выполнял бы свою задачу. 
 
Механические преобразователи на основе нанопроводов могут получать энергию за счет вибрации, возникающей при ходьбе, сердцебиении, течении жидкостей или газов. Исследователи Georgia Institute of Technology предложили простой и недорогой способ генерации электрического тока при помощи пьезоэлектрических нанопроводов из оксида цинка, выращенных на текстильных волокнах. Одежда из такого материала будет вырабатывать электричество за счет трения, возникающего при ее эксплуатации. 
 
Изображения чудо-волокон представлены на рисунке 1. Кевларовая сердцевина была покрыта нанопроводами ZnO в процессе гидротермального синтеза. В качестве связующего компонента использовался ТЭОС. Диаметр проводов составил 50-200 нм, длина – до 3.5 мкм. Нанопровода растут из пленки ZnO, которая выступает в роли общего электрода. Волокно оказалось очень гибким и прочным – при сворачивании его в петлю диаметром 1 мм не было замечено никаких повреждений. 
 
Для получения электричества была разработана следующая схема (рис. 2). Два волокна были скручены в спираль, причем одно из них было покрыто слоем золота. Оно выступало в роли катода наногенератора. При трении волокон между концами цепи возникала разность потенциалов 1-3 мВ. Сила тока в цепи лимитируется сопротивлением волокон. Путем снижения сопротивления удалось добиться силы тока 4 нА.  Объединение волокон в нити, из которых потом можно изготовить ткань, должно привести к увеличению производительности устройства. Ожидается, что таким образом будет достигнута мощность 20-80 мВт на квадратный метр такой ткани. 
 
Работа «Microfibre–nanowire hybrid structure for energy scavenging» была опубликована в журнале Nature. 
 
Предыдущие достижения этой группы исследователей также описаны на Нанометре. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
