<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Российские медики изобрели чудо-биочипУ российских медиков появится возможность в кратчайшие сроки определять любой вирус и прогнозировать развитие рака и генетических болезней.

Учеными российского Института молекулярной биологии создана новая технология диагностики на основе биочипов.

Как рассказал сегодня один из разработчиков, лауреат Государственной премии для молодых ученых Дмитрий Грядунов, технология состоит в том, что на биочип наносятся биологические материалы, полученные от больного: кровь, мокрота и др. <Node id="522"/>В течение суток<Node id="537"/> происходит определение заданных параметров и затем при помощи компьютерной программы на экран выводится результат.

Технология не только обладает высокой точностью, она также позволяет одновременно проводить несколько анализов по сравнению со стандартной схемой диагностики, подчеркнул Грядунов.

Поможет она и в определении лекарственной устойчивости у туберкулезного больного в стационаре. Сейчас на эту процедуру тратится 6 – <Node id="967"/>12 недель<Node id="976"/>, а с помощью биочипов такой анализ будет готов <Node id="1024"/>в течение суток<Node id="1039"/>. – информирует ИТАР-ТАСС.

Лечение туберкулеза в нашей стране – очень актуальная проблема. Особенно это касается лекарственной устойчивости бактерии.
 
«Если у вновь выявленных больных она встречается в <Node id="1243"/>10 %<Node id="1247"/> случаев, то среди хронически больных устойчивость к различным препаратам достигает <Node id="1331"/>60 %<Node id="1335"/>», – проинформировал ученый. Сейчас уже 8 противотуберкулезных учреждений страны используют биочипы.
 «Детище» нанотехнологии также определяет разновидности гепатита С, диагностирует «птичий грипп» и другие подтипы гриппа, чем уже заинтересовался Институт вирусологии им. Ивановского.

Для диагностики рака крови договор с российскими учеными заключил бразильский госпиталь.

А французский госпиталь Тулузы уже использует российские биочипы в работе по гепатиту С. В странах бывшего СНГ технологию хотят взять на вооружение в Белоруссии, Украине, Киргизии.

Новая разработка ученых привлекла внимание и криминалистов. Сотрудники правоохранительного ведомства уже посетили лаборатории института, заверив, что с помощью биочипов будет гораздо легче ловить преступников – по минимальным следам на месте преступления биочип выберет среди подозреваемых истинного виновника.
 
«<Node id="2207"/>Такие биочипы есть и в некоторых других странах, – признал Дмитрий Грядунов, – однако российская разработка первой в мире получила сертификацию для практического применения<Node id="2379"/>».
 
Кроме того, существует огромная разница в цене: анализ на отечественном биочипе стоит <Node id="2470"/>500 рублей<Node id="2480"/>, на зарубежном – порядка <Node id="2506"/>$2 тыс.<Node id="2513"/>
<Node id="2514"/>http://www.izvestia.ru/news/news154489Молодцы<Node id="2559"/> ребята! Такая нужная, полезная и универсальная вещь!.. Многих больных можно будет теперь спасти, и они скажут большое спасибо изобретателям этого устройства… Поздравляем и желаем новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="967" EndNode="976">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1331" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2207" EndNode="2379">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2514" EndNode="2559">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2470" EndNode="2480">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1243" EndNode="1247">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1024" EndNode="1039">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2506" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="522" EndNode="537">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="2207" EndNode="2379">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
