<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В <Node id="4"/>Государственную думу<Node id="24"/> внесен для рассмотрения законопроект о создании Российской государственной корпорации нанотехнологий. О перспективах и проблемах развития нанотехнологий в нашей стране и о том, что это такое, Евгений Гудилин немного рассказал слушателям программы "Панорама" на радио "Маяк" и ведущей программы Наталье Мамедовой. 
 
Фрагмент интервью: 
 
 
 
Похоже, что у государственной российской науки появилась такая национальная цель, объединяющая идея - это нанотехнологии. Это и фантастика, это и реальность, это и прогресс, и даже мода. Своевременно ли мы создаем такую специальную корпорацию? Сейчас самое время или мы отстали, или мы торопимся? 
 
 
ЕАГ: Я уверен, что это нужно делать. Другое дело, что "дьявол скрыт в деталях". Поэтому, что реально будет, это еще нужно посмотреть. Это, естественно, своевременно, потому что нанотехнологии сейчас очень популярны на Западе, и это не просто мода, а есть уже некие разработки. Кроме этой корпорации есть Федеральная Целевая Программа, которая дает деньги на <Node id="1027"/>наноматериалы<Node id="1040"/> и нанотехнологии. Курчатовский институт выиграл проект, который позволит вести какую-то часть работ по нанотехнологиям. Что же касается Нанокорпорации, об этом были пока только сообщения, но, к сожалению, до эфира мне не удалось найти оригиналы документов, поэтому я могу говорить только об идее. Идея, конечно, правильная. Централизация важна, хотя никто и конкуренцию не должен отменять. 
 
 
 
Нанокорпорация будет новой структурой - структурой, которая будет иметь штат, будет создавать новые документы, и, соответственно, если финансы будут потрачены в основном на это, конечно, эффект будет не столь положительный. Если же это будет организация, которая будет внедрять то, что сделали ученые, это будет гораздо лучше. Я приведу простой пример. Предположим, мы сделали открытие и получили патент (российский патент). Фактически это означает, что мы из нашей патентной базы дали бесплатный источник очень полезной информации нашим конкурентам, поскольку российский патент не имеет никакого отношения к американскому патенту. Его еще нужно перевести в состояние "международного патента", а это очень дорого. Скажем, <Node id="2160"/>второй год<Node id="2170"/> поддержки международного патента стоит, если говорить в рублях, около миллиона рублей. Не каждый на это пойдет. Но соответственно, если Нанокорпорация возьмет на себя это и будет защищать нашу интеллектуальную собственность, полученную путем вливания большого количества денег, - честь ей и хвала. 
 
 
 
Скажите, каков современный спектр уже работающих на человека <Node id="2537"/>наноматериалов<Node id="2551"/>, не только в России? 
 
 
ЕАГ: Фантастики тут, конечно, много. Но если говорить о реальных вещах, то очень популярны <Node id="2669"/>квантовые точки<Node id="2684"/>, светоизлучающие элементы и лазерные устройства, которые будут разрабатываться, они, в ряде случаев, уже близки к внедрению. Как ни странно, это косметика, содержащая часто <Node id="2858"/>наночастицы<Node id="2869"/>. Думаю, что это отталкивающие воду супергидрофобные стекла автомобилей, микрокапсулы для наномедицины, которые позволяют доставлять лекарства к раковым опухолям и другим пораженным очагам. Есть наметки, есть заделы. Другое дело, что далеко не все, о чем говорится, будет реализовано. 
 
 
 
Известно, что доля России на рынке нанотехнологий, <Node id="3212"/>наноматериалов<Node id="3226"/> приблизительно <Node id="3242"/>около 4 процентов<Node id="3259"/>, и в основном, это порошки. Это так? 
 
 ЕАГ: Порошки, <Node id="3315"/>ультрадисперсные порошки<Node id="3339"/> - это не обязательно <Node id="3361"/>наноматериалы<Node id="3374"/>. То, что доля России мала, это, к сожалению, факт, она мала даже в информационном плане. Но здесь есть объективные причины - для того, чтобы выйти на зарубежный рынок, нужно пройти препоны зарубежной бюрократии, и это означает, что нас туда просто не будут пускать. Поэтому если Нанокорпорация будет заниматься маркетингом, тогда у нас будет гораздо большая доля на рынке продуктов нанотехнологий. 
 
 
 
Это одна из тех функций, которые вы ожидаете? 
 
 
ЕАГ: В общем, многие хотели бы, чтобы это было именно так, а не создание новой бюрократической машины. 
 
 
 
Скажите, какие страны являются лидерами в наноразработках? 
 ЕАГ: Вопрос тут очень прост, это США и Япония. Сейчас, думаю, к этому подбирается Китай, Европа. Пожалуй, есть еще какие-то варианты с Тайванем. 
 
 
У нас работает Интернет-сайт, форум программы «Панорама», и туда уже поступают вопросы. В связи с тем, что я говорю о лидерах <Node id="4278"/>Антон<Node id="4283"/> задает вопросы, и у меня такой же вопрос, а мы-то отстали насколько, <Node id="4353"/>лет<Node id="4356"/> на 30, судя по слухам и всяческим, Интернет-версиям?  
 
 ЕАГ: Ну, это как считать, я обычно в этом случае говорю, что у нас есть преимущество отстающего. Нанотехнологии это не что-то, что свалилось с неба. На самом деле, это индикатор развития государства, общества и науки, потому что это все вызревало в рамках химии, физики, биологии и так далее. Мы просто можем сейчас в результате развития атомной силовой микроскопии, электронной микроскопии увидеть то, что мы делаем. Без этого, в общем, работа была бы просто невозможна. Поэтому судить, насколько мы отстали, сложно. Мы, конечно, не сможем покрыть все направления, которые развиваются в США. А нужно ли это вообще? У нас своя специфика, свои научные школы, поэтому, очевидно, мы должны, как сейчас и происходит, некие перспективные направления развития в этой области закрепить за собой и развивать только их. 
 
 
Какие существуют перспективные направления развития? 
 
 ЕАГ: Я не буду перефразировать то, что можно найти на министерском сайте. На самом деле, это, очевидно, связано с энергетикой. Здесь бы я назвал батарейки, которые уже сейчас можно делать лучше. Возьмем, например, тот же широко разрекламированный «Дюрасел». Это пример совершенствования давно известной солевой батарейки (элемента Ле Кланше), которая, как утверждает реклама, в 10 раз больше работает. Это медицина, я уже это упоминал. Наверное, здесь должны быть отмечены военные нанотехнологии, но это самая мутная область, которую хотят развить, но не знают, как это сделать. 
 
 
 Скажите, в каких областях науки, техники испытание результатов и продуктов  нанотехнологий не целесообразно или вообще, вредно?       ГЕА: Это на самом деле и простой и  сложный вопрос. С ходу трудно назвать область, где  это было бы точно не нужно. Может быть, не везде в строительстве нужны <Node id="6166"/>наночастицы<Node id="6177"/>, может быть, это нужно не везде  в пищевой промышленности, потому что, когда есть <Node id="6260"/>наночастицы<Node id="6271"/>, проникающие через  слизистые оболочки, следует изучить, как это происходит, и к чему приведет.          Скажите, пожалуйста, вот мы уже заговорили о военных нанотехнологиях, хотелось бы немножко поподробнее. Любопытно,  многие выражают мнение, в обществе выражают даже беспокойство о том, что  эта наука придет в сферу деятельности военных, не будет ли вреда? Что здесь может измениться в вооружениях и во всем остальном?       ГУДИЛИН: Есть такой классик фантастики Станислав Лем, у него есть повесть "Воспоминания Ийона Тихого", где среда обитания человека состоит из  шустров.  Шустры - это "умные" минироботы, которые не позволяет человеку упасть, кого-то зарезать ножом, потому что нож рассыпается в руках и так далее.  Я думаю, что до такого состояния никакие военные технологии не дойдут. Возможна  пропитка одежды негорючим составом, возможно развитие  микроэлектроники, так, чтобы солдат мог  со спутника кого-то видеть, все это относится к области миниатюризации. Возможно, наверное, что одежда солдата будет в каком-то диапазоне спектра отражать или поглощать электромагнитные волны и т.д. Возможно, это  очень близко к реализации, что одежда будет залечивать раны, то есть обладать бактерицидными свойствами за счет тех же самых  капсул, которые "пришиты" к ткани и  позволяют лекарствам пролонгированно действовать, находясь на теле человека. Но откровенной "фантастики", которая встречается в Интернете при упоминании о военных нанотехнологиях, не будет.            В мире уже всерьез заговорили  о безопасности нанопродуктов как таковых, то есть речь идет  о надежных способах тестирования, традиционные могут здесь не справиться. В России хоть что-то делается на эту тему?       ЕАГ: Конечно, делается. Я уже упоминал, что есть инновационные компании, которые обладают сертификатами, позволяющими им  пока на лабораторных животных (я не знаю, точно ли это делается в медицинских учреждениях или нет) изучать воздействие <Node id="8209"/>наночастиц<Node id="8219"/> на организм. Это очень важная проблема, и на самом деле не всегда очевидная. На Западе социальный аспект нанотехнологий существует и там отношение к ним неоднозначно. Там уже прошла  эйфория, и там уже начали  задумываться, а как на самом деле экономически, экологически, медицински это будет все реализовано.          Искусственная  машина небольшого размера наноробот, который сможет сортировать молекулы, а значит, собирать любой материал. Это фантастика?        ЕАГ: На самом деле, разрабатываются МЭМСы - микроэлектромеханические системы, они существуют, но до наноуровня не дошли. Есть прототипы нанороботов, сделанные из ДНК, например. Но говорить о том, что будут созданы роботы, которые будут сами размножаться и захватывать землю - это ерунда. В химии на первом курсе химфака разбирается пример демона <Node id="9032"/>Максвелла<Node id="9041"/>, который сортирует молекулы. Это гипотетическое существо. И оно нарушает строгие законы термодинамики, то есть непреложные законы сохранения. Поэтому красиво изображенные роботы с шестеренками, щупальцами и так далее не будут получены. Либо, если их собирать по молекуле, будут "мертвы", как статуи.  Естественно, никакого интеллекта у них тоже не будет. А вот сделать нанокапсулы, которые за счет законов химии будут вести себя так, как нужно нам в организме, это, конечно, реальная задача. Хотите, называйте их нанороботами, хотите не называйте.           Я думаю, что в этой работе  очень сильно заинтересованы медики.                   ЕАГ: Да, это факт. У нас есть сотрудничество с онкоцентрами - и имени <Node id="9752"/>Герцена<Node id="9759"/>, и имени <Node id="9769"/>Блохина<Node id="9776"/>. И, скажем, в Иваново ученые сотрудничают с военными медиками. Они делают вату, которая обладает бактерицидными свойствами. Да, конечно, такие работы ведутся. Не всегда, может быть, коммерчески успешно, но наработки есть.                И есть один вопрос, интернет-версия. Я думаю, что он интересует многих, особенно молодежь. Светлана, москвичка, спрашивает: “Какой вуз надо закончить, чтобы работать в отрасли нанотехнологий?” Возьмем шире: где этому научиться, как?         ЕАГ: Вообще это провокационный вопрос, потому что сейчас очень многие вузы имеют либо кафедры по нанотехнологиям или читают оригинальные курсы. Технические вузы разработали стандарт, который так и называется “Нанотехнологии”. Сейчас речь идет о том, чтобы для классических университетов сделать нечто подобное. Что хочет девушка, чем она хочет заниматься? Хочет она заниматься химией, медициной, радиотехникой? Соответственно, в такой вуз и нужно поступать. Я думаю, что здесь нужно выбирать не абстрактно, чем заниматься в области нанотехнологий, а чем конкретно хотелось бы заниматься - и тогда уже идти в ВУЗ, если там есть "нанотехнологическая" кафедра.    
 
Полностью беседу слушайте в аудиофайле </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="9769" EndNode="9776">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Блохина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1027" EndNode="1040">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2669" EndNode="2684">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2160" EndNode="2170">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="3361" EndNode="3374">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="3315" EndNode="3339">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="6166" EndNode="6177">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4278" EndNode="4283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Антон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="3242" EndNode="3259">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="8209" EndNode="8219">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="9752" EndNode="9759">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Герцен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4353" EndNode="4356">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="9032" EndNode="9041">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="6260" EndNode="6271">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="2537" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="4" EndNode="24">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственную думу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="2858" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="3212" EndNode="3226">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
