<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наночастицы<Node id="11"/> в окружающей средеНаноэкологи оценивают опасность, которую несут нам <Node id="81"/>наноматериалы<Node id="94"/>. Пока, кажется, не всё так страшноВозможное распределение <Node id="153"/>наноматериалов<Node id="167"/> в окружающей среде (воздух; почва, растительность; почва, покрытая растительностью; вода; отложения)
Последние результаты исследований действия синтезированных <Node id="328"/>наночастиц<Node id="338"/> на окружающую среду представили учёные на недавно состоявшейся в Швейцарии <Node id="414"/>конференции «nanoECO». Расширение производства и применения материалов, содержащих <Node id="497"/>наночастицы<Node id="508"/>, вызвало к жизни новую отрасль науки – наноэкотоксикологию, задача которой ответить на вопросы:
 как и в каких количествах <Node id="632"/>наночастицы<Node id="643"/> из «нанопродуктов» попадают в окружающую среду? какой будет, к примеру, уровень загрязнений рек, почвы? какие аналитические методы могут использоваться для подобных оценок? 
Как пишет журнал ПерсТ, последний вопрос – один из важнейших. Например, уже известно, что на данные о токсичности <Node id="932"/>углеродных <Node id="943"/>нанотрубок<Node id="953"/> (УНТ) наряду с присутствующими в них примесями металлов могут повлиять и реактивы, применяемые для экспериментов на живом организме. В этом случае выводы о вреде <Node id="1116"/>нанотрубок<Node id="1126"/> могут оказаться ложными.

Швейцарские учёные <Node id="1172"/>Б. Новак<Node id="1180"/> (B. Nowack) и <Node id="1195"/>Н. Мюллер<Node id="1204"/> (N. Mueller) оценили степень воздействия на окружающую среду трех наиболее распространенных <Node id="1297"/>на сегодняшний день<Node id="1316"/> видов <Node id="1323"/>наночастиц<Node id="1333"/> – нано-серебра, нано-TiO2 (диоксида титана) и УНТ, на основе компьютерного моделирования. <Node id="1424"/>Наночастицы<Node id="1435"/> серебра и TiO2 наиболее широко представлены в потребительских товарах. Нано-серебро обладает противомикробными, противогрибковыми и другими полезными свойствами, а нано-TiO2 производится в больших количествах для использования в самоочищающихся, необрастающих, противомикробных покрытиях и красках, а также в косметических средствах как поглотитель ультрафиолета.
 Только в Австралии имеется более 300 зарегистрированных солнцезащитных продуктов, содержащих <Node id="1894"/>наночастицы<Node id="1905"/> TiO2. 
Авторы исследования рассмотрели весь жизненный путь продуктов, содержащих <Node id="1987"/>наночастицы<Node id="1998"/> – от производства до утилизации, и оценили риск их использования для трех областей окружающей среды: воды, воздуха, почвы. Они учли два сценария: реалистичный, основанный на имеющейся информации, и худший, основанный на оценках, предполагающих наличие более высоких концентраций. Риск выражался как отношение прогнозируемой концентрации в окружающей среде к концентрации, которая не вызывает отрицательных эффектов. Материалы, для которых это отношение меньше единицы, считаются безопасными.
 Результаты моделирования показали, что величины прогнозируемой концентрации в окружающей среде для УНТ – самые низкие (хотя, конечно, в будущем при росте производства ситуация может измениться). Содержание в воздухе мало для всех трех типов <Node id="2733"/>наночастиц<Node id="2743"/>. Частицы <Node id="2753"/>наносеребра<Node id="2764"/> и нанооксида титана в основном находятся в воде и почве, при этом содержание нано-серебра в 20–200 раз ниже, чем нано-TiO2. УНТ в воду практически не попадают. То есть в <Node id="2935"/>настоящее время<Node id="2950"/> УНТ не представляют риска для окружающей среды. А вот прогнозируемая концентрация нано-TiO2 в воде такова, что возможен значимый риск. Исследователи подчёркивают, что это предварительные результаты, не учитывающие трансформацию, деградацию, биоаккумулирование <Node id="3211"/>наночастиц<Node id="3221"/>, хотя эти процессы могут играть важную роль. Тем не менее, они могут служить отправной точкой для последующих исследований. <Node id="3346"/>http://www.nkj.ru/news/14073/<Node id="3375"/>
Более подробно:
Воздействие <Node id="3404"/>наноматериалов<Node id="3418"/> на окружающую средуВ <Node id="3440"/>марте 2008 г.<Node id="3453"/> более ста ученых из разных стран мира встретились в Швейцарии на конференции «nanoECO» для обсуждения проблем, связанных с воздействием синтезированных <Node id="3606"/>наночастиц<Node id="3616"/> на окружающую среду [1]. Хотя нано-экотоксикология является молодой областью исследований, были представлены интересные и важные результаты. Конечно, в центре внимания были нерешенные проблемы: как и в каких количествах <Node id="3837"/>наночастицы<Node id="3848"/> из «нанопродуктов» попадают в окружающую среду; какой будет, к примеру, уровень загрязнений рек, почвы; какие аналитические методы могут быть эффективно использованы?
Вопрос о применимости методов исследований очень важен. H.Krug в своем докладе [2] подчеркнул, что на данные о токсичности <Node id="4139"/>углеродных <Node id="4150"/>нанотрубок<Node id="4160"/> (УНТ) наряду с присутствующими в них примесями металлов (признанный эффект) могут повлиять и реактивы, применяемые для экспериментов in vitro! В этом случае выводы о вреде <Node id="4333"/>нанотрубок<Node id="4343"/> могут оказаться ложными. Поэтому при оценке токсичности очень важно правильно охарактеризовать не только сами <Node id="4454"/>наноматериалы<Node id="4467"/>, но и аналитические методы, используемые в исследованиях.
 «Зеленая» химия, «зеленая» энергетика…. Эти термины появились <Node id="4589"/>в конце прошлого века<Node id="4610"/> и сразу стали очень популярными. В <Node id="4646"/>последние годы<Node id="4660"/> чрезвычайно возрос интерес к ресурсосберегающим экологически чистым зеленым технологиям, инвестиции в фирмы зеленых технологий постоянно увеличиваются. «Зеленой нанотехнологии» посвящен доклад B.Karn [3]. Зеленая нанотехнология, как объясняет автор, – это способ создания и использования <Node id="4949"/>наноматериалов<Node id="4963"/> и нанопродукции без нанесения ущерба окружающей среде и здоровью человека. Таким образом, с одной стороны к зеленой нанотехнологии относится производство <Node id="5118"/>наноматериалов<Node id="5132"/> и продуктов с использованием принципов зеленой химии и зеленых технологий (что улучшает окружающую среду косвенным образом), а с другой – создание нанопродуктов, которые непосредственно участвуют в решении прошлых, настоящих и будущих проблем, связанных с защитой природы и здоровьем людей (например, сорбенты для очистки сточных вод или питьевой воды, новые катализаторы, энергетические системы)…
<Node id="5531"/>О.Алексееваhttp://www.issp.ras.ru/…st/index.htmВечные<Node id="5584"/> и всегда важные вопросы… И на этой конференции было представлено немало материалов, которые ждут своего изучения специалистами. Успехов им в этом деле! Ибо от безопасности технологий, материалов, изделиий с использованием <Node id="5807"/>наночастиц<Node id="5817"/> будут зависеть наша жизнь и здоровье, а также судьба нанотехнологии и наноиндустрии на всей планете…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="328" EndNode="338">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1894" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1987" EndNode="1998">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="497" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="4333" EndNode="4343">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2733" EndNode="2743">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="932" EndNode="953">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1297" EndNode="1316">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1116" EndNode="1126">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5118" EndNode="5132">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="414" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1323" EndNode="1333">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3837" EndNode="3848">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="3606" EndNode="3616">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="632" EndNode="643">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="81" EndNode="94">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="4949" EndNode="4963">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="4150" EndNode="4160">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="153" EndNode="167">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наносеребро" StartNode="2753" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="943" EndNode="953">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="3440" EndNode="3453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="1172" EndNode="1180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Новак</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="0" EndNode="11">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="1424" EndNode="1435">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4139" EndNode="4160">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2935" EndNode="2950">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="5807" EndNode="5817">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="4589" EndNode="4610">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="3346" EndNode="3375">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="1195" EndNode="1204">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мюллер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наночастица" StartNode="3211" EndNode="3221">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4646" EndNode="4660">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="4454" EndNode="4467">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="5531" EndNode="5584">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="3404" EndNode="3418">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
