<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Дубне будет создано масштабное производство каскадных трековых фильтров 
«<Node id="76"/>Особая экономическая зона в Дубне это не какое-то новое образование, оторванное от предыдущей истории<Node id="177"/>, – считает руководитель территориального управления РосОЭЗ по Московской области <Node id="259"/>Александр Рац<Node id="272"/>. – Напротив, это некоторый механизм государственной поддержки той деятельности, которая всегда велась в Дубне. Все <Node id="388"/>годы<Node id="392"/>, и до создания особой экономической зоны (я хочу это особо подчеркнуть), в город приходили инвесторы, приходили люди, которые приносили с собой научно-технические идеи и находили здесь благоприятную среду для их реализации. И в этом отношении особая экономическая зона для Дубны – естественное продолжение того пути развития, по которому город идет все <Node id="746"/>последние годы<Node id="760"/> (да и не только <Node id="777"/>последние годы<Node id="791"/>)».
 
Это утверждение можно убедительно проиллюстрировать одним из ярких примеров в развитии инновационной деятельности в Дубне.
Еще полтора-два десятка <Node id="944"/>лет назад<Node id="953"/> ученые Лаборатории ядерных реакций имени Г.Н.Флерова Объединенного института ядерных исследований научились изготавливать материал, получивший название трековые мембраны (или ядерные фильтры), который с точки зрения фильтровальной науки является идеальным при очистке жидкостей и газов от механических микропримесей (пыли, взвеси, бактерий и т.п.).
 Российская компания «Трекпор Технолоджи» построила в подмосковном наукограде первый в стране промышленный ускоритель и на основе технологий, разработанных физиками, наладила серийное производство медицинской техники – плазмофильтров и аппаратов для плазмафереза крови. Сегодня продукция фирмы успешно используется более чем в 1000 лечебных учреждений нашей страны и в других странах СНГ. А теперь, уже по результатам апрельского визита в Дубну Д.А.Медведева, генеральный директор госкорпорации «Роснанотех» <Node id="1811"/>Леонид Меламед официально объявил, что первым проектом корпорации в особых экономических зонах будет проект создания масштабного производства каскадных трековых фильтров в ОЭЗ «Дубна»<Node id="1994"/>. Это уже следующий этап развития.

К заседанию президиума <Node id="2053"/>Госсовета<Node id="2062"/> в Дубне был выпущен сборник научно-технических проектов предприятий, которые работают в городе или активно сотрудничают с ним. В нем представлено более 50 проектов только по трем тематическим разделам:
 ядерно-физические и нанотехнологии; информационные технологии и проектирование сложных технических систем; материаловедение. Причем это не проекты, которые только разрабатываются (таких сотни). Это проекты, за счет которых уже зарабатывают, за счет которых, собственно говоря, Дубна и живет сегодня.
 
«Для очень многих наших предприятий инновация перестала рассматриваться как некое уникальное состояние. Это очень важно, – подчеркивает <Node id="2704"/>Александр Рац<Node id="2717"/>. – Любое предприятие, чтобы быть конкурентоспособным, должно заниматься инновационной деятельностью на том участке, который оно избрало в качестве своего бизнеса. Оно должно думать о том, как улучшить свой бизнес, как сделать свою продукцию лучше и дешевле. Это, вообще говоря, и есть основная цель инновационной экономики».
 <Node id="3044"/>http://www.mosreg.ru/news/32502.htmlНу<Node id="3082"/> вот и славненько… Вообще-то хорошо бы именно ТАК продвигать научные разработки в производство: Президент едет в какую-то заранее выбранную особую экономическую зону, взяв с собой всё руководство ГК «Роснанотех». Там им показывают какую-то «крутую» научную разработку, которую вот уже <Node id="3367"/>несколько лет<Node id="3380"/> не удаётся запустить в производство. Президент очень доволен разработкой… Но очень не доволен, что она так долго не внедряется!.. Все чиновники встают во фрунт. И вот, глядишь, дело и завертелось… Это, конечно же, шутка. Но в ней как раз и кроется суть проблемы: Как найти такой механизм внедрения, освоения, восприятия, наконец, отечественных научно-технических достижений, чтобы всё шло как бы «на автомате» и уж, по крайней мере, чтобы в качестве (пардон) «погонялы» не нужно было бы всякий раз подключать нашего уважаемого Президента (или премьер-министра)? У него/у них ведь и так своих дел невпроворот… Думайте, Леонид Борисович, думайте!.. За это вам народ и денЮШку платит… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="76" EndNode="177">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="76" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="76" EndNode="1994">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="777" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="944" EndNode="953">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="76" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1811" EndNode="1994">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="388" EndNode="392">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3044" EndNode="3082">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="259" EndNode="272">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Александр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="76" EndNode="1994">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3367" EndNode="3380">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="1811" EndNode="1994">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="2053" EndNode="2062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госсовета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2704" EndNode="2717">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Александр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="746" EndNode="760">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="76" EndNode="177">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
