<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кабмин<Node id="6"/> утвердил концепцию энергосбереженияКабинет Министров <Node id="60"/>9 апреля<Node id="68"/> принял Концепцию государственной целевой научно-технической программы “Разработка и внедрение в хозяйство Украины энергохранящих источников света и осветительных систем на их основе”. Об этом «proUA» сообщила пресс-служба Минэкономики.
<Node id="305"/>Как отметил министр экономики Богдан Данилишин, <Node id="353"/>Концепция разработана Национальной Академией Наук Украины<Node id="410"/>. Согласно с Концепцией, расходы на использование потенциала энергосбережения в несколько раз ниже чем стоимость поставок импортированного топлива, которое обусловливает большой экономический эффект от повышения энергоэффективности и энергосбережения.
Одним из существенных направлений энергохранящей политики государства является экономия электроэнергии, которая тратится на освещение. Реализация программы, поинформировал Данилишин, будет направляться на создание энергохранящих [энергосберегающих! – НС] светодиодных источников света для постепенного перехода на “твердотельное освещение” с использованием научно-технических исследований оптоэлектроники и нанотехнологий для существенного снижения расходов электроэнергии на освещение, повышение качества освещения, уменьшения нагрузки на окружающую среду.
Ожидается, что реализация программы предоставит возможность построить в Украине современное производство высокоэффективных энергохранящих светодиодных источников света и на их основе наладить производство энергоэффективных осветительных систем, отметил министр.

Как рассказал министр, к таким системам, в первую очередь, относятся энергохранящие светодиодные лампы с цоколем, аналогичные лампам накаливания для жилищного сектора. Также, к этому перечню принадлежат
 осветительные вандалозащищённые устройства для жилищно-коммунального хозяйства и специальные противопожарные и противовзрывные светильники для шахт, тоннелей, составов; осветительные системы для учебных заведений, детских садиков и системы освещения метрополитена, городского транспорта и тому подобное. Программа, отметил Данилишин, имеет значительный экономический, экологический и социальный эффект. Она, в частности, обеспечит уменьшение выбросов и загрязнения окружающей среды. А также позволит создать новые рабочие места в машиностроении, химической, электронной промышленности и тому подобное.
<Node id="2289"/>http://ru.proua.com/…/084046.htmlКабмин<Node id="2328"/> проложил путь в энергосберегающее будущееНа заседании <Node id="2383"/>правительства<Node id="2396"/> одобрена Концепция государственной целевой научно-технической программы “Разработка и внедрение в хозяйство Украины энергосберегающих источников света и осветительных систем на их основе”. Об этом сообщает пресс-служба Министерства экономики Украины.

<Node id="2649"/>Как отметил министр экономики Украины Богдан ДАНИЛИШИН, <Node id="2705"/>проект распоряжения «Об одобрении концепции государственной целевой научно-технической программы «Разработка и внедрение в хозяйство Украины энергосберегающих источников света и осветительных систем на их основе» разработан Национальной Академией Наук Украины<Node id="2964"/>.
Как сообщил руководитель экономического ведомства, затраты на использование потенциала энергосбережения в несколько раз ниже стоимости поставок импортированного топлива, которое обусловливает большой экономический эффект от повышения энергоэффективности и энергосбережения.

Одним из существенных направлений энергосберегающей политики государства есть экономия электроэнергии, которая тратится на освещение.

Реализация данной программы, поинформировал министр, как раз и будет направляться на создание энергосберегающих светодиодных источников света для постепенного перехода на “твердотельное освещение” с использованием научно-технических исследований оптоэлектроники и нанотехнологий для существенного снижения расходов электроэнергии на освещение, повышение качества освещения, уменьшения нагрузки на окружающую среду.
 “Выполнение программы позволит обеспечить тесные научные и научно-технические связи между заведениями Национальной и отраслевых академий наук, высшими учебными заведениями, предприятиями химической и электронной промышленности, а также реализовать межрегиональные связи, что улучшит условия экономического развития отдельных регионов”, – отметил <Node id="4138"/>Б.ДАНИЛИШИН<Node id="4149"/>.
 
По словам министра, ожидается, что реализация программы предоставит возможность построить в Украине современное производство высокоэффективных энергохранящих светодиодных источников света и на их основе наладить производство энергоэффективных осветительных систем.

К таким системам, в первую очередь, относятся
 энергохранящие светодиодные лампы с цоколем, аналогичные лампам накаливания для жилищного сектора. 
Также, к этому перечню принадлежат
 осветительные вандалозахищенные устройства для жилищно-коммунального хозяйства и специальные противопожарные и против взрывные светильники для шахт, тоннелей, составов; осветительные системы для учебных заведений, детских садиков и системы освещения метрополитена, городского транспорта. 
Актуальными являются и
 энергоэкономические системы внешнего художественного освещения фасадов домов и сооружений, иллюминационные и художественно-декоративные системы для оформления вечерних городов; светодиодные лампы для автомобильного транспорта. Программа, отметил <Node id="5161"/>Б.ДАНИЛИШИН<Node id="5172"/>, имеет значительный экономический, экологический и социальный эффект. Она, в частности, обеспечит уменьшение выбросов и загрязнения окружающей среды. А также позволит создать новые рабочие места в машиностроении, химической, электронной промышленности и тому подобное.
 “Выполнение Программы позволит построить в Украине современное производство высокоэффективных энергосберегающих светодиодных источников света и на их основе наладить производство энергоэффективных осветительных систем”, – подвел итог министр экономики.
 <Node id="5697"/>http://www.unian.net/…-245701.htmlВот<Node id="5734"/> молодцы! Хоть и не от хорошей жизни, но народ начал понимать, что «расходы на использование потенциала энергосбережения в несколько раз ниже чем стоимость поставок импортированного топлива, которое обусловливает большой экономический эффект от повышения энергоэффективности и энергосбережения». Во многих странах сейчас ведутся подобные программы (и подобные разговоры) – <Node id="6107"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-vmesto-lamp<Node id="6146"/> | <Node id="6149"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ya-ekonomiya.<Node id="6189"/> Но вот так, чтобы сразу, «одним махом», это они действительно первые. И это – хорошо! Пусть будет достойный пример того, как надо (или как не надо) делать и пусть другие страны и народы тоже переходят на рельсы экономии и энергосбережения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="305" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="5161" EndNode="5172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="305" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="6107" EndNode="6146">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2289" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="5697" EndNode="5734">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2649" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="353" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="305" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="305" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается_с" StartNode="353" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="4138" EndNode="4149">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="60" EndNode="68">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="темы" StartNode="2705" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="0" EndNode="6">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кабмин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="2383" EndNode="2396">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="2705" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="2705" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="2705" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="353" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминает" StartNode="305" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="305" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="6149" EndNode="6189">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="305" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="2649" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="305" EndNode="2964">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
