<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Получение «усов» сверхчистых металлов и алмаза, нитевидных кристаллов кремния или сверхпроводящих вискеров Bi2Sr2CaCu2O8 стало уже классикой современной химии функциональных материалов. Помимо фундаментально – интересных особенностей физических свойств такие материалы (волокна) представляют большой практический интерес (из-за их необычной формы), а также просто эстетически прекрасны. А случалось ли Вам когда-нибудь видеть меховой «хвостик», выросший не на теле животного, а в тигле при температуре порядка 1000°C? (Рис.1.) 
 
Не так давно в лаборатории неорганического материаловедения (зав. лаб. акад. РАН, проф. Ю.Д.Третьяков) на химическом факультете МГУ им.М.В.Ломоносова была разработана методика роста нитевидных кристаллов в системе Ba-Mn-O. 
 
Уникальной формой, которую очевидцы сравнивают в ватой, мехом или войлоком, обладают кристаллы каркасных фаз голландита Ba2-xMn8-yO16 и Ba6Mn24O48, полученные изотермическим испарением из расплава хлоридного флюса (KCl, NaCl или KCl/NaCl). При детальном рассмотрении (Рис.2) было замечено, что вершины многих нитей имели утолщения, в 1.5-2 раза превышавшие их диаметр, что может быть связано с испарением расплава KCl (p(KCl)= 7.64 мм рт. ст. при 950°C) и одновременным транспортом летучего MnCl2 через газовую фазу к вершине растущего кристалла, на которой локализована пленка расплава нелетучего хлорида бария. 
 
Этот процесс в литературе носит название роста кристаллов по механизму «Пар-Жидкость-Кристалл». Хотя в большинстве случаев «войлок» представляет собой смесь кристаллов обеих фаз, были найдены условия роста чистых кристаллов голландита и фазы Ba6Mn24O48 [1]. Опытный глаз даже в смеси может различить более тонкие, более «волосяные» кристаллы фазы Ba6Mn24O48 от более толстых, более «щетинистых» кристаллов голландита Ba2-xMn8-yO16. 
 
Оригинальная кристаллическая структура выращенных вискеров манганитов сама по себе заслуживает восхищения. Каркас, состоящий из сочлененных различным образом структрурных блоков – октаэдров MnO6, образует туннели, в которых могут размещаться катионы других металлов. Если в структуре голландита имеется два типа туннелей: первые в сечении имеют форму квадрата, каждая сторона которого образована сочленением по ребрам двух октаэдров MnO6, и размещают один ряд катионов бария, а вторые образуются при сочленении туннелей первого типа и не заняты катионами бария; то Ba6Mn24O48 характеризуется наличием трех типов туннелей. 
 
Первый – голландитоподобные туннели, второй – рутилоподобные не занятые катионами бария туннели, кроме того, образуются туннели третьего типа сложной формы, размещающие два ряда катионов бария. В туннелях посленего типа катионы бария обладают собственной периодичностью, бариевая подрешетка является частично разупорядоченной и при переходе от туннеля к туннелю положение катионов бария может смещаться, что приводит к различной степени заселения туннелей. 
 
Даже без знания всех этих особенностей кристаллической структуры одного взгляда на ее изображение достаточно, чтобы увидеть потенциал скрытых в ней возможностей практического применения. Ионный проводник, катодный материал, твердофазный злектролит, катализатор, а может, матрица для сохранения радиоактивных отходов – это только часть того, на что, вероятно, могут быть способны полученные волокна. 
 
 
  Е.А.Гудилин, Е.А.Померанцева, О.Ю.Горбенко, В.В.Петрыкин, <Node id="3358"/>В.В.Полтавец<Node id="3370"/>, А.В.Кнотько, А.М.Абакумов, Н.Н.Олейников, Ю.Д.Третьяков, М.Какихана, (2000): Рост нитевидных кристаллов в системах M-Mn-O (M = Ba, Sr,Сa) с использованием хлоридных флюсов, <Node id="3545"/>ДАН<Node id="3548"/>, 2000, т.372, н.4-6, c.100-104. 
 Ph.Boullay, M.Hervieu, B.Raveau, A New Manganite with an Original Composite Tunnel Structure: Ba6Mn24O48, .J. Solid State Chem. 132, 1997, 239-248.   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3358" EndNode="3370">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="3545" EndNode="3548">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
