<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Британский химик применил нанотехнологии для исследования соусаБританский химик Ричард Комптон из Оксфорда разработал дешевую технологию точного и объективного определения степени остроты соусов из острого красного перца чили. Инновация призвана избавить производителей от необходимости прибегать к услугам групп экспертов-дегустаторов.
Метод Комптона, основанный на применении <Node id="378"/>углеродных <Node id="389"/>нанотрубок<Node id="399"/>, однозначно определяет точное количество капсаициноидов, и не только быстрее и дешевле, чем услуги дегустаторов, но также и более надежен для стандартизации пищевых продуктов. Эти тесты могут быть быстро перенесены на производственные линии.
<Node id="642"/>http://www.utro.ru/…736103.shtmlБританский<Node id="684"/> химик измерил жгучесть соуса из перца с помощью нанотрубокМОСКВА, <Node id="751"/>7 мая<Node id="756"/> – Британский химик разработал дешевую технологию точного и объективного определения степени остроты соусов из острого красного перца чили, что избавит производителей от необходимости прибегать к услугам групп экспертов-дегустаторов.

Как говорится в пресс-релизе Королевского химического общества (Royal Society of Chemistry), Ричард Комптон и <Node id="1101"/>его<Node id="1104"/> коллеги из Оксфордского университета создали технику измерения уровня капсаициноидов – алкалоидов, которые и делают стручковый перец острым, на образцах соуса чили. Итоги их исследования были опубликованы в журнале The Analyst.

Принятая в <Node id="1345"/>настоящее время<Node id="1360"/> в пищевой промышленности процедура определения степени остроты таких приправ, необходимая, в частности, для определения соответствия продуктов стандартам, предусматривает использование комиссий дегустаторов и является весьма субъективной.

Метод Комптона, основанный на применении <Node id="1642"/>углеродных <Node id="1653"/>нанотрубок<Node id="1663"/>, однозначно определяет точное количество капсаициноидов, и не только быстрее и дешевле, чем услуги дегустаторов, но также и более надежен для стандартизации пищевых продуктов. Эти тесты могут быть быстро перенесены на производственные линии.
Ученые тестировали целый набор разных сортов соусов чили – от мягкого «Зеленого перца табаско» до «Мести бешеной собаки», который щеголяет меткой с предупреждением о возможном вреде здоровью.

Хорошо известный метод Сковилла (Scoville) – нынешний стандарт в индустрии – предусматривает разведение образца до тех пор, пока пять опытных дегустаторов перестанут замечать вкус перца. Степень разведения называется единицей рейтинга Сковилла. Относительно мягкий соус «Jalapeno» получает в этом рейтинге от 2,5 до 8 тысяч единиц, в то время как самый острый чили в мире – «Naga Jolokia» имеет рейтинг в миллион единиц.

Для анализа содержания капасициноиов можно использовать метод хроматографии, но он требует громоздкого и дорого оборудования.
Метод Комптона заключается в том, что капсаициноиды адсорбируются на электродах из <Node id="2730"/>углеродных <Node id="2741"/>нанотрубок<Node id="2751"/> – структур, представляющих собой свернутый в цилиндр лист графита толщиной в несколько атомов. <Node id="2847"/>Затем<Node id="2852"/> замеряется изменение силы тока во время электрохимической реакции окисления капсаициноидов, после чего полученные данные переводятся в единицы Сковилла.
Комптон рассчитывает запатентовать эту технологию, а инновационный фонд Оксфордского университета активно ищет желающих поддержать введение ее в коммерческий оборот.
<Node id="3172"/>http://www.rian.ru/…6758843.htmlCarbon<Node id="3210"/> nanotube-based electrochemical sensors for quantifying the heat of chilli peppers: the adsorptive stripping voltammetric determination of <Node id="3349"/>capsaicinhttp://www.rsc.org/…/article.asp?…«Наш<Node id="3396"/> человек»! На «Чайке» ездит!.. Я так и знал, что есть, есть что-то «русское» в этом парне!.. Иначе, откуда в нём столько любознательности вкупе с озорством? Вспомним юного Петю Капицу, будущего нобелевского лауреата. Молодец! Поздравим его и <Node id="3638"/>его<Node id="3641"/> коллег с успехом и пожелаем ему/им новых творческих успехов и свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2847" EndNode="2852">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="642" EndNode="684">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2741" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3638" EndNode="3641">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="751" EndNode="756">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="389" EndNode="399">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1653" EndNode="1663">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3172" EndNode="3210">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="378" EndNode="399">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2730" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1642" EndNode="1663">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="3349" EndNode="3396">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1345" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="1101" EndNode="1104">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
