<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Экономика Тюменской области: равнение на инновацииЭффективное решение проблем природопользования невозможно представить без разработки передовых технологий и создания современного оборудования, но «умные машины» и перспективные методики не появятся сами собой. Их создают люди, поэтому повышение квалификации кадров имеет в этом случае определяющее значение, убеждены в Тюменском госуниверситете.
Тюменский государственный университет
Воспитание грамотных специалистов — основная цель инновационно-образовательной программы университета. Итоги первого этапа ее реализации подвели вчера в вузе. Напомним, что ТюмГУ стал единственным представителем Тюменской области среди победителей конкурса инновационных вузов в рамках приоритетного национального проекта «Образование» (<Node id="772"/>март 2007 г.<Node id="784"/>).
Уникальные приборы на службе у студентов
Итоговые цифры огласил проректор по научной и инновационной работе Александр Шалабодов. <Node id="916"/>Он<Node id="918"/> напомнил, что общий бюджет проекта — <Node id="956"/>517,2 млн рублей<Node id="972"/>, <Node id="974"/>на сегодняшний день<Node id="993"/> освоено уже 260 млн. Большая часть средств (183 млн) потрачена на приобретение лабораторного оборудования<Node id="1099"/>.
Университет обзавелся микроскопами с уникальной разрешающей способностью, появилась нанолаборатория, центр компьютерной микроскопии, создан всесезонный полигон биотехнологий, появилась лаборатория информационной безопасности, оснащение которой высоко оценили представители академии <Node id="1383"/>ФСБ<Node id="1386"/>, и еще много других дорогостоящих приборов.

В рамках программы предусмотрено создание полигонов, на которых студенты эколого-географического, химического, физического, биологического факультетов будут осваивать современные природоохранные технологии, а магистры и аспиранты проводить исследования. Полигоны будут размещаться вблизи месторождений, а значит, будущие специалисты будут обучаться в условиях максимально приближенных к производству.
 
<Node id="1835"/>В прошлом<Node id="1844"/> <Node id="1845"/>году<Node id="1849"/> университет начал создание полигона Приобский, который расположился на территории Приобского месторождения. Уже закуплено 17 вагончиков, жилых и учебных. <Node id="2004"/>Вагончики оснащены всем необходимым, чтобы в течение 2–<Node id="2059"/>3 месяцев<Node id="2068"/> проводить занятия и научные исследования, – заверил Александр Шалабодов<Node id="2140"/>. По <Node id="2145"/>его<Node id="2148"/> словам интерес к природоохранным технологиям, которые будут отрабатываться на этом полигоне, уже проявили такие компании как ТНК-ВР, Юганскнефтегаз, «Газпром нефть», «ЛУКОЙЛ-Западная Сибирь» и другие. Со многими уже заключены хозяйственные договоры.
 
Вуз уделяет внимание модернизации существующих дисциплин, вводятся новые специальности и специализации. В частности, на ученом совете химического и физического факультетов принято решение об открытии новой специализации «Нефтехимия». Все готово для того, чтобы в <Node id="2664"/>2008 году<Node id="2673"/> на физическом факультете открыть новую специальность «Техника и физика низких температур». Также в <Node id="2773"/>2008 году<Node id="2782"/> на факультете появится специализация «Теплофизика и электродинамика в нанотехнологиях».
К <Node id="2873"/>2010 году<Node id="2882"/> намечено создание центра «Нанотехнологии», добавил декан физического факультета Анатолий Кислицын.

Повышается квалификация преподавателей, в том числе и на зарубежных стажировках. Вуз обзавелся зарубежными партнерами из США, Европы, а с недавнего времени и Китая.

В <Node id="3151"/>сентябре 2007 года<Node id="3169"/> по инициативе французской стороны состоялся визит в университет профессора Национального института прикладных наук Страсбурга Арманда Эрба. На встрече обсуждалась возможность создания при физическом факультете ТюмГУ лаборатории энергосберегающих технологий. Уже состоялись переговоры с французской компанией «Де Дитриш» — мировым лидером по производству теплового оборудования. Ее представители готовы оснастить будущую лабораторию оборудованием на сумму <Node id="3625"/>500 тыс евро<Node id="3637"/>. В начале <Node id="3648"/>февраля<Node id="3655"/> в Тюмень для отбора технических площадей и подписания договора приезжает дирекция компании, поделился Александр Шалабодов.
Сработаем на <Node id="3792"/>200%<Node id="3796"/>
Большой интерес и оживление участников заседания вызвало выступление директора Научно-исследовательского института экологии и рационального использования природных ресурсов ТюмГУ Андрея Соромотина<Node id="3993"/>.<Node id="3994"/>

По его словам уже <Node id="4014"/>более 30 лет<Node id="4026"/> муссируется научный вопрос об определении нефтегазоносности территорий по микробиохимическими показателями. Между тем на вооружении НИИ единственная в регионе лаборатория нефтяной микробиологии. С ее помощью специалисты института борются с нефтезагрязнениями, занимаются оценкой перспектив нефтегазоностности по микробиологическим аномалиям, снижением коррозионных процессов при эксплуатации скважин с помощью микробиологических методов.
Андрей Соромотин 
«<Node id="4484"/>Решаются любые проблемы вплоть до патогенных микроорганизмов», — заверяет Андрей Соромотин<Node id="4574"/>.
  
«Сейчас мы уже можем и начинаем создавать так называемый музей углеводородов, единственный в регионе опять же. <Node id="4690"/>С этой зимы<Node id="4701"/> начинаем выезжать на месторождения, брать пробы снега. Договоры с одной из нефтяных компаний заключены». «Использование всех возможностей лаборатории нефтяной микробиологии выведет исследования на новый уровень, так что любой авторитетный научный журнал нам поверит и будет брать наши публикации», — заявил директор НИИ.
 
Судьба промышленных в том числе нефтяных отходов, вопрос не менее острый, продолжил Андрей Соромотин. За все время разработки месторождений Западной Сибири по приблизительным оценкам накопилось 2 млн тонн нефтяного шлама. <Node id="5247"/>На сегодняшний день<Node id="5266"/> переработано максимум около 400 тыс тонн.
 
«Но ведь нужно не просто утилизировать — перевести на полигон и хранить там <Node id="5387"/>годами<Node id="5393"/>, а получить из отхода полезный продукт, в частности строительный материал. Этим уже занимаются в лаборатории», — доложил директор института. Кстати кирпичи из нефтяных отходов на первый взгляд ничем не отличаются от обычных, те, что производит институт мог разглядеть любой желающий на развернутом в вузе стенде.
  
«<Node id="5711"/>Только мы разработали технологию, которая позволяет не просто сжигать пропант, но и регенерировать и продавать обратно заказчикам, причем свойства его ничем не хуже того, что закупается за рубежом», — заявил Соромотин<Node id="5928"/>.
 
В связи с перспективой масштабного освоения залежей Полярного и Приполярного Урала большие перспективы у станции приема изображений, считает глава НИИ. С ее помощью можно следить за всеми геологическими процессами, прогнозировать раздувы, оползни и возникновение других антропогенных форм рельефа, давать оценку фоновым состояниям месторождений нефти и газа, находить источники и причины формирования высоких фоновых концентраций углеводородов и других ингредиентов в природной среде. Делать все это выезжая в поле, на огромной территории, просто нереально, зато станция, которая будет подключена к спутнику, сможет давать специалисту изображение с разрешением до 1 метра, рассказал Соромотин.
 
«В научном плане деньги, выделенные государством университету, сработают на <Node id="6704"/>200%<Node id="6708"/>, даже не на <Node id="6721"/>100%<Node id="6725"/>», — уверен он.
 Технопарк «большой» и «малый»
Технопарк, созданный на базе ТюмГУ, как известно стратегический партнер Западно-Сибирского инновационного центра нефти и газа. Как рассказал директор технопарка ТюмГУ Виктор Рядинский, подано уже более 20 заявок на различные проекты, которые могли быть реализованы в «большом» технопарке.
 
«Мы собираемся создать при инновационном центре академию Cicso, чтобы, используя опыт этой известной компании, повышать квалификацию будущих сотрудников технопарка. Налажены связаны с нефтяными компаниями, в том числе зарубежными. Вместе с Шлюмберже на базе физического факультета ТюмГУ была создана одна из первых совместных лабораторий в Тюмени. Впереди — интересные перспективы сотрудничества. У нас договор с компанией ТНК-ВР, заключен договор с Сибнефтепроводом и Сургутнефтегазом, готовится полномасштабный договор с департаментом по труду и занятости. Всего заключено более 200 договоров», — рассказал глава технопарка.
 Виктор Рядинский
С другим резидентом технопарка — нефтегазовым университетом вуз старается разграничить сферы влияния, «конкуренция неизбежна, но до кулачных боев не доходит», — шутит Виктор Рядинский.
 
«С ректором ТюмГНГУ есть взаимопонимание, мы готовы к конструктивному сотрудничеству, к более тесному взаимодействию, развитию совместных научных проектов, возможно, созданию совместных научно-исследовательских и научно-учебных подразделений. Такие идеи мы в скором времени обсудим», — поделился глава технопарка ТюмГУ.
 Экономику — на инновационные рельсы
Точку на итоговом заседании поставил замгубернатора Сергей Дегтярь.
 
«Губернатор поставил задачу перехода экономики на инновационные рельсы (задача была сформулирована в ежегодном послании). Деятельность университета лишний раз подтверждает, что экономика Тюменской области имеет все резервы, чтобы этот переход совершить в кратчайший срок», — заявил представитель власти.
 
Он напомнил, что в конце <Node id="8653"/>декабря<Node id="8660"/> состоялось подведение областного конкурса инновационных проектов — 2 из 4 отмеченных принадлежали ТГУ.
 
«<Node id="8767"/>У университета серьезный потенциал, есть большое количество направлений, которые нуждаются в господдержке, От лица правительства я обещаю, что такая поддержка будет<Node id="8931"/>», — заключил Сергей Дегтярь<Node id="8959"/>.
 <Node id="8962"/>Яна<Node id="8965"/> <Node id="8966"/>Нетребовскаяhttp://www.vsluh.ru/…/131985.htmlТюменский<Node id="9020"/> государственный <Node id="9037"/>университетhttp://www.utmn.ru/Тюменский<Node id="9076"/> Государственный Нефтегазовый <Node id="9106"/>Университетhttp://www.tsogu.ru/НИИ<Node id="9140"/> экологии и рационального использования природных ресурсов <Node id="9199"/>ТюмГУhttp://www.niiecology.ru/…deleniya.htmБогата<Node id="9248"/> тюменская земля. Богата и природными ресурсами, и талантливыми людьми. Не зря все зарубежные фирмы-гиганты слетаются сюда, как мухи на мёд. Но вот когда здесь по-настоящему широко будут развёрнуты исследования в области НТ, то и развитие края пойдёт по-новому, и интерес зарубежных (и отечественных) фирм тоже существенно изменится…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="3151" EndNode="3169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="1383" EndNode="1386">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ФСБ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4014" EndNode="4026">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="5711" EndNode="5928">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="3993" EndNode="3994">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="3625" EndNode="3637">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4690" EndNode="4701">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="9199" EndNode="9248">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="916" EndNode="1099">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="6704" EndNode="6708">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="8767" EndNode="8931">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2873" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="5711" EndNode="5928">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1845" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="916" EndNode="8959">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="974" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5247" EndNode="5266">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="4484" EndNode="4574">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="2664" EndNode="2673">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="8767" EndNode="8959">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="916" EndNode="918">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="8962" EndNode="8965">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="3792" EndNode="3796">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="8767" EndNode="8959">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="6721" EndNode="6725">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1835" EndNode="1844">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="916" EndNode="1099">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="2004" EndNode="2140">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="9037" EndNode="9076">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="2145" EndNode="2148">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="3993" EndNode="3994">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="956" EndNode="972">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="2004" EndNode="2140">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="8653" EndNode="8660">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="5387" EndNode="5393">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается" StartNode="916" EndNode="8959">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="2664" EndNode="2673">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="2873" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="9106" EndNode="9140">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Url" StartNode="8966" EndNode="9020">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="2773" EndNode="2782">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="высказывания_заявления" StartNode="4484" EndNode="4574">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="цитаты" StartNode="8767" EndNode="8931">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Дата" StartNode="3648" EndNode="3655">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="2059" EndNode="2068">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Дата" StartNode="772" EndNode="784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">март</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="2773" EndNode="2782">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
