<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Одноэлектронный транзистор хорошо известен. Теперь сотрудники Harvard University (США), в том числе и <Node id="103"/>М.Лукин<Node id="110"/>, придумали однофотонный транзистор. Стимулом служила давняя мечта создать оптический компьютер взамен электронного (см. работу [1] и комментарий к ней [2]). Главное препятствие на этом пути состоит в том, что фотоны очень плохо взаимодействуют друг с другом. Эта же проблема существует и в оптическом <Node id="412"/>квантовом компьютере<Node id="432"/>.

Работа предложенного транзистора основана на эффекте трансформации объемной электромагнитной волны в поверхностную – поверхностный плазмон или поляритон. Поверхностный плазмон является гибридом объемной электромагнитной волны вне металла и плазменной волны в узком приповерхностном скин-слое. Двойственная природа поверхностного плазмона обеспечивает его сильную связь с фотонами над поверхностью.

Схема однофотонного транзистора представлена на рис. 1. Однофотонный источник рядом с металлической <Node id="934"/>нанопроволокой<Node id="948"/> помещены в волновод. По волноводу бегут фотоны подобно тому, как бегут электроны в канале обычного транзистора. Оказывается, что один фотон от источника может перекрывать этот поток. Это уже очень похоже на одноэлектронный транзистор.

Важно правильно выбрать расстояние от однофотонного источника до металлической <Node id="1264"/>нанопроволоки<Node id="1277"/>. Если его расположить слишком близко, то преимущественно будет возбуждаться нераспространяющаяся плазмонная мода (затухающая – evanescent mode). Если расположить слишком далеко, будет преимущественно излучаться объемный фотон – волноводная мода. Надо выбрать расстояние так, чтобы преимущественно возбуждался распространяющийся поверхностный плазмон.

Однофотонный источник является фактически двухуровневой системой, излучающей фотон при переходе электрона с возбужденного уровня на нижний уровень. В качестве такого источника может служить атом или <Node id="1829"/>квантовая точка<Node id="1844"/>. Если соблюдены условия резонанса излучаемого фотона, поверхностного плазмона и волноводного фотона, то дальше вступает в действие эффект, хорошо известный в физике волноводов. Если на пути волны поместить резонатор, то эта волна будет полностью отражаться, как от зеркала. Кстати, для электронных волн этот эффект известен как эффект Фано. Если у однофотонного излучателя существует еще третье состояние, выбивающее его из резонанса, то фотоны будут свободно проходить по волноводу. Вот и получаются два состояния однофотонного транзистора: «ON» и «OFF».

Хотя авторы имели в виду оптический компьютер, реализующий классические алгоритмы, представленная работа имеет выход и в область <Node id="2531"/>квантового компьютера<Node id="2552"/>. Фотоны, превращенные в плазмоны, сильно взаимодействуют, поскольку плазмоны это колебания зарядовой плотности, между которыми действуют кулоновские силы.
 1. D.E.Chang et al., Nature Physics 3, 807 (2007) 2. M.Orrit, Nature Physics 3, 755 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="934" EndNode="948">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1829" EndNode="1844">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="1264" EndNode="1277">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="412" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="2531" EndNode="2552">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="103" EndNode="110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лукин</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
