<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Российская корпорация нанотехнологий, ОАО «НПО «Сатурн» и ОАО «Газпромбанк» подписали учредительные документы о создании совместного предприятия по производству монолитных инструментов с наноструктурированным покрытием – ЗАО «Новые инструментальные решения». Общий объем инвестиций в проект составляет <Node id="303"/>1 млрд. рублей<Node id="317"/>, из которых <Node id="330"/>500 млн. рублей<Node id="345"/> выделит Госкорпорация.

В церемонии подписания приняли участие генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс<Node id="453"/>,<Node id="454"/> генеральный директор НПО «Сатурн» Юрий Ласточкин<Node id="503"/> <Node id="504"/>и исполнительный вице-президент Газпромбанка Анатолий Милюков<Node id="565"/> <Node id="566"/>.
 
<Node id="570"/>Создание ЗАО «Новые инструментальные решения» событие значимое не только для нашей Корпорации, но и для российской промышленности в целом<Node id="707"/>, – подчеркнул на церемонии подписания соглашения Анатолий Чубайс<Node id="772"/>. – Речь идет о самом последнем уровне достижений науки и техники, примененном в конкретном бизнесе. Многослойное наноструктурированное покрытие является сердцевиной проекта. Без передовых технологий идти в инструментальное производство в современном мире просто несерьезно. Уверен, что проект окажется успешным.
  
Инструмент, используемый сегодня в машиностроении для обработки твердых сплавов стоит очень дорого, и, к сожалению, его приходится закупать за рубежом. Уверен, что предприятие, которое мы сегодня создаем, будет конкурентоспособным. Предприятие будет ориентировано не только на потребности «Сатурна», но и на потребности рынка. <Node id="1415"/>Могу сказать, что наши коллеги-машиностроители уже проявляют интерес, – заявил Юрий Ласточкин<Node id="1508"/>.
  
Мы являемся коммерческим инвестором, и наша задача заключалась в том, чтобы найти интересный перспективный проект, в результативности которого мы были бы максимально уверены. Это первая сделка нашего венчурного фонда. <Node id="1731"/>Нас привлекло то, что проект находится на продвинутой стадии коммерциализации технологии и уже определены потребители продукции, – рассказал Анатолий Милюков<Node id="1888"/>.
 
Напомним, что финансирование проекта будет осуществляться в два этапа:

<Node id="1964"/>Сентябрь 2008 – март 2009<Node id="1989"/>: утверждение проектной документации, создание и испытания опытного образца установки. <Node id="2076"/>Апрель 2009 – март 2010<Node id="2099"/>: строительство производственного корпуса, закупка и установка оборудования, обучение персонала, начало производства.

Производственный комплекс будет располагаться в <Node id="2266"/>г. Рыбинск Ярославской области<Node id="2296"/> на производственной площадке НПО «Сатурн». Основной продукцией нового завода станет твердосплавный инструмент для обработки деталей авиадвигателей, а также для предприятий машиностроительных отраслей.

Ключевая технология проекта – нанесение наноструктурированных покрытий на инструмент – была разработана Курчатовским институтом в рамках федеральной целевой программы. Наноструктурированные покрытия увеличивают жизненный цикл инструмента в 2,5 раза. Улучшение технических характеристик инструмента с нанопокрытиями приводит к существенному увеличению производительности труда и снижению себестоимости изготавливаемой продукции.
Справка:
Объем российского рынка металлорежущего инструмента по сравнению с мировым рынком остается небольшим. В <Node id="3040"/>2007 году<Node id="3049"/> потребление металлорежущего инструмента в России составило <Node id="3109"/>444 млн. долл.<Node id="3123"/>, в то время как мировой показатель в этот период достиг <Node id="3180"/>14 млрд. долл.<Node id="3194"/> Потребность в металлорежущем инструменте в России в значительной мере удовлетворяется за счет импорта, доля которого в структуре рынка превысила <Node id="3340"/>57%<Node id="3343"/>. В <Node id="3347"/>2007–2010 гг<Node id="3359"/>. эксперты ожидают рост российского потребления металлорежущего инструмента на <Node id="3438"/>10%<Node id="3441"/> в <Node id="3444"/>год<Node id="3447"/>, при этом темпы роста будут превосходить развитие мирового рынка (<Node id="3514"/>6%<Node id="3516"/>).
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="3633"/>19 июля 2007 года<Node id="3650"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторы и фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="4457"/>2007 году<Node id="4466"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="4539"/>130 млрд. рублей<Node id="4555"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Анатолий Борисович Чубайс.
ОАО «Научно-производственное объединение «Сатурн» – ведущая двигателестроительная компания, специализируется на разработке, производстве и послепродажном обслуживании газотурбинных двигателей для военной и гражданской авиации, кораблей Военно-морского флота, энергогенерирующих и газоперекачивающих установок. Генеральный директор ОАО «НПО «Сатурн» – Юрий Васильевич Ласточкин.
Газпромбанк (Открытое акционерное общество) входит в тройку крупнейших банков России. В списке крупнейших банков Центральной и Восточной Европы занимает третье место. ГПБ обладает рейтингами инвестиционного уровня ведущих международных агентств.

В составе разветвленной региональной сети Газпромбанка 36 филиалов и пять российских банков с участием ГПБ и его дочерних структур. Газпромбанк также участвует в капитале двух зарубежных банков – Белгазпромбанка (Белоруссия) и Арэксимбанка (Армения).
www.rusnano.com</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="330" EndNode="345">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1731" EndNode="1888">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2076" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="4457" EndNode="4466">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="503" EndNode="504">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="3514" EndNode="3516">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="565" EndNode="566">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="3040" EndNode="3049">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="570" EndNode="1888">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="расположение" StartNode="2266" EndNode="2296">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="3340" EndNode="3343">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="453" EndNode="454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3444" EndNode="3447">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="503" EndNode="504">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="303" EndNode="317">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="1415" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="570" EndNode="1888">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="570" EndNode="772">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="1731" EndNode="1888">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="570" EndNode="772">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="сотрудники" StartNode="565" EndNode="566">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="570" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="1415" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="4539" EndNode="4555">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="3438" EndNode="3441">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3347" EndNode="3359">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4457" EndNode="4466">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3040" EndNode="3049">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Дата" StartNode="3633" EndNode="3650">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="цитаты" StartNode="570" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="3180" EndNode="3194">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="сотрудники" StartNode="453" EndNode="454">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="3109" EndNode="3123">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1964" EndNode="1989">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
