<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Владимир Собянин: «Новый корпус — не роскошь<Node id="44"/>»НГУ потратит <Node id="58"/>6 миллиардов рублей<Node id="77"/>, чтобы обеспечить кадрами науку и бизнесВ начале <Node id="127"/>декабря<Node id="134"/> Новосибирский государственный университет отрапортовал об успешном освоении субсидии по инновационному проекту — вуз начал получать дорогостоящее научное оборудование. Следующая задача, которую поставило перед собой руководство НГУ, гораздо амбициознее. Университету нужны <Node id="408"/>шесть миллиардов рублей<Node id="431"/> на строительство нового корпуса. Кроме того, вузу придется конкурировать с Сибирским федеральным университетом в Красноярске за благосклонность федеральных властей и лояльность собственных преподавателей. Корреспондент НГС.НОВОСТИ обсудил эти вопросы с ректором НГУ Владимиром Собяниным и руководством университета.
Конкурсы на вступительных экзаменах в НГУ в <Node id="792"/>этом году<Node id="801"/> показали, что направления, связанные с наукой, для которых некогда и был создан НГУ, продолжают уступать направлениям, связанным с бизнесом или общественными отношениями. Есть ли предпосылки для изменения ситуации? Не стоит делать столь однозначных выводов. Возьмем, к примеру, медицинский факультет. Это направление не связано с бизнесом. По сравнению <Node id="1155"/>с прошлым годом<Node id="1170"/> конкурс здесь вырос вдвое. Сложная ситуация с биологией, и скорее всего, здесь сказалось влияние роста конкурса на медицинский факультет. Слегка «сдали» физики, но думаем, что ситуация выправится. Физический факультет постоянно развивается и открывает новые специализации, и для абитуриентов <Node id="1463"/>2008 года<Node id="1472"/> приготовил несколько сюрпризов. В целом средний конкурс по университету практически не изменился: в <Node id="1573"/>прошлом году<Node id="1585"/> он составлял 4,5, а в этом — 4,35. Учитывая приближение демографического провала, это очень неплохо. Что касается популярности научных направлений, они зависят не только и не столько от университета. Здесь наблюдаются две тенденции. Первая — ощущается влияние упомянутой демографической проблемы. Вторая тенденция положительная — государство стало рассматривать науку как действительно важную составляющую развития общества. Очевидно, зарплаты научных сотрудников будут расти, поскольку в этой сфере приняты важные законы, предполагающие серьезное финансирование <Node id="2149"/>с 2010 года<Node id="2160"/>. Если в науке будут действительно достойные зарплаты, люди пойдут учиться на сложные научные направления. Полагаем, что если все, что обещано, будет сделано, ситуация переломится коренным образом. 
Времена научной эйфории 60-х — эпохи физиков и лириков — пусть не в полном объеме, но должны вернуться. Другого пути у страны нет.
 Вспомните, что за рубежом в высокотехнологичных компаниях наиболее востребованы не просто выпускники вузов, а те, кто прошел через исследовательскую работу. Их не надо доучивать. НГУ предоставляет студентам именно такую возможность. Как обстоят дела с подготовкой к строительству нового большого корпуса НГУ и новых общежитий? Насколько усложнили эту работу предвыборные перестановки в правительстве? Земельный участок под строительство уже оформлен — и под учебный корпус, и под общежитие. Сейчас проект учебного корпуса проходит экспертизу, <Node id="3034"/>до Нового года<Node id="3048"/> нам обещают выдать заключение. После его получения обратимся в <Node id="3112"/>Федеральное агентство по образованию<Node id="3148"/> в плане утверждения проекта, чтобы подготовить постановление правительства о финансировании развития университета. Надеемся, что до <Node id="3281"/>марта<Node id="3286"/> это будет сделано. Что касается общежитий, проект будет передан на экспертизу на <Node id="3368"/>следующей неделе<Node id="3384"/>. Здесь проблем быть не должно — это слегка улучшенный типовой проект. Скорее всего, в <Node id="3471"/>следующем году<Node id="3485"/> начнется строительство общежития. Что касается изменений в правительстве, то главное, что сохранилась преемственность. Губернатор Виктор Толоконский не раз письменно обращался к президенту, напоминая о том, что НГУ — это одна из точек роста для Сибири и страны в целом, что в городе планируется создание Технопарка, и университет тесно связан с этим проектом. Поэтому президент в курсе, правительство в курсе, и нам осталось сделать несколько конкретных шагов, добиться постановления правительства. <Node id="3985"/>Федеральное агентство по образованию<Node id="4021"/> признает, что уже сейчас для нормального функционирования НГУ не хватает около 90 000 кв. метров. Сейчас уже вечер, и пока мы беседуем, студенты учатся в третью смену. В НГУ сотрудники кафедры социологии провели анонимное анкетирование, и выяснилось, что <Node id="4277"/>более 80 %<Node id="4287"/> сотрудников и студентов считают строительство крайне необходимым. Ректор Владимир СобянинТем не менее, говоря о финансировании строительства, вы употребили слово «добиваться». Значит, борьба все же будет? Нет, речь идет не о борьбе. Все понимают, что постановление правительства — вещь непростая. Тем более что проект нового корпуса достаточно амбициозный. Он потребует <Node id="4658"/>6 миллиардов рублей<Node id="4677"/>. Это очень большие деньги — пять годовых бюджетов НГУ! Очень важно быть уверенным, что остановки финансирования не произойдет, и деньги будут заложены в бюджете страны на <Node id="4849"/>несколько лет<Node id="4862"/> вперед. Судя по уже представленным эскизам, новый корпус НГУ будет весьма внушительным. Насколько необходимо такое большое здание, учитывая небольшие конкурсы на крупнейшие и старейшие факультеты НГУ и уже упоминавшуюся демографическую яму? Мы уже говорили, что <Node id="5125"/>Федеральное агентство по образованию<Node id="5161"/> считает, что нам необходимо почти 100 тысяч квадратных метров. Новый корпус — это 126 000 кв. метров. Сейчас у нас шесть с половиной тысяч студентов. Мы планируем, что с появлением нового корпуса их станет восемь с половиной тысяч. Для чего это необходимо? Для того, чтобы одновременно обеспечить кадрами и Технопарк, и СО РАН, и бизнес страны. Не секрет, что значительная часть наших выпускников пополняет научные институты СО РАН, российскую бизнес-элиту. 
Сейчас у одного из ведущих университетов России библиотека находится в полуподвале, отсутствует актовый зал, музей ютится в пристройке, нет помещений для кафедр. Все отдано под аудитории, однако их все равно не хватает.
 Комфортные условия для учебы и работы в университете отсутствуют. Новый корпус — это необходимые нам квадратные метры, а не роскошь. Еще один амбициозный проект НГУ — научно-образовательный комплекс «Наносистемы и современные материалы», на который уже сейчас выделяются огромные средства. Какие цели преследует этот проект? Прежде всего стоит сказать, что нанотехнологии нельзя считать неизведанным направлением для НГУ. Ими активно занимались и раньше. Однако сейчас началось перевооружение совершенно новым классом приборов, чего в университете не было <Node id="6398"/>лет<Node id="6401"/> пятнадцать. Под комплекс предусмотрены две площадки: одна — в главном корпусе, ее строительство будет закончено <Node id="6514"/>в течение месяца<Node id="6530"/>, а вторая будет осваиваться в <Node id="6561"/>следующем году<Node id="6575"/> на базе высшего колледжа информатики НГУ. Значительная часть оборудования уже закуплена в рамках субсидии по инновационному проекту: электронные микроскопы нескольких типов, эллипсометрическое оборудование, техника для исследования поверхностей. Теперь идут переговоры об оборудовании для воздействия на нанообъекты, для создания новых типов <Node id="6918"/>наноматериалов<Node id="6932"/>. Кроме того, сейчас начали обсуждение еще одного сегмента этого комплекса, посвященного нанокомпонентам живой клетки и микроорганизмов. В аналогичных западных программах они играют одну из ключевых ролей. Оборудование в центр подбирается с таким расчетом, чтобы и химики, и биологи, и геологи могли им воспользоваться для решения своих задач. Когда проектировался этот комплекс, мы обратились в ряд институтов СО РАН и получили их поддержку. Заместители директоров институтов войдут в комплекс в качестве кураторов конкретных направлений. В ученом совете комплекса сойдутся представители почти всех естественнонаучных направлений, что позволит проводить междисциплинарные исследования, подкрепленные упомянутой приборной базой, что очень важно именно для получения новых знаний. В <Node id="7714"/>этом году<Node id="7723"/> в комплекс вложено <Node id="7743"/>95 миллионов рублей<Node id="7762"/>, в следующем — еще 170 миллионов. Оборудования для технологических участков, которые занимаются воздействием на наноматерию, у нас пока нет — туда тоже надо будет вкладывать серьезные деньги. НГУ претендует на звание элитного вуза, новое оборудование закрепит этот статус. Однако такой вуз, помимо прочего, должен предоставить сотрудникам дополнительные материальные стимулы. Ваш новый конкурент — Сибирский федеральный университет в Красноярске — такие стимулы предоставляет. Чем сможет ответить НГУ? Конечно, Красноярску выделено значительное государственное финансирование. Однако у преподавателей есть не только материальные стимулы, но и моральные. Это удовольствие от работы, от возможности совмещать труд в научных институтах с обучением студентов. У нас уже был такой конкурент — Югорский государственный университет. Туда тоже привлекли большие деньги, и часть людей уехала от нас к ним. Однако эта часть оказалось небольшой, и университет восполнил этот пробел. Красноярский университет ориентирован на мощное развитие промышленности — энергетику, металлургию и так далее. НГУ же ориентирован на новую экономику знаний. Поэтому мы не конкурируем.
 Конечно, материальные стимулы тоже важны. Мы ведем работу с <Node id="8981"/>Федеральным агентством по образованию<Node id="9018"/> и надеемся, что принципы финансирования вузов изменятся. Ведется работа по созданию фонда целевого капитала, который станет дополнительным источником финансов. В рамках инновационного проекта НГУ достойно поддержал наших преподавателей — около 400 сотрудников университета съездили за границу, в Москву, Санкт-Петербург с целью повышения квалификации в лучших научных школах, ознакомились с практикой работы зарубежных университетов. Кроме того, с Красноярским федеральным университетом мы также будем сотрудничать — в области образования, ИТ-технологий, единого информационного пространства. Мы — не конкуренты. Мы понимаем всю силу Сибирского федерального университета, в котором будут учиться 40 000 студентов. Они же осознают всю мощь нашего образования. И мы уже договорились: наши профессора едут туда, читают лекции и возвращаются назад. Скоро НГУ исполняется <Node id="9886"/>50 лет<Node id="9892"/>, и мы ожидаем, как и любой юбиляр, подарков от всех, кто знает и любит Новосибирский государственный университет.Петр <Node id="10011"/>Малковhttp://news.ngs.ru<Node id="10035"/>/more/33620.phpДа, сложные условия для жизни и науки в Сибири. Сложные условия и для жизни университета. Здания и оборудование ветшают, конкуренты наступают, число (потенциальных) студентов сокращается, а жизнь выдвигает всё новые требования. Отрадно, что накануне своего 50-летнего юбилея НГУ получает новые стимулы для своего развития. Будем надеяться, что эти возможности не будут упущены, и университет ждёт новая волна возрождения. Желаем новых успехов и удач на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="10011" EndNode="10035">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="44">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="3281" EndNode="3286">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="127" EndNode="134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1155" EndNode="1170">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1573" EndNode="1585">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3471" EndNode="3485">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3368" EndNode="3384">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1463" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="9886" EndNode="9892">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="8981" EndNode="9018">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по образованию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="7714" EndNode="7723">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3034" EndNode="3048">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="9886" EndNode="9892">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="4658" EndNode="4677">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2149" EndNode="2160">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="5125" EndNode="5161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по образованию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="7743" EndNode="7762">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="3112" EndNode="3148">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по образованию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="58" EndNode="77">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="6398" EndNode="6401">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="4277" EndNode="4287">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="6918" EndNode="6932">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="3985" EndNode="4021">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по образованию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="408" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="1463" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="6561" EndNode="6575">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="6514" EndNode="6530">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="4849" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="0" EndNode="44">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="792" EndNode="801">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
