<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В недавно
опубликованной работе группа учёных предложила новый метод синтеза суперпарамагнитных
частиц Co и γ-Fe2O3. Им удалось
поместить <Node id="140"/>наночастицы<Node id="151"/> в оболочку из термочувствительного полимера с
использованием реакции термического разложения мателлорганических соединений в
органическом растворителе. При низшей критической температуре растворения
(НКТР) у полимеров на основе поли(N-изопропил-со-трет-бутилакриламида) существует переход от
спиралевидной к глобулярной структуре. Такое превращение означает, что данный
полимер водорастворим и, соответственно, является гидрофильным ниже НКТР,
однако при температуре выше НКТР он становиться гидрофобным. Таким образом, мы
можем растворить амфифильный со-полимер в горячем органическом растворителе,
облегчая синтез монодисперсных <Node id="783"/>наночастиц<Node id="793"/> методом термического разложения, а при
охлаждении,  суспензия <Node id="856"/>наночастиц<Node id="866"/> осядет,
и мы сможем удалить органический растворитель, заменив его водой. 
 
Авторы работы
перебрали порядка 10 различных полимеров, однако наиболее подходящими оказались
только два: P1 для Co и P2 γ-Fe2O3 (см. рис.1). На рисунке 2
представлены TEM изображения полученных <Node id="1139"/>наночастиц<Node id="1149"/>. Их размер составляет 8±1
нм для Co и 7±1 для γ-Fe2O3. Результаты
магнитных измерений (см. рис.3) показывают, что <Node id="1264"/>наночастицы<Node id="1275"/> являются
суперпарамагнитными при нормальных условиях с температурами блокировки 6 и 92 K для Co и
γ-Fe2O3,
соответственно.
 
Одним из
важнейших факторов, определяющих стабильность <Node id="1456"/>наночастиц<Node id="1466"/>, является их
поверхностный заряд, который может быть определён через ζ-потенциал. Более
высокий поверхностный заряд (или более высокое значение ζ-потенциала) означает
то, что <Node id="1642"/>наночастицы<Node id="1653"/> будут отталкиваться друг от друга за счёт
электростатических сил, то есть будут лучше стабилизированы в растворе. На
рисунке 4 представлена зависимость ζ-потенциала от pH. Некоторый вклад в величину ζ-потенциала
даёт и снятие протона с карбоксильной группы в более щелочных среда, однако
авторы считаю, что основной вклад всё же вносит заряд поверхности. 
 
Так же были
проведены эксперименты по устойчивости данных <Node id="2070"/>наночастиц<Node id="2080"/> в водных растворах и
растворах на основе фосфатного буфера. В обоих случаях была показана
обратимость агрегации <Node id="2193"/>наночастиц<Node id="2203"/> при изменении температуры.
 
Возможно, что
в скором времени с помощью этого метода будут синтезировать частицы для
магнитной томографии, слежения за передвижением клеток в организме и
анализировать эффективность лекарств. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1264" EndNode="1275">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1456" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1642" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="856" EndNode="866">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="140" EndNode="151">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1139" EndNode="1149">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="783" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2070" EndNode="2080">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2193" EndNode="2203">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
