<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские нанотехнологии испытаны в подвалах КремляКак сообщила пресс-служба ЗАО «Наноиндустрия», в подземных палатах Архангельского собора Московского Кремля успешно прошли предварительные испытания биоцидного действия растворов <Node id="231"/>наночастиц<Node id="241"/> серебра, производимых в ЗАО «Концерн "Наноиндустрия» в виде концентратов «AgБион». По заключению специалистов из Государственного научно-исследовательского института реставрации испытания показали снижение численности бактерий в 3 раза и плесневых грибов не менее, чем в 5 раз.

Таким образом, можно говорить о перспективах создания отечественных дезинфектантов на основе <Node id="614"/>наночастиц<Node id="624"/> металлов, в том числе, и для защиты строительных конструкций.
<Node id="687"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…БИОЦИДНЫЕ<Node id="731"/> МАТЕРИАЛЫ И САНИТАРНО-ГИГИЕНИЧЕСКИЕ СРЕДСТВА НА ОСНОВЕ <Node id="787"/>НАНОЧАСТИЦ<Node id="797"/> СЕРЕБРА
Разработаны базовые технологии модификации традиционных материалов, санитарно-гигиенических и дезинфекционных средств (далее – продукции) <Node id="944"/>наноразмерными частицами<Node id="968"/> серебра (<Node id="978"/>наночастицами<Node id="991"/>) с целью придания им биоцидных свойств широкого спектра действия.
Описание
Обладающие биоцидными свойствами <Node id="1100"/>наночастицы<Node id="1111"/> серебра (НЧС) могут наноситься на поверхность и быть имплантированы в структуры традиционных материалов и покрытий, модифицируя их состав и придавая им новые потребительские свойства.

Для модификации продукции используются созданные и производимые в концерне «Наноиндустрия» концентраты <Node id="1400"/>коллоидных растворов<Node id="1420"/> <Node id="1421"/>наноразмерных частиц<Node id="1441"/> серебра AgБион-1 (ТУ 2499–002–44471019–2006) и AgБион–2 (ТУ 2499–003–44471019–2006).
Свойства
<Node id="1536"/>Наночастицы<Node id="1547"/> серебра обладают бактерицидными, вирулицидными, фунгицидными свойствами. Кроме того, они оказывают активное отрицательное действие на плесень и сине-зеленые водоросли. Производимые в концерне «Наноиндустрия» концентраты <Node id="1768"/>наночастиц<Node id="1778"/> серебра AgБион–1 и AgБион–2 не содержат хлорсодержащих компонентов. При соблюдении условий хранения <Node id="1879"/>наночастицы<Node id="1890"/> сохраняют стабильность и свои биоцидные свойства в концентратах <Node id="1955"/>не менее 2-х лет<Node id="1971"/>.
Это открывает возможность для их широкого внедрения в промышленное производство биоцидной продукции, востребованной, как на отечественном, так и на зарубежных рынках.
Эффективность
Эффективность концентратов AgБион–1 и AgБион–2 подтверждена испытаниями в имеющей государственную аккредитацию лаборатории <Node id="2277"/>ГУ НИИЭМ<Node id="2285"/> им.Н.Ф.Гамалеи РАМН.
Перспективные направления использования <Node id="2347"/>наночастиц<Node id="2357"/> серебраСоздание сантарно-гигиенических средств нового поколения, используемых:
 для дезинфекции поверхностей в помещениях, предметов обстановки, санитарно-технического оборудования, изделий медицинского назначения, белья, предметов ухода за больными при инфекциях бактериальной, вирусной, грибковой природы; сельскохозяйственных помещений (коровники, птичники, свинарники, парники и т.п.); воды и других жидкостей; при проведении генеральных уборок в лечебно-профилактических и пенитенциарных учреждениях, на объектах коммунальной службы, предприятиях общественного питания, в спортивных комплексах и других учреждений массового посещения. модификация традиционных материалов, с целью придания им эффективных биоцидных свойств (перевязочные материалы и полимерные изделия медицинского и санитарно-гигиенического применения; ткани и текстильные изделия; лаки и краски, другие строительные и древесно-стружечные материалы; бумага и картон; различные виды упаковочных материалов и тары; полимерные материалы и пленки; фильтры для воды и систем кондиционирования; керамика и стекло; другие материалы и покрытия). <Node id="3467"/>http://www.nanotech.ru/cn/r/tech9.phpКОНЦЕРН<Node id="3511"/> <Node id="3512"/>«НАНОИНДУСТРИЯ»http://www.nanotech.ru/Отличная<Node id="3558"/> вещь! И отличный демонстрационный проект! Ведь поневоле, так или иначе, глаза всех землян и жителей нашей страны направлены на столицу нашей Родины чудесной, к её культурному и историческому центру – Кремлю. ;-))) И вот успешное испытание своей продукции сразу даёт концерну «Наноиндустрия» огромный «пропагандистский» эффект. А уж какую пользу может принести широкое использование этих бактерицидных материалов в масштабах всей страны – это отдельная песня… Одно слово – молодцы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="687" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="1421" EndNode="1441">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1536" EndNode="1547">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1768" EndNode="1778">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Коллоид" StartNode="1400" EndNode="1420">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="978" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="2277" EndNode="2285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ГУ НИИЭМ</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2347" EndNode="2357">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="231" EndNode="241">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="944" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="3512" EndNode="3558">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="1100" EndNode="1111">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1955" EndNode="1971">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3467" EndNode="3511">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="614" EndNode="624">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="1879" EndNode="1890">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="787" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
