<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснанотех» поменяла орла на сферуГоскорпорация проводит ребрендингСегодня о запуске своего нового бренда объявит Российская корпорация нанотехнологий. Шведское брендинговое агентство Differ заменило традиционного для российских госкомпаний двуглавого орла на разноцветную сферу, а название сократила на один слог: вместо «Роснанотех» теперь компания называется «Роснано». В корпорации рассчитывают, что теперь ее наконец перестанут путать с «Ростехнологиями» Сергея Чемезова.
Новый логотип Новый фирменный стиль наблюдательный совет госкорпорации утвердил на <Node id="561"/>прошлой неделе<Node id="575"/>. В сменившей двуглавого орла разноцветной сфере доминируют красный, желтый и синий цвета. Пересекаясь между собой, они создают также фиолетовый, малиновый и зеленый оттенки. Рядом крупным шрифтом набрана надпись «Роснано», строкой ниже разъяснение — «Российская корпорация нанотехнологий». В компании подчеркивают, что теперь сокращенное название компании не «Роснанотех», а просто «Роснано». Старый логотип
Представляющая Россию на мировом рынке инноваций корпорация должна позиционировать себя как мощный глобальный бренд, говорит руководитель департамента корпоративных коммуникаций «Роснано» Денис Кусенков. Поэтому фирменный стиль, по <Node id="1216"/>его<Node id="1219"/> словам, должен отражать прежде всего уникальность корпорации, инновационность ее проектов и динамичность.
 В тендере на разработку нового фирменного стиля участвовали западные и российские агентства, в том числе местные офисы сетей BBDO, Saatchi &amp; Saatchi, MRM. Победила концепция «Мир возможностей», разработанная шведским брендинговым агентством Differ. Именно шведы предложили агентству сократить название до «Роснано». В самой корпорации надеются, что теперь ее перестанут постоянно путать с «Ростехнологиями» Сергея Чемезова (созданы на базе «Рособоронэкспорта»).  
«Мы хотели сделать "Роснано» современной, надежной и инновационной компанией",— отметил гендиректор Differ <Node id="1898"/>Бенуа Фалениус<Node id="1912"/>.
 <Node id="1915"/>Денис Кусенков подчеркнул, что госкорпорация не намерена проводить рекламной кампании в поддержку бренда<Node id="2019"/>. Гонорар Differ участники рынка оценивают в <Node id="2064"/>$150<Node id="2068"/>–200 тыс. В «Роснано» эту оценку не комментируют.
 Логотип получился объемным, что соответствует последним европейским трендам, отмечает управляющий директор агентства TNC Brands.Ads <Node id="2251"/>Наталья Меш<Node id="2262"/>. Дизайн-директору британского брендингового агентства Fitch Полу Силкоксу работа Differ понравилась.  
«Логотип дает ощущение перемен, развития, движения вперед,— признает он.— Цвета накладываются друг на друга, что создает глубину и энергию».
 
<Node id="2509"/>Правда, по мнению госпожи <Node id="2535"/>Меш<Node id="2538"/>, кириллическая версия менее проработана, чем латинская:<Node id="2594"/>
 
«Видно, что для авторов кириллица мало знакома»,— считает она.
  * * Российская корпорация нанотехнологий создана в соответствии с законом N139-ФЗ от <Node id="2747"/>19 июля 2007 года<Node id="2764"/> для реализации госполитики в сфере нанотехнологий. Выступает соинвестором в нанотехнических проектах со значительным экономическим и социальным потенциалом. В <Node id="2924"/>конце 2007<Node id="2934"/>-го <Node id="2938"/>правительство<Node id="2951"/> перечислило корпорации <Node id="2975"/>132 млрд руб.<Node id="2988"/> * * 
«Роснано» стала второй из созданных за последнее время госкорпораций, которые занялись собственным позиционированием. <Node id="3112"/>В начале лета<Node id="3125"/> тендер на разработку фирменного стиля также провел «Олимпстрой». Теперь его логотип образуют три многоугольника различных оттенков синего цвета. Собирается обновить фирменный стиль и Внешэкономбанк (ВЭБ), в <Node id="3333"/>прошлом году<Node id="3345"/> реорганизованный в госкорпорацию «Банк развития и внешнеэкономической деятельности», сообщили в компании. Кардинальных изменений фирменного стиля не будет, он просто станет более динамичным, предупреждает директор департамента информационной политики ВЭБа Андрей Мазуров. Обновленный фирменный стиль ВЭБ представит <Node id="3661"/>этой осенью<Node id="3672"/>.

Интерес госкорпораций к брендингу не случаен, считает партнер агентства <Node id="3747"/>Yourbrand.ru<Node id="3759"/> Александр Новиков.
 
«Государство задумало такие структуры как эффективные бизнес-единицы,— полагает он.— И госкорпорациям важно донести этот тезис до общественности и партнеров».
 Сергей Соболев, <Node id="3957"/>Екатерина<Node id="3966"/> <Node id="3967"/>Дудареваhttp://www.kommersant.ru<Node id="3999"/>/doc-y.aspx?…А, по мне, это всё понтЫ. Или, как говорится, «хрен редьки не слаще». Ведь, как известно, изба красна не углами, а пирогами. А вот насчёт «пирогов»-то у ГК РНТ как раз, выражаясь по-японски, «фиговато-фиговато»… Им бы (ну, это, разумеется, на мой взгляд) финансировать и финансировать начинающие фирмы (start-ups), вкладываться в доработку перспективных образцов – с целью их быстрейшего вывода на рынок и т.п., а они всё детскими играми занимаются… Ну, чисто, <Node id="4473"/>Тимур<Node id="4478"/>… без его команды… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3747" EndNode="3759">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2509" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="2938" EndNode="2951">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3967" EndNode="3999">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2535" EndNode="2538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1898" EndNode="1912">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бенуа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1216" EndNode="1219">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="4473" EndNode="4478">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тимур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2924" EndNode="2934">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="561" EndNode="575">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1915" EndNode="2019">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="2251" EndNode="2262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3661" EndNode="3672">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2064" EndNode="2068">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="2747" EndNode="2764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3333" EndNode="3345">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="2509" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="1915" EndNode="2019">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="2975" EndNode="2988">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="3957" EndNode="3966">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Екатерина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="3112" EndNode="3125">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
