<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> "Казань, <Node id="10"/>5 апреля<Node id="18"/> — Завтра в Казанском государственном университете по инициативе молодежной общественной организации «Казанский клуб нанотехнологий» будет проводиться первая городская студенческая олимпиада по нанотехнологиям.
 В числе организаторов олимпиады — Министерство образования и науки Республики Татарстан, Казанский государственный университет, Казанский государственный технологический университет, Казанский государственный технический университет им. А.Н.Туполева и ОАО «Инновационно-производственный технопарк «Идея».
 
По положению о I городской студенческой олимпиаде по нанотехнологиям в ней могут принять участие студенты всех курсов вузов Казани, а также филиалов вузов, расположенных на территории Казани, обучающиеся по очной форме, а также аспиранты и преподаватели вузов, школьники (учащиеся общеобразовательных учреждений) — вне конкурса. Возраст участников не ограничен.
 Задания олимпиады будут носить междисциплинарный характер. Для их решения потребуются базовые знания химии, физики, биологии, логики, математики и информатики. Организаторы олимпиады предполагают, что студенты–участники продемонстрируют свои способности применять имеющиеся знания, проявят творческие и интеллектуальные силы, а также узнают много нового из области нанотехнологий.
 
Положением об олимпиаде предусматриваются грамоты, ценные подарки и денежные премии для участников, занявших 1—3-е места.
 Олимпиада проводится с целью повышения интереса к нанотехнологиям и естественно-научным дисциплинам среди молодежи, популяризация и развитие нанотехнологий в городе Казани и Республике Татарстан, содействие междисциплинарному взаимодействию по вопросам науки среди студентов, а также повышению общеобразовательной культуры молодежи."
 Количество участников из Казани во Второй Всероссийской Интернет-олимпиаде по нанотехнологиям - 38 человек.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="10" EndNode="18">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
