<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>В четверг, 6 ноября<Node id="20"/>, наблюдательный совет Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) рекомендовал правлению утвердить инвестиционную сделку по финансированию медицинского проекта «Разработка, проектирование и строительство высокотехнологичного научно-производственного комплекса «Бета» по производству медицинской техники».

Цель проекта – создание отечественного высокотехнологичного производства медицинской техники для каскадной фильтрации плазмы крови и смежных технологий терапии широкого спектра заболеваний посредством очистки крови от вредных веществ и вирусов.

Проект имеет высокую социальную значимость, поскольку направлен на лечение ряда широко распространенных заболеваний, таких как атеросклероз, ишемическая болезнь сердца, стенокардия, сердечная недостаточность, острые отравления и др., по уровню заболеваемости которыми Россия заметно опережает развитые страны. Ежегодно от указанных заболеваний в России умирает около 1,5 млн. человек.

Каскадная фильтрация плазмы – высокотехнологичный метод очистки крови, позволяющий выборочно удалять только вирусы и вредные белки, являющиеся причиной болезни, сохраняя при этом присутствующие в норме полезные компоненты крови. В <Node id="1193"/>настоящее время<Node id="1208"/> каскадная фильтрация была реализована лишь в нескольких развитых странах (Япония, Германия и Италия) на базе крайне дорогостоящей технологии волоконной фильтрации, что автоматически привело к ее недоступности для основной массы населения даже в этих странах.

Предлагаемая уникальная и не имеющая мировых аналогов технология каскадной фильтрации на плоских трековых мембранах позволяет радикально снизить стоимость процедуры и перевести ее из разряда элитной медицины в разряд эффективных и доступных широким слоям способов лечения.

Реализация инвестиционной сделки и операционная деятельность проектной компании будут осуществляться в Российской Федерации. РОСНАНО <Node id="1876"/>инвестирует<Node id="1887"/> <Node id="1888"/>1,29 млрд. рублей<Node id="1905"/> в уставный капитал ЗАО «Трекпор технолоджи». Проект будет реализован на базе дочернего лица этой компании – ЗАО «Нано каскад», которое является резидентом особой экономической зоны технико-внедренческого типа в наукограде <Node id="2128"/>Дубна, Московская область<Node id="2153"/>.

Проект будет реализован в три этапа <Node id="2192"/>в течение 5,5 лет<Node id="2209"/>:
 первый этап – создание производственного комплекса в период <Node id="2272"/>2009–2011 гг<Node id="2284"/>.; второй этап–развитие бизнеса посредством наращивания производственных мощностей и выхода на плановый объем производства продукции <Node id="2417"/>через 4,5 года<Node id="2431"/> после начала инвестиций; третий этап – поиск стратегического инвестора и выход РОСНАНО из проекта <Node id="2530"/>в течение одного года<Node id="2551"/> после завершения второго этапа.  
<Node id="2586"/>Актуальность и социальная значимость проекта не вызывают сомнений, – говорит заместитель генерального директора РОСНАНО Андрей Малышев<Node id="2720"/>.<Node id="2721"/> – Уникальность проекта заключается в том, что он находится на стыке сразу нескольких высокотехнологичных областей: медицины, ядерной физики и приборостроения. Помимо медицинской области применения, технологии нанофильтрации жидких и газообразных сред находят все большее применение в самых различных областях промышленности, что позволит компании «Трекпор технолоджи» развивать в будущем целый спектр фильтрационных технологий на базе трековых мембран.
  
<Node id="3178"/>Внедрение медицинских нанотехнологий в широкую практику – это вопрос самого ближайшего будущего, – считает председатель совета директоров ЗАО «Трекпор технолоджи» Владимир Кононов<Node id="3357"/>.<Node id="3358"/> – Реализация инновационного проекта по созданию производства медицинской техники нового поколения, способной производить нанофильтрацию компонентов плазмы крови – вплоть до отдельных белковых молекул, – позволит решить ряд острых проблем, стоящих на пути формирования инновационной системы медицинского обслуживания в национальных масштабах. Мы рады, что нашим партнером по проекту является такой солидный институт развития, как государственная корпорация РОСНАНО.
 Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="3939"/>19 июля 2007 года<Node id="3956"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторыи фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="4764"/>2007 году<Node id="4773"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="4846"/>130 млрд. рублей<Node id="4862"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Анатолий Борисович Чубайс.
ЗАО «Трекпор технолоджи» – российский лидер производства медицинского оборудования для терапии заболеваний, связанных с нарушением состава и функций крови. Компания производит аппараты и расходные материалы (фильтры плазмы крови) для терапевтического плазмафереза, создает центры лечения под ключ и осуществляет консультационные услуги в данной области. В <Node id="5354"/>2008 г.<Node id="5361"/> компания планирует произвести 130 тыс. фильтров и 350 аппаратов. Компания номинирована на вручение премии Правительства РФ в области науки и техники за <Node id="5514"/>2008 г.<Node id="5521"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2530" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Инвестиции" StartNode="1876" EndNode="1887">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="3357" EndNode="3358">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="3178" EndNode="3357">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="3357" EndNode="3358">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="2720" EndNode="2721">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="3178" EndNode="3357">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="расположение" StartNode="2128" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1193" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2417" EndNode="2431">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2272" EndNode="2284">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="5514" EndNode="5521">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="4846" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="2586" EndNode="2720">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="2586" EndNode="2720">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="20">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="3939" EndNode="3956">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2192" EndNode="2209">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Инвестиции" StartNode="1876" EndNode="1887">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4764" EndNode="4773">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="5354" EndNode="5361">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="2720" EndNode="2721">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="1888" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="4764" EndNode="4773">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
