<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Один из принципов работы газовых <Node id="35"/>сенсоров<Node id="43"/> может быть основан на индивидуальных сигналах исследуемых газов при ионизации. Такой тип детекторов широко используется в современных газовых анализаторах, таких, как хроматографы и масс-спектрометры, для высокоточного измерения концентраций газов. С другой стороны, <Node id="311"/>сенсоры<Node id="318"/>, способные детектировать опасные для организма человека количества вредных газов в воздушной смеси, имеют большой спрос на рынке. Уже сейчас существуют разработки на основе <Node id="492"/>углеродных <Node id="503"/>нанотрубок<Node id="513"/> (УНТ), которые способны работать с различными газами, например,  NH3, CO2 , N2, O2, He и их смесями. Однако УНТ легко окисляются в кислородсодержащей атмосфере при больших значениях тока ионизации, и устройства на их основе приходят в негодность. Напротив, оксид цинка благодаря своей химической стабильности может использоваться в качестве стабильных полевых эмиссионных источников и газовых <Node id="907"/>сенсоров<Node id="915"/> вместо <Node id="923"/>углеродных <Node id="934"/>нанотрубок<Node id="944"/>.
 
Китайскими учеными предложен новый вид газовых <Node id="995"/>сенсоров<Node id="1003"/> на основе нитей ZnO, сочетающих в себе простоту, компактность и надежность. Полученные устройства, обладающие высокой чувствительностью и селективностью, способны работать в широком диапазоне концентраций и при различных значениях температуры и влажности. В частности, они способны детектировать присутствие инертных газов в воздухе. Такие газовые <Node id="1352"/>сенсоры<Node id="1359"/> смогут найти широкое практическое применение в экологическом мониторинге, мониторинге химических предприятий и определении повышенных концентраций вредных газов в быту и на производстве.
 
Ориентированные нити оксида цинка (рис. 1а) были получены методом осаждения из газовой фазы. Предварительно методом импульсного лазерного напыления (PLD) на пластинке Si(100) при температуре 500°С и давлении кислорода 0,02 Па был получен 200 нм слой ZnO. На следующем этапе синтеза смесь порошков оксида цинка (<Node id="1860"/>99,99%<Node id="1866"/>) и графита (<Node id="1879"/>99,9%<Node id="1884"/>) в мольном соотношении 1:1 была помещена в запаянный конец кварцевой трубки. При этом противоположный конец был ориентирован в направлении кремниевой подложки. Смесь ZnO и графита нагревали в трубчатой печи со скоростью 25 градусов в <Node id="2119"/>минуту<Node id="2125"/> и далее <Node id="2134"/>в течение 8 минут<Node id="2151"/> выдерживали при 950°С. При этом температура подложки составляла порядка 850°С. Процесс проводился в токе аргона при давлении 200 Па. После завершения синтеза субстрат был охлажден до комнатной температуры в атмосфере Ar. Кроме оксида цинка, для сравнения сенсорных свойств методом осаждения из газовой фазы при температуре 1700°С были синтезированы ориентированные массивы УНТ (рис 1b). 
 
В работе показано, что чувствительный анодный элемент (рис.2) на основе остроконечных нитей оксида цинка способен генерировать сильные электрические поля при относительно низких напряжениях. Проведенное сравнение массивов ориентированных нитей ZnO и УНТ (рис. 3а) оказалось явно не в пользу последних (напряжение пробоя 480 и 292 В соответственно). Кроме того, оксид цинка показывает неплохие результаты при распознавании отдельных газов, таких, как He, NO2, CO, H2 и O2 (рис. 3b). Изменение тока разряда при различном давлении газа в двухэлектродной ячейке представлено на рис. 4. Полученная зависимость позволяет использовать нити ZnO для измерения концентрации детектируемого газа. <Node id="3227"/>Сенсоры<Node id="3234"/> пригодны также для обнаружения малых концентраций примесных газов в воздухе при комнатной температуре (рис. 5). Проведенные измерения с различными газами (He, CO и NO2) дают похожие результаты. Предел обнаружения составляет порядка <Node id="3467"/>5%<Node id="3469"/>. Стабильность газовых <Node id="3492"/>сенсоров<Node id="3500"/> тестировалась путем многократного повышения прикладываемого напряжения выше предельного значения при пробое (рис. 6). 
 
Описанные в работе простые и дешевые анодные элементы на основе ориентированных нитей оксида цинка могут найти широкое практическое применение и успешно конкурировать с материалами на основе УНТ.
 
Статья «A novel gas sensor based on field ionization from ZnO nanowires: moderate working voltage and high stability» опубликована в журнале Nanotechnology. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="923" EndNode="944">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2134" EndNode="2151">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="35" EndNode="43">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="3467" EndNode="3469">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="1352" EndNode="1359">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="492" EndNode="513">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="995" EndNode="1003">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1879" EndNode="1884">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="3227" EndNode="3234">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Сенсор" StartNode="311" EndNode="318">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2119" EndNode="2125">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1860" EndNode="1866">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Сенсор" StartNode="3492" EndNode="3500">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="934" EndNode="944">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="503" EndNode="513">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="907" EndNode="915">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
