<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснанотех» будет сотрудничать с IntelСАНКТ-ПЕТЕРБУРГ, <Node id="56"/>7 июня<Node id="62"/> – Государственная корпорация «Роснанотех» подписала <Node id="115"/>Соглашение<Node id="125"/> о намерениях по сотрудничеству с компанией Intel. Об этом гендиректор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="226"/> <Node id="227"/>сообщил на пресс-конференции в рамках работы XII Петербургского международного экономического форума.

Как пояснил замруководителя «Роснанотех» по междунапродным связям Александр Лосюков, соглашение — рамочное и не предполагает финансовых обязательств, но предусматривает «движение вглубь».
«Роснанотех» и Intel планируют осуществлять совместную научно-исследовательскую работу по проектам: разработки и использование многопроцессорных и многоядерных систем, программного обеспечения для моделирования <Node id="729"/>наноматериалов<Node id="743"/>, наноустройств и методик их создания; поисковых исследованиях в микро- и наноэлектронике, в частности, разработки новых материалов и технологий для производства интегральных схем по нормам менее 45 нм.
 По словам Меламеда, соглашение носит абсолютно практический характер, и план совместных действий будет проработан «незамедлительно». <Node id="1080"/>http://www.rosbalt.biz/…/492305.htmlIntel<Node id="1121"/> и Роснанотех подписали соглашение о намеренияхСегодня в рамках XII Петербургского международного экономического форума состоялось подписание Соглашения о намерениях между «Российской корпорацией нанотехнологий» и компанией Intel. В церемонии подписания приняли участие генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="1442"/>,<Node id="1443"/> председатель совета директоров Intel Крейг Барретт<Node id="1494"/> <Node id="1495"/>и региональный директор Intel по странам России и СНГ Дмитрий Конаш.
 ГК «Роснанотех» и Intel намереваются осуществить совместную научно-исследовательскую работу по нескольким проектам. В частности, планируется разработка и использование многопроцессорных и многоядерных систем, программного обеспечения для моделирования <Node id="1817"/>наноматериалов<Node id="1831"/>, наноустройств и методик их создания. Также будут проводиться поисковые исследования в микро- и наноэлектронике, в том числе, разработки новых материалов и технологий для производства интегральных схем по нормам менее 45 нм. 
В рамках соглашения стороны будут участвовать в проведении конкурсов инновационных идей и бизнес-планов. Перспективные российские компании смогут использовать знания и опыт компании Intel в осуществлении производства нанотехнологий и развитии своего бизнеса.
 Подписанное соглашение станет основой для совместной работы в области подготовки и переподготовки кадров по направлениям менеджмента инноваций, коммерциализации технологий и управления исследованиями.  «<Node id="2521"/>Наша компания осознает всю важность и ответственность задачи по развитию нанотехнологической отрасли в России. Сегодня глубокие научные исследования и серьезные технологические и производственные разработки невозможны без современных методов исследований, основанных на математическом моделировании процессов и высокопроизводительных вычислениях, что является одним их основных инструментов для разработок в области нанотехнологий. Для реализации сложнейших задач России в области нанотехнологий мы готовы привлечь весь наш опыт, знания и технологии производства. Мы надеемся, что подписание этого соглашения станет нашим первым вкладом в данном направлении, и мы видим хорошие перспективы для дальнейшего развития наших отношений<Node id="3251"/>», – отметил <Node id="3264"/>Дмитрий Конаш<Node id="3277"/>,<Node id="3278"/> региональный директор Intel по странам России и СНГ.
 <Node id="3333"/>http://www.cybersecurity.ru/news/49695.htmlВ<Node id="3377"/> России будут активно развиваться нанотехнологииГосударственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» и корпорация Intel подписали <Node id="3520"/>соглашение<Node id="3530"/> о намерениях в сфере развития нанотехнологий. Компании намерены сотрудничать в области создания <Node id="3627"/>наноматериалов<Node id="3641"/> и наносистем и их применения в наноэлектронике и других смежных областях.

Сегодня в рамках XII Петербургского международного экономического форума состоялось подписание Соглашения о намерениях между «Российской корпорацией нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») и компанией Intel. В церемонии подписания приняли участие генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="4009"/>,<Node id="4010"/> председатель совета директоров Intel Крейг Барретт<Node id="4061"/> <Node id="4062"/>и региональный директор Intel по странам России и СНГ Дмитрий Конаш.
 ГК «Роснанотех» и корпорация Intel намереваются осуществить совместную научно-исследовательскую работу по нескольким проектам. В частности, планируется разработка и использование многопроцессорных и многоядерных систем, программного обеспечения для моделирования <Node id="4395"/>наноматериалов<Node id="4409"/>, наноустройств и методик их создания. Также будут проводиться поисковые исследования в микро- и наноэлектронике, в том числе, разработки новых материалов и технологий для производства интегральных схем по нормам менее 45 нм. В рамках соглашения стороны будут участвовать в проведении конкурсов инновационных идей и бизнес-планов. Перспективные российские компании смогут использовать знания и опыт компании Intel в осуществлении производства нанотехнологий и развитии своего бизнеса. 
Подписанное соглашение станет основой для совместной работы в области подготовки и переподготовки кадров по направлениям менеджмента инноваций, коммерциализации технологий и управления исследованиями.
 
«<Node id="5099"/>Компания Intel является одним из несомненных лидеров в области исследований, разработок и масштабного производства в сфере микроэлектроники. Сотрудничество с Intel дает нам возможность опереться на прочный фундамент практического применения результатов научных разработок<Node id="5370"/>», — подчеркнул Леонид Меламед<Node id="5400"/>.
  «<Node id="5405"/>Наша компания осознает всю важность и ответственность задачи по развитию нанотехнологической отрасли в России. Сегодня глубокие научные исследования и серьезные технологические и производственные разработки невозможны без современных методов исследований, основанных на математическом моделировании процессов и высокопроизводительных вычислениях, что является одним их основных инструментов для разработок в области нанотехнологий. Для реализации сложнейших задач России в области нанотехнологий мы готовы привлечь весь наш опыт, знания и технологии производства. Мы надеемся, что подписание этого соглашения станет нашим первым вкладом в данном направлении, и мы видим хорошие перспективы для дальнейшего развития наших отношений<Node id="6135"/>», — отметил <Node id="6148"/>Дмитрий Конаш<Node id="6161"/>,<Node id="6162"/> региональный директор Intel по странам России и СНГ.
  Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="6340"/>19 июля 2007 года<Node id="6357"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». 
Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров — частных инвесторов.
Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес — инкубаторы и фонды раннего инвестирования. ГК «Роснанотех» выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты.
 В <Node id="7176"/>2007 году<Node id="7185"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="7258"/>130 млрд. рублей<Node id="7274"/>. Генеральный директор ГК «Роснанотех» — Леонид Борисович Меламед.  Корпорация Intel, ведущий мировой производитель инновационных полупроводниковых компонентов, разрабатывает технологии, продукцию и инициативы, направленные на постоянное повышение качества жизни людей и совершенствование методов их работы. <Node id="7582"/>http://www.newsprom.ru/…nologii.htmlНу<Node id="7620"/> что ж, «логика жизни» победила… Было очевидно, что обе фирмы нуждаются друг в друге, прекрасно дополняют друг друга, стремятся сотрудничать и т.д и т.п. Грех было бы пренебречь всем этим. Как заявляют руководители ГК РНТ, соглашение это — рамочное и не предполагает финансовых обязательств, но предусматривает «движение вглубь». Последнее выражение мало что проясняет, но, очевидно, партнёры уточнят это «движение вглубь» в ходе совместной деятельности… Словом, большое дело сделано, теперь надо будет двигаться дальше и развивать успех… Ну и, как заявил <Node id="8176"/>Л.Б. Меламед<Node id="8188"/>, соглашение носит абсолютно практический характер, и план совместных действий будет проработан «незамедлительно». Дай-то бог! Желаем успехов и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="5405" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2521" EndNode="3277">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1080" EndNode="1121">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="1442" EndNode="1443">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="5099" EndNode="5370">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="226" EndNode="227">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Тональность" StartNode="3264" EndNode="3277">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="226" EndNode="227">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="3627" EndNode="3641">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="115" EndNode="125">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="5405" EndNode="6135">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="7258" EndNode="7274">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="темы" StartNode="5405" EndNode="6135">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="7582" EndNode="7620">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="4395" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="5099" EndNode="5370">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="2521" EndNode="3251">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="5099" EndNode="5400">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="6340" EndNode="6357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="цитаты" StartNode="5405" EndNode="6135">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="2521" EndNode="3251">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Тональность" StartNode="6148" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="сотрудники" StartNode="4009" EndNode="4010">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="3277" EndNode="3278">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="5099" EndNode="5400">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="2521" EndNode="3277">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминает" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="56" EndNode="62">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="работает" StartNode="6161" EndNode="6162">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="сотрудники" StartNode="6161" EndNode="6162">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="цитаты" StartNode="5405" EndNode="6135">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="3333" EndNode="3377">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="7176" EndNode="7185">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="цитаты" StartNode="5099" EndNode="5370">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наноматериал" StartNode="729" EndNode="743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="работает" StartNode="1494" EndNode="1495">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="5405" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="работает" StartNode="4061" EndNode="4062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминается" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="темы" StartNode="5099" EndNode="5370">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминает" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="сотрудники" StartNode="1494" EndNode="1495">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноматериал" StartNode="1817" EndNode="1831">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="работает" StartNode="1442" EndNode="1443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3520" EndNode="3530">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="7176" EndNode="7185">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="цитаты" StartNode="2521" EndNode="3251">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="сотрудники" StartNode="3277" EndNode="3278">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="работает" StartNode="4009" EndNode="4010">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="упоминается" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="упоминается" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="упоминает" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="упоминает" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="упоминает" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Персона" StartNode="8176" EndNode="8188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="упоминается" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="сотрудники" StartNode="4061" EndNode="4062">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="упоминается" StartNode="2521" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="темы" StartNode="2521" EndNode="3251">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
