<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> США увеличивают финансирование инноваций  
Правительство США призывает Конгресс поддержать предложение об увеличении федеральных расходов на исследования в таких прорывных направлениях как нанотехнологии, суперкомпьютеры и альтернативные источники энергии. Планируется выделить до <Node id="282"/>43 млрд. долл.<Node id="296"/> в течение <Node id="307"/>2008-2010 г.<Node id="319"/>г. для поддержки инноваций и удвоить бюджет Национального научного фонда (NSF) на фундаментальные исследования в области физических наук. Планируется также усилить преподавание математики в начальных и средних школах, создать новое федеральное агентство по продвижению энергетических проектов и фонд для поддержки преподавателей высших школ при подготовке новых перспективных курсов по математике, физике и иностранным языкам [1].
   Small Times Magazine7, no. 5 (2007).  
Нанотехнология делает первые шаги из лабораторий. Становится очевидным, что в <Node id="870"/>ближайшие 20 лет<Node id="886"/> нанотехнология широко внедрится в производство потребительских товаров, что вызывает интерес инвесторов. В течение <Node id="1002"/>1997-2005 г.<Node id="1014"/>г. суммарные инвестиции в нанотехнологии в мире увеличились почти в 9 раз, от <Node id="1092"/>432 млн. долл.<Node id="1106"/> до <Node id="1110"/>4.2 млрд. долл.<Node id="1125"/> 
 
Впервые скоординированные усилия по продвижению нанотехнологий предприняли в США - в <Node id="1214"/>1996г.<Node id="1220"/> несколько федеральных Агентств сформулировали новые долгосрочные цели фундаментальных исследований в рамках Национальной нанотехнологической инициативы (NNI). В период <Node id="1389"/>1997–2003 г.<Node id="1401"/>г. в рамках этой инициативы в глубокие фундаментальные исследования было инвестировано <Node id="1488"/>более 2700 млн. долл.<Node id="1509"/> Фактически американцы ввели в обиход термин - нанотехнологии, обобщивший уже ведущиеся в то время широким фронтом научные исследования, вызванные появлением соответствующего инструментария, в частности, сканирующих зондовых микроскопов. Невольно новый термин оказался и удачным пиаровским ходом, ибо он не формулирует конкретной задачи, а предполагает с применением единого инструментария решения широкого спектра задач в самых разных областях человеческой деятельности. Что имеется в виду? 
 
Из-за многодисциплинарного характера нанотехнологий перечень возможных областей их применения может быть очень велик. Вот только несколько примеров. Это - промышленное производство, медицина, охранные и оборонные устройства, устройства генерации и хранения электроэнергии, транспорт, связь, вычислительная техника. Нанотехнология радикально изменит многие производственные процессы, допуская значительную экономию стратегических материалов и энергетических ресурсов, а также снижение вредных излучений и выбросов загрязнений. Многие производственные процессы будут оптимизированы за счет новых эффективных катализаторов, новых способов очистки воды. Наноэлектроника сыграет роль в таких стратегических областях как информационные и коммуникационные технологии. В полупроводниковой промышленности технология КМОП пока сохраняет свои позиции, но, по мнению многих аналитиков, уже к <Node id="2884"/>2020 году<Node id="2893"/> актуальны станут приборы с размерами 10нм (вероятнее, это будут приборы молекулярной электроники). 
 
Новые <Node id="3002"/>наноматериалы<Node id="3015"/> будут обладать такими привлекательными свойствами, как малый вес, высокие теплоизоляция, электропроводность и поверхностная функциональность (например, будут созданы материалы с антибактерицидными свойствами и самоупорядочивающиеся пористые материалы для магнитной памяти или поглощения радиолокационных сигналов). Ожидается также создание материалов для генерации и хранения электроэнергии – эффективных солнечных батарей и топливных водородных ячеек. 
 
Уже в скором времени биомедицинская нанотехнология позволит разработать и массово производить дешевые <Node id="3574"/>наносенсоры<Node id="3585"/>, которые будут внедрены в повседневную жизнь - контроль качества воды, пищи и атмосферы в режиме реального времени в домах, офисах и на предприятиях. В медицине <Node id="3747"/>наносенсоры<Node id="3758"/> повысят качество диагностики, благодаря получению одновременно десятков различных данных о состоянии организма и обработки их в реальном времени с помощью электронных чипов. <Node id="3933"/>Наносенсоры<Node id="3944"/> станут незаменимы и эффективны в охранных системах для предотвращения взрывов и биоугрозы.
 
Отсюда и пошла охватившая весь мир нанопанэпидемия – для любой цели можно сформулировать актуальное решение с применением нанотехнологий.
 
В <Node id="4180"/>2003 г.<Node id="4187"/> Правительство США разместило в нанотехнологические исследования и разработки <Node id="4265"/>4.37 млрд. долл.<Node id="4281"/> на четырехлетний период. По оценкам, суммарные бюджетные расходы США в <Node id="4353"/>2006 году<Node id="4362"/> составили <Node id="4373"/>6 млрд. долл.<Node id="4386"/> Чтобы оценить общую активность в США, следовало бы к этим федеральным расходам приплюсовать немалые расходы правительств отдельных штатов, а также таких компаний-гигантов, как Motorola, Intel, Hewlett-Packard, IBM.
 
В промышленных азиатских странах, как и в США, в нанотехологии инвестируют и правительственные агентства и частный сектор. Тайвань и Корея стремятся сохранить за собой признанные позиции мировых технологических мастерских не только в сегодняшних микро-, но и в завтрашних нанотехнологиях. Япония в период <Node id="4909"/>1997-2003 г.<Node id="4921"/>г. инвестировала в продвижение нанотехнологий <Node id="4967"/>2850 млн.долл.<Node id="4981"/> (т.е., больше, чем США). Недавно к наногонке подключился Китай с миллионными инвестициями, для развития нанотехнологий формируются коалиции из университетов и промышленных компаний, планируется достичь мирового лидерства в <Node id="5205"/>наноматериалах<Node id="5219"/>.
 
Европа интенсивно продвигала нанотехнологии в рамках 6-ой и 7-ой Рамочных Программ – в период <Node id="5317"/>2003-2006 г.<Node id="5329"/>г. инвестировано <Node id="5346"/>1300 млн.евро<Node id="5359"/>. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="4180" EndNode="4187">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2884" EndNode="2893">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1389" EndNode="1401">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="3933" EndNode="3944">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4353" EndNode="4362">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2884" EndNode="2893">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="3002" EndNode="3015">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5317" EndNode="5329">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5205" EndNode="5219">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сенсор" StartNode="3747" EndNode="3758">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1110" EndNode="1125">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4909" EndNode="4921">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Сенсор" StartNode="3574" EndNode="3585">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="5346" EndNode="5359">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="4353" EndNode="4362">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="282" EndNode="296">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="4373" EndNode="4386">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1002" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4967" EndNode="4981">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="1214" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="4265" EndNode="4281">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="1488" EndNode="1509">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="870" EndNode="886">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="307" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="1092" EndNode="1106">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
