<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанокристаллы<Node id="13"/> удалось разместить в оптоволокнеМеждународная команда ученых из университета штата Пенсильвании (США) и Саутгемптонского университета (Великобритания) сумела разработать процесс, в ходе которого монокристаллические полупроводниковые элементы образуются непосредственно в канале внутри оптического волокна.
Оптическое волокно представляет собой идеальный носитель для передачи информации, однако использовать его пока можно только вне компьютеров – необходимость специального интерфейса между электронной и оптической частью систем ограничивает сферу его применения. Ранее интегрировать полупроводники и оптические каналы передачи пытались путем интеграции готовых полупроводниковых элементов с поликристаллическими и аморфными веществами, однако внедрение полупроводников внутрь оптического волокна сулит большой выигрыш в скорости передачи данных и обработки их уже в ходе передачи.

Для получения полупроводника ученые сначала внедрили крохотный кусочек золота внутрь оптоволокна, воздействуя лазером на специальный золотосодержащий состав. <Node id="1057"/>Затем<Node id="1062"/> они ввели силан, особую смесь кремния и водорода, в потоке гелия, подаваемого под высоким давлением. При нагревании оптоволокна золото сработало как катализатор разложения силана. Водород при этой реакции вышел наружу, а оставшийся кремний образовал внутри пустотелого волокна подвижный относительно стенок тоннеля монокристаллический полупроводник, закрытый кусочком золота.
Значение этого открытия состоит не только в разработке новой технологии изготовления материалов, но в функциональных возможностях, которые открывает перед электроникой этот материал. Фактически, ученым удалось поместить нанокристаллическую структуру в тоннеле оптоволокна, создав принципиально новый тип композитного устройства, пишет <Node id="1774"/>www.physorg.com.<Node id="1790"/>
<Node id="1791"/>http://soft.mail.ru/…srl_page.php?…Single-crystal<Node id="1840"/> semiconductor wire built into an optical <Node id="1882"/>fiberhttp://www.physorg.com/…4541820.htmlГоль<Node id="1927"/> на выдумки хитра (в хорошем смысле). Ребятам удалось создать структуру, которая позволяет обойтись без (в принципе – тихоходных) устройств сопряжения между оптоволокном и прибором. Это позволит создавать ещё более быстродействующие системы и приборы… Молодцы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокристалл" StartNode="0" EndNode="13">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1882" EndNode="1927">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1057" EndNode="1062">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1791" EndNode="1840">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1774" EndNode="1790">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
