<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  
 Российская конференция с международным участием 
«Ионный перенос в органических и неорганических мембранах»
 
Краснодар-Туапсе // <Node id="134"/>19 – 24 мая 2008 г.<Node id="153"/> 
 Тематика конференции:   синтез органических и неорганических мембран   ионный обмен и сорбция   структура и свойства мембран,   транспорт ионов и воды в мембранах и мембранных системах   биполярные мембраны   модифицирование мембранных и электродных материалов   современные проблемы мембранной электрохимии, явления на межфазных границах в электромембранных системах   интенсификация массопереноса в электромембранных модулях   обессоливание, концентрирование, очистка и разделение жидких смесей электродиализом, гибридные мембранные методы   применение мембран для водородной энергетики   нанотехнологии в мембранных материалах и процессах   Круглые столы:    Мембранные материалы для альтернативных источников энергии   Проблемы подготовки воды для медицинских целей   Перспективы развития электромембранной технологии   В рамках конференции проводится школа для молодых исследователей    обзорные лекции ведущих ученых   научные доклады   постерная сессия   демонстрация лабораторной техники, методических и учебных пособий   Заявку на участие, тему доклада и тезисы необходимо прислать до <Node id="1250"/>15 апреля<Node id="1259"/> на имя Кононенко Натальи Анатольевны по e-mail <Node id="1307"/>kononenk@chem.kubsu.ru<Node id="1329"/> 
Тезисы на русском языке объемом не более 3 страниц должны быть представлены в электронном варианте в соответствии с шаблоном (см. Приложение). На отдельной странице необходимо указать фамилии авторов, название доклада и краткую аннотацию (3-4 предложения) на английском языке.

Организационный взнос:
 
Организационный взнос в размере <Node id="1666"/>2000 руб.<Node id="1675"/> включает расходы по участию в конференции: аренду помещений, почтово-телеграфные, транспортные расходы, кофе-брейк, участие в культурно-социальной программе. Для молодых исследователей организационный взнос снижен вдвое и составляет <Node id="1909"/>1000 руб.<Node id="1918"/> 
 
Организационный взнос необходимо перечислить по безналичному расчету до <Node id="1994"/>1 мая 2008 г.<Node id="2007"/>
 
Более подробная информация в приложенном файле </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1994" EndNode="2007">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1666" EndNode="1675">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1250" EndNode="1259">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="1307" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="134" EndNode="153">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1909" EndNode="1918">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
