<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
«Потому что во многой мудрости много печали; и кто умножает познания, умножает скорбь»

Экклезиаст 1:18

Джон Роберт Марлоу недавно написал книгу об опасности неконтролируемой репликации – «Нано». В ней он также рассмотрел решение этой проблемы с помощью сложного наноустройства, названного «суперчервем». Для лучшего освещения проблемы и книги Джон дал интервью сайту Nanotechnology news Network.
Проблема: Неконтролируемая репликация нанороботов, которые могут уничтожить биосферу Земли, использовав ее как строительный материал для своих копий (далее таких нанороботов будем называть «нанитами»).
Предложенное решение: Создать «суперчервя», который будет охватывать весь земной шар и мгновенно реагировать на неконтролируемую репликацию, «разбирая» на атомы размножающихся нанитов. «Суперчервь» должен реагировать мгновенно и иметь доступ в любую точку земного шара.
Может, можно обойтись традиционным оружием?
Необходимо помнить, что время репликации нанитов очень мало, что предполагает наличие систем контратаки с быстродействием, в несколько раз превышающим реакции человека. Первыми возможными решениями проблемы могут быть: применение ядерного или плазменного оружия в точке репликации нанитов, а также специально разработанных анти-нанитов (далее будем называть их «червями»), которые уничтожают нанитов в индивидуальном порядке, т.е. один червь разбирает одного нанита на атомы (или просто повреждает его таким образом, что нанит не способен к последующей репликации). Каждый из этих методов будет успешен только в том случае, когда ВСЕ наниты утратят репродуктивные способности. Если хотя бы один нанит уцелеет, например, отброшенный в сторону ударной волной, то он обязательно повлечет новый очаг неконтролируемой репликации. Если же взрывной волной будет разбросано несколько нанитов в разных направлениях, очагов репликации будет тоже несколько. Таким образом, целей для поражения традиционными методами (ядерным или плазменным оружием) будет тоже несколько. После неудачи их поражения, количество целей будет еще больше, и так далее ad infinitum.
Плазменный щит
Создать быстродействующее, мобильное и компактное плазменное оружие практически невозможно. Создание орбитальных установок для уничтожения очагов репликации в мировом масштабе представляет собой невозможную задачу.
Ядерный щит
Ядерное оружие мобильно и быстродействующе. Но, несмотря на это, его использование при поражении очагов репликации также невыгодно. При неправильном выборе цели могут пострадать целые города, что может привести к конфликту. Также не все мировые державы обладают ядерным потенциалом для устранения возможной катастрофы.

Поскольку человеку будет трудно быстро среагировать на атаку нанитов, то, скорее всего, управление ядерным щитом передадут системам искусственного интеллекта. Не нужно говорить о том, что и эти системы ненадежны и могут в любой момент отказать.
Наноинтервенция
Для доставки «червей»-антинанитов к очагу репликации тоже потребуется время. Таким образом, можно просто не успеть доставить необходимое количество червей к месту катастрофы.
Что это вообще такое – суперчервь?
Предлагаемый «суперчервь» будет состоять из антинанитов – наноассемблеров/дизассемблеров, которые будут специально запрограммированы на уничтожение нанитов (но не друг друга). Использование такого рода защиты будет выгодно, во-первых, своим быстродействием, во-вторых – избирательностью, в-третьих – будет безопасным для окружающих.

Для того, чтобы быстродействие суперчервя было максимальным, он не должен иметь центральной командной системы (мозга). Это необходимо также для того, чтобы не произошло никаких сбоев в его работе и чтобы никто не мог перехватить управление над ним. Также наниты могут атаковать командный центр суперчервя, если бы он был.

Для эффективной работы суперчервя необходимо, чтобы он был размещен по всей поверхности земли, в глубине океанов и под землей. Короче говоря – везде, где возможо появление нанитов. Для эффективной борьбы с нанитами суперчервь должен также «увеличиваться в размерах» при обнаружении превосходящего числа противника. Тогда возможно эффективное уничтожение очагов репликации.
Как он будет устроен? 
Для успешной деятельности супечервя необходима надежная связь между его частями – отдельными антинанитами. Если же вражеские наниты уничтожат часть суперчервя, то его части должны передать сигналы тревоги остальным для формирования «иммунного ответа» системы.

Такая связь может быть достигнута только тогда, когда каждый антинанит снабжен датчиком состояния, и все сигналы ото всех частей отображаются всеми частями-роботами суперчервя. Если же один или несколько из сигналов вдруг пропадают – суперчервь расценивает это как нападение и формирует контратаку. Распространение сигналов подразумевает их шифрование, снабжение отдельных антинанитов своими позывными и другие методы по безопасности связи.

Также необходимо предусмотреть иерархию приоритетных сигналов для построения контратак различного быстродействия – от локального до глобального.
Как будет выглядеть противостояние: суперчервь и наниты?
Вражеский червь при правильном восприятии его суперчервем будет быстро разобран последним. Суперчервь окружает очаг репликации большим количеством нанороботов-антинанитов, и это предотвращает дальнейшее распространение репликации. Таким образом, при соответствующей быстрой реакции супречервя на очаг репликации, он будет вскоре погашен. Если предположить, что супечервь будет распознавать наномимикрию (т.е. маскировку нанитов под стандартные части сверхчервя), то шансы на то, что останется хотя бы одна вражеская единица, очень малы.
Будет ли суперчервь безопасным?
Некоторые методы безопасности уже были описаны выше, однако стоит напомнить, что супечервь будет представлять собой угрозу гораздо большую, чем просто вышедшие из-под контроля репликаторы. Децентрализация командного центра позволит предотвратить сбои в нем и попытки перехвата управления.

Еще один метод, обеспечивающий безопасность суперчервя: его члены должны различать друзей и врагов. Далее, они также должны отличать неконтролируемую репликацию нанитов от репликации суперчервя (с целью превышения количества антинанитов над нанитами).

Также, антинаниты должны различать материалы, из которых будут построены новые единицы суперчервя. В идеальном случае это должны быть вражеские единицы. Необходимо также иметь встроенный механизм, чтобы суперчервь не заразился от разобранных нанитов «репликативной чумой». Это возможно в том случае, если нанитов разбирают до отдельных атомов.

Необходимо предусмотреть методы защиты окружающей среды от деятельности суперчервя. Если суперчервь не будет различать материал, из которого он строит свои новые части, то в дело могут пойти и животные, и строения, и люди.
Какие могут быть преимущества и недостатки суперчервя?
Исходя из вышесказанного, можно сформулировать основные достоинства и недостатки суперчервя.

Суперчервь не будет нуждаться в искусственном интеллекте. Также он будет действовать с максимальным быстродействием, будет самодостаточен и избирателен при погашении очага репликации.

Однако есть и некоторые недостатки. Так, суперчервя нельзя построить без развитой нанотехнологии. Возникновение же очагов репликации может произойти и до того, как суперчервь будет сконструирован. Развитие нанотехнологий, даже для построения суперчервя, уже опасно. В таком случае лаборатории, работающие в наноотраслях, желательно располагать в труднодоступных местах (орбитальных комплексах) и снабжать их мощными системами самоуничтожения на случай, если произойдет вспышка неконтролируемой репликации.
Несколько слов в заключение.
Сложные проблемы нуждаются в поиске сложных решений. Человечество, конечно же, не будет разрабатывать нанооружие в виде репликаторов. Для того, чтобы избежать этого и написана моя книга «Нано». Мы уже нуждаемся в суперчерве, и дальше будем нуждаться еще больше.
Джон Роберт Марлоу, специально для сайта Nanotechnology News NetworkПеревод, интервью и комментарии: Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
