<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Наночеловек грядётНет такой фантазии, которая бы не сбылась
Кто побывал в соседней с нами Финляндии, с восторгом рассказывают о «браслетах спасения», которые носят пожилые люди. Довольно удобные переговорные устройства, которые в любой момент могут вас соединить с медперсоналом. Можно, конечно, Финляндии позавидовать. «Браслеты спасения» — это хорошо. Но без «скорой помощи» и здесь не обойтись.

А может ли быть такое, чтобы внутри человеческого организма жили молекулярные роботы-врачи и эти «врачи» могли бы сами предотвращать возникающие повреждения в организме?

Может! В ближайшие или не очень близкие <Node id="610"/>годы<Node id="614"/>. Это станет возможным благодаря развитию нанотехнологий. Конечно, роботы-врачи — не первая задача этой науки. Речь прежде всего идет о постиндустриальной экономике — наноиндустрии.
Мы — на пороге новой цивилизации
Грядет «наночеловек»! Место встречи изменить нельзя. Мы можем порадоваться тому, что таким местом встречи становится и Урай. Урайская тропа, ведущая к новым открытиям, приведет к филиалу Тюменского государственного университета.

Его директор Владимир Грибов взял на себя завидную миссию не только создать высшее учебное заведение в Урае, но сделать его научно-исследовательским центром. Первое доказывают успехи студентов. Второе подтверждают пять сборников: «Актуальные проблемы образования и науки на рубеже <Node id="1340"/>веков<Node id="1345"/>».
То, что филиал Тюменского государственного университета вплотную подошел к нанотехнологии — сенсация! Владимир Грибов создает две лаборатории для освоения нанотехнологий, уже приобретается оборудование.
В лабораториях Урая ученые и студенты будут заниматься изготовлением электронных схем (в том числе объемных) с активными элементами, начнется разработка и изготовление наномашин, то есть механизмов и роботов размером с молекулу.
Два Владимира
В послании президента к Федеральному собранию был объявлен старт программе наноиндустрии.

Этим самым <Node id="1896"/>Путин<Node id="1901"/> опрокинул пессимистические выкладки ученых, считавших, что в России дождаться работ по нанотехнологии могут только люди бессмертные. Сказал и подтвердил свои слова весомым аргументом: на финансирование развития наноиндустрии в России выделяется сто <Node id="2151"/>восемьдесят миллиардов рублей<Node id="2180"/>. Столько же выделяется на развитие остальной науки.

Помечтаем. Пройдут <Node id="2253"/>годы<Node id="2257"/>… «Провидцы» считают, не более <Node id="2288"/>35—50 лет<Node id="2297"/>. Иссякнут все запасы нефти, которые кормили Урай и неплохо подкармливали страну. И градообразующим предприятием станет не «Урайнефтегаз», а «Урайнанопроизводство».

И когда будут называть первооткрывателей наноиндустрии, имя Урая снова будет звучать в ряду первооткрывателей, как вошел он в историю первооткрывателя Западно-Сибирской промышленной нефти.

Найдутся скептики и обвинят меня в неправомерности попытки поставить рядом двух <Node id="2733"/>Владимиров<Node id="2743"/> — президента и ученого.
Но из миллиардов, отпущенных на развитие наноиндустрии, уже и нашему филиалу миллионы перепали. В урайском филиале будет создан мини-цех, в котором налаживается производство продукции из молекул.Осуществлённые мечты — не мечты, а планы
Директор филиала защитил свою кандидатскую диссертацию, избрав одну из важнейших проблем, определяющих судьбы выпускников общеобразовательных школ: адаптация абитуриентов к обучению в вузах. Теперь каждому выпускнику школ Урая открывается возможность в своем городе пройти эту адаптацию. Что нужно, чтобы мечты стали планами и сбылись?

Спрашиваю об этом Владимира Николаевича. <Node id="3382"/>Он<Node id="3384"/> говорит:
 
Хорошо было бы одно крыло в первой школе отдать филиалу. И тогда научно-техническая база Тюменского государственного университета оказалась бы основой научно-исследовательской работы не только студентов и ученых университета, но и учащихся школы.
 
В выгоде окажется прежде всего общеобразовательная школа. Современную технику, которую мы можем дать, вряд ли школа будет иметь в <Node id="3775"/>ближайшие десять лет<Node id="3795"/>. И дело здесь не только в научно-технической базе.

Речь идет о том, чтобы соединить потенциал научной и материально-технической базы государственного университета с назревшей потребностью общеобразовательных учреждений. Это будет такое соединение средней школы и вуза, которое даст совершенно новое качество обучению.
Откроется возможность для учащихся лично ознакомиться с современными технологиями, современным оборудованием постиндустриального цеха. И сделать это не путем экскурсий, когда старшеклассники знакомились с производительным трудом за спиной рабочего, а прямым переходом из кабинета физики в современный цех.
Ученому нужны на «ощупь» — современная техника, микроэлектроника, манипуляции атомами и молекулами. На улице уже <Node id="4534"/>XXI век<Node id="4541"/>, магистральный путь которого прокладывают новые технологии.
Лев <Node id="4606"/>Либовhttp://www.isurgut.ru/…gra/stat.asp?…Вот<Node id="4651"/> это – правильный подход! Учёных, исследователей, людей, влюблённых в науку, нужно готовить, что говорится, «с младых ногтей». И, слава богу, что у нас ещё есть такие энтузиасты, которые не только это понимают, но и предпринимают практические шаги для воплощения этого принципа в жизнь. СтОит пожелать им новых успехов на этом пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2288" EndNode="2297">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2733" EndNode="2743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимиров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3382" EndNode="3384">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="4606" EndNode="4651">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2253" EndNode="2257">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1896" EndNode="1901">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3775" EndNode="3795">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="610" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2151" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1340" EndNode="1345">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4534" EndNode="4541">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
