<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Института Технологии Карлсруэ (Karlsruhe Institute of Technology -KIT), Германия совершенно неожиданно открыли новый физический эффект, который в перспективе может быть использован для разработки электронных устройств нового типа. Открытый эффект по сути дела позволяет осуществлять контроль проводимости <Node id="316"/>нанотрубок<Node id="326"/>.

Исследователи из Института Нанотехнологии в структуре KIT облучали <Node id="396"/>нанотрубки<Node id="406"/> электронами, что вылилось в 1000-кратное уменьшение проводимости в некоторых, небольших, но совершенно определенных зонах. Приложением высокого напряжения этот эффект может быть повернут в противоположном направлении, и <Node id="627"/>нанотрубки<Node id="637"/> вновь становятся проводящими. При сравнительно малых усилиях был получен очень значительный эффект, который к тому же и реверсивен. Исследователи уверены, что используя открытый эффект, могут быть созданы новые электронные компоненты. Открытый эффект переключения проводимости <Node id="915"/>нанотрубок<Node id="925"/> по-видимому сыграет значительную роль в их использовании в электронных и компьютерных системах. Соавторами работы выступили ученые из Центра функциональных <Node id="1082"/>наноструктур<Node id="1094"/> (Center for Functional Nanostructures -CFN) в Карлсруэ.

Для экспериментальной проверки ученые изготовили элемент, аналогичный транзистору, расположив одиночные <Node id="1256"/>нанотрубки<Node id="1266"/> между электродами. В качестве подложки был использован слой окисла. Исследователи смогли создать несколько достаточно малых зон размером порядка 10 нм с очень высоким сопротивлением электрическому току. Руководитель проекта Ральф Крупке (Ralph Krupke) считает эти зоны «<Node id="1537"/>квантовыми точками<Node id="1555"/>» и отметил, что до настоящего времени получение такого рода структур и интегрирование их к электронные цепи было связано с очень большими трудностями.

<Node id="1708"/>Квантовые точки<Node id="1723"/> (<Node id="1725"/>квантовая точка<Node id="1740"/> – фрагмент проводника или полупроводника, ограниченный по всем трём пространственным измерениям и содержащий электроны проводимости. Точка должна быть настолько малой, чтобы были существенны квантовые эффекты. <Node id="1951"/>Квантовой точкой<Node id="1967"/> может служить любой достаточно маленький кусочек металла или полупроводника) могут быть использованы для включения и выключения точно так же, как и обычные транзисторы, но они значительно меньше по размеру.

Участники проекта предполагают, что открытый эффект получен благодаря структуре подложки: часть электронов «застревает» в слое оксида. Впоследствие, из-за недостатка этих электронов прерывается ток через <Node id="2380"/>нанотрубки<Node id="2390"/>, и образуются зоны локальной изоляции. При приложении высокого напряжения, «застрявшие» электроны выдергиваются из подложки, восстанавливая электрический ток через цепочки <Node id="2563"/>нанотрубок<Node id="2573"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1082" EndNode="1094">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="396" EndNode="406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1951" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="1537" EndNode="1555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2563" EndNode="2573">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="1708" EndNode="1723">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="1725" EndNode="1740">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="2380" EndNode="2390">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="316" EndNode="326">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="627" EndNode="637">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="915" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1256" EndNode="1266">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
