<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Технологические вызовы без ответовНаша наука ориентирована не на инновации, а на выполнение научных исследованийЛеонид Гохберг
В последнее время внимание к отечественной электронной промышленности серьезно возросло. Так, едва ли не единственными реальными проектами, принятыми минувшим <Node id="286"/>летом<Node id="291"/> к финансированию государственной корпорацией «Роснано», стали НИОКРы именно из области электроники.
 Отраслевое распределение заявок на получение финансирования следующее: <Node id="464"/>21%<Node id="467"/> проектов – из области электроники, <Node id="503"/>12%<Node id="506"/> – медицины, <Node id="519"/>12%<Node id="522"/> – энергетики, <Node id="537"/>5%<Node id="539"/> относится к машиностроению и транспорту, <Node id="581"/>5%<Node id="583"/> – к сельскому хозяйству, <Node id="609"/>2%<Node id="611"/> – к строительству. Удельный вес инновационной продукции в общем объеме отгруженной продукции промышленности в России сегодня составляет всего лишь <Node id="759"/>5%<Node id="761"/>. Этот же показатель в Финляндии – <Node id="796"/>более 30%<Node id="805"/>, в Италии, Португалии, Испании – от <Node id="842"/>10%<Node id="845"/> до <Node id="849"/>20%<Node id="852"/>. Такой разрыв, очевидно, имеет какие-то фундаментальные причины.
 Эксперты отмечают, что отечественная электронная промышленность уже столкнулась с невозможностью разработки и производства на существующем проектно-технологическом базисе функционально сложных микросхем. В результате до <Node id="1139"/>75%<Node id="1142"/> изделий электронной техники, продающейся в России, произведено за рубежом. 
Впрочем, и объемы финансирования НИОКР в электронной промышленности оставляют желать… По оценкам <Node id="1316"/>«Роспрома»<Node id="1326"/>, объем государственного финансирования научно-исследовательских работ в отечественной микроэлектронике до недавнего времени составлял <Node id="1461"/>менее 50 млн. долл.<Node id="1480"/> Даже с учетом очень серьезных сумм, выделенных на деятельность того же «Роснано» (<Node id="1563"/>130 млрд. руб.<Node id="1577"/> на <Node id="1581"/>два года<Node id="1589"/>), переломить в короткие сроки отмеченную инерцию развития – вернее стагнации – отечественной электроники и микроэлектроники весьма непросто, если вообще возможно.
(И это при том, что 1 кг изделий в электронной промышленности по стоимости соответствует 110 т сырой нефти, а годовой оборот продукции мировой электроники, <Node id="1909"/>160 млрд. евро<Node id="1923"/>, в 4,4 раза превышает оборот добывающих отраслей.) Инвестиционные эксперты постоянно подчеркивают, что очень трудно найти проекты, которые предполагали бы создание инновационного производства. По некоторым оценкам, таковых обычно бывает всего <Node id="2167"/>около 10%<Node id="2176"/>. Все остальное – предложения по финансированию научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ. То есть работ, более или менее готовых для венчурного финансирования, для создания стартапов, практически не предлагается. 
Последнее обстоятельство, судя по всему, одна из национальных особенностей развития не только нанотехнологий, но и всего научного комплекса в России.
 
«<Node id="2558"/>Наука и инновации в России устроены радикально по-другому, чем в развитых рыночных экономиках<Node id="2651"/>, – подчеркивает Леонид Гохберг<Node id="2682"/>, директор Института статистических исследований и экономики знаний, проректор ГУ – Высшая школа экономики. – И, к сожалению, наша наука по-прежнему ориентирована не на инновации, а на выполнение научных исследований. Малые фирмы, инновационные компании в масштабах экономики не играют решающей роли в продвижении инноваций. Рост бюджетного финансирования привел к снижению заинтересованности в поиске промышленных контрактов. Это на самом деле касается не только науки, это касается и инновационных предприятий как таковых».
 В итоге Россия в 6 раз меньше экспортирует технологий, чем Австрия.
 Как бы там ни было, но вопрос, который все время вертится на языке при разговорах о современной микроэлектронике: это фундаментальная наука или технологии? Вот только один пример. 
Инженеры компании IBM изобрели способ манипулировать магнитными свойствами отдельных атомов. Изобретение может привести к созданию в ближайшем будущем сверхъемких модулей памяти микропроцессоров с совершенно другой архитектурой, чем у современных кремниевых…
 Где здесь кончается фундаментальная наука и начинаются технологии (и наоборот)? По большому счету никто уже всерьез и не задумывается над этим. Может, это и неправильно, зато проблем с «внедрением» не возникает. 
Но что делать нам, в нашей конкретной российской ситуации – добить науку, чтоб не мучилась? Кстати, бюджетное финансирование всей отечественной науки в <Node id="4084"/>2007 году<Node id="4093"/> составило <Node id="4104"/>около 123 млрд. руб.<Node id="4124"/>
 
«Недофинансированность нашей науки вроде бы очевидна, но она сама является функцией чего-то другого, – считает директор Российского НИИ экономики, политики и права в научно-технической сфере Евгений Семенов. – То есть критерий «очевидно» – очень спорный. Очень многое упирается в российскую культурную традицию; мы, во многом, – традиционное общество, аграрное, которое настроено на воспроизводство уже существовавшего».
 
И все-таки хочется оставаться оптимистом. Хотя бы умеренным. Даже в традиционном обществе.
Андрей <Node id="4648"/>Вагановhttp://www.ng.ru/…tblansh.htmlДа<Node id="4687"/> это и ежу ясно: если промышленники (да и учёные) могут запросто «срубить бабок» у государства, то чего они будут парится в поиске заказов (разработок) друг друга. Полностью прав Леонид Гохберг: Малые фирмы, инновационные компании в масштабах экономики не играют решающей роли в продвижении инноваций. Рост бюджетного финансирования привел к снижению заинтересованности в поиске промышленных контрактов. Это на самом деле касается не только науки, это касается и инновационных предприятий как таковых… То-то и оно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="796" EndNode="805">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1563" EndNode="1577">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="2558" EndNode="2651">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="2558" EndNode="2651">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="759" EndNode="761">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="286" EndNode="291">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="1316" EndNode="1326">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">«Роспрома»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="537" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="842" EndNode="845">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1461" EndNode="1480">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="849" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="1139" EndNode="1142">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1909" EndNode="1923">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4648" EndNode="4687">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="581" EndNode="583">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="519" EndNode="522">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается" StartNode="2558" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="464" EndNode="467">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="2167" EndNode="2176">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминает" StartNode="2558" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1581" EndNode="1589">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="503" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="2558" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="2558" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="609" EndNode="611">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="4084" EndNode="4093">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4084" EndNode="4093">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="4104" EndNode="4124">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
