<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В рамках данного курса вводятся основные понятия физики магнитных <Node id="68"/>наночастиц<Node id="78"/>, рассматривается влияние размера частиц на магнитные свойства. Рассматриваются основные типы магнитных <Node id="182"/>наноматериалов<Node id="196"/> – магнитотвердые материалы, материалы для магнитной записи, гипертермии, доставки лекарств и т.д. Описываются основные методы исследования магнитных свойств материалов – индукционные методы, метод <Node id="394"/>Фарадея<Node id="401"/>, СКВИД-магнетометрия.
 
 
 План лекций: 
 
Изменение физических свойств магнитных материалов с размером.  Вводятся основные понятия, используемые при описании свойств магнитных материалов, на качественном и количественном уровнях показывается влияние размера частиц магнетиков на их свойства.  Магнитотвердые <Node id="711"/>наноматериалы<Node id="724"/>.  Рассматриваются основные типы магнитотвердых <Node id="772"/>наноматериалов<Node id="786"/>, их сравнительные характеристики, способы получения.  
 <Node id="843"/>Наноматериалы<Node id="856"/> для магнитной записи.  Рассматриваются современные <Node id="908"/>наноматериалы<Node id="921"/>, используемые в носителях информации для вычислительной техники, а также в магнитной пленке для видеокассет. Обсуждаются возможные пути повышения плотности магнитной записи.  
 Магнитные <Node id="1109"/>наноматериалы<Node id="1122"/> для практических применений.  Рассматриваются такие применения магнитных <Node id="1196"/>наночастиц<Node id="1206"/> как гипертермия, доставка лекарств, фотоника; обсуждаются нанострукутрированные ВТСП-материалы.  
 Методы исследования магнитных <Node id="1336"/>наноматериалов<Node id="1350"/>.  Описываются различные методы исследования магнитных <Node id="1405"/>наноматериалов<Node id="1419"/>, проводится их сравнение. Рассматриваются индукционные методы и метод <Node id="1490"/>Фарадея<Node id="1497"/>, рассматривается конструкция магнетометров. Описывается строение СКВИД-магнетометров и их основные особенности. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1405" EndNode="1419">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1109" EndNode="1122">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1490" EndNode="1497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фарадей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="843" EndNode="856">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="182" EndNode="196">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="772" EndNode="786">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="908" EndNode="921">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="394" EndNode="401">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фарадей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1336" EndNode="1350">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="711" EndNode="724">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="68" EndNode="78">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1196" EndNode="1206">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
