<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Сегодня, <Node id="10"/>в понедельник 1 декабря<Node id="33"/>, командующий российскими Ракетными войсками стратегического назначения (РВСН) генерал-полковник Николай Соловцов выступил с заявлением о том, что в России разрабатывается новое оснащение стратегических ракет в ответ на планы США вывести в космос ударные средства противоракетной обороны, сообщает NEWSru.com.

Агентство «Интерфакс» приводит слова генерал-полковника Соловцова о том, что полет перспективного боевого оснащения ракет не будет попадать в зону воздействия ударных средств космического эшелона системы ПРО США. «Судя по анализу работ, проводимых США в области развития и создания новых вооружений, они действительно рассматривают космическое пространство в качестве потенциальной сферы ведения вооруженной борьбы и в связи с этим не отказываются от планов выведения ударных средств в космос», – цитирует агентство выступление Соловцова.

Генерал сообщил, что еще <Node id="909"/>с начала 90-х годов прошлого века<Node id="942"/> РВСН России внедряют «меры повышения живучести стратегических ракет в условиях возможного воздействия ударных средств космического эшелона перспективной системы ПРО США». <Node id="1114"/>В качестве примера он привел ракету «Тополь-М», которая, по словам Соловцова, будет устойчива к воздействию лазерного оружия за счет применения специальных защитных покрытий и других новинок российского военпрома<Node id="1326"/>.

Командующий РВСН России говорил также о внедрении «нанотехнологий», которые обеспечат «повышение живучести ракет в условиях поражающего воздействия космического оружия».

При этом Соловцов подчеркнул, что США не смогут нанести безответный ракетно-ядерный удар по территории России, полагаясь на свои ударные средства и стратегическую противоракетную оборону
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1114" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1114" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="909" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="10" EndNode="33">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
