<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из MIT представили простую технологию синтеза несферических полимерных частиц. 
 
 В работе "Shape Control of Multivalent 3D Colloidal Particles via Interference Lithography" описывается простой и производительный способ получения остроконечных частиц с контролируемыми размерами и формой. Метод голографической интерференционной <Node id="345"/>литографии<Node id="355"/> (holographic interference lithography, HIL) основан на формировании интерференционной картины от двух и более источников света в объеме фоторезиста. Путем правильной настройки излучателей (интенсивность, поляризация, фаза) можно контролировать геометрические характеристики получаемых структур. 
 
 В качестве примера исследователи продемонстрировали два типа полимерных частиц: на основе двумерной квадратной решетки и трехмерной кубической. Особую сложность представлял контроль формы, так как под действием поверхностного натяжения частицы стремятся стать выпуклыми. Поэтому сразу после <Node id="946"/>травления<Node id="955"/> проводилась сверхкритическая сушка в токе CO2. Это позволило сохранить требуемую форму частиц с отростками в местах стыков. <Node id="1080"/>Потом<Node id="1085"/> частицы отделялись друг от друга. 
 
 По мнению исследователей, остроконечные коллоидные  частицы могут найти применение в самособирающихся структурах, а также выступать в роли <Node id="1263"/>биологических <Node id="1277"/>сенсоров<Node id="1285"/>, чувствительных к определенным вирусам благодаря своей специфической форме. Такие частицы могут использоваться и в косметологии, т.к. должны хорошо прилипать к коже. 
 
 Теперь исследователи разрабатывают методы получения многоконечных частиц из неорганических веществ, таких как оксиды кремния и железа, путем пропитывания полимерных матриц растворами прекурсоров. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Биосенсор" StartNode="1263" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Травление" StartNode="946" EndNode="955">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Литография" StartNode="345" EndNode="355">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1080" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="1277" EndNode="1285">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
