<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Научные центры России: ИОФАН«Акадо» начинает цикл репортажей о ведущих российских институтах. Первыми под прицел попали ученые ИОФАНа, разработки которых используют самые разные специалисты — от нанотехнологов до хирургов.
 Институт общей физики им. А. М. Прохорова Российской академии наук (ИОФАН, ИОФ РАН) появился в <Node id="319"/>1982 году<Node id="328"/>. В него преобразовали отделение «А» Физического института им. П. Н. Лебедева АН СССР (ФИАН), которое включало в себя лабораторию колебаний, лабораторию физики плазмы и лабораторию физики твердого тела. Организатором и первым директором института стал изобретатель лазерных технологий, нобелевский лауреат по физике академик Александр Михайлович Прохоров. После смерти основателя в <Node id="710"/>2002 году<Node id="719"/> институту присвоили <Node id="740"/>его<Node id="743"/> имя. Сейчас институт состоит из 15 научных отделов и трех научных центров — Центра естественнонаучных исследований (ЦЕНИ), Центра лазерных материалов и технологий (НЦЛМиТ), Центра волновых исследований (НЦВИ). Кроме того, в его состав входит филиал в городе Троицке — Центр физического приборостроения (ЦФП).
 * * Александр Михайлович Прохоров — человек с уникальной судьбой. К примеру, нобелевских лауреатов, родившихся в СССР/России, а получивших премию, живя в других странах, много. А вот человек, который родился в Австралии, а получил премию как гражданин СССР, один. Родился Прохоров <Node id="1335"/>11 июля 1916 года<Node id="1352"/> в Австралии (город Атертон), куда отец-революционер вместе с женой приехали в <Node id="1431"/>1912 году<Node id="1440"/> после побега из сибирской ссылки. В <Node id="1477"/>1923 году<Node id="1486"/> семья Прохоровых вернулась на родину. ЛГУ, аспирантура лаборатории колебаний Физического института им. П. Н. Лебедева АН СССР (знаменитый ФИАН), война, разведка, два ранения. После войны Александр Михайлович возвращается в ФИАН и делает головокружительную карьеру: <Node id="1752"/>1946 год<Node id="1760"/> — кандидат наук, 1951−й — доктор. 1964−й — вместе с советским физиком Николаем Басовым и американцем Чарлзом Таунсом удостоен Нобелевской премии по физике с формулировкой «За фундаментальные работы в области квантовой электроники, которые привели к созданию излучателей и усилителей на лазерно-мазерном принципе».
 * * ИОФАН — институт общей физики. Поэтому работы в нем ведутся по всему фронту физической науки, в том числе и на стыке физики с другими науками. Основные физические фундаментальные исследования, которые ведутся в ИОФАНе, — работы в области физики конденсированных сред (а многие из этих работ сейчас относят к модному ныне направлению нанотехнологий), оптики и лазерной физики, радиофизики, электроники и акустики, а также физики плазмы.
 Но самое главное отличие ИОФАНа от многих институтов — это направленность даже самых фундаментальных работ на их практическое применение, то, что сейчас модно именовать словом «инновации». Так, ИОФАН — одно из немногих мест в мире, где производятся сканирующие туннельные микроскопы, одна из основных рабочих лошадок для нанотехнологов. Производят в ИОФАНе великое множество самых разнообразных лазеров.

Но нагляднее всего для неспециалиста практическое применение фундаментальных исследований института, разумеется, иллюстрируется примером разработок ИОФАН в области медицинской физики.

Так, в институте разработаны методы термографической диагностики заболеваний — в ЦКБ РАН при помощи термографии уже диагностируют варикозное расширение вен и тромбофлебит. Ведутся работы по иммунофлуоресцентной диагностике рака.
 * * Лазером по глазуКорреспонденты «Акадо» побывали на уникальной операции, проведенной на единственном в России медицинском фемтосекундном лазере… * *  В области офтальмологической техники совместно с МНТК «Микрохирургия глаза» им. С. Н. Федорова уже создан офтальмологический эксимерный лазер «Микроскан-ЦФП» для рефракционной хирургии и разрабатывается первый российский фемтосекундный офтальмологический лазер. В недрах института создан и уникальный лазерный комплекс «Лазурит» — единственный в мире прибор, в котором в одном корпусе соединены мощный хирургический лазер-скальпель для операций и уникальный урологический лазер-литотриптор, который позволяет разрушать камни в почках и мочевом пузыре, при этом не повреждая мягкие ткани организма.  * * Лазерное шоу на почечных камняхМосковские физики разработали уникальный хирургический лазер. И не просто разработали, но и внедрили его в клиническую практику. Корреспонденты «Акадо» получили возможность показать новый прибор в действии… * * 
Есть в числе разработок ИОФАНа и методика диагностики язвы желудка и гастрита. В <Node id="4417"/>2005 году<Node id="4426"/> за доказательство инфекционной природы этих заболеваний австралийцам Барри Маршаллу и Робину Уоррену присудили Нобелевскую премию. Специалисты института нашли способ диагностики язвы методом лазерной спектроскопии выдоха пациента. Физики научились выделять в выдыхаемых человеком веществах биомаркеры жизнедеятельности Helicobacter pylori и диагностировать заболевание.
 В ближайшем будущем корреспонденты «Акадо» продолжат рассказ о самых интересных работах института. Алексей <Node id="4905"/>Паевскийhttp://www.akado.com<Node id="4933"/>/…07/02/iofan/Да, хороший был человек <Node id="4971"/>Александр Михайлович<Node id="4991"/>. И как научный руководитель, и как организатор НИОКР и производства. И просто как человек – очень скромный, порядочный, деликатный. Мне самому посчастливилось несколько раз встречаться с ним (по делу и на выставках) и даже поговорить с ним. И сам Институт (его детище) – это тоже очень интересный и творчески развивающийся научный центр, обладающий значительным научным и кадровым потенциалом… (NB: См. на сайте «Акадо» несколько видеоматериалов).</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="710" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1477" EndNode="1486">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="710" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="319" EndNode="328">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1335" EndNode="1352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="740" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="319" EndNode="328">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1431" EndNode="1440">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1752" EndNode="1760">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4417" EndNode="4426">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="4417" EndNode="4426">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Тональность" StartNode="4971" EndNode="4991">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1431" EndNode="1440">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="1752" EndNode="1760">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4905" EndNode="4933">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="1477" EndNode="1486">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
