<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Профилактика гриппа остается серьезной проблемой здравоохранения большинства стран. Ежегодно эпидемии гриппа охватывают 10–<Node id="125"/>20 %<Node id="129"/> населения земного шара, значительно повышая смертность, особенно в группах высокого риска. Целью исследований китайских ученых был синтез <Node id="268"/>наночастиц<Node id="278"/>, которые могли бы за счет высокоселективной адсорбции и блокирования функциональных групп избирательно инактивировать вирус гриппа. 
 
Известно, что вирус гриппа состоит из сердцевины, оболочки и выступающих над ней гликопротеинов - гемагглютинина и нейраминидазы (а также ионного канала М2 – кроме типа B). Нейраминидаза отвечает, во-первых, за способность вирусной частицы проникать в клетку-хозяина, и, во-вторых, за способность вирусных частиц выходить из клетки после размножения. Гемагглютинин обеспечивает способность вируса присоединяться к клетке. В ходе его работы мембраны вируса и клетки смыкаются, и в цитоплазму открывается путь для чужеродного генетического материала. На поверхности вирусной оболочки гемагглютинин присутствует в виде тримеров. Каждая его молекула состоит из двух субъединиц: ГА1, обеспечивающей первичный контакт с клеткой-мишенью, и ГА2, отвечающей за слияние.
 
Таким образом, избирательно заблокировав один из глюкопротеинов, можно предотвратить репликацию вируса в организме-хозяине. На принципе «блокировки» работают некоторые фармпрепараты (например, римантадин), но они направлены на ионный канал М2 и поэтому узкоспецифичны (применяются только для вирусов типа А). Исследователи решили обратить внимание на гемагглютинин (см. компьютерную модель с пояснениями), имеющийся у всех типов вируса гриппа - заблокировав его можно "ослепить" вирус и недопустить мембранного слияния. Сначала был выполнен компьютерный расчет физических (геометрических, электронных) и химических параметров будущей <Node id="1811"/>наночастицы<Node id="1822"/>, которые могут обеспечить максимальную стерическую (пространственную) совместимость и способность удерживаться на «лепестках» гемагглютинина. Оптимальные параметры были предсказаны для палладиевых <Node id="2020"/>наночастиц<Node id="2030"/> (palladiumnanoparticles, PNP) в виде разомкнутого кольца или подковы (nano-horseshoe) размером ~5 nm и диаметром ~1 nm. Именно эти PNP за счет формы и распределения электронной плотности должны планарно фиксироваться на тримере гемагглютинина; причем данная закономерность сохраняется для любого типа гемагглютинина – от H1 до H16. 
 
Следующей стадией был синтез данных <Node id="2402"/>наночастиц<Node id="2412"/>. Наилучшим способом синтеза одноразмерных <Node id="2455"/>наночастиц<Node id="2465"/> металлов является восстановление из водорастворимых солей в мицеллярной «матрице» заданной формы. Компьютерный расчет показал, что требуемые мицеллы в системе вода-циклогексан можно получить с использованием нового класса тримини-сурфактантов (синтезированы и названы авторами по аналогии с гемини-сурфактантами, Gemini– близнецы/twins, Trimini– тройняшки/triplets), поверхностно-активных молекул, состоящих из трёх независимых гидрофобных цепочек и трёх гидрофильных головок. Полная структурная формула синтезированных сурфактантов не раскрывается, сообщается только, что каждая молекула в гидрофильной части содержит три фрагмента конденсации аминоадамантана и бигуанидина. Как уже говорилось, именно производные адамантана имеют стерическую тропность к вирусам гриппа. <Node id="3238"/>Наночастицы<Node id="3249"/> PNP синтезировали из растворимого в воде и нерастворимого в циклогексане катена-поли-(бис-ацето палладия(II)), сонохимическим восстановлением, последующей очисткой от остатков сурфактанта и стерилизацией. Были полученные требуемые PNP (см. рисунок), которые испытали на вирусе птичьего гриппа H5N1. 
 
Группе кур была сделана инъекция 50 мкл/кг суспензии <Node id="3605"/>наночастиц<Node id="3615"/> в буферном растворе, после чего птицы были помещены в вольеры к больным особям. Из 12 подопытных птиц ни одна не показала признаков заболевания, тогда как в контрольной группе наблюдался <Node id="3803"/>100%<Node id="3807"/> заболевание и падёж; действие <Node id="3838"/>наночастиц<Node id="3848"/> после инъекции продолжалось по крайней мере <Node id="3893"/>3 недели<Node id="3901"/>. Таким образом, был изготовлен уникальный нанопротектор (нановакцина) без использования каких-либо антител и вообще биологических (органических) препаратов и стабилизаторов – эффект обеспечивали электронные и стерические свойства самих <Node id="4138"/>наночастиц<Node id="4148"/>. 
 
Более того, было обнаружено ещё одно уникальное свойство данного нанопрепарата. «Подкованная свинья чувствует себя конём» - подкованный вирус также превращается в «троянского коня» (Trojanhorse). При исследовании in vitro вирусов гонконгского гриппа A (H3N2) показано, что гематогглютинин обработанного вируса сохраняет способность к агглютации – но только по отношению к другим необработанным вирусам (видимо, за счет свободной стороны планарно расположенной наноподковы). На серии фотографий (рис. С 1-4, выполнены с интервалом в <Node id="4685"/>150 секунд<Node id="4695"/>) видно, что при помещении в колонию нормальных вирусов (рис.1) вируса с <Node id="4768"/>наночастицами<Node id="4781"/> (рис.2, окрашен зелёным), начинается процесс агломерации и агглютации, в результате чего колония слипается и полностью инактивируется (рис.3-4). Эксперимент invivo на свиньях, контаминированных тем же вирусом, показал высокую фармакологическую активность препарата. <Node id="5048"/>Через 6 часов<Node id="5061"/> после введения вируса группа подопытных животных (29 особей) проявляли все признаки тяжелого заболевания. Половине животных (15 особей) была сделана инъекция суспензии <Node id="5230"/>наночастиц<Node id="5240"/> в физиологическом растворе (50 мкл/кг), уже <Node id="5285"/>через 2 часа<Node id="5297"/> наступило улучшение самочувствия (в отличие от контроля), а <Node id="5358"/>через 8 часов<Node id="5371"/> вирусы в крови вообще не регистрировались, крупные агломераты инактивированных вирусов были поглощены и выведены за счёт активности фагоцитарных клеток. При этом PGPбыли совершенно нетоксичны и не вызывали каких-либо побочных эффектов.
 
Пока данная нановакцина (нанолекарство) является самой дорогостоящей из существующих – однако нет такого изделия, которое китайцы не могли бы сделать общедоступным.
 (прошло сообщением "молния" по общекитайским СМИ в ночь на <Node id="5835"/>1 апреля<Node id="5843"/>) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="4138" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1811" EndNode="1822">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2020" EndNode="2030">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="268" EndNode="278">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3605" EndNode="3615">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3803" EndNode="3807">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5285" EndNode="5297">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3238" EndNode="3249">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5358" EndNode="5371">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5048" EndNode="5061">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2402" EndNode="2412">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="5835" EndNode="5843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3838" EndNode="3848">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3893" EndNode="3901">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="5230" EndNode="5240">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="4768" EndNode="4781">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="125" EndNode="129">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4685" EndNode="4695">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="2455" EndNode="2465">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
