<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новые выставки на ВВЦДиректору Международного форума и выставки «Инвестиционные возможности регионов России»
Сегодня на всех уровнях государственного управления есть понимание того, что процветание России невозможно без сильных экономически развитых и привлекательных регионов.

Совет Федерации, как палата регионов, предпринимает самое деятельное участие в правовом обеспечении формирования благоприятного инвестиционного климата в российских регионах.

Убежден, что Форум позволит укрепить связи между инвесторами и предприятиями регионов, активизировать инвестиционные процессы, направленные на реализацию национальных проектов и государственных инвестиционных программ. Рассчитываю, что в ходе Форума будут выработаны свежие идеи и полезные рекомендации.

Желаю всем участникам плодотворной работы, успехов и всего самого доброго.
Председатель Совета Федерации Федерального Собрания Российской Федерации <Node id="908"/>С.М. МироновВ<Node id="921"/> <Node id="922"/>период <Node id="929"/>с 10 по 13 ноября 2008 года<Node id="956"/> в Москве на территории Всероссийского выставочного Центра при поддержке Совета Федерации Федерального Собрания Российской Федерации, Ассоциации региональных банков, Российского союза промышленников и предпринимателей, Торгово-промышленной палаты Российской Федерации и Аудиторской палаты России при содействии других заинтересованных федеральных органов государственной власти, привлеченных специалистов и общественных организаций Объединение выставочных компаний «Бизон» проводит международную выставку «Инвестиционные возможности регионов России».
Всю информацию о выставке «Инвестиционные возможности регионов России» можно найти на сайте <Node id="1599"/>www.investru.ru<Node id="1614"/> * *  
«У нас есть все условия для создания нового, конкурентоспособного, сильного российского машиностроения.» – Д.А. Медведев  
«Россия способна войти в пятерку ведущих, крупнейших экономик мира. Нам это по силам, мы это обязательно сделаем.» – В.В. Путин C <Node id="1874"/>10 по 13 ноября 2008 года<Node id="1899"/> в Москве, на территории Всероссийского Выставочного центра (ВВЦ) состоится 7-ая Всероссийская промышленная ярмарка.

Организаторы ярмарки: ЗАО «Бизон» <Node id="2051"/>совместно<Node id="2060"/> с ГАО «ВВЦ» (ВВЦ, павильон 69).
В рамках Ярмарки субъекты Федерации, ведущие научные учреждения, производственные предприятия в рамках выставочных мероприятий покажут свои достижения и научные разработки во всех отраслях промышленного производства. В работе Ярмарки также примут участие министерства и ведомства, международные организации.

Ярмарка по тематике включает в себя 17 специализированных разделов-выставок, по аналогу Ганноверской ярмарки.
В рамках Ярмарки проводится специализированная выставка «НАНОТЕХНОЛОГИИ И <Node id="2586"/>НАНОМАТЕРИАЛЫ<Node id="2599"/>».

Основой деловой программы Ярмарки станет Kонгресс "Промышленная политика Российской Федерации», который включает в себя: пленарное заседание, научно-практические конференции, «круглые столы», презентации достижений и возможностей предприятий – участников, деловые встречи и переговоры.

Ярмарка объединяет экспозиции регионов Российской Федерации и выставки общепромышленного направления.

Организаторы уверены, что Ярмарка станет достойной площадкой для проведения научных диспутов, конференций, деловых встреч, переговоров, заключения партнерских соглашений.
Официальный сайт ярмарки: <Node id="3190"/>www.miif.ruУЧАСТНИКАМ<Node id="3211"/> ярмарки предоставляется возможность бесплатного размещения на страницах официального сайта ярмарки <Node id="3311"/>www.industrialexpo.ru<Node id="3332"/> новостной информации о наиболее важных мероприятиях, проводимых их компанией в ходе подготовки и в период работы ярмарки, новых экспонатах, технологиях и т.д.
 * * Выставки – дело хорошее. И это хорошо, что организаторы форума, ярмарки и выставок подсуетились и заранее создали соответствующие сайты – да ещё с возможностью бесплатного размещения на страницах официального сайта ярмарки новостной информации о наиболее важных мероприятиях, проводимых компаниями-участниками ярмарки в ходе подготовки и в период работы ярмарки, новых экспонатах, технологиях и т.д. В добрый путь и успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="921" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1599" EndNode="1614">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="929" EndNode="956">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3190" EndNode="3211">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1874" EndNode="1899">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="2586" EndNode="2599">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3311" EndNode="3332">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2051" EndNode="2060">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="921" EndNode="922">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="908" EndNode="921">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
