<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«АЛЬТЕРНАТИВНАЯ ЭНЕРГЕТИКА»: США НАДУВАЮТ «ЗЕЛЕНЫЙ ПУЗЫРЬ»Перспективы так называемого биотоплива — это просто очередной финансовый «мыльный пузырь», столь характерный для современной экономики. Безосновательность надежд на эту модификацию «вечного двигателя» еще <Node id="263"/>30 лет назад<Node id="275"/> обосновал академик Петр Капица.
Джордж Буш объявил о национальной программе, подразумевающей заместить <Node id="379"/>до 2015 года<Node id="391"/> <Node id="392"/>30%<Node id="395"/> потребностей США в бензине и дизельном топливе биотопливом — этиловым спиртом и «биодизелем», которые предполагается получать из культурных растений. Появился слоган: «Большая кукуруза заменит большую нефть». Стремительно «зеленеет» Силиконовая долина.

На <Node id="653"/>днях<Node id="657"/> бывший кандидат в президенты США и лауреат Нобелевской премии <Node id="720"/>Альберт Гор<Node id="731"/> сделал громкое заявление об объединении своих усилий с главными «зелеными» инвесторами, базирующимися в Силиконовой долине, — Kleiner, Perkins, Caufield &amp; Byers, — ради решения проблемы глобального потепления климата. Винод Хосла (Vinod Khosla), один из основателей «Сан Майкросистемз», предсказывает, что <Node id="1038"/>в течение пяти лет<Node id="1056"/> будет найден «зеленый» способ производства электроэнергии — дешевле, чем уголь или нефть. Всемирно известная компания «Гугл» объявила о своем выходе в область «зеленой энергии» и намеревается сделать ее дешевле угля и тем более нефти и газа. В развитие этих технологий «Гугл» намеревается вложить сотни миллионов долларов…

Эксперты уговаривают скептиков:
 
«Не делайте ошибки и не используйте зеркало заднего вида, чтобы глядеть в будущее». Завороженные очередными грандиозными перспективами, уже и российские аграрии вместе с украинскими начинают мечтать об «энергетическом сельском хозяйстве».
 Солнце — это жизнь, а не батарейка
Посмотрим, однако, в «зеркало заднего вида». <Node id="1735"/>8 октября 1975 г.<Node id="1752"/> на научной сессии, посвященной 250-летию Академии наук СССР, академик Петр Леонидович Капица, удостоенный <Node id="1859"/>тремя годами<Node id="1871"/> позже Нобелевской премии по физике, сделал концептуальный доклад, в котором, исходя из базовых физических принципов, по существу, похоронил все виды «альтернативной энергии», за исключением управляемого термоядерного синтеза. Не обсуждал он, впрочем, перспективы водородной энергетики и производство биотоплива. Не потому, что он о них не знал, а по причине, которую мы обсудим ниже.
Петр Леонидович КапицаЕсли кратко изложить соображения академика <Node id="2321"/>Капицы<Node id="2327"/>, они сводятся к следующему: какой бы источник энергии ни рассматривать, его можно охарактеризовать двумя параметрами: плотностью энергии — то есть ее количеством в единице объема, — и скоростью ее передачи (распространения). Произведение этих величин есть максимальная мощность, которую можно получить с единицы поверхности, используя энергию данного вида.
Вот, скажем, солнечная энергия. Ее плотность ничтожна. Зато она распространяется с огромной скоростью — скоростью света. В результате поток солнечной энергии, приходящий на Землю и дающий жизнь всему, оказывается совсем не мал — больше киловатта на квадратный метр. Увы, этот поток достаточен для жизни на планете, но как основной источник энергии для человечества крайне неэффективен. Как отмечал <Node id="3083"/>П. Капица<Node id="3092"/>, на уровне моря, с учетом потерь в атмосфере, реально человек может использовать поток в 100—200 ватт на квадратный метр.

Даже сегодня КПД устройств, преобразующих солнечную энергию в электричество, составляет <Node id="3304"/>15%<Node id="3307"/>. Чтобы покрыть только бытовые потребности одного современного домохозяйства, нужен преобразователь площадью не менее 40—50 квадратных метров. А для того, чтобы заменить солнечной энергией источники ископаемого топлива, нужно построить вдоль всей сухопутной части экватора сплошную полосу солнечных батарей шириной 50—60 километров. Совершенно очевидно, что подобный проект в обозримом будущем не может быть реализован ни по техническим, ни по финансовым, ни по политическим причинам.

Противоположный пример — топливные элементы, где происходит прямое превращение химической энергии окисления водорода в электроэнергию. Здесь плотность энергии велика, высока и эффективность такого преобразования, достигающая 70 и более процентов. Зато крайне мала скорость ее передачи, ограниченная очень низкой скоростью диффузии ионов в электролитах. В результате плотность потока энергии оказывается примерно такой же, как и для солнечной энергии. Петр Капица писал:
 
«На практике плотность потока энергии очень мала, и с квадратного метра электрода можно снимать только 200 Вт. Для 100 мегаватт мощности рабочая площадь электродов достигает квадратного километра, и нет надежды, что капитальные затраты на построение такой электростанции оправдаются генерируемой ею энергией». Значит, топливные элементы можно использовать только там, где не нужны большие мощности. Но для макроэнергетики они бесполезны.
 
Так, последовательно оценивая ветровую энергетику, геотермальную энергетику, волновую энергетику, гидроэнергетику, Капица доказывал, что все эти, на взгляд дилетанта вполне перспективные, источники никогда не смогут составить серьезную конкуренцию ископаемому топливу: низка плотность ветровой энергии и энергии морских волн; низкая теплопроводность пород ограничивает скромными масштабами геотермальные станции; всем хороша гидроэнергетика, однако для того, чтобы она была эффективной, либо нужны горные реки — когда уровень воды можно поднять на большую высоту и обеспечить тем самым высокую плотность гравитационной энергии воды, — но их мало, либо необходимо обеспечивать огромные площади водохранилищ и губить плодородные земли.
Мирный атом не торопится
В своем докладе Петр Леонидович Капица особо коснулся атомной энергетики и отметил три главные проблемы на пути ее становления в качестве главного источника энергии для человечества: проблему захоронения радиоактивных отходов, критическую опасность катастроф на атомных станциях и проблему неконтролируемого распространения плутония и ядерных технологий. <Node id="5819"/>Через десять лет<Node id="5835"/>, в Чернобыле, мир смог убедиться, что страховые компании и академик Капица были более чем правы в оценке опасности ядерной энергетики. Так что пока речи о переводе мировой энергетики на ядерное топливо нет, хотя можно ожидать увеличения ее доли в промышленном производстве электроэнергии.

Наибольшие надежды Петр Капица связывал с термоядерной энергетикой. Однако за прошедшие тридцать с лишним <Node id="6232"/>лет<Node id="6235"/>, несмотря на гигантские усилия ученых разных стран, проблема управляемого термояда не только не была решена, но со временем понимание сложности проблемы, скорее, только выросло.

В <Node id="6417"/>ноябре 2006 года<Node id="6433"/> Россия, Евросоюз, Китай, Индия, Япония, Южная Корея и США договорились начать строительство экспериментального термоядерного реактора ИТЭР, основанного на принципе магнитного удержания высокотемпературной плазмы, который должен обеспечить 500 мегаватт тепловой мощностьи <Node id="6705"/>в течение 400 секунд<Node id="6725"/>. Чтобы оценить темпы развития, могу сказать, что в <Node id="6777"/>1977—1978 гг<Node id="6789"/>. автор принимал участие в анализе возможности «подпитки» ИТЭР с помощью выстрела в плазму твердоводородной таблетки. Не в лучшем состоянии находится и идея лазерного термояда, основанного на быстром сжатии водородной мишени с помощью лазерного излучения.
Очень дорогая фантастика…
А как же водородная энергетика и пресловутое биотопливо, которые сегодня пропагандируются наиболее активно? Почему Капица не обращал на них внимания вообще? Ведь биотопливо в виде дров человечество использует уже <Node id="7284"/>веками<Node id="7290"/>, а водородная энергетика сегодня кажется настолько перспективной, что едва ли не каждый <Node id="7379"/>день<Node id="7383"/> приходят сообщения о том, что крупнейшие автомобильные компании демонстрируют концепт-кары на водородном топливе! Неужели академик был настолько недальновиден? Увы… Никакой водородной и даже биоэнергетики в буквальном смысле слова не может существовать.
Что касается водородной энергетики, то, поскольку природные месторождения водорода на Земле отсутствуют, ее адепты пытаются изобрести вечный двигатель планетарного масштаба, не более и не менее того. Есть два способа получить водород в промышленных масштабах: либо путем электролиза разложить воду на водород и кислород, но это требует энергии, заведомо превосходящей ту, что потом выделится при сжигании водорода и превращении его опять в воду, либо… из природного газа с помощью катализаторов и опять-таки затрат энергии — которую нужно получить… опять-таки сжигая природные горючие ископаемые!
Правда, в последнем случае это все-таки не «вечный двигатель»: некоторая дополнительная энергия при сжигании водорода, полученного таким путем, все же образуется. Но она будет гораздо меньше той, что была бы получена при непосредственном сжигании природного газа, минуя его конверсию в водород. Значит, «электролитический водород» — это вообще не топливо, это просто «аккумулятор» энергии, полученной из другого источника… которого как раз и нет. Использование же водорода, полученного из природного газа, возможно, и сократит несколько выбросы углекислого газа в атмосферу, так как эти выбросы будут связаны только с генерацией энергии, необходимой для получения водорода. Но зато в результате процесса общее потребление невозобновляемых горючих ископаемых только вырастет!
Ничуть не лучше обстоят дела и с «биоэнергетикой». В этом случае речь идет либо о реанимации старинной идеи использования растительных и животных жиров для питания двигателей внутреннего сгорания (первый «дизель» Дизеля работал на арахисовом масле), либо об использовании этилового спирта, полученного путем брожения натуральных — зерна, кукурузы, риса, тростника и т.д. — или подвергнутых гидролизу (то есть разложению клетчатки на сахара) — агропродуктов.

Что касается производства масел, то это крайне низкоэффективное, по «критериям <Node id="9548"/>Капицы<Node id="9554"/>», производство. Так, например, урожайность арахиса составляет в лучшем случае 50 ц/га. Даже при трех урожаях в <Node id="9666"/>год<Node id="9669"/> выход орехов едва ли превысит 2 кг в <Node id="9707"/>год<Node id="9710"/> с квадратного метра. Из этого количества орехов получится в лучшем случае 1 кг масла: выход энергии получается чуть больше 1 ватта с квадратного метра — то есть на два порядка меньше, чем солнечная энергия, доступная с того же квадратного метра. При этом мы не учли того, что получение таких урожаев требует интенсивного применения энергоемких удобрений, затрат энергии на обработку почвы и полив. То есть, чтобы покрыть сегодняшние потребности человечества, пришлось бы полностью засеять арахисом пару-тройку земных шаров. Проведя аналогичный расчет для «спиртовой» энергетики, нетрудно убедиться, что ее эффективность еще ниже, чем у «дизельного» агро-цикла.
…Но очень выгодная для экономики «мыльного пузыря»
Что же, американские ученые не знают этих цифр и перспектив? Разумеется, знают. Ричард Хейнберг в своей нашумевшей книге PowerDown: Options And Actions For A Post-Carbon World (наиболее точный по смыслу перевод — «Конец света: Возможности и действия в пост-углеродном мире») самым детальным образом повторяет анализ <Node id="10739"/>Капицы<Node id="10745"/> и показывает, что никакая биоэнергетика мир не спасет.
Так что происходит? А вот что: только очень наивный человек полагает, что экономика сегодня, как и <Node id="10900"/>150 лет назад<Node id="10913"/>, работает по марксистскому принципу: «деньги — товар — деньги». Новая формула «деньги — деньги» короче и эффективнее. Хлопотное звено в виде производства реальных товаров, обладающих для людей реальной полезностью в привычном смысле этого слова, стремительно вытесняется из «большой экономики». Связь между ценой и полезностью в материальном смысле — полезность вещи как пищи, одежды, жилья, средства передвижения или услуги как средства удовлетворения какой-то реальной потребности, — уходит в небытие точно так же, как некогда ушла в небытие связь между номиналом монеты и массой заключенного в ней драгоценного металла.

Точно так же «вещи» <Node id="11558"/>нового века<Node id="11569"/> очищаются от всякой полезности. Единственная потребительная способность этих «вещей», единственная их «полезность», которая сохраняет смысл в экономике нового времени, — это их способность быть проданными, а главным «производством», приносящим прибыль, становится надувание «пузырей». Всеобщая вера в возможность продать воздух в виде акций, опционов, фьючерсов и многочисленных других «финансовых инструментов» становится главной движущей силой экономики и основным источником капитала для ксендзов этой веры.
После того, как последовательно лопнули пузыри «доткомов» и недвижимости, а «нанотехнология», рисующая сказочные перспективы, по большей части так и продолжает их рисовать без заметной материализации, американские финансисты, похоже, всерьез обратили внимание на альтернативные источники энергии. Вкладывая деньги в «зеленые проекты» и оплачивая наукообразную рекламу, они вполне могут рассчитывать на то, что многочисленные буратины прекрасно удобрят своими золотыми финансовую ниву чудес.Сергей <Node id="12578"/>Лопатниковhttp://www.profile.ru<Node id="12609"/>/items/?…Да, очень скептически <Node id="12640"/>Серёга<Node id="12646"/> «разобрался» со всеми этими «альтернативными» подходами получения энергии, пОходя «пнув» и нанотехнологии… Он, конечно, какой-никакой эксперт в своей области. Но, на мой взгляд, он подошёл к этому вопросу довольно узко, «механистически», приняв в качестве предположений самые пессимистические оценки того или иного вида энергии. Может быть, не стОит решать сразу все «глобальные» энергетические проблемы человечества?.. А попробовать посмотреть, ЧТО и КАК можно сделать на «микроуровне»?.. Ведь уже ездят по дорогам планеты довольно экономичные электромобили, уже строятся и эксплутируются разного рода бытовые энергетические системы (ветряки, солнечные батареи, геотермальные ТЭС и т.п.), повышается их кпд и долговечность и др. Всё это ведёт к экономии добываемых их земли углеводородов, исчерпанием которых так грозят фантасты… То есть «пока» (<Node id="13494"/>лет<Node id="13497"/> на 50–60) нам хватит, а за это время человечество может сделать очередной «прорыв» – даже в целом ряде областей. И человечество будет «спасено» как от энергетического голода, так и угрозы глобального потепления… И, как мне кажется, развитие нанотехнологий также сможет внести существенный вклад в этот процесс…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="263" EndNode="275">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7379" EndNode="7383">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="9707" EndNode="9710">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="9666" EndNode="9669">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6705" EndNode="6725">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="379" EndNode="391">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3083" EndNode="3092">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="3304" EndNode="3307">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="9548" EndNode="9554">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Капицы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="6232" EndNode="6235">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="10900" EndNode="10913">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5819" EndNode="5835">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="392" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6777" EndNode="6789">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1038" EndNode="1056">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="11558" EndNode="11569">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="720" EndNode="731">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альберт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="6417" EndNode="6433">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="12640" EndNode="12646">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Серега</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="2321" EndNode="2327">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Капицы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="7284" EndNode="7290">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1859" EndNode="1871">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="12578" EndNode="12609">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="653" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="13494" EndNode="13497">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="10739" EndNode="10745">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Капицы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="1735" EndNode="1752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
