<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Новая технология изготовления пленок из <Node id="41"/>наночастиц<Node id="51"/> титаната бария (BaTiO3), распределенных в полимерной матрице, позволит создать суперконденсаторы, запасающие вдвое больше энергии, чем ныне существующие. Такие конденсаторы могут использоваться во многих устройствах, например, мобильных телефонах. 
 
 Благодаря своим отличным диэлектрическим характеристикам, титанат бария  давно рассматривается как материал для конденсаторов. Однако крупные кристаллы не обладают большой устойчивостью к пробою, а мелкие частицы до сих пор не удавалось качественно распределить в полимерных матрицах (равномерно и плотно), т.к. они всегда стремятся образовать агрегаты. Исследователи из Georgia Institute of Technology, модифицировав поверхность частиц (от 30 до 120 нм),  смогли получить однородный композит на основе титаната бария. 
 
 <Node id="827"/>Нанокомпозит<Node id="839"/> сочетает в себе два важных свойства – он обладает высокой диэлектрической проницаемостью и большим напряжением пробоя. Количество запасенной в конденсаторе энергии напрямую зависит от этих характеристик. Материал был испытан на частотах до одного мегагерца. Разработчики утверждают, что это не предел. 
 
 Хотя получившийся диэлектрик имеет серьезные шансы на коммерциализацию, основной своей заслугой исследователи считают разработку методики получения композитов, которая может быть применена и к другим классам веществ. 
 
 Работа «Phosphonic Acid-Modified Barium Titanate Polymer Nanocomposites with High Permittivity and Dielectric Strength» была опубликована в Advanced Materials. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="41" EndNode="51">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпозит" StartNode="827" EndNode="839">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
