<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Свойства <Node id="10"/>золотых <Node id="18"/>наночастиц<Node id="28"/> – шариков или прутков - очень интересны. С одной стороны, ученые умеют с ними работать и пришивать их ко всевозможным биомолекулам, в частности, антителам. С другой стороны, эти частицы отлично нагреваются инфракрасным светом подходящей частоты: в этом повинен так называемый плазмонный резонанс. При взаимодействии со светом возбуждаются специфические, плазменные, колебания электронов, которые способны нагревать частицу. Частота плазменных колебаний связана с размером <Node id="501"/>наночастицы<Node id="512"/> и именно у золотых прутков она оказывается в том интервале, который сможет возбуждаться инфракрасным светом. Сам же свет этих длин волн достаточно свободно проходит сквозь тело человека. 
 
Воспользоваться этими свойствами <Node id="736"/>золотых <Node id="744"/>наночастиц<Node id="754"/> решили ученые из Университета Твенте (Нидерланды) во главе с профессором Тоном ван Лёвеном  
 
Разрабатываемый метод должен помочь в идентификации раковых клеток на ранних этапах заболевания. Дело в том, что рентгеном или магнитным резонансом трудно выявить небольшие опухоли. Совсем другое дело получается, если ввести в организм препарат, который состоит из <Node id="1115"/>золотых <Node id="1123"/>наночастиц<Node id="1133"/> с приделанными к ним антителами к раковым клеткам. Эти антитела прочно прикрепят частицу к мишени. Под импульсами инфракрасного луча лазера <Node id="1274"/>наночастицы<Node id="1285"/> нагреваются, расширяются чем увеличивают давление на окружающие ткани. Этом процесс сопровождается появлением ультразвука, который можно легко зафиксировать. Получается, что раковую опухоль заставят "петь" под лазерным лучом и таким образом опознают. 
 
Во втором разрабатываемом методе ученые хотят нагревать <Node id="1596"/>наночастицу<Node id="1607"/> до высокой температуры, выше 100 градусов. Этим можно воспользоваться в двух случаях. Во-первых, для того, чтобы уничтожить клетку таким нагревом. А во-вторых, нагрев может открыть капсулу с антираковым препаратом. Причем сделать это точно в том месте, где расположена опухоль, снизив побочные эффекты от действия химиотерапии. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица+золота" StartNode="736" EndNode="754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="501" EndNode="512">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="18" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="744" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1274" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица+золота" StartNode="10" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица+золота" StartNode="1115" EndNode="1133">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1596" EndNode="1607">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1123" EndNode="1133">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
