<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Соглашение подписали руководитель РосОЭЗ А.А.Алпатов и генеральный директор ГК «Роснанотех» Л.Б.Меламед.

<Node id="107"/>25 апреля 2008 г.<Node id="124"/> Федеральное агентство по управлению особыми экономическими зонами (РосОЭЗ) и государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») подписали соглашение о сотрудничестве.

Соглашение подписали руководитель РосОЭЗ А.А. Алпатов и генеральный директор ГК «Роснанотех» Л.Б. Меламед.

В рамках соглашения о сотрудничестве РосОЭЗ и ГК «Роснанотех» будут осуществлять взаимодействие по следующим направлениям:
 содействие организации и проведению работ по стимулированию технико-внедренческой и промышленно-производственной деятельности в сфере нанотехнологий; формирование и совместное использование инновационной инфраструктуры ОЭЗ в сфере нанотехнологий, включая создание центров коллективного пользования, обеспечение их исследовательским и испытательным оборудованием; участие в установленном порядке в финансировании проектов в сфере нанотехнологий, предусматривающих внедрение нанотехнологий или производство продукции в сфере наноиндустрии; организация работы по повышению квалификации, подготовке и переподготовке специалистов в Российской Федерации и за рубежом для предприятий и организаций, осуществляющих деятельность в сфере нанотехнологий, и структур поддержки и развития технико-внедренческой деятельности резидентов ОЭЗ; привлечение в ОЭЗ компаний, действующих в сфере нанотехнологий; проведение конференций, семинаров, выставок, в том числе международных, и других мероприятий, связанных с развитием технико-внедренческой деятельности в сфере нанотехнологий, в том числе с участием резидентов ОЭЗ; проведение с использованием средств массовой информации совместных мероприятий, направленных на освещение задач и перспектив развития технико-внедренческой деятельности в сфере нанотехнологий, в том числе резидентов ОЭЗ; участие в создании информационной инфраструктуры и информационно-аналитической системы национальной нанотехнологической сети. 
Федеральное агентство по управлению особыми экономическими зонами  и ГК «Российская корпорация нанотехнологий» планируют участвовать в реализации следующих мероприятий:
 создание в ОЭЗ на территории г. Москвы Центра подготовки и переподготовки кадров высшей квалификации в области нанотехнологий и участие в реализации комплексной программы по обучению и практической подготовке специалистов в области прорывных опытно-конструкторских и технологических работ; создание в ОЭЗ на территории г. Санкт-Петербурге элементов для индустрии нанотехнологий, <Node id="2560"/>наноматериалов<Node id="2574"/> и альтернативной энергетики (Центр коллективного пользования технологическим, диагностическим и измерительным оборудованием; Центр субконтрактинга; Бизнес инкубатор в области нанотехнологий; Научно-образовательный центр; Центр экспертиз в области нанотехнологий) и базы для развития нанотехнологий по приоритетному стратегическому научно-техническому направлению всех ведущих стран мира – «Мехатроника и робототехника»; создание в ОЭЗ на территории г. Томска Научно-технологического центра нанотехнологий, включающего Центр коллективного пользования уникальным исследовательским и технологическим оборудованием, Бизнес-инкубатор, Конструкторско-технологический Центр, Выставочный центр продвижения и популяризации нанотехнологий и продуктов наноиндустрии, а также создание Научно-образовательного ресурсного центра, как элемента региональной нанотехнологической сети; формирование в ОЭЗ на территории <Node id="3476"/>г. Дубны (Московская область)<Node id="3505"/> нанотехнологического кластера, включая создание центра коллективного пользования исследовательским и испытательным оборудованием, организацию работы по подготовке и переподготовке кадров для организаций, осуществляющих технико-внедренческую деятельность в сфере нанотехнологий, в Университете «Дубна», создание бизнес инкубатора малых предприятий наноиндустрии, содействие решению вопросов строительства жилья для работающих в сфере нанотехнологий в ОЭЗ. 
Соглашение вступает в силу с момента его подписания Сторонами и действует <Node id="4036"/>в течение 3 лет<Node id="4051"/>.

Приложение: Соглашение о <Node id="4079"/>сотрудничестве<Node id="4093"/> между «Российской корпорацией нанотехнологий и Федеральным агентством по управлению особыми экономическими зонами»Источник: Пресслужбы ГК «Российская корпорация нанотехнологий» и Федерального Агентства по управлению особыми экономическими зонами</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4036" EndNode="4051">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="4079" EndNode="4093">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="107" EndNode="124">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="2560" EndNode="2574">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="расположение" StartNode="3476" EndNode="3505">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
