<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Белорусские нанотехнологии китайской сборкиВ рамках двухдневного Национального конгресса бизнес-ангелов России, закончившего сегодня свою работу, СБАР (Содружество бизнес-ангелов России) представило инновационные проекты «из последних поступлений». С производством продукта, не имеющего аналогов на российском рынке, было связано всего одно бизнес-предложение.
Инновационный проект — понятие растяжимое. Если оценивать представленные СБАР проекты, четверть из них предполагали организацию новых способов продаж, ещё четверть — новых производств существующих продуктов, ещё четверть представляли собой научные идеи на нулевой стадии, и только оставшаяся часть была связана с выпуском и продвижением на рынок реальных продуктов и технологий.

Мотовездеход, разработанный Эдуардом Геращенко с коллегами, может развивать скорость до 45 километров в <Node id="845"/>час<Node id="848"/> и возить до 140 килограмм груза.

Предприниматель из Москвы Юлия Руденко попросила инвестиции на установку автоматов по продаже женских колготок. В бизнес-центрах. <Node id="1013"/>По словам госпожи Руденко, у «офисных леди» колготки рвутся в самый неподходящий момент, прямо на рабочем месте, да ещё и в начале рабочего <Node id="1153"/>дня<Node id="1156"/>. Автоматы помогли бы решить насущную проблему дам.
 <Node id="1209"/>Затем<Node id="1214"/> на презентации настало время нанотехнологий. <Node id="1260"/>Минский<Node id="1267"/> предприниматель Игорь Зыгмантович предложил бизнес-ангелам вложиться в организацию производства магнитопроводов на основе аморфных и нанокристаллических сплавов с добавками кобальта или железа. Эти провода, используемые, например, в трансформаторах тока, снижают потери электричества на четыре процента по сравнению с аналогами из электротехнической стали. По словам Зыгмантовича, объём производства магнитопроводов в России 350 тонн в <Node id="1704"/>год<Node id="1707"/>, а спрос уже сейчас составляет 600 тонн. К тому же в России наносплавы как материал для магнитопроводов потеснили электротехническую сталь только на один процент, а в развитых странах их доля уже сейчас доходит до <Node id="1922"/>20 процентов<Node id="1934"/>.  Господин Зыгмантович предложил проинвестировать покупку установок по выпуску магнитопроводов… в Китае, а само производство открыть в Беларуси. Фирму-производителя из Поднебесной предприниматель назвать отказался, сославшись на то, что «найти его было очень сложно». На вопрос из зала  
«А не будут ли заводы по производству трансформаторов закупать эти установки у того же производителя и организовывать выпуск таких нанопроводов для себя сами?» бизнесмен ответил просто:
  
«А зачем? Будут покупать готовую продукцию у нас».
 
Идея организовать производство проводов для экспорта в Россию во владениях Бацьки вызвала у потенциальных инвесторов не меньшую настороженность. Игорю Зыгмантовичу припомнили пресловутый «фактор Беларуси».
 Наибольший интерес присутствующих вызвал проект лёгкого гусеничного мотоцикла-вездехода, представленный Эдуардом Геращенко. Мини-вездеход может развивать скорость до 45 километров в <Node id="2854"/>час<Node id="2857"/>, возить 140 килограмм груза и ездить не застревая, хоть по хлябям и буеракам, хоть по завалам из веток, хоть по глубокому снегу. Что, по оценкам автора проекта, не могут ни квадроциклы, ни колёсные мотоциклы повышенной проходимости, ни тем более снегоходы. В перечисленных возможностях мотовездехода убедились все собравшиеся, посмотрев видеоролик: действующий опытный образец предприниматели-инженеры во главе с Эдуардом Геращенко уже собрали. Бизнесмен-инноватор попросил <Node id="3332"/>800 тысяч долларов<Node id="3350"/> на организацию в течение восьми—<Node id="3383"/>десяти месяцев<Node id="3397"/> производства двухсот машин в <Node id="3427"/>год<Node id="3430"/>.  Цену «игрушки для охотников» господин Геращенко примерно оценил в шесть-<Node id="3505"/>девять тысяч долларов<Node id="3526"/>, окупаемость инвестиций — в <Node id="3555"/>один год<Node id="3563"/>, а норму доходности — в огромные 70—<Node id="3600"/>90 процентов<Node id="3612"/>. Заявку на российский патент разработчики уже подали. 
Последним «на смотрины» бизнес-ангелов вышел Руслан Илюк, руководитель отделения терапии больных с аддиктивной патологией Психологического института имени В.М. Бехтерева из Санкт-Петербурга. Учёный представил разработанный совместно с коллегами по институту проект принципиально нового лекарства от алкоголизма. <Node id="3980"/>По словам господина Илюка, все существующие клинические препараты либо имеют низкую эффективность, либо вызывают побочные эффекты вплоть до галлюцинаций<Node id="4132"/>.

Правда, кроме научной идеи, исследователь не предъявил ничего. А на проведение всего комплекса доклинических и клинических испытаний попросил ни много ни мало… <Node id="4295"/>семь миллионов евро<Node id="4314"/>. Хотя оговорился, что после успеха в доклинических испытаниях и в первой фазе клинических, «проект могут подхватить крупные фармацевтические компании». Один из присутствующих решился на вопрос:
 
«Вы говорите, что существующие препараты или низкоэффективны, или имеют серьёзные побочные эффекты. А где гарантия, что ваш будущий препарат их иметь не будет?». Учёный-медик ответил уверенно:
  
«Формула активного вещества внушает нам как разработчикам оптимизм!».
 
Презентационную сессию завершил дружный взрыв хохота.
Михаил <Node id="4840"/>Найдёнhttp://www.strf.ru/innovation.aspx?…История<Node id="4889"/> с возможным производством магнитопроводов на основе аморфных и нанокристаллических сплавов с добавками кобальта или железа наглядно свидетельствует о том, что ещё явно не дорабатывает наше экспертное научное сообщество. Если бы эксперты во-время заметили эту тенденцию, опытные руководители либо закупили бы соответствующее оборудование в Китае (для экономии времени), либо организовали бы собственную разработку подобного оборудования и наладили бы производство необходимых материалов. В любом случае понятно, что этим вопросом нужно заниматься и заниматься серьёзно… Желаем удачи!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="3505" EndNode="3526">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1704" EndNode="1707">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1260" EndNode="1267">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4840" EndNode="4889">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1922" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3555" EndNode="3563">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3383" EndNode="3397">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1153" EndNode="1156">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2854" EndNode="2857">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3332" EndNode="3350">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="845" EndNode="848">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3980" EndNode="4132">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1013" EndNode="1156">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="3980" EndNode="4132">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1209" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3427" EndNode="3430">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3600" EndNode="3612">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4295" EndNode="4314">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="1013" EndNode="1156">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
