<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Искусственные красители защищают от ракаСинтетические пищевые красители часто обвиняют в пагубном воздействии на организм. Однако Гейл Орнер (Gayle Orner) из института <Node id="168"/>Лайнуса Полинга<Node id="183"/> университета в Орегоне (Linus Pauling Institute) готова заступиться хотя бы за некоторые из них.

Доказано, что дети, которые злоупотребляют этими искусственными добавками, страдают от гиперактивности. Однако есть у них и положительные качества, доложила <Node id="439"/>Орнер<Node id="444"/> на очередном заседании Американской ассоциации научных исследований в области раковых заболеваний (American Association for Cancer Research).
Токсиколог провела необычный опыт: в корм радужной форели она подмешала канцерогены дибензопирен (или афлатоксин), а также добавила к ним красители «красный очаровательный» (он же E129) и «индиго-кармин» (он же E132). Радужная форель часто используется для моделирования раковых заболеваний. Каждый <Node id="886"/>месяц<Node id="891"/> одной группе рыб выдавались канцерогены с красителями, другой – без них.
Dr. Gayle Orner
По прошествии <Node id="995"/>девяти месяцев<Node id="1009"/> Гейл обнаружила, что в случае когда рыбы питались сочетанием афлатоксина с одним из красителей, у них наблюдалось на <Node id="1127"/>50%<Node id="1130"/> меньше злокачественных опухолей печени, чем у тех, что поедали одни канцерогены. А у форели, что съедала смесь корма с дибензопиреном и «красным очаровательным», в два раза реже встречался рак желудка и на <Node id="1337"/>40%<Node id="1340"/> меньше были распространены опухоли печени.
 «Возможно, пищевые красители не так уж и вредны, как считают многие люди», — говорит Орнер.
 
При этом в пресс-релизе университета <Node id="1516"/>Гейл подчёркивает, что это не значит, будто надо в огромных количествах поедать окрашенные конфеты и пить цветные напитки (зато можно спокойно есть упаковку – <Node id="1675"/>http://www<Node id="1685"/>.membrana.ru<Node id="1697"/>/…/204500.html, «нанотехнологии» – <Node id="1732"/>http://www.membrana.ru/…/212900.html<Node id="1768"/> и «полезные» вирусы – <Node id="1791"/>http://www.membrana.ru/…/212900.html).<Node id="1829"/>

Для начала необходимо определить механизм их воздействия на организм в сочетании с канцерогенами. Сейчас считается, что красители образуют комплексы с канцерогенными соединениями, блокируя таким образом их действие.
<Node id="2047"/>http://www.membrana.ru/lenta/?8173Some<Node id="2085"/> Food Dyes May Help Prevent <Node id="2113"/>Cancerhttp://oregonstate.edu/…08/dyes.htmlLinus<Node id="2160"/> Pauling Institute | Oregon State <Node id="2194"/>Universityhttp://lpi.oregonstate.edu/Ну<Node id="2233"/> да, роль настоящего иследователя как раз и состоит в поиске истины, а не только в «поиске врага». Пословица гласит: «Враг моего врага – мой друг», так что поиски «нейтрализаторов» многих пищевых ядов и токсинов могут стать одним из важных направлений исследований. Для начала необходимо определить механизм их воздействия на организм в сочетании с канцерогенами. Сейчас считается, что красители образуют комплексы с канцерогенными соединениями, блокируя таким образом их действие. «Возможно, пищевые красители не так уж и вредны, как считают многие люди,» – полагает учёный. И это нуждается в объективной проверке и подтверждении… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1127" EndNode="1130">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Тональность" StartNode="439" EndNode="444">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1516" EndNode="1685">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="886" EndNode="891">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1516" EndNode="1685">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2047" EndNode="2085">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1791" EndNode="1829">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1675" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2194" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="995" EndNode="1009">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1337" EndNode="1340">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="1732" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="2113" EndNode="2160">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="168" EndNode="183">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Полинг</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
