<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Бензин кончился». Что будет с вузами после ИОП?<Node id="48"/>4 февраля<Node id="57"/> в МГТУ им. Баумана наблюдалось небывалое скопление ректоров российских вузов. Вместе с чиновниками, представителями бизнеса и независимыми экспертами они собрались для подведения промежуточных итогов государственного финансирования вузов в рамках конкурса инновационных образовательных программ (ИОП), завершающегося в <Node id="377"/>нынешнем году<Node id="390"/>.

Окончательные проанализированные и «оцифрованные» итоги конкурса появятся позже. Среди участников заседания были глава Рособразования Николай Булаев<Node id="541"/>,<Node id="542"/> исполнительный вице-президент РСПП Андрей Свинаренко<Node id="595"/> <Node id="596"/>и ректор МГУ Виктор Садовничий<Node id="626"/>.<Node id="627"/>
Конкурс ИОП – существенная часть приоритетного национального проекта «Образование», посвященная вузовскому сектору. В рамках конкурса учреждения высшего образования, чьи программы инновационного развития были признаны лучшими, получили из федерального бюджета поддержку в объеме от 200 млн. до <Node id="922"/>1 млрд. рублей<Node id="936"/>. Деньги разрешалось тратить на переподготовку и повышение квалификации преподавателей, приобретение оборудования, программного и методического обеспечения, модернизацию учебных аудиторий, подготовку учебных пособий и курсов. Расходовать средства на текущее финансирование было запрещено.

В ходе первого этапа конкурса 17 вузов-победителей (МГУ, ГУ-ВШЭ, ММА, МФТИ и др.) получили <Node id="1317"/>10 млрд. рублей<Node id="1332"/> на <Node id="1336"/>2006–2007 гг<Node id="1348"/>., 40 победителей второго этапа получили 20 млрд. на <Node id="1401"/>2007–2008 гг<Node id="1413"/>.

Заседание происходило в весьма своеобразной манере – никто из руководителей вузов не скрывал заинтересованности в продолжении проектного финансирования, перевода его на постоянную основу, однако никаких гарантий и обещаний из уст чиновников не прозвучало. Вместо этого они бодро рапортовали об успехах и вскользь говорили о сложностях.

Заместитель руководителя Рособразования Евгений Бутко<Node id="1806"/>,<Node id="1807"/> выступавший с отчетным докладом, сразу пояснил, что конкурс ИОП «важен стратегически», а результаты будут видны «не сегодня и не сейчас». Тем не менее, все участники работали «эффективно и с энтузиазмом». Так, победители первого этапа дополнительно к государственным деньгам привлекли в свои инновационные программы в среднем <Node id="2134"/>34,6%<Node id="2139"/> внебюджетных ресурсов, крупнейший проект получился у СПбГУ (<Node id="2200"/>1,5 млрд. руб.<Node id="2214"/>).
На оборудование в ходе первого этапа было потрачено 7,8 млрд., на программно-методическое обеспечение – 3,2 млрд., на модернизацию аудиторного фонда 1,9 млрд., на повышение квалификации сотрудников – 600 млн. В МГУ, МГТУ, Пермском и Томском университетах были установлены суперкомпьютеры, а нанотехнологии развивались «буквально везде». Удалось достичь <Node id="2570"/>100%<Node id="2574"/> легальности софта, в т.ч. за счет freeware.
Переподготовку прошло 12 тыс. преподавателей и ученых, 3,5 тыс. управленцев. Г-н <Node id="2700"/>Бутко с удовольствием сообщил, что <Node id="2735"/>58%<Node id="2738"/> из них повышали квалификацию дома (великий модернизатор России <Node id="2802"/>Петр I<Node id="2808"/> в гробу бы перевернулся…)<Node id="2834"/>.
Реализация конкурса ИОП привела к ряду эффектов, которые замглавы Рособразования назвал «неожиданными»:
 общая активизация профессорско-преподавательского состава; рост числа научных публикаций; наработка опыта проектного менеджмента в условиях жестких ограничений (видимо, речь о традиционной для РФ задержке с перечислением выигранных по конкурсу денег); повышение внимания бизнеса. 
Не обошлось, конечно, и без «синергетического эффекта».

По окончании первого этапа конкурса Рособразование получило ряд предложений от университетов-победителей. В их числе создание широкой системы доступа к результатам ИОП, организация на базе вузов «опорных пунктов национальной инновационной системы с соответствующим материальным обеспечением», «реализация государственного подхода» к использованию в экономике полученных инновационных результатов.
Вывод для 17 вузов-победителей, у которых все прелести ИОП закончились в <Node id="3749"/>прошлом году<Node id="3761"/>, был таков: «достигнутые успехи позволяют перейти в режим постоянной генерации инноваций и после прекращения программы».

После отчетного доклада слово предоставили ректорам тех самых 17 вузов.
Виктор Садовничий назвал конкурс ИОП «умным решением», похвастался отечественным суперкомпьютером от компании «Т-платформы» и возведенной совместно с БазЭлом Школой государственного администрирования, а затем добавил ложку дегтя – вспомнил о «научно-педагогическом туризме».
 
Я критически отношусь к командировкам специалистов не совсем по делу. Это и у нас было – в Эмираты отправлялись повышать квалификацию… Конечно, и там есть школа, но все же надо больше стоять на нашей жизни.
 Заметим, что запрет на выплату зарплат из фонда ИОП создал ряд проблем – часто некого было набрать для работы на закупленном оборудовании, и в качестве компенсации сотрудников отправляли стажироваться за рубеж.
Кроме того, ректор МГУ предложил в будущем поддерживать на федеральном уровне не отдельные университеты, а группы вузов, объединенные по тематическому принципу. <Node id="4813"/>По мнению г-на <Node id="4828"/>Садовничего<Node id="4839"/>, <Node id="4841"/>таких тематик для России должно быть три: космос, нанотех и биотех<Node id="4907"/>.
Игорь Федоров (МГТУ) также говорил о будущем, но был более конкретен: его не устроили требования по внебюджетному софинансированию (<Node id="5041"/>30%<Node id="5044"/>) в новых межвузовских конкурсах (50 проектов по 100 млн.), анонсированных министром Андреем Фурсенко.
Андрей Свинаренко, еще недавно занимавший пост замминистра образования и науки, отреагировал жестко – если уж ПТУ и техникумы выдерживают соотношение 50\50, то для вузов стыдно говорить о невозможности найти <Node id="5355"/>30%<Node id="5358"/>.
Жаловался Федоров и на запрет для госуниверситетов на создание малых инновационных предприятий, а также на продажу и лицензирование интеллектуальной собственности. Увы, не по адресу – никого от <Node id="5554"/>Минфина<Node id="5561"/> в зале не было, а представители Минобрнауки сами неоднократно выступали за отмену абсурдных ограничений, обесценивающих разумные госинициативы.
<Node id="5706"/>Виктор Сойфер (Самарский аэрокосмический университет) сообщил, что инновации в его вузе после окончания федерального финансирования будут развиваться за счет областного бюджета, принявшего решение поддержать важные для региона тематики<Node id="5941"/>. Оптимизма самарцам добавляет и партнерство с Объединенной аэрокосмической корпорацией.
Георгий Майер (Томский ГУ) предложил создать реально работающую сетевую структуру, объединяющую вузовско-инновационную науку, и назвать ее, «например, Российской академией инноваций».

ТГУ давно известен как наиболее активно развивающий концепцию вузовской науки университет, и новая инициатива его ректора способна привлечь должное внимание, особенно в контексте продолжающейся стагнации РАН.
Андрей Свинаренко также выступил на тему «что дальше?» и опять-таки не смог ответить на этот сакраментальный вопрос, сказав лишь, что «мы хотели обкатать процедуру в ходе ИОП и сделать ее штатной…». Тем не менее, он призвал всех участников активней лоббировать принятие <Node id="6694"/>Правительством<Node id="6708"/> нужного пакета документов по автономным учреждениям (сейчас эта форма собственности не может быть реализована на практике из-за отсутствия норм, регулирующих процедуру перехода).

Руководитель Рособразования Николай Булаев<Node id="6931"/> <Node id="6932"/>высказался образно.
 
Меня перед заседанием ректоры спрашивали, как жить дальше, и я им привел такую аналогию: купили вы Харлей-Девидсон, а теперь бензин кончился, придется ездить на супермотоцикле в режиме езды на велосипеде. Но им моя шутка не понравилась.
 
Уступив настоятельным просьбам, он согласился внести в итоговую резолюцию заседания пункт о необходимости продолжения финансирования, сказав, что над формулировкой придется подумать.

Директор департамента научно-технической и инновационной политики Минобрнауки Александр Хлунов подсластил ректорам пилюлю, сообщив, что на <Node id="7516"/>2009 г.<Node id="7523"/> запланирован старт ФЦП по научным и педагогическим кадрам, в которой много хороших мероприятий и научных тем, однако признался, что программа до сих пор не только не согласована с другими министерствами, но и даже не написана целиком.

К концу встречи всем стало очевидно, что вопрос, будет ли продолжено целевое финансирование лучших российских вузов, относится к разряду тех, ответить на которые может лишь Президент.
Иван <Node id="7949"/>Стерлиговhttp://www.opec.ru/docs.aspx?…Всегда<Node id="7994"/> жалко и обидно наблюдать, как солидные и уважаемые люди – ректоры престижнейших вузов страны – должны выстраиваться, вставать по стойке «смирно» и «есть глазами начальство» – чиновников из профильного министерства, а те, в свою очередь, должны, оправдывая свою работу, расхваливать своих подчинённых, но ничего не могут сказать по поводу продолжения успешных программ финансирования, потому что: а) не получали «ценных указаний» от своего начальства, б) «нет, дескать, в аудитории представителей <Node id="8491"/>Минфина<Node id="8498"/>», в) не известно, что скажет новый Президент и т.п. Ну и системка!… А ещё хотят, чтобы отечественное хозяйство имело максимально «инновационный» характер. В это же время ГК «Роснанотех» занимается «ростовщичеством», складывая огромные денежные суммы в банки, вместо того, чтобы финансировать прогрессивные проекты, вузы и организации. Сотрудничество с иностранными организациями зачастую кончается обвинениями в «измене Родине» и т.п. Куда бедному крестьянину податься?.. ;-((( </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1336" EndNode="1348">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4828" EndNode="4839">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="595" EndNode="596">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="2735" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="2700" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="7949" EndNode="7994">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="377" EndNode="390">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="4841" EndNode="4907">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="2700" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="2700" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="5554" EndNode="5561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="541" EndNode="542">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="4813" EndNode="4907">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="2700" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2802" EndNode="2808">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается_с</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="541" EndNode="542">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="7516" EndNode="7523">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3749" EndNode="3761">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="626" EndNode="627">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="4813" EndNode="4907">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1401" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="48" EndNode="57">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="8491" EndNode="8498">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="темы" StartNode="2735" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="цитаты" StartNode="4841" EndNode="4907">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="2134" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="5706" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="6931" EndNode="6932">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="5706" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="работает" StartNode="626" EndNode="627">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="цитаты" StartNode="2735" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="сотрудники" StartNode="1806" EndNode="1807">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминается_с" StartNode="2735" EndNode="4907">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="упоминает" StartNode="2700" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Властная_Структура" StartNode="6694" EndNode="6708">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="5041" EndNode="5044">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается" StartNode="2700" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Деньги" StartNode="2200" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Процент" StartNode="5355" EndNode="5358">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="сотрудники" StartNode="595" EndNode="596">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Деньги" StartNode="1317" EndNode="1332">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Деньги" StartNode="922" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Процент" StartNode="2735" EndNode="2738">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="работает" StartNode="1806" EndNode="1807">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Процент" StartNode="2570" EndNode="2574">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="упоминается" StartNode="2700" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="упоминает" StartNode="2700" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="темы" StartNode="2735" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="сотрудники" StartNode="6931" EndNode="6932">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
