<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На сайте, посвященном новостям нанотехнологии, <Node id="48"/>www.nanotech-now.com<Node id="68"/> появилось интервью с автором книги «Matter as Software» Уиллом Мак Карти (Will McCarthy). Интервью достаточно интересное и затрагивает многие вопросы наноэлектроники, поэтому мы решили перевести его в полном объеме и добавить свои комментарии. Интервьюировал Rocky Rawstern, редактор <Node id="353"/>www.nanotech-now.com.<Node id="374"/>
«Тонкий диск сверхчипа (ориг. wellstone) внутри глазного яблока или в составе контактных линз может затемняться, защищая сетчатку от яркого света. Он может также работать как "встроенный дисплей», проектируя голографическое изображение на сетчатку. Пьезоэлектрический сверхчип в ухе может служить приемо-передатчиком звуковых волн, облегчая жизнь глухонемым… («Matter as Software»)"Можете ли вы дать читателям объяснение терминов «<Node id="806"/>квантовая точка<Node id="821"/>», «искусственный атом», а также, как они могут быть использованы для создания «программируемой материи»?
<Node id="927"/>Квантовая точка<Node id="942"/> – это электронное устройство, способное «захватывать» электроны и удерживать их в малом пространстве (см. рис. 1 а, б). Электроны при этом ведут себя как отдельные стоячие волны, так же, как они ведут себя в атомах. «Искусственный атом» – электронное облако, удерживаемое вышеуказанным образом. «Искусственный атом», в отличие от обыкновенных, не имеет ядра, однако его свойства в целом схожи с обычным атомом. Если из большого количества «искусственных атомов» произвести bulk-структуру (объемную структуру) по типу кристаллической решетки полупроводника, то новый материал будет иметь другие свойства. Так, такой «полупроводник» может вести себя и как металл, и как диэлектрик. При этом такие характеристики как цвет, прозрачность, теплопроводность и магнитные свойства вещества также могут изменяться в реальном времени.
Чем описанные вами выше <Node id="1791"/>квантовые точки<Node id="1806"/> отличаются от <Node id="1821"/>нанокристаллов<Node id="1835"/>-<Node id="1836"/>квантовых точек<Node id="1851"/>, которые используются сейчас в качестве «оптических зеркал»?
«<Node id="1914"/>Квантовая точка<Node id="1929"/>» – такой же термин, как и «ключ», который описывает большой класс разнообразных устройств, характеризующихся одним и тем же назначением. Полупроводниковые <Node id="2085"/>нанокристаллы<Node id="2098"/> (см. рис. 2) – хороший метод для захвата электронов, так как химики могут выращивать их, добиваясь высокой точности. В полученном химиками растворе будут моли (1 моль – 6.23х1023 молекул) этих одинаковых кристаллов. Их выгодно использовать в оптических устройствах благодаря их свойству поглощать белый свет, а излучать определенный яркий свет. Они нашли использование как в биологии, заменяя флуоресцентные метки, так и в оптических приборах – лазерах и т.д. С их помощью, например, возможно создание сверхмалых лазеров, способных оперировать органеллы живых клеток.
«Электроны, захваченные <Node id="2691"/>квантовыми точками<Node id="2709"/>, ведут себя так же, как если бы они находились в обычном атоме, даже если в "искусственном атоме» нет ядра. Какой атом представляет такой набор электронов, зависит от их количества в <Node id="2893"/>квантовой точке<Node id="2908"/>. Удивительно, правда?… («Matter as Software») ", – таким образом, различными наборами электронных ловушек, создается искусственная программируемая материя…
Но это только один тип <Node id="3088"/>квантовой точки<Node id="3103"/>. Вы также можете поймать на поверхности металлической частицы большое количество электронов, но свойства этой системы будут резко отличаться от свойств описанной мной <Node id="3271"/>квантовой точки<Node id="3286"/>. <Node id="3288"/>Фуллерены<Node id="3297"/> и <Node id="3300"/>нанотрубки<Node id="3310"/> также могут послужить основой для создания подобных <Node id="3363"/>квантовых точек<Node id="3378"/>. Но я больше склоняюсь к представлению <Node id="3418"/>квантовых точек<Node id="3433"/> как системы электромагнитных полей, удерживающих электроны внутри слоеного полупроводника, т.н. квантовой стены. Это хороший метод, так как позволяет контролировать количество электронов, попавших в ловушку, с помощью изменения напряжения, подводимого к металлическим электродам. Фактически это означает изменение атомного числа искусственного атома. Вот здесь и можно применить термин «программируемая материя», т.к. такой процесс легко можно контролировать с помощью современной микроэлектроники, создавая материалы, которых в природе не существует.
Как ваше определение «программируемой материи» отличается от того, которое используют при построении клеточных автоматов?
Клеточный автомат – компьютерная программа, которая моделирует поведение и развитие региона программируемых клеток (ячеек), поведение которых зависит от состояния соседних клеток (например, математическая игра Life – прим. переводчика). Этот метод моделирования полезен, например, при исследованиях механики жидкостей. Термин «программируемая материя» используется, конечно, для описания этих симуляций, но описываемая «материя» символична и не существует нигде, кроме виртуального пространства. Можно сказать, что это виртуальная программируемая материя.
Программируемые же вещества, использующие свойства <Node id="4715"/>квантовых точек<Node id="4730"/>, однако, возможны. <Node id="4750"/>На сегодняшний день<Node id="4769"/> существует очень маленькое количество подобных устройств (<Node id="4828"/>квантовых точек<Node id="4843"/>) в лабораториях по всему миру. И изменение свойств реальных программируемых веществ не виртуальное – а реальное.
Предвидите ли вы интеграцию молекулярной нанотехнологии (МНТ) в производство <Node id="5034"/>квантовых точек<Node id="5049"/>?
Для того, чтобы квантовые системы вели себя как атомы при комнатной температуре, необходимо удерживать электроны в области диаметром около 20 нм или меньше. Поэтому любой «программируемый материал» будет нуждаться в сборке с высокой степенью точности. Для этого необходима технология высокой точности, и, я думаю, МНТ вполне соответствует требованиям к созданию высокоточных систем такого уровня. Также, вероятно, подходящей технологией будет «атомная оптика», способная точно «выстреливать» атомы на поверхность, создавая квантово-точечные структуры. В программируемой материи нет движущихся частей (кроме электронов и фотонов), в то время как МНТ базируется на создании подвижных <Node id="5733"/>наноструктур<Node id="5745"/>. Тем не менее, я думаю, что обе эти технологии будут комплементарны, так как они оперируют на одном и том же нанометровом уровне. Наномашины с встроенными программируемыми атомами будут, вероятно, самыми мощными и гибкими инструментами, созданными человечеством. Интеграция программируемой материи в микротехнологии также возможна, как описывал J. Storrs Hall's в проекте «конструктивного тумана» (см. рис. 3, 4).
Конструктивный туман предназначен как для сборки разнообразных объектов из атомов, включая как самих роботов тумана, так и макроскопические объекты. Также возможна сборка объектов из самих частиц конструктивного тумана, как это было представлено в фильме Терминатор-2. Однако необходимо заметить, что подобная система нуждается в мощном аналитическом управлении.Почему, по вашему мнению, в прессе уделяют так мало внимания перспективам развития технологии <Node id="6616"/>квантовых точек<Node id="6631"/>?
Хороший вопрос! Применение <Node id="6660"/>квантовых точек<Node id="6675"/> возможно практически во всех отраслях современных технологий. Важность разработок видна даже неспециалисту, поверхностно ознакомившемуся с их потенциальным применением. Несколько научно-популярных журналов вскользь упомянуло о важности подобных разработок, и на этом дело закончилось. Вероятно, для освещения важности исследований подобного рода необходимы результаты и время.
«Если прозрачный сверхчип сможет принимать очень низкий коэффициент рефракции, то его оптические характеристики будут побобны характеристикам вакуума или воздуха. Это будет настоящей невидимостью, и самолет, построенный из подобного материала, нельзя будет увидеть ни на существующих электромагнитных сканнерах, ни простым глазом …» («Matter as Software»)"Можете ли вы объяснить, что такое «сверхчип»?
Конечно. Я настолько инженер, насколько писатель, и, когда я услышал о <Node id="7526"/>квантовых точках<Node id="7542"/>, то подумал, что программируемая материя будет одним из фундаментальных применений этой технологии. Поэтому я и мой партнер по бизнесу устроили мозговой штурм, в результате которого мы придумали метод управления <Node id="7755"/>квантовыми точками<Node id="7773"/> внутри материала. Для этого необходимо поместить <Node id="7823"/>квантовые точки<Node id="7838"/> на поверхность очень маленьких волокон и потом собрать волокна вместе. Это мы и назвали сверхчипом (ориг. – wellstone = quantum well+Si stone). Мы запатентовали эту идею и отказали двум инвестиционным компаниям, захотевшим купить ее у нас. Наша компания, Galileo Systems, проводит аэрокосмические исследования для правительства США, поэтому мы надеемся совместить исследования <Node id="8216"/>квантовых точек<Node id="8231"/> с разработкой аэрокосмических устройств.
«Если концепция программируемой материи будет реализована, то это будет переворотом в человеческой цивилизации. Эта технология обеспечит не только гиперкомпьютеры и широкий спектр новых материалов, но и такие устройства, которые мы пока не можем вообразить. Новые материалы могут быть созданы за считанные <Node id="8579"/>секунды<Node id="8586"/> – не надо будет ничего рассчитывать наперед. Сотрется этап проектирования и производства прототипов, можно будет просто задать основные свойства материала. <Node id="8743"/>В будущем<Node id="8752"/> математика и программное обеспечение объединятся в концепции программируемой материи. Это поможет технологии программируемой материи повлиять на развитие остальных областей производства…» («Matter as Software»)"Какие основные технические трудности необходимо преодолеть для того, чтобы создать «сверхчип»?
Одна из проблем – гибкое трехмерное производство и манипулирование материей с высокой точностью (последние разработки китайских ученых позволили делать трехмерные структуры, – прим. перев.). Также, никто не знает, как ведет себя материя на атомарном уровне (с этим, разумеется, можно поспорить, – прим. перев.). Вообще подводных камней много, и они будут и будут возникать по мере будущих исследований. Но можно определенно сказать, что мы сможем сконструировать сверхчип <Node id="9531"/>в течение десятилетия<Node id="9552"/>.
Прим. перев.: Будем надеяться, что все это не просто еще один прожект в сфере высоких технологий, так как перспективы использования действительно широкие.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="7755" EndNode="7773">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="8579" EndNode="8586">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2691" EndNode="2709">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="3271" EndNode="3286">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="6616" EndNode="6631">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокристалл" StartNode="2085" EndNode="2098">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="353" EndNode="374">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="806" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="1836" EndNode="1851">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="8216" EndNode="8231">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="927" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="3288" EndNode="3297">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Квантовая+точка" StartNode="2893" EndNode="2908">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовая+точка" StartNode="4715" EndNode="4730">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4750" EndNode="4769">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="8743" EndNode="8752">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Квантовая+точка" StartNode="7526" EndNode="7542">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Квантовая+точка" StartNode="1914" EndNode="1929">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Квантовая+точка" StartNode="3088" EndNode="3103">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="9531" EndNode="9552">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Квантовая+точка" StartNode="7823" EndNode="7838">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Квантовая+точка" StartNode="3418" EndNode="3433">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноструктура" StartNode="5733" EndNode="5745">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Квантовая+точка" StartNode="4828" EndNode="4843">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Квантовая+точка" StartNode="6660" EndNode="6675">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="48" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Квантовая+точка" StartNode="1791" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Квантовая+точка" StartNode="5034" EndNode="5049">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанокристалл" StartNode="1821" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Квантовая+точка" StartNode="3363" EndNode="3378">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="3300" EndNode="3310">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
