<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Группа СИБУР – лидер российской нефтехимии, объединяющий 34 предприятия и зависимых общества, которые выпускают более 100 наименований нефтехимической продукции.
 
Миссия компании заключается в постоянном преобразовании возможностей природы в продукты повседневной жизни человека при сохранении экологического баланса. Главные цели компании – сохранение лидерства в России, высокая конкурентоспособность в целевых сегментах рынка на международном уровне, обеспечение непрерывного экономического роста, а также совмещение экономических успехов с социальной ответственностью и экологической безопасностью. Основные направления развития компании предусматривают капитальные вложения в расширение и поддержание действующих мощностей, снижение затрат в производственном цикле.
 Контрольный пакет акций ОАО «СИБУР Холдинг» <Node id="819"/>принадлежит<Node id="830"/> группе «Газпром». Функции единоличного исполнительного органа общества осуществляет управляющая организация – ООО «СИБУР». На протяжении <Node id="968"/>последних лет<Node id="981"/> компания демонстрирует позитивные финансовые показатели. Запланированный в <Node id="1057"/>2007 году<Node id="1066"/> объем инвестиций составляет <Node id="1095"/>16,9 млрд. рублей<Node id="1112"/>.
 
Социальная ответственность для группы СИБУР – это постоянный диалог с заинтересованными группами и понимание прямой зависимости экономических результатов от решения социальных и экологических проблем.
 
Экологическая политика компании направлена на минимизацию воздействия предприятий на окружающую среду. В СИБУРе создана система круглосуточного мониторинга, позволяющая оперативно реагировать на возможные технологические сбои. Внедрение современных материалов и передовых технологий, отказ от использования компонентов, отрицательно влияющих на окружающую среду, позволяют постепенно улучшать экологическую обстановку.
 
Залогом успеха компании является целенаправленная работа единой команды профессионалов. Значимость команды - один из ключевых факторов долгосрочного развития СИБУРа. Качественный рост и процветание компании напрямую зависят от знаний и навыков работающих в ней сотрудников.
 
Группа СИБУР - динамично развивающаяся компания, соответствующая современным представлениям о технологичном производстве и способная обеспечить долгосрочный рост и развитие российской нефтехимии.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="968" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1057" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="собственники" StartNode="819" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1095" EndNode="1112">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="владеет" StartNode="819" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1057" EndNode="1066">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
