<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Морковка и взвод академиковС помощью нанотехнологии пока созданы только рабочие места
Многое в нашей реальности напоминает сказки, легенды, былины. Помнится, в начальных классах школы учительница рассказывала сказку про двух мужиков, поспоривших, чья лошадь побежит быстрее. Один повесил морковку спереди, перед носом у лошади, а телегу расположил сзади. А другой — очевидно, поборник инноваций — поступил наоборот: морковку — сзади, телегу — спереди, перед лошадью. И у первого дела как-то пошли лучше, а у второго лошадь так и не сдвинулась с места.

Раньше, в добрые старые времена, в Академии наук старались брать пример с первого мужика. Сначала — дела, результаты, успехи, а потом — награды, ордена, премии, избрание в академию, почет и уважение. Так было с ядерными программами, с космическими системами, да и со многим другим. У тех, кто работал, решал проблемы, морковка оказывалась спереди, а телега, в которую они впрягались, — сзади.

Но решили попробовать действовать иначе. <Node id="988"/>Лет<Node id="991"/> тридцать назад начали говорить о том, что пора нам обзавестись персональными компьютерами и суперкомпьютерами. Дело важное — и у других стран есть, и для экономики с обороной полезно. Взялся за это дело выдающийся ученый академик Е.П.Велихов. Но оригинально — создадим, говорил, вначале отделение информатики в академии, выберем туда побольше академиков и членов-корреспондентов (морковку дадим вначале), потом они потребное и сделают.
Первая часть проекта прошла как по маслу — отделение создали, академиков избрали, наградили, конференции провели, юбилейные сборники издали. Но телега-то впереди… Как не было своих суперкомпьютеров, так и нет, да и до персональных руки не дошли…Но, может быть, еще разок попробовать? На этот раз — с нанотехнологиями. Опять ученые стали говорить, что дело это нужное и важное. Опять за дело взялся Евгений Павлович. Правда, создали не отделение, а секцию нанотехнологии в том же отделении информатики, которым он ведает. Пробили 10 мест академиков и 20 — членов-корреспондентов. Почитай, взвод или большая бригада. И опять та же песня: мы их изберем, а они все сделают… Опять телега впереди. Вдруг в этот раз у мужика получится?

Изумляется народ, дивится. А по-моему, все получится. Первый-то раз в чем прокол был — понятно было, что должно получиться. Сейчас же совсем наоборот. Что такое «нанотехнологии»? Что за зверь такой? Никто не знает. А те, кто знает, не могут рассказать ни налогоплательщикам, ни <Node id="2436"/>правительству<Node id="2449"/>. А может быть, уже есть все и делать ничего не надо. Да и чего лошадь-то зря мучить?! Пусть стоит себе, как стояла. Да и звучит красиво — в газетах пишут про сапожный нанокрем и наноуслуги в салоне красоты. Может быть, мы уже давно в нанотехнологиях, как в шелках, только сами о своем счастье не ведаем.
Конечно, скучные, занудные ученые что-то толкуют про «необоснованность», «авантюризм». Толкуют, что, прежде чем появятся технологии — способы производства товаров и услуг, — должна быть «наноинженерия». Инженерные решения, опытные образцы, экономическое обоснование, прикладная наука да и другие скучные вещи. А до «наноинженерии» должна появиться «нанонаука». И, как показывает американский, к примеру, опыт, дело это тяжелое, дорогое и далеко не очевидное. Чем дальше в лес, тем больше критиков появляется у их нанотехнологической инициативы.

Но у наших у ворот все идет наоборот — они спорят, сомневаются, что-то исследуют и планируют, а мы-то уже избираем и награждаем! Да и кто этих зануд-ученых слушать-то будет! Они, видимо, в школе только и делали, что физику, химию да математику учили. «Ботаны», как говорит молодежь, «полный отстой»!

Поэзии не чувствуют. В печати где-то промелькнула цифра про <Node id="3661"/>130 миллиардов рублей<Node id="3682"/>, которые вскоре отпустят на нанотехнологии. Пессимисты толкуют, что десятка специалистов в России не найдется, кто знает, что такое нанотехнологии и что делать-то надо. Пусть их будет 130. Соберем, каждому дадим по миллиарду… Красиво… Ведь на эти деньги можно и самолет купить, и пароход, и <Node id="3974"/>квартал<Node id="3981"/> домов построить, да и не один. И в <Node id="4017"/>этом квартале<Node id="4030"/> сидеть и размышлять: «А что же такое нанотехнологии?».

Но я оптимист и думаю, что мы совсем в другой сказке — сказке о попе (прошу представителей РПЦ не принимать это на свой счет) и работнике его <Node id="4229"/>Балде<Node id="4234"/>. Все <Node id="4240"/>Балде<Node id="4245"/> по силу — и лошадь у него повезет, куда телегу ни размести и морковку ни привесь. Помните? «Глупый ты бес, куда ж ты за нами полез? И руками-то снести не смог, а я, смотри, снесу промеж ног». Сел <Node id="4442"/>Балда<Node id="4447"/> на кобылу верхом да поскакал так, что пыль столбом». Решения приняты, деньги запланированы. Ученым осталось начать и кончить, а нам порадоваться за нашего <Node id="4603"/>Балду<Node id="4608"/>, который, безусловно, посрамит и заокеанских бесов, и отечественных олигархов, и того недалекого мужичка, который морковку вешал впереди, а лошадь запрягал в телегу.
Сергей <Node id="4782"/>Катинhttp://www.novayagazeta.ru/…vr09/05.htmlОчередная<Node id="4836"/> статейка в коллекцию «журналистских расследований». Ну, умеют наши «журналюги» пинать каждое новое дело, высказывая пессимизм и неверие. Тем не менее, несмотря на всю «неконструктивность» критики, не стОит сбрасывать со счетов и эти предостережения. Иногда и в «некоструктивной» ругани попадаются некоторые «зёрна истины»… И прежде всего нужно ДЕЛОМ отвечать на такого рода «происки» и «изышления»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3974" EndNode="3981">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4229" EndNode="4234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Балда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="2436" EndNode="2449">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4442" EndNode="4447">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Балда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4017" EndNode="4030">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4782" EndNode="4836">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="4240" EndNode="4245">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Балда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3661" EndNode="3682">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="988" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="4603" EndNode="4608">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Балда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
