<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Наноподшипник – главный элемент НЭМССегодня вопросом номер один у исследователей в области нанотехнологий является разработка устройств нанометрового размера – наноэлектромеханических систем (НЭМС). Это устройства, осуществляющие преобразование механической нагрузки в электрический сигнал и обратно и рассматриваются они в качестве основы будущих нанороботов, а также систем обработки, записи и передачи информации. В отличие от современных устройств подобного назначения, описываемые системы включают в себя элементы нанометровых размеров и потому обладают на порядки более высокой информационной емкостью и удельной скоростью обработки информации.Возможные типы наноподшипников
Ведущее место в ряду элементов НЭМС занимает наноподшипник на основе многослойной <Node id="763"/>углеродной <Node id="774"/>нанотрубки<Node id="784"/>. В то время как внутренний слой этой <Node id="822"/>нанотрубки<Node id="832"/> закреплен на неподвижной оси, внешние слои благодаря слабому взаимодействию между слоями могут вращаться относительно этой оси в результате воздействия электрического поля на прикрепленную к ним металлическую пластинку.

Важнейшей при изготовлении наноподшипника считается процедура заострения многослойной <Node id="1140"/>углеродной <Node id="1151"/>нанотрубки<Node id="1161"/>, в результате которой с <Node id="1186"/>нанотрубки<Node id="1196"/> в области ее наконечника удаляется некоторое количество внешних слоев. Это придает <Node id="1280"/>нанотрубке<Node id="1290"/> форму телескопической антенны или удочки, внутренние слои которой могут вытягиваться либо фиксироваться, в то время как внешние слои свободно вращаются вокруг своей оси.

С целью реализации указанной процедуры на кремниевую подложку методом электронно-лучевой <Node id="1551"/>литографии<Node id="1561"/> с помощью резиста на основе полиметилметакрилата наносятся наноэлектроды, состоящие из слоя хрома толщиной 15 нм и слоя золота толщиной 45 нм. Наноэлектроды шириной 300 нм, отстоящие друг от друга на расстояние 350 нм, покрывают изолирующим слоем оксида толщиной 500 нм.

<Node id="1834"/>Многослойные <Node id="1847"/>нанотрубки<Node id="1857"/>, полученные стандартным электродуговым методом, наносят в виде суспензии в этаноле на наноэлектроды, после чего покрывают сверху слоем хрома толщиной 15 нм и слоем золота толщиной 45 нм. Это приводит к образованию <Node id="2072"/>наноструктуры<Node id="2085"/>, обработка которой методом электрического пробоя в воздухе, позволяет получить желаемую решетку наноподшипников. Описанный метод основан на явлении испарения внешних слоев <Node id="2258"/>многослойной <Node id="2271"/>нанотрубки<Node id="2281"/> при пропускании через нее электрического тока высокого напряжения.
Схематическое представление конструкции нанодвигателя на основе наноподшипников
При этом величина тока должна быть побрана таким образом, чтобы, с одной стороны, удалить нужное число слоев <Node id="2538"/>нанотрубки<Node id="2548"/>, а с другой стороны – предотвратить её полное термическое разрушение. Многочисленные эксперименты показывают, что при напряжении 2,5 В оптимальная величина тока через <Node id="2716"/>нанотрубку<Node id="2726"/>, удовлетворяющая указанным требованиям, составляет около 1 мА.
<Node id="2790"/>http://www.kommentator.ru/…t0108-1.htmlДаёшь<Node id="2834"/> российский наноподшипник! Ну, а если серьёзно, то здесь наглядно видно, как творческая мысль конструкторов техники будущего ищет решения проблемы практического использования нанотехнологий. Пусть это и довольно отдалённое будущее, но думать о нём, приближать его нужно уже теперь…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1140" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="2258" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="774" EndNode="784">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2538" EndNode="2548">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1151" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1280" EndNode="1290">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2271" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1847" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="2072" EndNode="2085">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2790" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="822" EndNode="832">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1186" EndNode="1196">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Литография" StartNode="1551" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="763" EndNode="784">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="1834" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2716" EndNode="2726">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
