<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Александр Корзников<Node id="20"/> – <Node id="23"/>генеральный директор компании "Science Global Management”, которая является партнером Группы ОНЭКСИМ по развитию нанотехнологий. Группа ОНЭКСИМ - основной партнер второй Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям. Каковы, на Ваш взгляд, перспективы использования <Node id="295"/>наноматериалов<Node id="309"/> и нанотехнологий в экономике России? 
Я считаю, что <Node id="362"/>наноматериалы<Node id="375"/> и нанотехнологии должны стать тем критически важным шагом, который выведет традиционное материаловедение на абсолютно новый уровень. Без их применения нельзя рассчитывать на прорывы в разных сферах производства и построения в России конкурентоспособной экономики. Поэтому я вижу очень широкие перспективы и большие возможности развития страны, которые нам открывает использование нанотехнологий. 
 Между тем, в обществе складывается впечатление, что Россия все больше отстает от передовых стран в области наукоемких технологий. 
Конечно же, Россия не оскудела умами и талантами. Но проблема в том, что за последние <Node id="991"/>15-20 лет<Node id="1000"/> те выпускники институтов, которые могли бы двигаться в научную сферу, в силу ряда обстоятельств были вынуждены либо уходить в бизнес, либо уезжать за границу, где у них была возможность реализовать себя в полной мере. Это происходило не столько из-за денег, сколько из-за того, что в России отсутствовали условия для работы начинающего ученого. Более того, я уверен, что по мере того, как в России будут создаваться эти условия, то есть возникнут современные научно-технические центры и лаборатории, многие из ранее уехавших вернутся в свою страну. Соответственно, у сегодняшних выпускников вузов есть гораздо больше возможностей найти себе интересную и хорошо оплачиваемую работу на родине, в том числе в области науки и высоких технологий. А значит, у нас появляются оптимистические перспективы: Россия всегда была богата и талантами, и идеями. 
 Как осуществить эффективное взаимодействие между ВУЗами, бизнесом и наукой? Сейчас можно говорить о разобщенности этих направлений, или я не прав? 
Я не думаю, что эти направления разобщены. В последнее время наметилась, хотя еще и не устоялась, следующая тенденция: бизнес почувствовал заинтересованность в результатах научных исследований и образовательных кадрах. Причем, не как спонсор или благотворитель, морально и материально поддерживающий благородные начинания, а именно как бизнес, т.е. приносящая прибыль структура. Институт бизнеса почувствовал необходимость в квалифицированных кадрах, в достаточном объеме и того уровня, который бы позволил им быстро адаптироваться в современных компаниях, где нет времени на дообучение или на доподготовку. Соответственно, бизнес заинтересован в том, чтобы конкретные выпускники институтов, приходя на работу, сразу понимали, что от них требуется, имели квалификацию. А приобретение практического опыта молодым специалистом – это уже бизнес возьмет на себя. 
 В таком случае, видимо, требования к выпускникам вузов должны ужесточиться? 
В принципе, да. В последнее время достаточно большая роль по образованию и дообучению вчерашних студентов отводилась бизнесу. Я считаю, что эта практика должна рано или поздно закончиться. Если ты показываешь диплом ВУЗа по конкретной специальности и претендуешь на менеджерскую позицию, то работодатель вправе требовать от тебя реальной подготовки и ждать быстрой отдачи. 
 Как же должны измениться принципы образования в России? 
На мой взгляд, у этого вопроса несколько аспектов. С одной стороны, должны сохраниться базовые фундаментальные знания, которые необходимы каждому выпускнику института. Я считаю, что без них дальнейшее продвижение молодого специалиста крайне затруднительно. Но на одних фундаментальных знаниях, как правило, далеко не уедешь, ведь с приходящего на конкретную работу человека спрашивают конкретную деятельность, а не рассуждения по поводу новых теорий, пусть даже нанотехнологий и <Node id="3847"/>наноматериалов<Node id="3861"/>. Соответственно, с другой стороны, человеку необходимо умение достаточно быстро находить нужную информацию, пользоваться не только российскими, но и, может быть даже в большей степени, зарубежными источниками. Необходимо достаточно быстро анализировать эту информацию, выбирать то, что нужно и предлагать решения вопроса. Таким образом, от приходящего на работу человека ожидают, что он будет обладать обширными фундаментальными знаниями, дабы не совершить какой-то серьезной ошибки, но в то же время он сможет предложить конкурентные решения бизнес-задач и будет ориентироваться в бизнес-среде. 
 Есть у вас уверенность, что те, кто сейчас сидит за партами университетов и институтов и обучается в области нанотехнологий, смогут найти себе применение в России? 
Я думаю, что смогут. Но конечно, все зависит от них самих. Сейчас в России на государственном уровне поставлена задача модернизировать экономику, а значит, будут создаваться рабочие места для нынешних студентов и аспирантов по высокотехнологическим направлениям. Бизнес уже испытывает большую потребность, большой дефицит людей, готовых соответствовать современным требованиям и работать на уровне мировых стандартов. За последние <Node id="5056"/>15-20 лет<Node id="5065"/> создался некий разрыв среди специалистов, способных работать в сфере науки. С одной стороны, это ученые, которые уже близки к пенсионному возрасту, но которые имеют обширный багаж знаний. А с другой стороны, это молодые люди, которые только недавно закончили институт. Им недостает опыта, наработок, каких-то практических навыков, которые они могли бы почерпнуть у старших товарищей. 
 А для Вас, как для менеджера компании SGM, какие кадры кажутся более интересными?  
Рассчитывая в большей степени на перспективу, мы ориентируемся на молодых. Практически, на выпускников институтов. Понятно, что в них мы должны будем вложить некие усилия, дабы подготовить достаточно качественных исследователей и разработчиков проектов. Но при этом мы, конечно, не отталкиваем тех людей, которые в силу своего возраста, скажем, не так легко общаются с Интернетом, не так хорошо говорят на английском языке и работают с компьютером, ведь они являются носителями живых знаний и тех разработок, которые реально существуют. 
 Компания SGM является высокотехнологическим подразделением Группы ОНЭКСИМ и партнером второй Интернет-олимпиады по нанотехнологиям, которую проводит МГУ. Что Вас лично привлекает в таких мероприятиях и чем такие мероприятия могут быть интересны Вашей компании? 
Безусловно, это очень полезное мероприятие, полезное для всех, вне зависимости от конечного результата. Я считаю, что участие в Олимпиаде – это хороший способ проверить себя, проверить свои знания. Причем, если учесть, что это Олимпиада по нанотехнологиям, то будут задачи по различным научным направлениям в области физики, химии и других. Поэтому участникам потребуется умение правильно анализировать, правильно действовать на стыке наук, что крайне необходимо в <Node id="6802"/>настоящее время<Node id="6817"/>. Нашей компании, безусловно, интересны результаты Олимпиады, и если организаторы поделятся с нами, мы будем очень благодарны. 
 Как Вы полагаете, можно ли говорить об Олимпиаде, как о мероприятии, которое пропагандирует какие-то знания? 
Да, безусловно. Необходимо пропагандировать те технологии, которые мы разрабатываем, видя в них коммерческий интерес, но понимая, что рынок не всегда готов принять все наши разработки. Неизвестные приборы и неизвестные технологии всегда пугают. Поэтому чтобы этот коммерческий интерес воплотился в интерес со стороны реальных потребителей и реальных покупателей, необходимо вести достаточно много разъяснительной работы. Я рассматриваю Олимпиаду как один из методов такой работы, когда научно-популярные знания идут в массы студентов, школьников, за счет которых мы будем создавать некий рынок для своих разработок. 
 Какие у Вас будут напутствия нашим олимпийцам? Можете ли Вы предложить им олимпийский девиз? Я бы предложил воспользоваться уже общепринятым олимпийским девизом: «Главное не победа, главное – участие!» А пожелать хочется интересных задач, потому что только решение интересных задач позволяет проявить все грани знаний, таланта тех исследователей, ученых и студентов, которые собираются на эту Олимпиаду. Ну и уверенности в своих силах. Одним словом: «Дерзайте, вы талантливы!» <Node id="8151"/>И.Петров<Node id="8159"/> (Группа ОНЭКСИМ), <Node id="8178"/>Е.Померанцева<Node id="8191"/> (ФНМ МГУ)     </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6802" EndNode="6817">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="20" EndNode="23">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="295" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3847" EndNode="3861">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="8151" EndNode="8159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="991" EndNode="1000">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5056" EndNode="5065">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="362" EndNode="375">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="20" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="8178" EndNode="8191">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Померанцева</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
