<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Химия 
 
Промышленное производство аммиака, изменения окружающей среды вследствие потепления климата, рождение и исчезновение необычных структур в ходе химических реакций — понять эти столь разные явления помогли исследования немецкого учёного, лауреата Нобелевской премии по химии <Node id="283"/>2007 года<Node id="292"/> Герхарда Эртля. 
 
Не секрет, что присуждение Нобелевской премии нередко вызывает споры о том, заслуженно ли оценены труды того или иного исследователя и почему обойдены работы других учёных, часто не менее значимые. Однако в данном случае подобные дискуссии вряд ли уместны. Герхард Эртль — фигура в научном мире, которая не вызывает споров о закономерности выбора Нобелевского комитета, он признанный классик физической химии. Известие о присуждении высокой награды немецкий учёный получил в <Node id="787"/>день<Node id="791"/> своего 71-летия. Хотя Герхард Эртль посвятил карьеру изучению химического катализа, для него характерна необычайная широта научных интересов, что и позволило ему добиться по-настоящему выдающихся результатов. Весь спектр работ Герхарда Эртля охватить трудно, так что мы выделим лишь наиболее важные. 
 
Эртль начинал с выяснения механизмов поведения сравнительно простых соединений — молекул O2, N2, H2, NO и других — в ходе их адсорбции, иными словами, «посадки» на поверхность катализаторов. Понимание того, что происходит с этими присоединяющимися молекулами, так называемыми адсорбатами, оказалось очень важным для объяснения деталей гетерогенного катализа, то есть химических реакций, происходящих на границе раздела газов и твёрдых тел. 
 
Особое место среди работ Герхарда Эртля занимает выяснение механизма получения аммиака. Синтез этого вещества — один из ключевых процессов, лежащих в основе множества отраслей химической промышленности. В <Node id="1743"/>1904—1905 годах<Node id="1758"/> немецкий химик Фриц Габер, исследуя состояния равновесия аммиака, показал возможность его синтеза из азота и водорода; в <Node id="1880"/>1907—1909 годах<Node id="1895"/> сконструировал небольшой аппарат для получения этого продукта, а в <Node id="1963"/>1910—1915 годах<Node id="1978"/> пытался осуществить каталитический синтез аммиака. Через некоторое время соотечественник Габера <Node id="2075"/>Карл Бош<Node id="2083"/>, инженер фирмы BASF, смог усовершенствовать этот метод, после чего внедрил его в промышленность. Процесс Габера—Боша до сих пор является основой широкомасштабного производства аммиака во всём мире. 
 
Возникновение аммиачной молекулы из азота и водорода описывается простым уравнением: N2+3H2&gt;2NH3, которое многие помнят ещё со школьной скамьи. Но простота эта обманчива. 
 
Реакция образования аммиака в громадных промышленных установках протекает в несколько стадий, причём детали каждой стадии долгое время оставались неизвестными, несмотря на серьёзное желание химиков их выяснить, поскольку, зная детальный механизм реакции, можно было бы попытаться влиять на этот процесс. А с учётом растущих объёмов производства аммиака контроль над его синтезом мог принести колоссальную экономическую выгоду. 
 
Выяснению всех нюансов реакции мешало несовершенство применявшихся экспериментальных методов. В <Node id="2985"/>1975 году<Node id="2994"/> знаменитый американский физико-химик <Node id="3032"/>Пол Эмметт отмечал: «…работы, выполненные за прошедшие полвека, позволяют сделать вывод, что ключевой стадией в синтезе аммиака является адсорбция азота. Однако вопрос, адсорбируется ли азот в виде молекул или атомов, до сих пор остаётся открытым…<Node id="3279"/>». 
 
Закрыть его смог именно Герхард Эртль, показав, что азот адсорбируется на поверхности катализатора в виде атомов, а уже затем, шаг за шагом, присоединяет три атома водорода. Эти результаты позволили создать новый класс промышленных катализаторов, применяемых в производстве азотистых удобрений, и значительно снизили стоимость получаемой продукции. 
 
Стоит добавить, что упомянутый выше создатель методики синтеза аммиака Габер за свою работу в <Node id="3731"/>1918 году<Node id="3740"/> также были удостоен Нобелевской премии в области химии. И ещё одна любопытная деталь: новоиспечённый нобелевский лауреат Герхард Эртль <Node id="3876"/>работает<Node id="3884"/> в берлинском Институте имени Фрица Габера общества Макса Планка. 
Ключ к пониманию изменений климата 
 
Особенностью стиля Эртля как учёного является активное использование новейших методик исследования вещества. Так, после изобретения в <Node id="4123"/>1982 году<Node id="4132"/> сканирующего туннельного микроскопа (СТМ) немало учёных поначалу критически отнеслись к потенциальным возможностям нового прибора. Эртль же весьма быстро оценил достоинства новой методики и применил технику СТМ для изучения процессов, приводящих к изменению структуры поверхности катализатора под воздействием адсорбатов. Одновременно с изучением поверхностных свойств катализатора Эртль с коллегами разработал собственные весьма чувствительные методики исследования электронной структуры поверхностей, что позволило пролить свет на детали взаимодействия молекул с поверхностью катализатора. Многие результаты этих исследований обеспечили подлинный прорыв в науке о катализе. 
 
В числе химических реакций, которые наиболее активно изучала группа Эртля, был процесс окисления молекул окиси углерода (проще говоря, угарного газа). Немецкие учёные первыми окислили угарный газ на поверхности одиночного кристалла и обнаружили колебания концентраций реагирующих веществ. Принципиально важными были два момента: во-первых, ранее подобный эффект наблюдался лишь для реакций в больших объёмах, а во-вторых, эти колебания могли быть как регулярными, так и хаотическими — в зависимости от условий протекания реакции. 
 
Вряд ли исследователи уже тогда могли предположить действительный масштаб совершённого ими открытия, но сейчас мы уже знаем: подобные изменения концентраций реагентов являются примером феномена нелинейности, а она лежит в основе подавляющего большинства процессов, происходящих в нашем мире — от изменения численности животных в биологических популяциях до колебаний курса валют. Так что математическая модель, описывающая поведение химической системы, теперь с успехом применяется во многих других сферах науки. К примеру, эта модель позволила охарактеризовать процессы, приводящие к возникновению парникового эффекта. 
 
 
В соответствии с логикой своих исследований Эртль сделал следующий шаг. Задавшись вопросом «а что же происходит на поверхности катализатора в ходе колебаний концентрации реагирующих веществ?», он использовал методику фотоэлектронной микроскопии, чтобы разглядеть ту «арену», на которой взаимодействовали реагенты. Исследователям открылось завораживающее зрелище: поверхность катализатора оказалась украшена спиралевидными структурами, меняющимися с ходом времени. Такие образования сформировались из молекул и атомов адсорбатов. Эта картина — своего Молекулы окиси углерода образуют спиралевидные структуры на поверхности платинового катализатора 
рода «портрет» Молекулы окиси углерода образуют спиралевидные структуры на поверхности платинового катализатора нелинейной системы, и Эртль увидел её первым в мире. 
 
Открыл эти пространственные структуры, возникающие в ходе химической реакции, российский учёный Борис Белоусов в <Node id="6899"/>1951 году<Node id="6908"/>, а теорию этого явления создал другой наш соотечественник — Анатолий Жаботинский. Но этот процесс, вошедший в науку под почётным названием «BZ-реакция» (по первым буквам фамилий её первооткрывателей), протекал в жидкой среде, тогда как Герхард Эртль изучил химический процесс на границе твёрдой и газообразной сред. Рисунок обнаруженных структур стал подлинной «визитной карточкой» института Фрица Габера. 
 
Среди других работ Эртля, нашедших широкое практическое применение, надо отметить создание катализаторов, позволяющих нейтрализовать выхлопные газы автомобилей, а также покрытий, препятствующих коррозии металлов. А в ходе работ на сканирующем туннельном микроскопе им были разработаны методики, которые легли в основу производства установок для получения высокого вакуума и сверхчистых поверхностей. В <Node id="7720"/>настоящее время<Node id="7735"/> эти технологии являются обязательными в производстве микроэлектронной техники. Таким образом, открытия Герхарда Эртля послужили мощным импульсом для развития новых методов производства полупроводников. 
 
Рекомендуем также ознакомится со статьей профессора Химического факультета МГУ В.В.Еремина<Node id="8031"/> <Node id="8032"/>о сути тех явлений и процессов, за которые в <Node id="8077"/>2007 г.<Node id="8084"/> дали Нобелевскую премию по химии, опубликована в разделе "Библиотека". 
 
Физика 
 
Лауреатами Нобелевской премии по физике <Node id="8209"/>2007 года<Node id="8218"/> стали француз Альберт Ферт, Университет Париж-Юг, и немец Петер Грюнберг из исследовательского центра в Юлихе, ФРГ. Согласно официальному пресс-релизу Нобелевского Комитета, они удостоены этой высокой чести «за открытие гигантского магнетосопротивления» (ГМС) — это открытие лежит в основе современной технологии производства чувствительных считывающих головок для работы с компактными жесткими дисками. По существу, именно оно дало возможность создать компактные жесткие диски, используемые в широкой номенклатуре современных цифровых устройств — от ноутбуков до музыкальных плееров. 
 
Открытие Альбером Фером и Петером Грюнбергом эффекта гигантского магнетосопротивления позволило создать современную технологию производства чувствительных считывающих головок для работы с компактными жесткими дисками. Можно считать, что это был первый в истории пример успешного применения нанотехнологий для решения практических задач человечества 
 
Явление гигантского магнетосопротивления было одновременно и независимо открыто <Node id="9239"/>А. Фером<Node id="9247"/> и П. Грюнбергом еще в <Node id="9270"/>1988 году<Node id="9279"/>. Объектом их исследований были тонкие пленки, составленные из чередующихся слоев ферромагнетиков и полупроводников, фабрикация которых стала возможна благодаря другому открытию, сделанному еще в <Node id="9475"/>70-х годах<Node id="9485"/> — технологии молекулярно-лучевой эпитаксии. В этом смысле история эффекта ГМС представляется одним из первых примеров успешного применения нанотехнологий для решения практических задач человечества. 
 
Феномен изменения электрического сопротивления проводников под действием магнитного поля (магнетосопротивление, МС) был известен еще <Node id="9821"/>У. Томсону<Node id="9831"/> (лорду <Node id="9839"/>Кельвину<Node id="9847"/>), который <Node id="9858"/>150 лет назад<Node id="9871"/> обнаружил, что сопротивление железа и никеля изменяется под действием внешнего магнитного поля: увеличивается в направлении магнитных силовых линий и уменьшается в направлении, перпендикулярном магнитному полю. Спустя <Node id="10090"/>столетия<Node id="10098"/> было осознаны и важные практические применения МС, среди которых отметим возможность создания головок для считывания информации с магнитных носителей и <Node id="10251"/>сенсоров<Node id="10259"/> магнитного поля. Этот практический интерес привел к значительному росту объема исследований МС. 
 
Однако к <Node id="10368"/>80-м годам прошлого столетия<Node id="10396"/> никакого существенного прогресса в этой области со времен <Node id="10455"/>Кельвина<Node id="10463"/> достигнуто не было, и общий консенсус <Node id="10502"/>тех лет<Node id="10509"/> сводился к убеждению, что наилучшие свойства для практических применений имеет сплав Fe20Ni80 (пермаллой). Поэтому упомянутое выше обнаружение в <Node id="10655"/>1988 году<Node id="10664"/> материалов с очень большим магнетосопротивлением (ГМС) стало большой неожиданностью. 
 
Справедливости ради стоит заметить, что структура материалов, о которых шла речь, была для того времени весьма нетривиальной: это были слоистые системы из чередующихся областей ферромагнитного и немагнитного металлов, причем толщина каждого из слоев имела порядок нескольких нанометров. 
 
Нобелевский Комитет особо отмечает, что и Фер, и Грюнберг не только провели скрупулезные измерения ГМС, но сумели осознать, что столкнулись явлением, в котором происхождение магнетосопротивления имеет качественно новую природу. С явлением, которое откроет дорогу целому классу полезных практических применений и успешных коммерческих продуктов. И новое семейство магнитоактивных считывающих устройств – лишь один из них. 
 
Физиология и медицина 
 
Премии в области физиологии и медицины удостоены Мартин Эванс, Оливер Смитис и <Node id="11571"/>Марио Капекки<Node id="11584"/> 
 
Появление на свет нового организма, его развитие от одной-единственной клетки до скопления миллиардов этих «кирпичиков» жизни всегда занимало умы не только ученых, но и множество просто любознательных людей. Каким образом реализуется наследственная информация в ходе роста живого существа, что за механизмы стоят за возникновением новых тканей и органов из маленького зародыша? Особый интерес вызывал вопрос: а можно ли каким-либо образом повлиять на процесс реализации генетической информации в организме непосредственно с момента его рождения? 
 
Трое исследователей, успешно решивших эту проблему, — <Node id="12191"/>Мартин Эванс<Node id="12203"/>, Оливер Смитис и <Node id="12221"/>Марио Капекки<Node id="12234"/> — удостоены Нобелевской премии в области физиологии и медицины. 
Работы Мартина Эванса, Оливера Смитиса и <Node id="12341"/>Марио Капекки<Node id="12354"/> лежат в основе методики получения живых организмов с целенаправленно изменённой структурой генов. 
 
Всякий многоклеточный организм берет начало с зиготы — клетки, возникшей в результате слияния двух родительских половых клеток — отцовской и материнской. Однако и взрослый организм несет в себе своего рода двойники зиготы, так называемые эмбриональные стволовые клетки (ЭСК). 
 
Принципиально важное свойство ЭСК в том, что они настоящие «tabula rasa»: изначально эти клетки не имеют специализации, но могут «выбрать» один из полутора сотен возможных типов клеток, приняв информацию от соседних клеток в тканях организма. Можно сказать, что эмбриональная стволовая клетка лишь ждет особых сигналов, чтобы начать одно из своих превращений в специализированные клетки. 
 
Существование стволовых клеток в некоторых тканях сначала было предсказано теоретически. Американский цитолог <Node id="13236"/>Э. Вильсон<Node id="13246"/> еще в первом издании своей книги «Клетка в развитии и наследственности» (<Node id="13320"/>1896 г.<Node id="13327"/>) предположил существование клеток, обеспечивающих поддержание сперматогенеза. А собственно термин «стволовая клетка» был введен в науку российским исследователем Александром Максимовым в <Node id="13515"/>1908 году<Node id="13524"/> на съезде гематологического общества в Берлине. 
 
Но предсказание и начало работ непосредственно с эмбриональными стволовыми клетками разделил немалый промежуток времени, и связано это было с несовершенством экспериментальных методик. ЭСК надо было сначала выделить из общей массы клеток зародыша, что явилось весьма нелегкой задачей. 
 
Дело в том, что ЭСК составляют лишь сотые доли процента от общего числа клеток зародыша организма. Только в <Node id="13972"/>1981 году<Node id="13981"/> британцу Мартину Эвансу впервые удалось выделить недифференцированные стволовые клетки из зародыша мыши и лишь в <Node id="14095"/>1998 году<Node id="14104"/> американские ученые <Node id="14125"/>Д. Томпсон<Node id="14135"/> и Д. Герхарт изолировали первую линию ЭСК человека. В <Node id="14190"/>1999 году<Node id="14199"/> журнал Science признал открытие эмбриональных стволовых клеток третьим по значимости событием в биологии после расшифровки двойной спирали ДНК и программы «Геном человека». 
 
Эмбриональные стволовые клетки оказались незаменимым объектом для изучения особенностей функционирования генов организма на всех этапах его существования. Они позволили получать живые организмы как с «выключенными», так и с вновь введенными генами. Направленное «выключение» у организма определенного гена называется таргетингом (от англ. target — цель) или генным нокаутом (gene knockout). Животные, имеющие в своем составе «нокаутированные» или дополнительные гены, служат моделью для понимания того, как отдельные гены влияют, например, на развитие тех или иных патологий человека — сердечнососудистых заболеваний, муковисцидоза, болезней иммунной системы, некоторых форм рака. 
 
Генный нокаут в корне изменил подход к получению живых организмов с измененными генами. Еще совсем недавно ученым приходилось кропотливо отбирать из многих сотен, а то и тысяч экземпляров особи, обладающие генами с иной структурой, возникшей в результате мутаций. В <Node id="15326"/>настоящее время<Node id="15341"/> такой путь сменился активным модифицированием генов непосредственно в составе живых клеток. 
 
Отмеченная высокой наградой работа трех учёных фактически возникла на стыке двух направлений биологической науки — клеточного, которое связано с манипуляциями непосредственно с ЭСК, и молекулярной генетики. 
 
<Node id="15647"/>Оливер Смитис — один из наиболее выдающихся американских ученых современности. Он принимал участие в создании различных молекулярно-генетических методов. За свои выдающиеся работы этот исследователь сравнительно недавно, <Node id="15868"/>зимой 2007 года<Node id="15883"/>, был удостоен медали Томаса Ханта Моргана<Node id="15925"/>, награды Американского генетического общества. На протяжении значительного времени Оливер Смитис изучал процесс так называемой генетической рекомбинации — это перераспределение генетического материала (ДНК), приводящее к возникновению новых комбинаций генов (см. рисунок). В 1985 <Node id="16206"/>он<Node id="16208"/> опубликовал статью, в которой сообщил о направленной генетической модификации клеток млекопитающих. В <Node id="16311"/>1987 году<Node id="16320"/> Смитис и, независимо от него, <Node id="16351"/>Марио Капекки<Node id="16364"/> объявили об успешной попытке применить метод таргетинга генов для модификации генетического материала эмбриональных стволовых клеток мышей, но лишь в культуре клеток. В свою очередь, Мартин Эванс применил результаты работ Смитиса и Капекки для получения живых организмов с иной структурой генов. И уже вскоре, в <Node id="16677"/>самом <Node id="16683"/>конце 80<Node id="16691"/>-х годов<Node id="16699"/>, появление на свет мышей с целенаправленно измененным наследственным материалом ознаменовало наступление новой эры в изучении функции генов. 
 
Методика, разработанная учёными, позволила исследователям продвинуться вперёд в самых разных сферах биологии и медицины. В <Node id="16967"/>настоящее время<Node id="16982"/> редкая область этих наук, связанная с изучением не только разнообразных болезней, но и просто процессов развития организмов обходится без применения результатов пионерских работ трех новоиспеченных нобелевских лауреатов. 
 
В <Node id="17209"/>2001 году<Node id="17218"/> Эванс, Смитис и Капекки получили премию фонда Алберта и Мэри Ласкеров (Albert and Mary Lasker), которую зачастую называют американской «нобелевкой» — значительная часть лауреатов этой премии в дальнейшем удостаивались и высшей научной награды. <Node id="17463"/>Нынешний год<Node id="17475"/>, как видим, не стал исключением. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="13236" EndNode="13246">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вильсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="14190" EndNode="14199">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="17463" EndNode="17475">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="8209" EndNode="8218">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="2985" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="12341" EndNode="12354">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="13320" EndNode="13327">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4123" EndNode="4132">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1743" EndNode="1758">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="7720" EndNode="7735">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2985" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="14095" EndNode="14104">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="9239" EndNode="9247">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1880" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="9475" EndNode="9485">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="13972" EndNode="13981">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="14125" EndNode="14135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Томпсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="9270" EndNode="9279">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="16677" EndNode="16691">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="17209" EndNode="17218">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="10455" EndNode="10463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Тональность" StartNode="12191" EndNode="12203">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="3032" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="12221" EndNode="12234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="16967" EndNode="16982">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="10502" EndNode="10509">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="15647" EndNode="15925">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Год" StartNode="3731" EndNode="3740">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="9858" EndNode="9871">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="работает" StartNode="3876" EndNode="3884">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="10655" EndNode="10664">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="9821" EndNode="9831">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">У.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Томсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="14095" EndNode="14104">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Год" StartNode="13515" EndNode="13524">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="16311" EndNode="16320">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="787" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="сотрудники" StartNode="8031" EndNode="8032">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="работает" StartNode="8031" EndNode="8032">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Год" StartNode="6899" EndNode="6908">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="6899" EndNode="6908">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Персона" StartNode="16351" EndNode="16364">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="сотрудники" StartNode="3876" EndNode="3884">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Персона" StartNode="9839" EndNode="9847">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="3731" EndNode="3740">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Персона" StartNode="11571" EndNode="11584">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Год" StartNode="9270" EndNode="9279">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="15326" EndNode="15341">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Год" StartNode="14190" EndNode="14199">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Год" StartNode="13972" EndNode="13981">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Год" StartNode="10655" EndNode="10664">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="16683" EndNode="16699">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Персона" StartNode="16206" EndNode="16208">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Год" StartNode="283" EndNode="292">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="8209" EndNode="8218">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="высказывания_заявления" StartNode="3032" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="10368" EndNode="10396">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Год" StartNode="16311" EndNode="16320">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="17209" EndNode="17218">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Год" StartNode="4123" EndNode="4132">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Период_времени" StartNode="13515" EndNode="13524">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Сенсор" StartNode="10251" EndNode="10259">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="283" EndNode="292">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="15868" EndNode="15883">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Период_времени" StartNode="1963" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Персона" StartNode="2075" EndNode="2083">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Карл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Период_времени" StartNode="10090" EndNode="10098">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Год" StartNode="8077" EndNode="8084">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
