<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Многослойная конфигурация позволила изготовить синие <Node id="54"/>светодиоды<Node id="64"/> на <Node id="68"/>квантовых точках<Node id="84"/> со значительно улучшенными яркостью и насыщенностью по цвету. Создание синих <Node id="162"/>светодиодов<Node id="173"/> с излучательными характеристиками практически того же порядка, что у зеленых и красных <Node id="261"/>светодиодов<Node id="272"/> упрощает задачу применения всех трех в цветных дисплеях.

В следующих поколениях плоских дисплеев и твердотельных осветительных систем основной проблемой станет максимизация эффективности, яркости, цветовой насыщенности, площади излучательной поверхности и совместимости с другими системами. Недавние исследования в области электролюминесценции коллоидных нанокристаллических <Node id="649"/>квантовых точек<Node id="664"/> (КТ) соединений элементов из столбцов II-VI периодической таблицы показали, что <Node id="745"/>светодиоды<Node id="755"/> на <Node id="759"/>квантовых точках<Node id="775"/> могут стать дешевой и эффективной альтернативой.

В частности, благодаря исключительно узкому спектру излучения популяций монодисперсных КТ- полная ширина полосы на половине максимума интенсивности – порядка 18–30 нм, <Node id="994"/>светодиоды<Node id="1004"/> на КТ производят более цветонасыщенные красный и зеленый цвета, имеющие гораздо лучшую спектральную чистоту, чем жидкие кристаллы и <Node id="1137"/>органические <Node id="1150"/>светодиоды<Node id="1160"/>, что перспективно для цветных дисплеев. КТ <Node id="1204"/>светодиоды<Node id="1214"/> имеют на <Node id="1224"/>30%<Node id="1227"/> более высокую спектральную чистоту, чем катодно-лучевые трубки, которые до сих пор считаются эталоном цветопередачи. Таким образом, поскольку дисплей на КТ световодах создает такую исключительную возможность для цветопередачи, улучшение и выравнивание индивидуальных характеристик каждого из цветных <Node id="1528"/>светодиодов<Node id="1539"/> приведет к беспрецедентному увеличению цветов, которые могут быть воспроизведены. Серьезным тормозом на пути этой технологии до сих пор была разработка синих КТ <Node id="1701"/>светодиодов<Node id="1712"/>.

В отличие от зеленых и красных длин волн, синяя часть видимого спектра характеризуется низкой эффективностью светимости. Для компенсации светимости синие <Node id="1869"/>светодиоды<Node id="1879"/> требуют более высокой излучательной способности, чем их красные или зеленые аналоги. Это, в свою очередь, требует синие <Node id="2000"/>светодиоды<Node id="2010"/> с узкой полосой излучения и «чистыми» спектральными характеристиками.

В сотрудничестве с фирмой Ocean Nanotech LLC, группа исследований нанофотоники департамента инженерных наук и механики Университета Пеннсильвании (Pennsylvania State University) во главе с <Node id="2271"/>Джайан Ху<Node id="2280"/> (Jian Xu) объявила о результатах разработки синих КТ <Node id="2334"/>светодиодов<Node id="2345"/>, характеристики которых значительно превосходят все известные результаты.

<Node id="2421"/>Светодиод<Node id="2430"/> в новом эксперименте был изготовлен как многослойная структура, конструктивно представляющая собой сердечник и оболочку из, соответственно, CdS и ZnS <Node id="2581"/>квантовых точек<Node id="2596"/>. При малом управляющем напряжении в 5,5 В устройство эмиттирует спектрально чистое синее излучение с исключительно узкой спектральной полосой порядка 20 нм и высокой яркостью до 1600 Кд.кв.м (см. Рис.1. Спектр излучения <Node id="2817"/>светодиода<Node id="2827"/> на КТ, измеренный при смещении в 5,5<Node id="2864"/>В. Верхние<Node id="2874"/> вставки- микрофотографии излучательной поверхности <Node id="2926"/>светодиода<Node id="2936"/> при яркостях излучения, соответственно, 100 и 600 Кд/кв.м. Нижняя вставка- изображение <Node id="3024"/>светодиода<Node id="3034"/> на КТ из CdS/ZnS, полученное с помощью высокоразрешающего электронного микроскопа).

Длинноволновый «хвост» спектральной характеристики излучения нового <Node id="3188"/>светодиода<Node id="3198"/> был предельно минимизирован и составил <Node id="3238"/>менее, чем 5%<Node id="3251"/> от суммарного излучения, что говорит о высокой насыщенности синего излучения с поверхности <Node id="3343"/>светодиода<Node id="3353"/>. По сравнению с известными описанными <Node id="3392"/>светодиодами<Node id="3404"/>, новый излучатель имеет значительные преимущества в рабочих характеристиках. Многие из них получены благодаря уменьшенной плотности дефектов в структуре сердечник/оболочка, минимальной концентрации свободных атомов легирующих компонентов в пленке КТ и многослойной конструкции <Node id="3682"/>светодиода<Node id="3692"/>, что привело к эффективному процессу излучения. В дополнение, низкие уровни управляющего напряжения и высокая яркость излучения, полученные в новом синем <Node id="3847"/>светодиоде<Node id="3857"/>, сравнимы с аналогичными параметрами зеленых и красных излучателей, практически ликвидируя отставание в технологии изготовления синих <Node id="3992"/>светодиодов<Node id="4003"/> с высокими эксплуатационными характеристиками.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="759" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="649" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="2421" EndNode="2430">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="2817" EndNode="2827">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Светодиод" StartNode="994" EndNode="1004">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="54" EndNode="64">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Органический+светодиод" StartNode="1137" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="1869" EndNode="1879">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Светодиод" StartNode="2334" EndNode="2345">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="68" EndNode="84">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="1224" EndNode="1227">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Светодиод" StartNode="1701" EndNode="1712">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Светодиод" StartNode="2000" EndNode="2010">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Светодиод" StartNode="1528" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Светодиод" StartNode="261" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2864" EndNode="2874">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Светодиод" StartNode="162" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Светодиод" StartNode="3682" EndNode="3692">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="3238" EndNode="3251">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Светодиод" StartNode="1204" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Светодиод" StartNode="3024" EndNode="3034">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Светодиод" StartNode="3392" EndNode="3404">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Квантовая+точка" StartNode="2581" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Светодиод" StartNode="745" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Светодиод" StartNode="2926" EndNode="2936">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Светодиод" StartNode="3188" EndNode="3198">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Светодиод" StartNode="3847" EndNode="3857">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Светодиод" StartNode="3343" EndNode="3353">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="2271" EndNode="2280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ху</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Светодиод" StartNode="1150" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Светодиод" StartNode="3992" EndNode="4003">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
