<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Внутренние состояния нейтральных атомов, находящихся в узлах оптической решетки при температуре ~ 10 мкК, предполагается использовать в качестве логических состояний <Node id="167"/>квантовых битов<Node id="182"/> (<Node id="184"/>кубитов<Node id="191"/>) для проведения квантовых вычислений. Межатомные взаимодействия, приводящие к перепутыванию состояний различных <Node id="304"/>кубитов<Node id="311"/>, могут изменяться в широких пределах [1], а взаимодействие атомов с внешним окружением настолько слабое, что время сохранения когерентности достигает ~ 1с. Ранее сообщалось о создании одномерных и двумерных оптических решеток, в каждом узле которых находится сразу несколько атомов [2,3], а также небольших (<Node id="620"/>£ 7<Node id="623"/> атомов) систем с однократным заполнением узлов [4,5]. Чтобы в полной мере воспользоваться преимуществами <Node id="729"/>квантового компьютера<Node id="750"/> перед классическим, число <Node id="777"/>кубитов<Node id="784"/> нужно довести хотя бы до ~ 100 и расположить их как можно более компактно, чтобы облегчить межкубитные взаимодействия. Для этого очень пригодились бы трехмерные оптические решетки с контролируемым заполнением узлов атомами. В работе [6] американские физики из Pennsylvania State University изготовили кубическую оптическую решетку, около половины узлов которой занята одиночными атомами цезия, охлажденными до T» 10 мкК, а другие узлы вакантны (рис.1). Период решетки 4.9 нм. Высота U0 энергетических барьеров, разделяющих соседние минимумы потенциала решетки, регулируется путем изменения мощности W лазерных пучков, формирующих решетку. В центре решетки она составляет U0/kB = 165 мкК при W = 60 мВт. Послойная (в каждой отдельно взятой кристаллической плоскости) визуализация атомов проводилась путем анализа рассеяния охлаждающего лазерного излучения с использованием CCD (charge-coupled device). Было установлено, что атомы, расположенные в центральной части решетки (всего около 250 атомов), не изменяют своих позиций за время наблюдения. Вместе с тем, атомы на периферии решетки (где величина U0 меньше (рис.1b)) перескакивают с узла на узел за счет термической активации (вероятность квантового подбарьерного туннелирования атомов при заданных параметрах потенциала решетки пренебрежимо мала). Зависимость скорости перескока G от U0 авторы [6] определяли путем понижения U0 в одном кристаллическом направлении (за счет уменьшения мощности соответствующей пары лазерных пучков) и непосредственного подсчета числа перескоков за 1 мин. Как и ожидалось, величина G экспоненциально уменьшается с ростом U0 (рис.2). Экстраполяция к U0/kB = 165 мкК дает G » 5×10-6 с-1, что соответствует макроскопическому (<Node id="2493"/>несколько суток<Node id="2508"/>) времени пребывания атомов в узлах решетки. Существенно, что использованная в [6] методика визуализации является "неразрушающей": заполнение узлов атомами не меняется после "взгляда" на решетку. Достоверность определения того, занят данный узел или свободен, очень велика: вероятность ошибки составляет 3×10-4, и ее можно уменьшить до 10-7 путем получения повторного изображения. Оценка времени декогерентизации дает ~ 0.3 c. Это время можно увеличить до ~ 100 с, если охладить атомы до еще более низких температур (притом, что время одной квантовой операции ~ 10-5 с). Большие межатомные расстояния существенно облегчают индивидуальную адресацию <Node id="3156"/>кубитов<Node id="3163"/> и "чтение" результата квантового вычисления. Трехмерная геометрия способствует созданию сложных запутанных состояний нескольких <Node id="3292"/>кубитов<Node id="3299"/>, в том числе так называемых кластерных состояний. В дальнейшем авторы [6] планируют отладить процедуру заполнения всех вакантных узлов решетки, чтобы сделать систему атомов-<Node id="3473"/>кубитов<Node id="3480"/> еще более компактной.   O.Mandel et al., Nature 425, 937 (2003).  D.Boiron et al., Phys. Rev. A 57, R4106 (1998).  R.Scheunemann et al., Phys. Rev. A 62, 051801 (2000).  S.Bergamini et al., J. Opt. Soc. Am. B 21, 1889 (2004).  Y.Miroshnichenko et al., Nature 442, 151 (2006).  K.D.Nelson et al., Nature Phys. 3, 556 (2007).  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кубит" StartNode="184" EndNode="191">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="729" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="620" EndNode="623">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Кубит" StartNode="304" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Кубит" StartNode="3473" EndNode="3480">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Кубит" StartNode="777" EndNode="784">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Кубит" StartNode="167" EndNode="182">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Кубит" StartNode="3156" EndNode="3163">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Кубит" StartNode="3292" EndNode="3299">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2493" EndNode="2508">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
