<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Состоялось первое заседание Наблюдательного совета Российской корпорации нанотехнологийГенеральный директор Роснанотеха Леонид Меламед<Node id="134"/> <Node id="135"/>сообщил членам Наблюдательного совета о получении корпорацией свидетельства о государственной регистрации, отметив, что основным направлением текущей работы является проведение инвентаризации того, что уже сделано в наноиндустрии, и решение кадровых вопросов.
Леонид Меламед
По его словам, речь идет не только о заполнении штатов корпорации, но и о формировании состава ее научно-технического совета, а также команды независимых внештатных экспертов.

Министр образования и науки РФ Андрей Фурсенко подчеркнул, что
 
«за <Node id="656"/>последние годы<Node id="670"/> в России создан серьезный задел в сфере исследований и разработок по широкой номенклатуре направлений развития наноиндустрии, и одной из важнейших задач госкорпорации будет эффективная коммерциализация существующих разработок».
 Следующее заседание Наблюдательного совета Роснанотеха, передает пресс-служба Министерства образования и науки РФ, состоится в начале <Node id="1034"/>ноября<Node id="1040"/>. На нем будут рассмотрены и утверждены регламенты деятельности госкорпорации.
<Node id="1119"/>http://pedsovet.org/…iew/3566/88/Наблюдательный<Node id="1166"/> совет Роснанотех приступил к работе<Node id="1202"/>25 сентября<Node id="1213"/> состоялось первое заседание Наблюдательного совета Российской корпорации нанотехнологий (Роснанотех).
Андрей Кокошин
Член Генерального совета «Единой России», член Наблюдательного совета Российской корпорации нанотехнологий Андрей Кокошин:
 
На состоявшемся сегодня под председательством Андрея Фурсенко заседании Наблюдательного совета Российской корпорации нанотехнологий мы обсудили ряд принципиальных управленческих вопросов, проблем развертывания деятельности этого весьма важного для отечественной промышленности и науки органа".
  
Дирекция и члены Наблюдательного совета Роснанотеха едины во мнении, что деятельность корпорации ориентируется прежде всего на создание конкурентоспособной продукции промышленности, сферы услуг, сельского хозяйства, медицинских средств и т.п. Это предполагает тщательную отработку ряда механизмов трансформации результатов <Node id="2076"/>НИР<Node id="2079"/> и ОКР в производство тех или иных масштабов – механизмов, обеспечивающих максимально тесное взаимодействие между научно-образовательным сообществом, с одной стороны, и бизнесом – с другой.
  
Мы здесь должны опираться и на международный опыт, и на понимание нашей специфики, реальностей нашей экономики, существующей корпоративной культуры.
 
Член Генерального совета партии «Единая Россия», член Наблюдательного совета Российской корпорации нанотехнологий Евгений Федоров:
Евгений Федоров 
Государственные корпорации, как правовая форма, появились в нашем законодательстве совсем недавно. Фактически мы создаем новые механизмы управления экономикой страны. Наша цель – предельно быстрое и эффективное выполнения плана развития Российской Нации.
  
Некоммерческий характер госкорпораций позволяет обеспечивать наиболее полный учет интересов государства, общества, поскольку вся прибыль будет направляться на цели, ради которых и создана корпорация. При этом ГК вправе осуществлять предпринимательскую деятельность как полноправный участник рынка. Таким образом усилия государства и бизнеса становятся единым вектором, направленным на выполнение важнейших задач государственного масштаба.
 
Уже много сказано о том, что создание госкорпораций позволит добиться максимальной прозрачности в достижении поставленных перед ГК целей, повысит степень ответственности должностных лиц на всех уровнях.
<Node id="3473"/>http://www.edinros.ru/news.html?…Как<Node id="3509"/> будет работать госкорпорация по нанотехнологиям
Член Генерального совета «Единой России», член наблюдательного совета Российской корпорации по нанотехнологиям, Председатель Комитета Госдумы по экономической политике, предпринимательству и туризму Евгений Федоров заявил:
Евгений Федоров 
Наблюдательный совет Российской корпорации по нанотехнологиям – это высший орган управления. Все его функции четко прописаны в законе и могут быть разделены на два блока.
  Во-первых, это сугубо управленческие полномочия, такие как утверждение оргструктуры, направлений деятельности корпорации, принятие решений о назначении, прекращении полномочий членов правления, научно-технического совета, членов ревизионной комиссии корпорации и другие.
 Вторая часть функций связана непосредственно с целями деятельности корпорации, реализацией проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии.
В этой части наблюдательный совет наделен функциями по определению направлений деятельности корпорации, определению порядка и условий финансирования научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок, принятию решений о заключении сделок, связанных с приобретением, отчуждением либо возможностью отчуждения корпорацией имущества, балансовая стоимость которого составляет <Node id="4779"/>более 1%<Node id="4787"/> балансовой стоимости активов корпорации.

В соответствии с Федеральным законом заседания наблюдательного совета корпорации созываются председателем наблюдательного совета корпорации или членом наблюдательного совета корпорации, уполномоченным председателем наблюдательного совета корпорации по мере необходимости, но не реже одного раза в <Node id="5127"/>квартал<Node id="5134"/>.

Что касается внеочередных заседаний, то инициатива их проведения может исходить от председателя наблюдательного совета, ревизионной комиссии корпорации либо аудиторской организации.
Постоянное место проведения заседаний совета законом не регламентировано. Думаю, что нам предстоит его определить на одном из первых заседаний. Целесообразны, думаю, будут и выездные заседания. Законом их проведение не запрещено.
Называть какие-то конкретные направления деятельности корпорации пока рано, ведь их определение как раз входит в компетенцию наблюдательного совета, который еще только сформирован. Но уже сейчас можно сказать, что это будут те направления, которые повысят производственный потенциал обрабатывающих отраслей промышленности, качество и, соответственно, конкурентоспособность продукции российских предприятий, в том числе в металлургии, химической промышленности, лесном комплексе.

В условиях накопившегося технологического отставания России от индустриально развитых стран считаю нецелесообразно пытаться восстанавливать весь спектр высоких технологий. Нам необходимо сконцентрироваться на тех направлениях, в которых Россия либо уже является, либо реально может стать мировым лидером, а также направлениях, критически важных для обеспечения национальной безопасности.
Надо отметить, что по развитию нанотехнологий и созданию конкретных <Node id="6485"/>наноматериалов<Node id="6499"/> принята и федеральная целевая программа. Уже сейчас насчитывается порядка 250 проектов, связанных с нанотехнологиями. Результатом выполнения программы, которая будет осуществляться в достаточно сжатые сроки, должна стать постановка таких технологий на поток. Мы настроены на системный прорыв – по сути, нанотехнологии должны стать решающим фактором будущего развития нашей страны.

Необходимая законодательная база уже создана. Деятельность корпорации регламентирована, в <Node id="6972"/>июне 2007 года<Node id="6986"/> Госдумой принят закон о налоговом стимулировании инновационного развития, есть специальная целевая программа, в федеральном бюджете резко возросло финансирование фундаментальных исследований.

Сегодня наступил этап реализации предусмотренных нормативными актами норм. Но, разумеется, если практика выявит необходимость усовершенствования законодательства, соответствующие изменения будут предложены и, я как представитель наблюдательного совета корпорации и депутат <Node id="7453"/>Государственной Думы<Node id="7473"/>, буду в первых рядах инициаторов данных поправок.
<Node id="7524"/>http://www.edinros.ru/news.html?…Ну<Node id="7559"/> вот и славненько… Давно бы уж пора… Теперь будем ждать дальнейшего развития событий. Хорошо бы этой солидной (солидной?) организации открыть свой сайт и там вывешивать всю необходимую информацию. (Как, например, это сделали американцы:National Nanomanufacturing Network <Node id="7830"/>(NNN)http://www.nanomanufacturing.org<Node id="7867"/> Типа: кто и где заседал, какие вопросы рассматривали да что порешили. Вроде бы, на дворе уже <Node id="7961"/>21 век<Node id="7967"/>, и каждая солидная организация должна бы иметь все прибамбасы, которые ей положено по статусу. Иначе её нельзя будет называть «солидной»… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="6972" EndNode="6986">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="134" EndNode="135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="4779" EndNode="4787">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="1034" EndNode="1040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="656" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="7453" EndNode="7473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной Думы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="1202" EndNode="1213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5127" EndNode="5134">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="7830" EndNode="7867">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="134" EndNode="135">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="7524" EndNode="7559">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="1119" EndNode="1166">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="2076" EndNode="2079">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="7961" EndNode="7967">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="6485" EndNode="6499">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="3473" EndNode="3509">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
