<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии России: первые наноуспехиКак сообщает пресс-служба Российской академии наук, объем финансирования проектов в сфере нанотехнологий со стороны государства в России соответствует объемам, выделяемым в странах-лидерах – Китае и США. Это отметил на конференции по результатам работы участников федеральной целевой программы по развитию науки и технологий академик Михаил Алфимов, руководитель рабочей группы по приоритетному направлению «Индустрия наносистем и материалы».

Важным результатом Алфимов считает образование государственной корпорации «Роснанотех», которая должна отвечать за коммерциализацию научно-технических разработок с помощью выделенных государством значительных средств.
Постановление о создании корпорации было выпущено <Node id="752"/>6 июля 2007 года<Node id="768"/>. За полгода организация не профинансировала ни одного проекта, лишь отчиталась в том, что собрала более 300 заявок на сотрудничество, в основном от желающих получить денежные средства, и порядка 35 заявок на организацию производства с участием корпорации. На сайте «Роснанотех» сообщается о планах на <Node id="1070"/>ближайшие месяцы<Node id="1086"/> – выбрать главные направления и стратегию деятельности корпорации.

Темпы, с которыми осуществляется деятельность по ФЦП, вызывают у академиков сомнения относительно того, что наша страна в ближайшем будущем станет лидером в области нанотехнологий.
<Node id="1336"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…Да<Node id="1373"/> уж… Даже долготерпеливых академиков прОняло: Что-то неладно в нашем <Node id="1442"/>НАНО<Node id="1446"/>-королевстве! Никто ничего не знает о деятельности «Роснанотеха». Огромные средства заморожены на счетах нескольких банков и превратились во второй «Стабфонд»… Никто «на местах» не получил ни копейки. Все работы стоЯт, все ждут, КОГДА же откроется финансирование самых разнообразных проектов и программ… И, похоже, люди уже изверились ждать и надеяться…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1070" EndNode="1086">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1336" EndNode="1373">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="752" EndNode="768">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1442" EndNode="1446">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
