<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Электроника: полимерыПластмассы жизненно необходимы в отраслях электричества и электроники. Они чрезвычайно гибки и, помимо изоляции, обладают множеством других возможностей.

Помимо прочего, после правильной модификации, они также могут проводить электричество. Многие из новых технологических разработок в секторе Э/Э (электричество/электроника) воплощаются благодаря последним видами пластмасс «нового поколения». Развитие устройств Э/Э идет рука об руку с появлением новых пластмасс и оптимизацией материалов для конструкционных пластмасс – и наоборот.
Многие из таких инноваций в области технологии пластмасс, примененные в секторе Э/Э, включают в себя нанотехнологии.
Пластмассы – пионеры прогресса. В ответ на спрос разрабатываются новые пластмассы с высокой жаростойкостью, так как уменьшение электронных устройств до микроскопических размеров, а также объединение различных функций в одном продукте, ведут к повышению рабочих температур. Расширение использования не содержащего свинец высокотемпературного припоя, благодаря которому удается выполнять требования директивы ЕС об ограничении использования опасных веществ, увеличивает этот спрос, также как и повышенное использование пластмасс в двигателях автомобилей.
Электронные устройства могут отказать при перегреве. Разрабатываются новые составы пластмасс и других материалов, позволяющие создавать отводящие тепло материалы, улучшающие свойство управления теплом в электронных устройствах. В других разработках пластмассы, незаменимые в промышленности Э/Э благодаря своим изоляционным свойствам, осуществляют прямо противоположное действие.
Разрабатываются особые виды пластмасс, которые могут проводить электричество. Проводящие и светоизлучающие пластмассы изменят саму суть электричества. Например, на рынке уже появляются системы на основе недавно разработанных проводящих прозрачных полимеров. Они могут действовать как <Node id="1890"/>органические <Node id="1903"/>светоизлучающие диоды<Node id="1924"/> в мониторах. В таких мониторах, в отличие от традиционных ЖК-экранов, углы обзора неограничены, а по форме они могут быть гораздо тоньше. Также для производства печатной электроники, применяемой для создания гибких экранов, используются уникальные пластмассы, делающие появление таких продуктов возможным.

В других областях <Node id="2250"/>наночастицы<Node id="2261"/> оксида цинка (от DeGussa) и диоксида титана (поставляются компанией Sachtleben Chemie GmbH) внедряются в пластмассовые соединения с целью защиты флуоресцентных красителей в электролюминесцентных проводах. Такие провода производятся израильской компанией Elam EL Industries и применяются с целью добавления подсветки в потребительские товары в качестве средства обеспечения безопасности в темноте, а также для производства нестандартных игрушек и спортивных товаров.
Новые технологические разработки также изменяют способы, при помощи которых пластмассы используются в секторе Э/Э. Одним из примеров являются формованные устройства Inter-Connect Devices (MID), которые используются в трехкоординатных деталях (3D-MID). Используя новую технологию MID и специально разработанные смеси пластмасс, электропроводные схемы, необходимые в электронных устройствах, можно внедрять прямо в пластмассовую деталь, и таким образом сам корпус принимает на себя функцию стандартной схемной платы. Эта технология позволяет создавать устройства Э/Э, характеризующиеся меньшими размерами, большей мощностью и более низкой ценой.
Новые пластмассы также помогают усиливать огнестойкость для предотвращения пожаров, источниками которых являются электрические устройства, и снижают ущерб от пожаров. Компания Arkema разработала фторполимер, испускающий «чрезвычайно мало дыма», под названием Kynar Flex. Он представляет собой PVDF (поливинилиденфторид), спроектированный с целью выполнения технического требования о «пониженной горючести» питающих проводов и кабелей. Во время испытаний в NFPA (Национальная Ассоциация Пожарной Защиты) пластмасса испускала практически невидимый дым, а распространение огня отсутствовало.
Способность отливать сверхсложные формы позволяет таким образом размещать внедряемые в электронные устройства компоненты, «спроектированные для предотвращения пожара», что воспламенение становится практически невозможным.
Нанотехнология используется для создания даже «еще более надежных» комплектов из антипиреновых добавок, которые снижают риск воспламенения, например, в электрических приборах.
<Node id="4359"/>www.newchemistry.ruhttp://b2blogger.com/…se/9774.htmlРазработка<Node id="4422"/> и производство пластмасс и полимеров с использованием <Node id="4477"/>наноматериалов<Node id="4491"/> и методов нанотехнологии всегда были популярны (см., например, здесь: <Node id="4562"/>http://www.nanonewsnet.ru/…anoplastmass<Node id="4601"/> ). Разработчиков многих отраслей привлекают их необычные, порою весьма специфические свойства. Я думаю, что и наши исследователи не отстают в этой гонке и наверняка скоро продемонстрируют некоторые свои разработки и достижения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="4477" EndNode="4491">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4359" EndNode="4422">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2250" EndNode="2261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Органический+светодиод" StartNode="1890" EndNode="1924">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4562" EndNode="4601">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="1903" EndNode="1924">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
