<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пилотный экземпляр учебно-методических комплексов «Введение в нанотехнологии» обсудят на методических семинарах
Пилотный экземпляр учебно-методических комплексов к элективным курсам «Введение в нанотехнологии» в программы школьных курсов физики, химии, биологии, будет представлен для открытого обсуждения в рамках 3-х методических семинаров с участием специалистов научных и образовательных учреждений, учителей профильных дисциплин и представителей региональных ИПК.
 Такие семинары будут проведены <Node id="501"/>с 22 по 30 сентября<Node id="520"/> в Ульяновске, Ростове, Пскове. Об этом сообщается в материалах интернет-сайта «Нанометр». 
Информация о работе, проводимой в Ульяновском государственном университете, по разработке учебных пособий для 10—11 классов по физике, химии, биологии «Введение в нанотехнологии» также уже опубликована на сайте издания.
 Материалы, подготовленные к заседанию общественного совета по «нанообразованию», содержат описание основных этапов работ по проекту, информацию о создании учебных пособий, описание целей и задач включения модуля «Введение в нанотехнологии» в программы физики, химии, биологии, а также требований к объему программы. 
Результаты семинаров и замечания пользователей сайта <Node id="1203"/>www.nano-edu.ulsu.ru<Node id="1223"/> будут приняты за основания для доработки материалов.
 Напомним, в <Node id="1290"/>июле<Node id="1294"/> <Node id="1295"/>текущего года<Node id="1308"/> сообщалось о том, что Ульяновский государственный университет выиграл конкурс на разработку концепции и программы учебного модуля «Введение в нанотехнологии», учебных пособий для 10–11 классов, учебных и учебно-методических пособий для учителей с привлечением экспертов ведущих научных и образовательных организаций с учетом обсуждения в рамках научно-методических семинаров.  
Московский университет, Новосибирский университет и благотворительный фонд «Успехи физики» были сняты с конкурса за те или иные мелкие нарушении в оформлении документации.
 
Как отмечал ранее в одном из интервью проректор по научной работе и информационным технологиям Ульяновского государственного университета, доктор физико-математических наук, профессор Виктор ГОЛОВАНОВ, предложения по разработке школьного пособия “Введение в нанотехнологии” может внести любой учёный.
 
«Не вижу причин, по которым все без исключения значимые проекты должны выполнять крупные вузы,— отметил он. — Мы бы не выиграли конкурс, если бы у нас не было хорошего научного задела и организаторских способностей для выполнения поставленной задачи».
 
А по словам заместителя декана по учебной работе факультета наук о материалах, ответственного за учебно-методическое обеспечение курсов, профессора химического факультета Московского государственного университета им. М.В. Ломоносова, доктора химических наук, член-корреспондента РАН Евгения Гудилина,
 
«неожиданные эксперименты по запуску школьных программ неоправданны».
  
По его мнению, мотивировать школьников изучать нанонауку нужно, конечно, не «розгами», и не PR-акциями, а в первую очередь созданием стабильных хай-тековских рабочих мест для их более старших коллег — выпускников вузов. Это должно запустить всю цепочку: школа — вуз — компания, считает учёный.
 <Node id="3089"/>http://www.strf.ru/…ization.aspx?…Обкатают?<Node id="3132"/> Ну вот и славненько!.. Мы уже подробно писали об это ранее, так что можем отослать наших читателей туда: <Node id="3238"/>http://www.nanonewsnet.ru/…khnologiyakh…<Node id="3278"/> Успехов и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1203" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1290" EndNode="1294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3238" EndNode="3278">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1295" EndNode="1308">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="501" EndNode="520">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3089" EndNode="3132">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
