<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые-исследователи из компании Intel показали, что пучки <Node id="60"/>нанотрубок<Node id="70"/> могут заменить традиционные медные контакты в интегрированных микрочипах.

Как сообщает Nanotechweb, потребителю нужны все меньшие электронные чипы с большим быстродействием. Но зачастую технически это обеспечить невозможно, из-за деградации электрических свойств меди в микромасштабах, которая используется в качестве проводника между отдельными функциональными областями чипа.

Углеродные однослойные и <Node id="476"/>многослойные <Node id="489"/>нанотрубки<Node id="499"/> могут, в принципе, заменить медные микропроводники в чипах благодаря высокой электропроводности этих <Node id="601"/>наноструктур<Node id="613"/>. По сути дела, своим исследованием ученые из Intel предложили нанотрубочную альтернативу меди.

Однако сопротивление одиночных <Node id="741"/>нанотрубок<Node id="751"/> на высоких частотах достаточно велико – на некоторых частотах это значение доходит до 100 кОм. Это существенно ограничивает область их применения.

Но ученым из Intel удалось частично решить эту проблему: взяв не одиночную <Node id="975"/>нанотрубку<Node id="985"/>, а пучок, его суммарное сопротивление будет значительно меньше при тех же частотах. При этом сопротивление будет меньше во столько раз, сколько <Node id="1130"/>нанотрубок<Node id="1140"/> содержится в пучке.

Этот простой и эффективный подход позволил ученым сделать прототип соединения из пучка <Node id="1249"/>нанотрубок<Node id="1259"/> длиной 2 микрона, передающего сигнал частотой 20 ГГц от одного чипа к другому. Результаты теста показали эффективность такого соединения по сравнению с медным при меньших размерах.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="60" EndNode="70">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1130" EndNode="1140">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1249" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="975" EndNode="985">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="489" EndNode="499">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="741" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="476" EndNode="499">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="601" EndNode="613">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
