<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Симбирской губернии стартует крупный проект в сфере нанотехнологийПроект по созданию производства наноструктурированных порошков и сорбентов для различных отраслей промышленности был представлен на выездном расширенном заседании совета по развитию нанотехнологий, проходившим в Инзенском районе.
 
<Node id="300"/>8 августа<Node id="309"/> <Node id="310"/>этого года<Node id="320"/> Федеральным агентством по науке и инновациям подведены итоги конкурса проектов, посвященных развитию отечественной наноиндустрии, сообщил губернатор Сергей Морозов. – Одним из победителей конкурса стала ульяновская компания «Диатомовый комбинат».
  По мнению специалистов, представленный проект имеет огромное практическое значение и перспективы для целого ряда отраслей промышленности и сельского хозяйства. По итогам конкурса, на реализацию проекта предприятие получило <Node id="793"/>230 млн рублей<Node id="807"/>. Проект разработан специалистами «Диатомового комбината» в содружестве с учёными Москвы, Екатеринбурга и Ульяновска. В основу уникальной технологии получения <Node id="966"/>нанокерамики<Node id="978"/>, положен принцип объединения отдельных створок диатомита в прочные <Node id="1046"/>нанокластеры<Node id="1058"/> «мостиками» из кварца, карбидов и волластонита. Речь идёт об управляемом создании в теле материала на наноуровне своеобразной «кольчуги», придающей изделиям из диатомита более высокую прочность.

В <Node id="1257"/>настоящее время<Node id="1272"/> для масштабного выпуска широкой гаммы инновационной и по мировым меркам конкурентоспособной продукции «Диатомовый комбинат» строит в Инзе сразу два новых завода.
 Первый – по производству диатомитовых порошков и сорбентов (плановый срок ввода в эксплуатацию – <Node id="1533"/>I кв. 2009 г.<Node id="1546"/>), Bторой – по производству керамики нового поколения – строительной и технической (завершение строительства – <Node id="1657"/>IV кв. 2009 г.<Node id="1671"/>). Дарья <Node id="1680"/>Гусеваhttp://kp.ru/…news/129293/Материалы<Node id="1721"/> нового поколения будут изготовлять в Ульяновской областиВ области реализуется крупный проект в сфере нанотехнологий Проект по созданию производства наноструктурированных порошков и сорбентов для различных отраслей промышленности был представлен на выездном расширенном заседании совета по развитию нанотехнологий, проходившим в Инзенском районе. 
Совет проходил на базе ООО «Диатомовый комбинат». В мероприятии приняли участие губернатор Ульяновской области Сергей Морозов, заместитель председателя Правительства региона Александр Пинков, председатель Совета директоров ООО «Диатомовый комбинат» Евгений Никифоров<Node id="2335"/>,<Node id="2336"/> представители научной общественности.

<Node id="2376"/>Как сообщил Сергей Морозов, <Node id="2404"/>8 августа<Node id="2413"/> <Node id="2414"/>текущего года<Node id="2427"/> Федеральным агентством по науке и инновациям подведены итоги конкурса проектов, посвященных развитию отечественной наноиндустрии<Node id="2556"/>. Одним из победителей конкурса стала ульяновская компания «Диатомовый комбинат». По мнению специалистов, представленный проект имеет огромное практическое значение и перспективы для целого ряда отраслей промышленности и сельского хозяйства. По информации Евгения Никифорова, по итогам конкурса, на реализацию проекта предприятие получило <Node id="2895"/>230 млн. рублей<Node id="2910"/>.
 По его словам, в основу уникальной технологии получения <Node id="2969"/>нанокерамики<Node id="2981"/>, разработанной специалистами «Диатомового комбината» в содружестве с учёными Москвы, Екатеринбурга и Ульяновска, положен принцип объединения отдельных створок диатомита в прочные <Node id="3161"/>нанокластеры<Node id="3173"/> «мостиками» из кварца, карбидов и волластонита. Речь идёт об управляемом создании в теле материала на наноуровне своеобразной «кольчуги», придающей изделиям из диатомита более высокую прочность. 
В <Node id="3372"/>настоящее время<Node id="3387"/> для масштабного выпуска широкой гаммы инновационной и по мировым меркам конкурентоспособной продукции «Диатомовый комбинат» строит в Инзе сразу два новых завода. Первый – по производству диатомитовых порошков и сорбентов (плановый срок ввода в эксплуатацию – <Node id="3647"/>I кв. 2009 г.<Node id="3660"/>), второй – по производству керамики нового поколения – строительной и технической (завершение строительства – <Node id="3771"/>IV кв. 2009 г.<Node id="3785"/>).
 В рамках совета по нанотехнологиям, профессор Ульяновской государственной сельскохозяйственной академии Василий Улитько<Node id="3908"/> <Node id="3909"/>выступил с докладом, посвященным использованию наноструктурированных природных материалов для кормодобавок в сельском хозяйстве. Профессор Ульяновской государственной сельскохозяйственной академии Алевтина Куликова<Node id="4123"/> <Node id="4124"/>рассказала участникам совета об опыте применения наноструктурированных природных материалов в растениеводстве. Оба ученых сошлись во мнении, что применение таких материалов очень перспективно и обеспечивает высокие результаты.
 Кроме того, в рамках заседания члены совета по нанотехнологиям осмотрели диатомовый карьер, строительные площадки заводов по производству порошков и сорбентов для различных отраслей промышленности и по производству строительного кирпича и технической керамики с использованием природных <Node id="4639"/>наноструктурных материалов<Node id="4665"/>. <Node id="4667"/>http://mosaica.ru/…c/12848.htmlНу<Node id="4700"/> что ж, как говорится, инициатива снизу. Пока ребята из ГК РНТ «играются» и тешат себя новой эмблемой (логотипом) – «с жиру бесятся?» – люди на местах изыскивают собственные ресурсы, получают финансирование и сразу же приступают к работе – производству нужных людям и экономике страны материалов и продуктов. Вот молодцы! Что лучше? Вряд ли кто-то будет сомневаться в правильном ответе…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="2376" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="4639" EndNode="4665">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1533" EndNode="1546">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="2335" EndNode="2336">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокластер" StartNode="1046" EndNode="1058">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="4123" EndNode="4124">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1257" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="2895" EndNode="2910">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="3908" EndNode="3909">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="2404" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="3908" EndNode="3909">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="310" EndNode="320">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="966" EndNode="978">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3647" EndNode="3660">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="2335" EndNode="2336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="2376" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="1680" EndNode="1721">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3771" EndNode="3785">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3372" EndNode="3387">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="793" EndNode="807">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1657" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="4667" EndNode="4700">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="2404" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="2376" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанокластер" StartNode="3161" EndNode="3173">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="4123" EndNode="4124">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2414" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="300" EndNode="309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается" StartNode="2376" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="2969" EndNode="2981">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="2404" EndNode="2413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
