<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые постоянно продолжают искать новые «нетрадиционные» источники углерода для получения <Node id="92"/>нанотрубок<Node id="102"/>.

Например, в работе китайских авторов из Taiyuan University of Technology предлагается использовать побочный продукт нефтяной промышленности – твердый остаточный (после удаления масел) битум [1]. Многостенные <Node id="313"/>нанотрубки<Node id="323"/> высокой чистоты были получены из него методом CVD, только вместо газообразных углеводородов источником углерода являлись продукты пиролиза битума. При пиролизе битума образуются различные углеродсодержащие газы (СО2, СО, <Node id="545"/>СН<Node id="547"/>4), а также H2, N2 и небольшие органические молекулы. СО, <Node id="605"/>СН<Node id="607"/>4 – идеальные прекурсоры для <Node id="636"/>углеродных <Node id="647"/>нанотрубок<Node id="657"/>, а водород способствует образованию последних. Прекурсором катализатора служил ферроцен в атмосфере водорода и аргона. Образцы (в виде пленки) собирали с внутренней поверхности реактора – кварцевой трубки, помещенной в печь. Они состояли из <Node id="899"/>нанотрубок<Node id="909"/>, ориентированных случайным образом, спутанных друг с другом. Их диаметр ~ 35 нм (точнее, от 30 до 40 нм), а длина – несколько микрон.

Электронные свойства <Node id="1066"/>углеродной <Node id="1077"/>нанотрубки<Node id="1087"/> (УНТ) (ширина запрещенной зоны, электросопротивление, концентрация носителей и т.п.) зависят от ее диаметра и угла хиральности, который представляет собой угол ориентации <Node id="1259"/>графитовой плоскости<Node id="1279"/>, из которой свернута <Node id="1301"/>нанотрубка<Node id="1311"/>, по отношению к ее оси. С одной стороны, такое свойство УНТ открывает широкие возможности для применений в наноэлектронике, поскольку <Node id="1446"/>нанотрубка<Node id="1456"/> представляет собой готовый полупроводниковый прибор, характеристики которого варьируются в широком диапазоне. Однако, с другой стороны, для практической реализации этих возможностей необходимо научиться выделять <Node id="1669"/>нанотрубки<Node id="1679"/> с определенными величинами диаметра и хиральности.

Поскольку в результате синтеза УНТ стандартными методами получаются <Node id="1800"/>нанотрубки<Node id="1810"/>, диаметр и угол хиральности которых изменяются в широком диапазоне, возникает серьезная техническая проблема выделения <Node id="1930"/>нанотрубок<Node id="1940"/> с заданными параметрами. В <Node id="1968"/>настоящее время<Node id="1983"/> на решение этой проблемы направлены усилия многих научных коллективов, в результате которых определился ряд перспективных направлений ее преодоления.

Одно из таких направлений основано на зависимости реакционной способности УНТ от таких ее параметров, как диаметр и угол хиральности. Такое различие связано с зависимостью химического состояния атомов углерода в УНТ от угла между соседними связями, который, в свою очередь, определяется геометрией <Node id="2433"/>нанотрубки<Node id="2443"/>.

Результаты недавнего исследования, выполненного в Tokyo Metropolitan Univ. (Япония), указывают на возможность использования данного свойства УНТ для выделения <Node id="2605"/>нанотрубок<Node id="2615"/> определенной хиральности и диаметра. Авторы использовали в своих экспериментах однослойные УНТ, синтезированные в результате термического разложения СО на металлическом катализаторе (метод HiPco) и очищенные стандартными методами.

Эксперименты по селективному выжиганию УНТ с определенными величинами диаметра или хиральности проводили при нагреве тканеподобного образца УНТ либо на воздухе, либо в присутствии перекиси водорода. В первом случае эволюцию распределения УНТ по углам хиральности определяли из спектров комбинационного рассеяния (КР), полученных после 15-, 25-, 35-, 45– и 50-минутной термической обработки на воздухе при 450о C. Во втором случае – 4 мг образца, диспергированного в 30 мл <Node id="3320"/>30%<Node id="3323"/>-ного водного раствора Н2О2, <Node id="3352"/>в течение часа<Node id="3366"/> подвергали ультразвуковой обработке при комнатной температуре, после чего взвесь размешивали в водяной бане при 90оС. Наряду с измерениями спектров КР, в обоих случаях проводили измерения спектров фотолюминесценции образцов в диапазоне от 1000 до 1500 нм при изменении длины волны возбуждения в диапазоне от 500 до 900 нм до и после процедуры окисления.

Анализ полученных спектров КР и фотолюминесценции указывает на существенное изменение распределения <Node id="3822"/>нанотрубок<Node id="3832"/> по хиральностям и диаметрам в результате окисления на воздухе и в перекиси водорода. Так, в результате окисления на воздухе существенно снижается вклад <Node id="3985"/>нанотрубок<Node id="3995"/> малого диаметра в сигнал фотолюминесценции. При этом возрастает относительный вклад <Node id="4080"/>нанотрубок<Node id="4090"/> с малыми величинами угла хиральности. Полученные данные означают, что скорость разложения однослойных УНТ в результате окисления на воздухе возрастает с уменьшением диаметра и ростом угла хиральности. С другой стороны, окисление перекисью водорода приводит к увеличению относительного вклада УНТ большего диаметра в спектр фотолюминесценции, однако практически не изменяет распределение <Node id="4478"/>нанотрубок<Node id="4488"/> по углам хиральности. Аналогичный вывод следует также из анализа спектров КР, которые, как известно, содержат информацию о распределении УНТ по диаметрам.

Работ по использованию природных материалов очень мало. <Node id="4701"/>Несколько лет назад<Node id="4720"/> ПерсТ сообщал о перспективном ботаническом прекурсоре – камфоре [3]. Напомним, что авторы [4] вырастили из нее целый сад одностенных и многостенных <Node id="4869"/>нанотрубок<Node id="4879"/> (на кварцевой подложке вертикальные <Node id="4916"/>нанотрубки<Node id="4926"/> выглядели как клумбы цветов). Камфора – нетоксичный, экологически чистый, воспроизводимый, очень дешевый материал. От одного крупного дерева (камфорного лавра) с помощью простой отгонки с водяным паром можно получить примерно 3 т камфоры. В лабораторных условиях авторы [3] при термическом разложении 0.5 г камфоры в атмосфере аргона (с добавлением 1 вес.% ферроцена) получили за один эксперимент примерно 0.1 г <Node id="5339"/>нанотрубок<Node id="5349"/>! Однако, несмотря на то, что предложенный метод синтеза является безопасным, простым и недорогим, дополнительной информации о производстве <Node id="5489"/>нанотрубок<Node id="5499"/> из этого прекурсора не появилось.

Ученые из Nagoya Institute of Technology (Япония) предлагают свой метод получения одностенных <Node id="5629"/>нанотрубок<Node id="5639"/> (ОСНТ) из природного прекурсора – эвкалиптового масла [2]. Его источник – листья эвкалипта (рис. 2), очень быстро растущего, самого высокого в мире дерева (встречаются экземпляры до 150–155 м). Прирост составляет до 5 м в <Node id="5862"/>год<Node id="5865"/>, так что это легко возобновляемое сырье. Эвкалипты помогают осушать болотистые места, испаряя огромное количество воды.

Родина эвкалиптов – Австралия и остров Тасмания, но постепенно эвкалипты были культивированы в других странах. Распространились они повсюду, в том числе и на Черноморском побережье Кавказа (правда, насчет эвкалиптов в Японии информации что-то нет).

Ценное эфирное масло, главной составной частью которого является цинеол, широко используется в медицине и парфюмерии. Молекулярная формула соответствует С10Н18<Node id="6396"/>О. Точка<Node id="6404"/> кипения 176–177оС. Авторы [2] использовали метод получения <Node id="6464"/>нанотрубок<Node id="6474"/>, близкий к CVD, но одностадийный. В кварцевую трубку, находящуюся в печи, помещали катализатор (цеолит, пропитанный солями Fe/Co). При достижении 850оС в реактор подавали азот (скорость потока 100см3/мин) и эвкалиптовое масло (0,1 г/мин). Синтез проводили около 25 мин при атмосферном давлении. Температура, равная 850оС, и 5 вес.% металла в катализаторе оказались необходимыми параметрами для селективного получения ОСНТ. Этот метод не требует использования водорода, оксида углерода или вредных химикатов. Аморфный углерод не образуется. Очень хороша и воспроизводимость результатов. Наличие ОСНТ подтверждается данными электронной микроскопии (TEM, SEM) (рис. 3). По результатам <Node id="7157"/>рамановской спектроскопии<Node id="7182"/> диаметр <Node id="7191"/>нанотрубок<Node id="7201"/> примерно 0,79–1,71 нм.

Достоинства эвкалиптов привели к тому, что они стали важным источником сырья для целлюлозно-бумажной промышленности, принося быструю прибыль. В Испании, по словам местных жителей, эвкалипты теперь выращивают «на бумагу», в Португалии уже каждое шестое дерево – эвкалипт. Посадки этих деревьев заменяют собой смешанные леса и оливковые рощи, что нарушает водный баланс почвы. Что же будет, если и производители <Node id="7636"/>углеродных <Node id="7647"/>нанотрубок<Node id="7657"/> начнут претендовать на эту так называемую «зеленую нефть»?..
 1. X. Liu et al., Mater. Lett. 61, 3916 (2007) 2. P. Ghosh et al., Mater. Lett. 61, 3768 (2007) 3. ПерсТ, т.10, вып.12, с.1, (2003), <Node id="7853"/>http://perst.issp.ras.ru/…12/index.htm<Node id="7891"/> 4. M. Kumar, Y. Ando, Diamond and Related Materials 12, 998 (2003) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="7157" EndNode="7182">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="3985" EndNode="3995">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="313" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="92" EndNode="102">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="7853" EndNode="7891">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1968" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="545" EndNode="547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="1259" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1066" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="7647" EndNode="7657">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="1301" EndNode="1311">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="3320" EndNode="3323">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="4478" EndNode="4488">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="899" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1930" EndNode="1940">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="2433" EndNode="2443">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4701" EndNode="4720">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="1669" EndNode="1679">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="5629" EndNode="5639">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="5339" EndNode="5349">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="4869" EndNode="4879">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="1077" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="2605" EndNode="2615">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="3822" EndNode="3832">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="1800" EndNode="1810">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="1446" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="6396" EndNode="6404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанотрубка" StartNode="4080" EndNode="4090">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="4916" EndNode="4926">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанотрубка" StartNode="6464" EndNode="6474">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанотрубка" StartNode="5489" EndNode="5499">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанотрубка" StartNode="647" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="636" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нанотрубка" StartNode="7191" EndNode="7201">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="605" EndNode="607">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="3352" EndNode="3366">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="5862" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7636" EndNode="7657">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
