<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Электроны на свободеВ немецком научном центре создают уникальный лазер стоимостью миллиард евроВ Гамбурге в научном центре DESY скоро построят самый мощный в мире рентгеновский лазер на свободных электронах, который будет самым совершенным инструментом для нанотехнологий. Его идея принадлежит российским ученым.
Ожидается, что новый рентгеновский лазер XFEL сможет даже снимать видеоролики с химическими реакциями между отдельными молекулами. Пунктирная линия — поток молекул, красным и синим показаны лучи лазера. Это упрощённая схема опыта (иллюстрация DESY)Проект XFEL (Х-Ray Free Electron Laser) уникален. Яркость нового лазера в миллион раз больше, чем у лучших в мире источников синхротронного излучения. Он создается на базе огромного ускорителя электронов, который разгонит их до скоростей, близких к световой. Если такие стремительные частицы поместить в магнитное поле, они начинают излучать электромагнитные волны в широком диапазоне: от СВЧ до жесткого рентгена.

В чем отличие такого лазера от уже известных очень мощных источников синхротронного излучения, в которых тоже с огромными скоростями движутся электроны? Дело в том, что в синхротроне их излучение не лазерное, то есть не упорядоченное. А для превращения в лазерное в XFEL реализована идея российских ученых из новосибирского Института ядерной физики Евгения Салдина, Анатолия Кондратенко и Ярослава Дербенева. Они показали, как подобрать параметры магнитной системы, чтобы навести порядок в неупорядоченном движении электронов, и тогда мощность излучения может увеличиваться более чем в миллион раз.
Такой лазер позволит решать задачи, которые до сих пор были недоступны. Скажем, наконец разобраться со структурой белков, что открывает фантастические возможности в медицине, генетике, биологии. Например, зная это, можно создавать любые лекарства, понять причины неизлечимых пока недугов.
 
«<Node id="1868"/>И конечно, лазер на свободных электронах на сегодня самый идеальный инструмент для нанотехнологий. Ведь он фиксирует события, которые происходят в нанометре, на атомарном уровне. Это открывает огромные возможности для изучения химических и физических процессов в молекулах, а также при создании новых материалов и <Node id="2182"/>наноструктур<Node id="2194"/>», – считает заместитель директора Лаборатории ядерных проблем Объединенного института ядерных исследований Евгений Сыресин<Node id="2317"/>.<Node id="2318"/>
 
Правда, скорее всего, японцы и американцы запустят свои установки намного быстрее, чем в германском научном центре DESY. Ведь там установки строятся на средства одной страны, что не требует длительного согласования. Тогда как на XFEL огромную сумму – миллиард евро пришлось собирать по всей Европе. <Node id="2620"/>Долгое время<Node id="2632"/> проект оставался под вопросом, пока Россия не согласилась внести <Node id="2698"/>250 миллионов евро<Node id="2716"/>. (Германия как хозяин установки взяла на себя <Node id="2763"/>около 500 миллионов евро<Node id="2787"/>, остальные 14 стран-участниц вместе обещали выделить еще <Node id="2845"/>250 миллионов евро<Node id="2863"/>.)
 Нужны ли нам такие огромные расходы? Главный инженер Объединенного института ядерных исследований член-корреспондент РАН Григорий Ширков считает, что  
«Россия от участия в проекте XFEL, несомненно, выиграет, поскольку сама будет создавать новые технологии и получит доступ к самым передовым технологиям других европейских стран. Кроме того, благодаря участию в проекте XFEL мы сможем сразу перескочить одну ступень в создании новых источников синхротронного излучения».
 <Node id="3339"/>http://www.rg.ru/…nologii.htmlRussia-DESY<Node id="3380"/> Workshop «New generation of light sources»
<Node id="3424"/>3–4 июля 2006 года<Node id="3442"/> в РНЦ «Курчатовский институт» под председательством чл.-корр. РАН М.В. Ковальчука и директора германского синхротрона DESY (г. Гамбург) проф. <Node id="3585"/>А. Вагнера<Node id="3595"/> прошло международное рабочее совещание по источникам света нового поколения – лазерам на свободных электронах (ЛСЭ). В работе совещания приняли участие представители крупнейших отечественных научных центров, использующих синхротронное излучение (РНЦ КИ, ИЯФ им. Будкера СО РАН, ОИЯИ и др.), и синхротрона DESY, где создан лазер на свободных электронах в области вакуумного ультрафиолета и сооружается лазер в рентгеновской области спектра…
<Node id="4036"/>http://www.kcsr.kiae.ru<Node id="4059"/>/…l-report.phpДа, всё здесь поражает. И характеристики будущего «прибора». И «выдающаяся» скорость согласования в Евросоюзе… ;-))) Ведь с тех пор прошло <Node id="4212"/>более 2 лет<Node id="4223"/>!.. Но вот если сделают и наладят, то это обещает добиться огромного прорыва в науке: и в медицине, и в биологии, и в нанотехнологиях… Успехов вам, ребята!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3424" EndNode="3442">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="2317" EndNode="2318">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2620" EndNode="2632">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4212" EndNode="4223">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2698" EndNode="2716">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1868" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3585" EndNode="3595">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">проф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вагнер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="1868" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="3339" EndNode="3380">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="2182" EndNode="2194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="2763" EndNode="2787">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="2317" EndNode="2318">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="2845" EndNode="2863">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="4036" EndNode="4059">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
