<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Премьеры РФ и Бельгии обсудят экономическое сотрудничествоМОСКВА, <Node id="66"/>19 сен<Node id="72"/> – РИА Новости. Премьер-министр РФ Владимир Путин на встрече в пятницу в Сочи со своим бельгийским коллегой Ивом Летермом обсудит перспективы сотрудничества в сфере нанотехнологий и освоении космоса, а также возможность участия бельгийских компаний в возведении олимпийских объектов, сообщил РИА Новости источник в правительстве РФ.

Встреча Путина и Летерма пройдет в рамках VII Международного инвестиционного форума «Сочи-2008». Это первая встреча Путина с новым председателем правительства Бельгии, которое было сформировано в <Node id="602"/>этом году<Node id="611"/>.
Ив ЛетермПремьеры обсудят состояние и перспективы российско-бельгийского экономического взаимодействия прежде всего в высокотехнологичных отраслях, сфере нанотехнологий, химической и энергетической промышленности, освоении космоса, включая программу «Глонасс», модернизации транспортно-логистической инфраструктуры в России.

Летерма сопровождает представительная делегация руководителей бельгийских компаний, сотрудничающих с партнерами из России и присматривающихся к перспективным возможностям на российском рынке.
 В <Node id="1134"/>последние годы<Node id="1148"/> две страны заключили крупные коммерческие сделки, в частности, по <Node id="1215"/>приобретению<Node id="1227"/> банком «Кей-Би-Си» российского банка «Абсолют», а также по договоренности бельгийской компании «Сольвей» и российского «Сибура» о создании в Нижегородской области совместного предприятия по производству поливинилхлорида стоимостью <Node id="1459"/>650 миллионов евро<Node id="1477"/>, напомнил источник. Кроме того, Путин и Летерм обсудят возможности участия бельгийских компаний в тендерах на строительство объектов для Олимпиады-2014 в Сочи, а также развитие межрегионального и культурного сотрудничества. <Node id="1702"/>http://www.rian.ru/…1407412.htmlНу<Node id="1736"/> что ж, у двух государственных мужей будет что обсудить между собой. Премьеры обсудят состояние и перспективы российско-бельгийского экономического взаимодействия прежде всего в высокотехнологичных отраслях, сфере нанотехнологий, химической и энергетической промышленности, освоении космоса, включая программу «Глонасс», модернизации транспортно-логистической инфраструктуры в России. Будем надеяться, что это будет способствовать развитию отечественной наноиндустрии и других высокотехнологических отраслей…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="66" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1459" EndNode="1477">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1702" EndNode="1736">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="покупка" StartNode="1215" EndNode="1227">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="602" EndNode="611">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="покупает" StartNode="1215" EndNode="1227">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1134" EndNode="1148">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
