<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> По технологии <Node id="15"/>OLED<Node id="19"/> изготавливаются яркие и экономичные дисплеи. Они могут быть достаточно тонкими и гибкими. Однако до сих пор производятся только небольшие дисплеи, например, для мобильных телефонов. Это ограничение в основном определяется особенностями прозрачного электрода. 
 
 <Node id="283"/>OLED<Node id="287"/> дисплей состоит из органического полупроводникового слоя, зажатого между двумя электродами, один из которых должен быть прозрачным, чтобы не препятствовать испусканию света. В <Node id="464"/>настоящее время<Node id="479"/> его изготавливают из оксида индия и олова (ITO, indium tin oxide). Этот хрупкий материал не позволяет изготовить гибкие дисплеи большой площади. 
 
 Исследователи из University of Michigan разработали принципиально новый электрод. Он представляет собой сетку из электропроводящих металлических проводов, достаточно тонких, чтобы не препятствовать распространению света. Первые эксперименты не показали существенных различий дисплеев, изготовленных по новой технологии, от обычных, а вот гибкость металлический сетки существенно выше. 
 
 Сетка образована медными, золотыми и серебряными проводами толщиной 120 или 200 нм. Размеры прямоугольных ячеек сетки составили 0,5 × 10 мкм. Сопротивление структуры оказалось меньше, чем у слоя ITO. 
 
 Электрод был изготовлен по технологии наноразмерной печати (nanoimprint lithography), а потом был перенесен на подложку гибкого дисплея. Изменяя ширину и толщину (высоту проводящего слоя над поверхностью подложки) проводов, можно варьировать прозрачность и сопротивление сетки. Чем уже электроды, тем более прозрачен электрод и больше сопротивление. Увеличение толщины в свою очередь снижает сопротивление и незначительно влияет на прозрачность. Таким образом, исследователи могут варьировать эти два параметра в широких пределах. 
 
 Конкурентом металлических сеток могут стать пленки из <Node id="1811"/>углеродных <Node id="1822"/>нанотрубок<Node id="1832"/>. Хотя их сопротивление выше, нанотрубоки находятся в контакте со всем слоем органического полупроводника, что должно положительно сказаться на эффективности. В любом случае, какой материал в итоге займет место ITO в <Node id="2049"/>гибких <Node id="2056"/>OLED<Node id="2060"/>-дисплеях, мы узнаем в обозримом будущем. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1811" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Гибкий+органический+светодиод" StartNode="2049" EndNode="2060">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Органический+светодиод" StartNode="15" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Органический+светодиод" StartNode="283" EndNode="287">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="464" EndNode="479">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Органический+светодиод" StartNode="2056" EndNode="2060">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1822" EndNode="1832">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
