<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Одуванчик» в космосеСегодня за создание космолётов туристического класса взялись ведущие технические вузы страны. Один из них – с романтическим названием «Одуванчик» – конструируют в Бауманском университете.

В России началась разработка проектов многоразовых космических аппаратов туристического класса. Сегодня за создание космолётов взялись и ведущие технические вузы страны. Одну из моделей – с романтическим названием «Одуванчик» – конструируют в Бауманском университете.
Над созданием совершенной модели челнока ломают головы не великие учёные умы, а студенты. Чтобы оправдать затраты и принести прибыль, конструкция должна выдержать тысячи полётов.
 
«Нам нужно было посмотреть на высоте от 0 до 46 километров, как себя будет вести и выдержит ли действующую нагрузку этот щиток», – объясняет Светлана Марсюкова<Node id="818"/>,<Node id="819"/> студентка факультета специального машиностроения МГТУ имени Баумана.
 
Проблемой «живучести» будущего челнока на уровне атомов занимался Константин Михайловский. Решено делать корпус из углеводородного материала. Помочь создателям должны нанотехнологии: в каждой ткани порядка 50 тысяч элементарных волокон.

В отличие от других проектов подобного рода, этот челнок рассчитан не только на суборбитальные, но и на орбитальные полёты. Аппарат может стартовать с самолёта и с мобильной платформы. И приземляться либо на взлётную полосу, либо на парашюте. Отличается космолёт и нестандартным именем. Рабочее название аппарата – «Одуванчик».
 
«Придумал я, – признается Сергей Резник<Node id="1498"/>,<Node id="1499"/> профессор кафедры "Ракетно-космические композитные конструкции». – Дело в том, что это аппарат лёгкого класса. Есть более тяжёлые. А у этого стартовая масса крылатой ступени – всего три с половиной тонны".
 
Несмотря на свою лёгкость, «Одуванчик» рассчитан на четырёх пассажиров и пилота при отправке в ближний космос. В орбитальный полёт, помимо рулевого, смогут отправиться только два туриста.
 Испытания космолёта должны начаться только в <Node id="1942"/>2012 году<Node id="1951"/>. Но российские учёные не стремятся запустить космический челнок первыми. Он должен быть прочным, а стоимость полётов – дешевле. Именно это позволит России завоевать туристический бизнес в космосе. А пока проект остаётся только на бумаге. Стоимость полёта будет варьировать от 20 до 50 тысяч условных единиц. Но создатели «Одуванчика», в отличие от своих иностранных коллег, не пытаются уже сейчас продавать билеты в запланированные турпоездки. Они решили быть более последовательными. Для начала должен быть изготовлен и испытан космолёт. Сегодня уже подсчитана примерная стоимость проекта – от 550 миллионов до <Node id="2564"/>двух миллиардов рублей<Node id="2586"/>.
 В необходимости туристического челнока сомнений нет. Поэтому разработчики ставят себе новые цели. Сначала – орбитальные полёты с остановкой в космическом отеле. <Node id="2750"/>Затем<Node id="2755"/> – полёты на Луну с проживанием в гостинице лунной базы. Следующий этап – прогулки по орбите Марса. И, наконец, – облёты Юпитера. Для студентов возможны скидки. Ольга <Node id="2922"/>Бахманhttp://www.vesti.ru/doc.html?…МГТУ<Node id="2962"/> имени <Node id="2969"/>Бауманаhttp://www.bmstu.ru/В<Node id="2997"/> МГТУ состоялся Всероссийский семинар-презентация результатов ПНПО по направлению «Создание основы распределенной системы подготовки кадров по нанотехнологиям и <Node id="3158"/>наноматериалам<Node id="3172"/>» <Node id="3174"/>(27.06.2008)http://www.bmstu.ru/news.php?…Ну<Node id="3218"/> что ж… Творить – обучаясь или обучаясь – творя. В любом случае (даже если этот «Одуванчик» и не полетит в космос) молодые, начинающие инженеры узнают много нового – в том числе и о нанотехнологиях и о <Node id="3420"/>наноматериалах<Node id="3434"/> – научатся рассчитывать все необходимые параметры будущих конструкций и найдут себя в творчестве. Что непременно поможет им в их дальнейшей профессии. В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="1498" EndNode="1499">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="818" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1942" EndNode="1951">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3174" EndNode="3218">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="1498" EndNode="1499">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2969" EndNode="2997">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="3420" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2750" EndNode="2755">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1942" EndNode="1951">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3158" EndNode="3172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="818" EndNode="819">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">студентка</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2922" EndNode="2962">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="2564" EndNode="2586">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
