<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Роснанотех будут интересовать только коммерчески перспективные проектыКорпорация «Роснанотех» (Российская корпорация нанотехнологий) будет финансировать только проекты, имеющие коммерческую перспективу, заявил Первый заместитель Председателя Правительства РФ Сергей Иванов<Node id="272"/> <Node id="273"/>18 декабря<Node id="283"/> на заседании правительственного совета по нанотехнологиям.

На третьем по счету и заключительным в <Node id="383"/>текущем году<Node id="395"/> заседании совета обсуждалась предлагаемая министерством образования и науки система целевых индикаторов и показателей, которые позволят эффективно контролировать все выполняемые мероприятия. При этом, по словам первого вице-премьера, целевые индикаторы в первую очередь будут касаться обязательности внебюджетного финансирования.
<Node id="726"/>Также, по словам С. Иванова, необходимо, чтобы деятельность корпорации сочетала два элемента: технологический элемент и элемент, который будет показывать, имеет ли продукт коммерческую перспективу<Node id="922"/>. Первый элемент первый вице-премьер отнес к сфере ответственности ученых, которые должны будут сказать свое слово о возможности изготовления того или иного продукта. В то же время, второй элемент должен находиться в юрисдикции бизнеса и производства, которые определят коммерческие перспективы продукта.

Только если эти элементы сойдутся, «Роснанотех» начнет финансирование этого проекта.
 
«Просто раздавать деньги под неизвестно что мы не будем», подчеркнул первый вице-премьер.
 Сергей Иванов также обратил внимание россиян на уже зафиксированные злоупотребления в отношении нанопродукции. <Node id="1517"/>Он<Node id="1519"/> напомнил о том, что в последнее время на телевидении началась реклама продукции с использованием слова «нано» (антикоррозийные материалы под названием «наноцинк», парфюмерная продукция «нанокрем»)<Node id="1716"/>.
 
«Я сильно сомневаюсь, что там вообще есть какие-то нанотехнологии: эта продукция не прошла никакого лицензирования. Поэтому хочу предупредить граждан, что это лишь рекламный трюк, и корпорация к этому товару не имеет никакого отношения», предупредил он.
 Программа развития нанотехнологий предусматривает выпуск некоторых коммерческих продуктов, однако каких именно, будет определено госпрограммой развития наноиндустрии <Node id="2141"/>до 2015г.<Node id="2150"/>, которая будет рассмотрена правительством только в <Node id="2202"/>первом квартале 2008г.<Node id="2224"/> Конечная цель программы – «выйти на рынок с коммерческим продуктом, а первая – заняться стандартизацией и метрологией», отметил ранее первый <Node id="2366"/>вице-премьер.http://www.opora.ru/…perspektivnyКомиссия<Node id="2420"/> ОПОРЫ РОССИИ по нанотехнологиямРуководитель комиссии: Бречалов Александр ВладимировичЦели и задачи комиссии:
Комиссия создается с целью содействия формированию более благоприятной правовой, экономической и информационной среды для развития нанотехнологий в Российской Федерации.
Основные задачи Комиссии Совершенствование законодательства, регулирующего разработку, коммерциализацию, и коммерческое использование нанотехнологий в России. Содействие созданию условий для развития инновационных и высокотехнологичных бизнесов, использующих достижения в сфере нанотехнологий. Поддержка информационного портала в сети Интернет, обобщающего информацию о достижениях в сфере нанотехнологий, возможностях их прикладного использования, опыте их коммерциализации и построения конкурентоспособных бизнес-процессов. Популяризация, организация и проведение образовательных программ и мероприятий, консультирование предпринимателей с целью продвижения нанотехнологий и их бизнес-применения в России. Анализ мировой практики, подготовка предложений по финансовому стимулированию разработки и внедрения нанотехнолгий с использование государственных средств, и частных инвестиций, в т.ч. иностранных. Сотрудничество с заинтересованными организациями, работающими в этой сфере, в т.ч. международными. Обеспечение полноценного использования потенциала малых и средних предприятий в реализации федеральной целевой программы по наноиндустрии. Содействие защите интересов малого и среднего бизнеса, занятого в области наноиндустрии. Содействие созданию и росту числа эффективно действующих малых и средних предприятий научной, технологической, производственной и коммерческой направленности, работающих в области нанотехнологий. Содействие формированию экономической и социальной атмосферы, благоприятствующей развитию наноиндустрии. <Node id="4234"/>http://www.opora.ru/…notechnologyВот<Node id="4270"/> это правильно! Технари «выдают» продукт, обладающий такими-то и такими-то потребительскими характеристиками (свойствами), а затем – задача производственников и бизнесменов – оценить коммерческую ценность этого «продукта» (изделия, технологии и т.п.). И когда эти элементы сойдутся, «Роснанотех» начнет финансирование этого проекта. Всё справедливо! До выделения денег – будь добр, продемонстрируй техническую и коммерческую «жизнеспособность» продукта…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="272" EndNode="273">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="272" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1517" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2141" EndNode="2150">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4234" EndNode="4270">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2366" EndNode="2420">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2202" EndNode="2224">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1517" EndNode="1519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1517" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="273" EndNode="283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="726" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="383" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="726" EndNode="922">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
