<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Российская корпорация нанотехнологий» получила статус квалифицированного инвестораГосдума приняла сегодня в первом чтении законопроект, предоставляющий государственной «Российской корпорации нанотехнологий» статус квалифицированного инвестора. В соответствии с документом корпорации предоставляется возможность участия в паевых инвестфондах особо рискованных (венчурных) инвестиций.
При этом Российская Федерации не отвечает по обязательствам корпорации, сформированной за счет имущественного фонда РФ. Инвестирование временно свободных средств корпорации, согласно законопроекту, осуществляется на принципах возвратности, прибыльности и ликвидности приобретаемых ею финансовых инструментов.
 Как передает ИТАР-ТАСС, инициировавший законопроект комитет по финансовому рынку считает, что закон «позволит корпорации направлять временно свободные средства в сферу венчурных инвестиций, финансируя технические нововведения, исследования и разработки, внедрение изобретений и открытий в сфере нанотехнологий». Статус квалифицированного инвестора уже имеют госкорпорации «Внешэкономбанк» и «Агентство по страхованию вкладов». Соответствующие изменения предполагается внести в федеральный закон «О рынке ценных бумаг». <Node id="1213"/>http://www.gzt.ru/…/185508.html«Роснанотех»<Node id="1256"/> станет квалифицированным инвесторомНаделить государственную корпорацию «Российская корпорация нанотехнологий» статусом квалифицированного инвестора. Как передает корреспондент ИА REGNUM, законопроект «О внесении изменений в статью 51.2 федерального закона "О рынке ценных бумаг» Государственная дума РФ одобрила в первом чтении в ходе заседания <Node id="1602"/>21 ноября<Node id="1611"/>.
Статус квалифицированного инвестора позволит госкорпорации, по словам члена комитета Госдумы по финансовому рынку Константина Шипунова («Единая Россия»), приобретать паи закрытых и интервальных паевых инвестиционных фондов, правилами доверительного управления которых может быть предусмотрено, что паи таких фондов предназначены для квалифицированных инвесторов, например, паи инвестфондов, относящихся к категориям фондов прямых инвестиций, фондов особо рисковых (венчурных) инвестиций, говорится в пояснительной записке к законопроекту.
Такой статус позволит «Роснанотеху» финансировать технические нововведения, исследования и разработки, внедрение изобретений и открытий в сфере нанотехнологий.
 Напомним, что корпорация является некоммерческой организацией и не может в общем порядке быть признана квалифицированным инвестором, поскольку в законе «О рынке ценных бумаг» юридическое лицо может быть признано квалифицированным инвестором, только если оно является коммерческой организацией. <Node id="2607"/>www.regnum.ru/…1087646.htmlНу<Node id="2636"/> что ж, на первый взгляд, это типичное исправление прежних «недоделок». Ведь, согласно существующему законодательству, корпорация НЕ является коммерческой организацией и не может в общем порядке быть признана квалифицированным инвестором, поскольку в законе «О рынке ценных бумаг» юридическое лицо может быть признано квалифицированным инвестором, только если оно является коммерческой организацией. Ладно. Но больше всего нас интересует вот это вот обстоятельство: Такой статус позволит «Роснанотеху» финансировать технические нововведения, исследования и разработки, внедрение изобретений и открытий в сфере нанотехнологий. А вот это уже интересно! Ведь раньше (при <Node id="3304"/>Леонид<Node id="3310"/>_Борисыче) ГК «Роснанотех» изо всех сил «отбрыкивалась» от того, чтобы финансировать именно эти вещи. За что её крепко невзлюбили (и по праву!) все учёные, исследователи, руководители НИИ и т.п. А потом работники РОСНАНО публично жаловались, что вот, дескать, «не из чего выбирать», «нет достойных разработок»… Так из чего выбирать, если даже на проведение НИОКР у них не было средств?… Вот в чём вопрос!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2607" EndNode="2636">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1602" EndNode="1611">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3304" EndNode="3310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Леонид</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1213" EndNode="1256">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
