<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОТЕХЭКСПО-2007Первая Международная выставка «НАНОТЕХЭКСПО-2007» открывается сегодня в столице. Она посвящена достижениям в области нанотехнологий – новейшего и самого перспективного направления современной науки.
Ученые все чаще говорят о нанореволюции, которая в скором времени может изменить облик нашей цивилизации. Рассказывают «Новости культуры».

Разглядеть, что происходит в области нанотехнологий, не так просто, ведь эта область науки связана с очень маленькими объектами. Без атомно-силового микроскопа не обойтись. Микроскопы для анализа веществ производят в Зеленограде, однако зеленоградские микроскопы до выставки «НАНОТЕХЭКСПО» еще не доехали.

Наноэнергетика – это только одно из направлений Наноцентра Московского энергетического института. Другое направление – нанобетон. Это изобретение уже активно применяется в российской строительной практике. К трехсотлетию Петербурга защитным нано-слоем покрыли Исаакиевский собор.

Более далекие перспективы развития нанотехнологий вызывают как самые оптимистичные, так и самые мрачные прогнозы.

Наномедицина стремится к тому, что нанороботы смогут ремонтировать поврежденные клетки человеческого тела, и это сможет привести к бессмертию. Фантасты пишут романы, в которых самовоспроизводящиеся нанороботы превращают биомассу Земли в серую слизь. Бесспорно лишь то, что в наномире есть место всему.
 
«В том мире полно места» – так называется исторический доклад Ричарда Фейнмана.
 
Он первым предположил, что одиночные атомы можно перемещать при помощи манипулятора соответствующего размера. Этот доклад дал старт развитию нанотехнологий, но не отменил вопроса о том, кто манипулирует манипулятором атомов.
Дарья <Node id="1676"/>Лиhttp://www.tvkultura.ru/news.html?…С<Node id="1714"/> п р а в к а
I Международная специализированная выставка по нанотехнологиям НАНОТЕХЭКСПО-2007
<Node id="1808"/>23 – 26 октября 2007 года<Node id="1833"/> в рамках VI Всероссийской (Федеральной) Промышленной Ярмарки будет проводиться I Международная специализированная выставка по нанотехнологиям НАНОТЕХЭКСПО-2007
Цель выставки – способствовать деловому сотрудничеству ученых, промышленников и инвесторов.

Среди тематических разделов выставки такие, как «<Node id="2136"/>Наноматериалы<Node id="2149"/> и нанотехнологии», Технологии и оборудование для производства <Node id="2212"/>наноматериалов<Node id="2226"/>, применение нанотехнологий в различных областях, изобретения и инновации, услуги в области нанотехнологий.

В рамках выставки пройдет научно-практическая конференция «Нанотехнология как системообразующая основа индустрии <Node id="2448"/>XXI века<Node id="2456"/>».
<Node id="2459"/>http://www.ras.ru/…hownews.aspx?…НанотехЭкспо<Node id="2504"/> – 2007
1-ая Международная специализированная выставка по нанотехнологиям (в рамках 6-ой Всероссийской (Федеральной) промышленной ярмарки).
Тематика выставки: <Node id="2663"/>наноматериалы<Node id="2676"/> и нанотехнологии, технологии и оборудование для производства <Node id="2738"/>наноматериалов<Node id="2752"/>, функциональные <Node id="2769"/>наноматериалы<Node id="2782"/>, наноинженерия и наноэлектроника, нанобиотехнологии, конструкционные композитные материалы, применение нанотехнологий в различных областях (медицине, промышленности, городском хозяйстве) и многое другое.
<Node id="2987"/>23.10.2007<Node id="2997"/> – <Node id="3000"/>26.10.2007<Node id="3010"/> Москва, РоссияВпервые в рамках Ярмарки состоится 1-я Международная специализированная выставка по нанотехнологиям «НанотехЭкспо – 2007». Москва, ВВЦ, <Node id="3161"/>23–26 октября 2007 года<Node id="3184"/>, павильон 69
Данная технология сравнительно молодая и имеет в своем развитии три направления:
 изготовление электронных схем (в том числе и объемных) с активными элементами, размерами сравнимыми с размерами молекул и атомов; разработка и изготовление наномашин, т.е. механизмов и роботов размером с молекулу; непосредственная манипуляция атомами и молекулами и сборка из них всего существующего. 
Нанотехнологии – это технологии, оперирующие величинами порядка нанометра. Переход от «микро» к «нано» – это уже не количественный, а качественный переход – скачок от манипуляции веществом к манипуляции отдельными атомами.

В тематических разделах выставки будут представлены: <Node id="3859"/>наноматериалы<Node id="3872"/> и нанотехнологии, технологии и оборудование для производства <Node id="3934"/>наноматериалов<Node id="3948"/>, функциональные <Node id="3965"/>наноматериалы<Node id="3978"/>, наноинженерия и наноэлектроника, нанобиотехнологии, конструкционные композитные материалы, применение нанотехнологий в различных областях (медицине, промышленности, городском хозяйстве, биологии, освоении космоса) и индустрии связи (электронике, информационных технологиях; телекоммуникационном оборудовании, системах спутниковой связи, медицинском оборудовании, измерительной технике), специальные применения нанотехнологий, изобретения и инновации и т.д.

Учитывая развитие современной науки и производства, представленные на выставке «НанотехЭкспо – 2007» нанотехнологические разработки и образцы готовой нанопродукции привлекут внимание не только заинтересованных представителей промышленности, но также инвесторов и представителей государственных структур, покажут широкие возможности перевооружения производств на базе нанотехнологий и организации выпуска конкурентной продукции на принципиально новой технологической основе.

Успешное проведение данной выставки станет эффективным катализатором процесса создания отечественной наноиндустрии в интересах развития реальных секторов российской экономики.
Цель выставки – способствовать деловому сотрудничеству ученых, промышленников и инвесторов.
В рамках выставки «НанотехЭкспо» будет проведен конкурс «Национальная безопасность» в номинации «Контроль качества и безопасности».

К открытию выставки будет выпущен официальный каталог с информацией на русском и английском языках о предприятиях-участниках, производимой ими продукции и ее кратких технических характеристиках.

Будет подготовлено большое количество рекламной продукции, Оргкомитет ярмарки разошлет 50.000 пригласительных билетов, в том числе, по официальным письмам – запросам и регистрации через Интернет.

От имени организаторов Всероссийской (Федеральной) промышленной ярмарки приглашаем все заинтересованные предприятия и специалистов, занимающихся нанотехнологиями, принять участие в работе «НанотехЭкспо – 2007».
Тематические разделы
<Node id="5939"/>Наноматериалы<Node id="5952"/> и нанотехнологии

Технологии и оборудование для производства <Node id="6014"/>наноматериалов<Node id="6028"/>

Функциональные <Node id="6045"/>наноматериалы<Node id="6058"/>

<Node id="6060"/>Наноматериалы<Node id="6073"/> для компонентов и микросистем

Модули и оригинальные компоненты на основе <Node id="6148"/>наноматериалов<Node id="6162"/>

Наноинженерия и наноэлектроника

Нанобиотехнологии

Конструкционные композитные материалы
Применение нанотехнологий в областях:
Медицине

Геронтологии

Промышленности

Городском хозяйстве

Сельском хозяйстве

Биологии

Экологии

Освоении космоса

Кибернетике

Разумной среде обитания
Применение нанотехнологий в индустрии связи:
Электроника

Информационные технологии

Телекоммуникационное оборудование

Линии связи, каналообразование и коммутационная техника

Корпоративные сети передачи данных

Мультисервисные сети

Системы подвижной связи (транкинговые, спутниковые, сотовые)

Системы спутниковой связи

Системы сбора и передачи телеметрической информации

Медицинское оборудование

Космические технологии

Лабораторные приборы и оборудование

Исследования и разработки

Системы гарантированного питания

Программное обеспечение для телекоммуникаций

Волоконно-оптические сети и системы

Структурированные кабельные сети

Измерительная техника

Специальные применения нанотехнологий

Изобретения и инновации

Метрологическое оборудование

Услуги в области нанотехнологий

Контакты: Семин Геннадий Геннадьевич (495) 937– 40 81, доб. 252 E-mail: <Node id="7312"/>miif@miif.ru<Node id="7324"/>
 <Node id="7326"/>itm@miif.ru<Node id="7337"/> <Node id="7338"/>http://www.miif.ruhttp://www.sbyt.ru/…bit/view/415Выставка<Node id="7396"/> – это хорошо… Было бы только неплохо указать, ГДЕ она расположена, в КАКОЕ время работает и ДО КАКОГО ЧИСЛА будет открыта… Мы, конечно, люди не столь «культурные», но всё-таки хотелось бы немного бoльше конкретики… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="3859" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электронная_почта" StartNode="7312" EndNode="7324">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="6148" EndNode="6162">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1808" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="3965" EndNode="3978">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="2136" EndNode="2149">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2459" EndNode="2504">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2663" EndNode="2676">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2987" EndNode="2997">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5939" EndNode="5952">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1676" EndNode="1714">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="2738" EndNode="2752">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Электронная_почта" StartNode="7326" EndNode="7337">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2448" EndNode="2456">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3000" EndNode="3010">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="6060" EndNode="6073">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="2769" EndNode="2782">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="6045" EndNode="6058">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="3934" EndNode="3948">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="7338" EndNode="7396">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3161" EndNode="3184">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="2212" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="6014" EndNode="6028">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
