<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Искусственная жизнь почти созданаЧеловечество начинает творение искусственной жизни с возбудителя венерического заболевания. Учёным удалось синтезировать полностью искусственную ДНК Mycoplasmae genitalium. До создания искусственной жизни – пересадки этой ДНК внутрь живой бактерии – остался один шаг. С естественной ДНК его уже удавалось сделать.
Учёным из мерилендского Института Крейга Вентера удалось создать полностью искусственную ДНК. Собрав сотню генетических «кассет», основание за основанием, генетики объединили их в четыре длинных куска ДНК протяжённостью около 150 тысяч нуклеотидов каждый. Дальше пивные дрожжи помогли соединить четыре фрагмента в замкнутое кольцо, содержащее полную программу генетических инструкций для бактерии Mycoplasma genitalium. Статья об открытии появилась в разделе срочных публикаций американского журнала Science.
Крейг Вентер – американский генетик, биолог и бизнесмен, глава и основатель Института геномных исследований, который почти официально носит <Node id="996"/>его<Node id="999"/> имя. Институт смог привлечь к работе многих известных учёных.

Этой же команде ранее удалось пересадить в клетку M. genitalium геном родственной ему бактерии другого вида, создав первый синтетический организм. Около полугода назад, сразу после публикации сообщения об искусственном превращении одного вида бактерии в другой, руководитель работы, знаменитый и – что редкость для учёного – скандально известный генетик Крейг Вентер проговорился одной из британских газет, что скоро мир узнает о новом прорыве. Теперь стало ясно, что он имел в виду.
<Node id="1547"/>Крейг Вентер
Создание искусственной жизни учёные начали с бактерии, вызывающей одну из форм уретрита – венерического заболевания, проявляющегося в воспалении мочеполовой системы. Его ДНК, состоящую из 582 970 пар азотистых оснований и кодирующую всего 485 белков, удалось полностью расшифровать ещё в <Node id="1848"/>прошлом веке<Node id="1860"/>. Считается, что эта бактерия – простейший с генетической точки зрения организм, способный жить самостоятельно. ДНК вирусов ещё короче, однако их белки синтезируются внутри клеток других организмов, а существование так называемых нанобактерий и наноархей по-прежнему остаётся под сомнением.
Уретрит – воспаление слизистой оболочки мочеиспускательного канала (уретры). Встречается чаще у мужчин и почти всегда вызывается заражением при половом сношении. Острый или хронический уретрит может быть гонорейным, Руководил данной работой <Node id="2392"/>Гамильтон<Node id="2401"/> <Node id="2402"/>Смит<Node id="2406"/> – нобелевский лауреат по физиологии и медицине <Node id="2454"/>1978 года<Node id="2463"/>.

Учёные заказали двум американским и одной канадской биотехнологическим компаниям 101 генетическую «кассету» длиной по пять–семь тысяч пар нуклеотидов каждая. Самые мелкие строительные блоки этих кассет были синтезированы химическими методами, а их окончательный синтез в нужном порядке обеспечивали бактерии.

Бактерии понадобились и для объединения кассет в четыре длинных фрагмента ДНК. Полученные от коллег генетические кассеты учёные вводили внутрь бактерий Escherichia coli. В этих примитивных клетках содержатся ферменты, облегчающие объединение фрагментов ДНК с комплементарной структурой. Специально для этого заказанные у биотехнологов кассеты намеренно синтезировались с небольшим перекрытием участков.
Синтезированный геном отличается также несколькими намеренными видоизменениями в тех его участках, которые, по-видимому, не связаны с синтезом белков. Это позволяет с уверенностью утверждать, что полная ДНК, сшитая учёными, действительно является искусственной.

Кроме того, учёные намеренно выключили производство белка, позволяющего M. genitalium прикрепляться к стенкам мочеполовых путей млекопитающих. Это исключает возможность заболевания людей искусственным уретритом в том гипотетическом случае, если следующий шаг – создание искусственного организма – увенчается успехом, но бактерия по каким-то причинам сможет покинуть лабораторные стены.
Учёные рассчитывали, что синтез искусственной ДНК можно будет полностью провести внутри бактерий в пять этапов. Поначалу им это удавалось – в 25 групп по четыре кассеты в каждой были сшиты в «сборки» длиной примерно по 24 тысячи пар нуклеотидов. Дальше они объединялись в группы по три, а полученные тройки – в пары. Получались как раз четыре четверти полной ДНК. На каждом из этапов полученные фрагменты ДНК клонировались бактериями.

Однако дальше произошёл сбой. Делать «полу-ДНК» E. coli отказалась – куски ДНК длиной от 200 тысяч пар оснований и выше отказывались соединяться, разламываясь на меньшие фрагменты. Сотрудникам исследовательской группы пришлось поиграть с другими организмами в надежде найти подходящий.

Подошли пивные дрожжи. Они завершили синтез ДНК Mycoplasma genitalium, замкнув её кольцо – первый созданный человечеством искусственный нуклеоид (бактериальный аналог хромосом эукариотов).
Так выглядит первая искусственная «хромосома» под микроскопомСледующий шаг – пересадка этого колечка внутрь живой бактерии, из которой будет предварительно извлечён её «генетический программатор». Если в полученном бактериальном гомункулусе пойдут биохимические реакции, начнётся синтез белков и произойдёт деление, можно будет говорить, что искусственная жизнь создана – пусть и по образу и подобию жизни натуральной. Учёные рассчитывают добиться этого успеха <Node id="5201"/>до конца текущего года<Node id="5223"/>.

Однако не все учёные уверены в таких перспективах. По словам Дорин Фарнэм, представительницы одной из биотехнологических компаний, производивших для <Node id="5375"/>Гамильтона<Node id="5385"/> кассеты, внедрение синтезированной ДНК внутрь бактерии может привести к её распаду.
 
«Существует немало других факторов, определяющих выживание этих синтетических генов в клетке», – сказала она журналу Nature.
 
Глава института Крейг Вентер, являющийся одним из соавторов работы, обещает революцию в жизни человечества. Он уверен, что искусственные – или, как предпочитают говорить в его институте, «синтетические» – организмы можно будет запрограммировать на производство нужных человеку лекарств или новых видов экологически чистого топлива и даже заставить поглощать углекислый газ и разного рода загрязняющие вещества из атмосферы.
Непонятно, правда, при чем здесь искусственный организм. Лекарства уже давно производят подобным образом, внедряя необходимые генетические «кассеты» в ДНК реально существующих бактерий. Впрочем, даже если никакой практической пользы от синтетической жизни не будет, её общечеловеческое значение трудно переоценить.

В любом случае, до создания полноценного гомункулуса ещё далеко: в 46 хромосомах каждого из нас примерно 3 миллиарда пар нуклеотидов – в пять тысяч раз больше, чем у M. genitalium, и кодируют эти хромосомы 30 тысяч, а не 485 белков. Тем не менее, ранее японским учёным уже удавалось соединять воедино фрагменты ДНК общей длиной до 12 миллионов пар азотистых оснований. Правда, эти фрагменты были получены из живых клеток, а не синтезированы искусственно. Такие «искусственные хромосомы» подойдут уже для создания не только бактерий, но и животных.

Картина, которую рисует Вентер и его последователи, настолько поразительна, что многие учёные и околонаучные мыслители всерьёз встревожены возможностью повернуть эти открытия против людей.
 «<Node id="7079"/>С одной стороны, мы имеем дело с удивительным научным вопросом, – говорит в интервью BBC представитель центра биоэтики британского Университета Ньюкасла Саймон Вудз<Node id="7243"/>. – Однако это и очередной пример того, как наука начинает копаться в вопросах, решение которых потенциально опасно».
 
По его словам, нельзя быть уверенным, что такие открытия останутся исключительно в руках добропорядочных учёных.
Артём <Node id="7482"/>Тунцовhttp://www.gazeta.ru<Node id="7508"/>/…597574.shtmlНанобактерииСтруктуры, напоминающие нанобактерии, найденные в образцах метеорита. Нанобактерии — круглые либо овальные органо-минеральные структуры размером от 30 до 200 нм, способные к самостоятельному размножению.

Термин нанобактерии впервые ввёл Ричард Морита в 1988, однако «отцом» нанобактерий считается Роберт Фолк. Начиная с 1992 <Node id="7860"/>он<Node id="7862"/> опубликовал серию работ по нанобактериям.

Живая природа нанобактерий до сих пор признается не всеми — по последним данным, нанобактерии могут быть всего лишь самоорганизующимися частичками карбоната кальция (мела).
Известно, что: Нанобактерии имеют клеточное строение: цитоплазма, в которой выделяются электронноплотные участки (молекула ДНК), и клеточная стенка, похожая на клеточную стенку грамотрицательных бактерий. Они имеют исключительно малый («запрещённый для прокариот») размер клеток, сопоставимый с размером мельчайших вирусов. В отличие от вирусов, они способны размножаться вне живых клеток, в том числе на искусственных питательных средах. Одна из первых линий, выделенных в культуру, культивируется уже <Node id="8582"/>6 лет<Node id="8587"/> (при ежемесячных пересевах на свежую среду). Они содержат ДНК неустановленной (пока) структуры и ограниченное количество специфических белков (по разным оценкам – от нескольких до нескольких десятков). (Для сравнения – геном типичных бактерий кодирует несколько тысяч полипептидов). Рост и размножение нанобактерий сопровождается синтезом нуклеиновых кислот и белков. Скорость роста нанобактерий исключительно низкая – примерно в 10000 раз меньше, чем скорость роста бактерий. Одни и те же нанобактерии, предположительно, с «одинаковым успехом» способны расти как в окружающей среде, так и внутри эукариотических организмов. Метаболизм нанобактерий, по-видимому, сильно отличается от метаболизма других организмов, и по неясным пока причинам тесно связан с процессами биоминерализации. 
Для объяснения наблюдаемых особенностей нанобактерий финские исследователи E. Olavi Kajander, Mikael Björklund, Neva Çiftçioglu предложили следующую теорию:
 Нанобактерии не синтезируют собственные аминокислоты (и, возможно, нуклеотиды), а используют уже готовые, полученные из окружающей среды. Нанобактерии не синтезируют жирные кислоты, а используют уже готовые. В случае нехватки экзогенных жирных кислот мембранные липиды частично заменяются фосфатом Ca. У нанобактерий отсутствуют энергоемкие системы активного транспорта, характерные для про- и эукариотических клеток. Транспорт веществ в клетку и из клетки осуществляются за счет диффузии и броуновского движения, чему способствуют ультрамикроскопические размеры клетки. Концентрация растворенных веществ, и, следовательно, осмотическое давление внутри нанобактерий не отличается от окружающей среды. В связи с этим нанобактериям не требуются энергозатратные системы поддержания внутриклеточного гомеостаза. <Node id="10341"/>http://ru.wikipedia.org<Node id="10364"/>/…%D<Node id="10368"/>0%<Node id="10370"/>B<Node id="10371"/>8%<Node id="10373"/>D<Node id="10374"/>0%<Node id="10376"/>B8Да, всё ближе подбираются учёные к великим тайнам жизни. Недавно сообщалось, что уже создан синтетический аналог ДНК <Node id="10495"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…i-analog-dnk).<Node id="10537"/> Тут этот «остряк» Крейг Вентер сотоварищи создаёт свой вариант ДНК, да ещё такой «неприличной» бактерии. Тут человечество с изумлением узнаёт, что нас давно уже окружают таинственные нанобактерии, чуть ли не занесённые к нам на Землю метеоритами ещё миллионы <Node id="10797"/>лет назад<Node id="10806"/>. Поневоле голова пойдёт кругом. И тем не менее, наука всё больше раздвигает горизонты знаний человечества. И хочется верить, что плоды этих исследований пойдут на пользу человеку, человечеству в целом, избавив его от страшных, неизлечимых недугов и болезней…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="10371" EndNode="10373">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1848" EndNode="1860">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="7079" EndNode="7243">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="10797" EndNode="10806">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="2392" EndNode="2401">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гамильтон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2454" EndNode="2463">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2402" EndNode="2406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Смит</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5201" EndNode="5223">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="5375" EndNode="5385">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гамильтон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="10374" EndNode="10376">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="7482" EndNode="7508">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="7079" EndNode="7243">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="8582" EndNode="8587">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1547" EndNode="2401">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="996" EndNode="999">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="7860" EndNode="7862">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="10341" EndNode="10364">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="10495" EndNode="10537">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="10368" EndNode="10370">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2454" EndNode="2463">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
