<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>27 февраля<Node id="11"/> в Димитровградском НКЦ им. Славского состоялось расширенное заседание Совета по развитию нанотехнологий в Ульяновской области.

На заседании был рассмотрен ряд важных вопросов, таких как: подготовка научно-технической программы «Развитие нанотехнологий Ульяновской области», развитие регионального Центра нанотехнологий и материалов, выполнение научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ в сфере ядерной медицины в рамках создания Центра ядерной медицины в Димитровграде, а также презентация проектов по использованию нанотехнологий в радиационной медицине для лечения онкологических заболеваний.

<Node id="623"/>По словам Сергея Морозова, всего от организаций области заявлен 51 проект на проведение фундаментальных и прикладных научных исследований, опытно-конструкторских работ, коммерциализацию научных результатов<Node id="828"/>. 14 проектов включены в перечень перспективных проектов, который составил основу единой областной научно-технической программы «Развитие в Ульяновской области работ в сфере нанотехнологий и <Node id="1019"/>наноматериалов<Node id="1033"/>» на <Node id="1038"/>2008 – 2015 годы<Node id="1054"/>.

Как нам сообщили в пресс-службе облправительства, в рамках деятельности рабочей группы при Совете обеспечено финансирование на <Node id="1184"/>2008 год<Node id="1192"/> в размере <Node id="1203"/>3,65 млн. рублей<Node id="1219"/> за счёт средств Российского фонда фундаментальных исследований и внебюджетных источников организаций Ульяновской области на реализацию 4-х научно-исследовательских проектов программы. Кроме того, губернатор поручил проработать вопрос о софинансировании проектов программы из областного бюджета Ульяновской области в объёме <Node id="1543"/>не менее 5 млн. рублей<Node id="1565"/> в <Node id="1568"/>год<Node id="1571"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1019" EndNode="1033">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1038" EndNode="1054">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1184" EndNode="1192">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1543" EndNode="1565">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1568" EndNode="1571">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="623" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="623" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1184" EndNode="1192">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1203" EndNode="1219">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
