<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователям из Центра <Node id="26"/>Разработки Материалов<Node id="47"/> в Тулузе (Centre for Material Development and Structural Studies in Toulouse CEMES-CNRS) и их коллегам из Университета Берлина (University of Berlin) удалось управлять вращением «молекулярного колеса».

Как сообщает EurekAlert, эта удивительная молекула, состоящая из «колеса» диаметром 0.7 нанометров, прикрепленного к оси длиной 0,6 нанометров, по сути дела, является первой молекулярной машиной.

<Node id="448"/>С конца 1990-х годов<Node id="468"/> химики из CEMES работали над разработкой и синтезом молекулярных машин, которые бы имели в своем составе движущиеся колеса. В <Node id="595"/>1998 году<Node id="604"/> им удалось синтезировать плоскую молекулу-колесо, а в 2005 они представили научному сообществу первый молекулярный мотор.

Современная молекулярная машина состоит из двух «рабочих колес» из молекул триптицена, соединенных «осью». Вся эта химическая конструкция располагалась на медной подложке. А для того, чтобы заставить колеса крутиться, ученые использовали сканирующий туннельный микроскоп, который зондом принудительно «вращал» колеса.

Результат работы ученых впечатляет нанотехнологов, занимающихся молекулярными машинами. Как утверждают специалисты, «молекулярные колеса»смогут занять свое место в сложных наномашинах будущего: «молекулярных грузовиках» и нанороботах.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="595" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="595" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="26" EndNode="47">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Материалов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="448" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
