<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии творят чудесаЧто такое нанобетон и чем наноноски отличаются от обычных? В <Node id="89"/>эти дни<Node id="96"/> все чудеса нанотехнологий можно увидеть на ВВЦ
Вот, например, иранский флаг. Рядом — флаг Израиля. Невероятно? Но на этой выставке бывает и не такое. Впрочем, иранские нанотехнологи — вне политики. А иногда — вне конкуренции.

У иранского стенда всегда много народу. Ведь все слышали об иранской атомной программе. Центрифуги Натанза, обогащение урана. А что вы скажете на это? Ведь это не просто мужские носки. Это — иранские наноноски. Последняя секретная разработка.
Мансур Фотоват, иранский нанотехнолог:
 
«Эти носки сделаны с использованием частиц <Node id="651"/>наносеребра<Node id="662"/>. А это значит, что ваши ноги надежно защищены от грибковых и вирусных заболеваний. И вообще, от всяких бактерий».
 
Про нанотехнологии слышали многие. А вот что это такое? И вообще — это миф — или реальность? Нет, все реально и осязаемо. Вот, например, <Node id="916"/>нанопорошок<Node id="927"/>. Происхождение — российское.
Сергей Бардаханов<Node id="974"/>,<Node id="975"/> профессор Новосибирского государственного технического университета:
 
«Это — наноразмерный порошок диоксида кремния. Мы производим его бочками. У нас есть установка на трех этажах. Сотни метров труб. — А для чего это нужно? — Для разных областей народного хозяйства».
 
В <Node id="1249"/>нанопорошок<Node id="1260"/> можно погрузить руки. Ничего опасного. Порошок может пойти на лекарства — а может — и для косметики. Или — для лакокрасочной промышленности. А вот, например, наносветофор. Говорят, незаменим для железных дорог. Сигнал виден в любую погоду и при любом освещении. Руками можно потрогать и отечественный нанобетон.
Лев Патрикеев, заместитель руководителя наноцентра МЭИ:
 
«Вот, например, это не просто брусок, а так называемый легкий бетон. Или — сверхтяжелый бетон. Добавки из <Node id="1737"/>наноматериалов<Node id="1751"/> дают им совершенно новые качества. В том числе облегчают конструкции при упрочении — и дают гигантскую экономию при строительстве».
 
Из нанобетона уже строят мосты. Впрочем, можно подыскать и другое применение.

Похоже на гранату-лимонку? На самом деле это броневой бетон с применением нанотехнологий.

Как уверяют его создатели, если бы из этого бетона были построены башни-близнецы, никакие самолеты с террористами им были бы не страшны. <Node id="2193"/>Броневой<Node id="2201"/> бетон выдерживает удары любой силы.

<Node id="2239"/>Броневым<Node id="2247"/> бетоном, говорят на выставке, уже интересовались заграничные коллеги, в том числе — представители Ирана. Чудо нанотехнологий не знает границ.
<Node id="2390"/>http://news.mail.ru<Node id="2409"/>/…ety/1463991/Да, нанотехнологии уже могут творить чудеса… Наша задача – сделать их доступными для людей, особенно для тех, кто страдает какими-то хроническими недугами. И нанотехнологии могу положить конец их страданиям…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопорошок" StartNode="916" EndNode="927">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2239" EndNode="2247">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Броневой</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наносеребро" StartNode="651" EndNode="662">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="89" EndNode="96">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="974" EndNode="975">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1737" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2390" EndNode="2409">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2193" EndNode="2201">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Броневой</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="974" EndNode="975">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопорошок" StartNode="1249" EndNode="1260">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
