<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россию обещают перекормить инновациямиМинэкономразвития не заметило мировой экономический кризисВнедрение в России инновационной экономической модели возможно только при устойчивом росте мировой экономики, признают в Минэкономразвития. Основные параметры развития российской экономики <Node id="285"/>до 2020–2030 годов<Node id="303"/>, подготовленные в министерстве, исходят из того, что мировая экономика удержит высокие темпы роста, а цены на нефть после некоторого снижения в ближайшие пять-<Node id="463"/>семь лет<Node id="471"/> вновь вырастут.
Неприцельный прогноз
Несмотря на угрозу рецессии в США и стагнацию экономики еврозоны, Минэкономразвития подсчитало, что средний рост мирового ВВП <Node id="635"/>с 2006 по 2010 год<Node id="653"/> составит <Node id="663"/>4,5%<Node id="667"/> (см. таблицу 1). На фоне оценок постоянно снижающего свои прогнозы Международного валютного фонда (МВФ) эти расчеты выглядят рискованно. По мнению фонда, мировая экономика в <Node id="842"/>этом году<Node id="851"/> вырастет <Node id="861"/>не более чем на 3,7%<Node id="881"/>, а в следующем – на <Node id="902"/>3,8%<Node id="906"/>.

Расходятся отечественные прогнозисты с зарубежными коллегами и относительно американского ВВП. В <Node id="1006"/>2007 году<Node id="1015"/> он вырос на <Node id="1028"/>2,2%<Node id="1032"/>. В МВФ настаивают, что американская экономика если и будет расти, то скромно: на 0,5–<Node id="1118"/>0,6%<Node id="1122"/> в <Node id="1125"/>ближайшие два года<Node id="1143"/>. Прогнозисты из Минэкономразвития считают, что взятый в <Node id="1200"/>2007 году<Node id="1209"/> темп экономика США сохранит.
 
«В долгосрочной перспективе вероятно сохранение высоких темпов роста мировой экономики на фоне поступательного развития глобализации при усилении ее региональной составляющей», – говорится в документе.
 
Признавая, что угадывать цены на нефть – занятие бесперспективное, в Минэкономразвития предлагают три варианта нефтяных цен (см. таблицу 2). При расчете стоимости нефти на долгосрочную перспективу аналитики министерства предлагают вилку – от <Node id="1687"/>$70<Node id="1690"/>–80 за баррель до <Node id="1708"/>$160<Node id="1712"/>–170.
 
«Выход за границы указанного диапазона представляется маловероятным», – уверенно подчеркивается в долгосрочном прогнозе. Как говорил <Node id="1853"/>Остап Бендер: «Кто скажет, что это не мальчик, пусть первый бросит в меня камень!<Node id="1934"/>»
 Самонакаливание КудринаИнновационное будущее строится на сырьевом настоящем. Именно за счет компаний ТЭКа, наполняющих бюджет, станут финансировать научно-исследовательские разработки, повышать зарплаты бюджетникам, пенсии. Бюджетная политика, как считают в Минэкономразвития, должна быть направлена на стимулирование экономического роста. Предлагается наращивать госинвестиции и снижать налоговое бремя (в частности, НДС). Минфин против. Глава ведомства Алексей Кудрин уже потребовал от Эльвиры Набиуллиной согласовывать с Минфином концепции инновационного развития до их направления в правительство. Снижение НДС, по мнению Кудрина, подстегнет инфляцию.
 
«От перегрева экономики мы перейдем к перенакалу нашей экономики», – заявил вчера глава Минфина.
 На программном распутье Заглядывая в <Node id="2730"/>2030 год<Node id="2738"/>, эксперты Минэкономразвития считают, что без инноваций у российской экономики будущего нет. Тем не менее в долгосрочном прогнозе есть и два других сценария: экспортно-сырьевой и инерционный. Оба базируются на экспорте углеводородов и различаются лишь степенью модернизации ТЭКа. Три сценария были и в первой редакции концепции-2020, которую Минэкономразвития опубликовало в <Node id="3113"/>прошлом году<Node id="3125"/>. Однако в <Node id="3136"/>марте 2008 года<Node id="3151"/>, когда была опубликована предпоследняя редакция концепции, остался только инновационный. Тем самым документ утратил прогнозную составляющую, став по сути программой экономического развития. Инновационное изобилиеИнновационный сценарий считается социально ориентированным. При нем <Node id="3432"/>с 2008 по 2020 год<Node id="3450"/> реальные располагаемые доходы населения должны вырасти в 2,6 раза и составить <Node id="3529"/>$2,7 тысячи.<Node id="3541"/> Как ожидается, темпы роста заработной платы вырастут в обрабатывающих производствах и снизятся в добывающих. Опережающими инфляцию темпами, как обещают в Минэкономразвития, будет индексироваться зарплата бюджетников и пенсии.
 
«В результате масштабы бедности сократятся с <Node id="3815"/>15,4%<Node id="3820"/> в <Node id="3823"/>2006 году<Node id="3832"/> до <Node id="3836"/>6,2%<Node id="3840"/> в 2020-м», – подсчитали подопечные Набиуллиной.
 
В сфере здравоохранения населению обещают государственные гарантии оказания бесплатной медицинской помощи в полном объеме. В сфере образования – повышение качества и доступности. Особо в Минэкономразвития отмечают создание федеральных университетов, которые призваны стать кузницей кадров инновационной экономики.
 К <Node id="4208"/>2030 году<Node id="4217"/> ВВП на душу населения по паритету покупательной способности составит в России <Node id="4296"/>$50 тысяч<Node id="4305"/> (вместо нынешних <Node id="4323"/>$13 тысяч<Node id="4332"/>), а средний уровень обеспеченности жильем – 30–35 кв. м на человека. Все это позволит <Node id="4419"/>60%<Node id="4422"/> граждан в <Node id="4433"/>2020 году<Node id="4442"/> причислить себя к среднему классу. КОГДА В РОССИИ НАСТУПИТ ИЗОБИЛИЕ?<Node id="4511"/>НАТАЛЬЯ ЕРМАКОВА<Node id="4527"/>, член комитета <Node id="4543"/>Госдумы<Node id="4550"/> по экономической политике и предпринимательству (фракция «Единая Россия»), председатель подкомитета по международному экономическому сотрудничеству:
 Россия сможет обеспечить своим гражданам высокое качество жизни, когда в российском экспорте будет преобладать не сырье, а продукция высокой степени переработки. Такая продукция может производиться во всех отраслях, в той же нефтяной, угольной, деревообрабатывающей промышленности, а не только в тех, которые относят к сфере высоких технологий. Необходимо оказать эффективную государственную поддержку стратегическим отраслям, где у нас накоплен значительный потенциал и есть реальные возможности конкурировать на мировых рынках. Сейчас проводятся структурные реформы в авиастроении, судостроении, атомном и энергетическом машиностроении, создаются крупные холдинги и госкорпорации, что соответствует мировому опыту.
  У России есть перспективы на таких актуальных направлениях научно-технического прогресса, как, например, водородная энергетика, производство новых видов моторного топлива, производство солнечных батарей с высоким КПД на основе нанотехнологий и ряд других. Очень важно, что Минэкономразвития представило концепцию долгосрочного развития <Node id="5756"/>до 2020 года<Node id="5768"/>, в которой основной упор делается на внедрение инноваций. Уверена, что она будет реализована, если нам удастся соединить инициативу и предприимчивость частного бизнеса, государственное стратегическое планирование, эффективную промышленную политику и реализацию инфраструктурных проектов на основе государственно-частного партнерства.
 <Node id="6104"/>ЮЛИЯ МЕНЬШОВА<Node id="6117"/>, актриса:
 Не уверена, что изобилие возможно в масштабах всей нашей страны. Сейчас изобилия у нас уж точно нет. Стоит просто отъехать километров на 100 от Москвы и убедиться в этом. По-моему, изобилие по-российски – это когда обычный человек идет в обычный магазин и покупает все, что ему нужно, а не считает копейки. У нас же сейчас я часто наблюдаю в обычных магазинах такую картину: бабушка подходит к кассе, считает мелочь и, охая, бежит менять пакет молока или бутылку подсолнечного масла. Потому что цены выросли, а она этого не знала, и у нее уже нет с собой этих 10–15 лишних рублей.
 <Node id="6711"/>ВЛАДИМИР МАУ<Node id="6723"/>,<Node id="6724"/> ректор Академии народного хозяйства при правительстве РФ:
 Изобилие есть всегда, но не для всех, и это источник экономического роста. А такого времени, когда все будет для всех, быть просто не может, потому что потребности бесконечны. Всегда будет оставаться что-то такое, что недоступно всем. Так что если говорить серьезно, изобилие – это понятие относительное и исторически обусловленное. А если наступит такое время, когда изобилие будет всегда и для всех, то просто прекратится экономический рост. Но оно не может наступить.
 ДАВИД ЯКОБАШВИЛИ<Node id="7272"/>,<Node id="7273"/> председатель совета директоров компании «Вимм-Билль-Данн. Продукты питания»:
 Сейчас, конечно, у нас нет никакого изобилия. Если бы оно было, то коммунизм бы наступил. Но я надеюсь, что при разумных действиях бизнеса и государства мы сможем осуществить концепцию-2020 и выйти в изобилие. Прежде всего надо поправлять сельское хозяйство: восстанавливать и обрабатывать землю, выращивать новые стада, налаживать производство и срочно вкладываться в инфраструктуру. Ведь коммунизм – это помимо всего прочего электрификация всей страны. А у нас как раз многие села до сих пор не электрифицированы. Но я надеюсь, что мы к этому придем.
 ИРИНА САЛТЫКОВА, певица:
 
Изобилие в Москве уже есть, другое дело, что цены подчас недоступны и выше, чем во всем мире. А глубинке, по-моему, такого изобилия не надо, потому что там нет денег на товары высшего качества. К сожалению, песен об изобилии товаров у меня нет, я все больше что-то расслабленное про природу и любовь пою.
 Как будет расти мировая экономика
2006–2010 2011–2015 2016–2020

Темпы прироста ВВП Вклад в мировой рост Темпы прироста ВВП Вклад в мировой рост Темпы прироста ВВП Вклад в мировой рост

Весь мир 4,5 100,0 4,4 100,0 4,0 100,0

США 2,2 10,1 3,0 13,0 2,8 12,4

Страны еврозоны 2,0 7,1 2,2 6,9 1,9 5,8

Япония 1,9 2,8 2,0 2,6 1,6 2,0

Страны BRIC 8,8 42,1 7,2 41,7 6,1 43,4

Бразилия 4,4 2,8 3,6 2,3 3,4 2,3

Россия 7,3 5,3 6,4 5,2 6,4 6,3

Индия 8,6 8,8 7,3 8,9 6,2  9,3

Китай 10,5 25,4 8,1 25,3 6,5  25,5
Источник: Минэкономразвития
Сколько будет стоить нефть и как это скажется на российской экономике
Варианты развития* 2008–2010 2011–2015 2016–2020

Цены на нефть марки Urals, $ за баррель 1 93,0 77,0 90,0

2 99,0 91,0 108,0

3 119,0 124,0 155,0

ВВП, % к <Node id="8998"/>предыдущему году<Node id="9014"/> 1 6,8 5,5  6,5

2 7,0 6,3 6,4

3 7,3 6,4 6,4

Инвестиции, % к <Node id="9077"/>предыдущему году<Node id="9093"/> 1 14,3 7,5  10,5

2 14,8 10,3 10,0

3 15,2 10,8 10,2

Сальдо торгового баланса, $ млрд 1 122,0  –8,0  –60,0

2 141,0  –18,0  –91,0

3 201,0 85,0 42,0
 
*1 – вариант с низкими ценами на нефть. 2 – базовый вариант цен на нефть. 3 – вариант с высокими ценами на нефть
 Источник: Минэкономразвития
МАКСИМ ТОВКАЙЛО, <Node id="9405"/>АЛЕКСАНДР<Node id="9414"/> <Node id="9415"/>САРГИНhttp://www.gzt.ru/…/223032.htmlДа<Node id="9454"/> уж… Стратегия экономического развития требует проведения тщательных расчётов и довольно точных прогнозов. И последующей их корректировки с учётом поступления новых данных. Естественно, если не будет развиваться экономика, если страна не будет богатеть, то тогда не стОит говорить и о развитии нанотехнологий. С другой стороны, есть надежды, что именно развитие нанотехнологий в свою очередь станет локомотивом развития экономики и даст дополнительный стимул для её развития. Так что это – взаимозависимые явления, и отслеживать их следует с учётом этого обстоятельства…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="635" EndNode="653">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4208" EndNode="4217">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="285" EndNode="303">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1853" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1200" EndNode="1209">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3432" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3113" EndNode="3125">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="9405" EndNode="9414">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Александр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3815" EndNode="3820">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="902" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="4296" EndNode="4305">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="861" EndNode="881">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="463" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5756" EndNode="5768">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2730" EndNode="2738">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="1708" EndNode="1712">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="8998" EndNode="9014">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="7272" EndNode="7273">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="3836" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="2730" EndNode="2738">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="3136" EndNode="3151">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3823" EndNode="3832">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1200" EndNode="1209">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="663" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="9415" EndNode="9454">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="1853" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="6711" EndNode="6723">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="сотрудники" StartNode="6723" EndNode="6724">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="1006" EndNode="1015">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="1118" EndNode="1122">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="9077" EndNode="9093">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="работает" StartNode="6723" EndNode="6724">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="3823" EndNode="3832">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="4419" EndNode="4422">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="4433" EndNode="4442">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="4208" EndNode="4217">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Властная_Структура" StartNode="4543" EndNode="4550">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="3529" EndNode="3541">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="сотрудники" StartNode="7272" EndNode="7273">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1125" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="4511" EndNode="4527">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="4323" EndNode="4332">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Процент" StartNode="1028" EndNode="1032">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Год" StartNode="1006" EndNode="1015">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="842" EndNode="851">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="6104" EndNode="6117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юлия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="1687" EndNode="1690">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="4433" EndNode="4442">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
