<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Платина широко используется в качестве катализатора различных химических процессов. Однако стоимость платины довольно высока, поэтому большое число исследований направлено на повышение эффективности материалов на ее основе – увеличение площади поверхности и варьировании морфологии. 
 
Группа исследователей из США разработала метод получения трехмерных сетей, образованных нанопроводами платины. По словам ученых, их метод прост, экологически безвреден и может быть легко масштабирован. 
 
Ранее подобные структуры были получены с использованием матрицы из мезопористого диоксида кремния. Но при таком подходе очень трудно достичь высокой степени заполнения пор и сформировать полноценную сеть. Кроме того, для удаления матрицы требуется большое количество плавиковой кислоты. 
 
В основе предложенного метода лежит использование «мягких темплатов», т.е. поверхностно активных веществ, образующих сетчатые мицеллярные структуры. В качестве ПАВ был выбран CTAB, растворенный в хлороформе, т.к. известно, что при определенных концентрациях в системе CTAB/вода/хлороформ образуются сетки из червеподобных мицелл. Если вместо воды взять раствор K2PtCl4, то при перемешивании анионы начнут переходить в мицеллы вследствие электростатического взаимодействия с молекулами CTAB. <Node id="1273"/>После этого<Node id="1284"/> воду можно легко отделить от органической фазы, а к последней прилить NaBH4 для восстановления Pt(II), находящейся внутри мицелл. 
 
По данным <Node id="1428"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1466"/> образовались нанопровода металлической платины, формирующие развитые трехмерные сети. Диаметр проводов составляет около 2 нм. Площадь поверхности, определенная методом адсорбции азота, равняется 53 м2/г, что является рекордом для платиновых катализаторов без носителя. 
 
Морфология сетей может легко изменяться путем варьирования концентрации платинового комплекса и скорости перемешивания при его восстановлении. Так при малых оборотах в основном образуются <Node id="1927"/>наночастицы<Node id="1938"/> размером 5–10 нм, а увеличение интенсивности перемешивания приводит к образованию желаемой сетки из нанопроводов. Концентрация K2PtCl4 в свою очередь определяет диаметр нанопроводов. 
 
Работа «Synthesis of Platinum Nanowire Networks Using a Soft Template» была  опубликована в журнале Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1428" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1273" EndNode="1284">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1927" EndNode="1938">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
