<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>За энергией – в космос
Основным источником энергии для человечества до сих пор остается природное топливо – углеводороды (нефтепродукты, газ, уголь). Его использование оказывает исключительно негативное воздействие на окружающую среду, не говоря уже об ограниченности земных ресурсов. Частично решить проблему позволяет атомная энергетика, а также возобновляемые источники энергии (гидро-, приливные, геотермические, ветровые электростанции).

Но и тогда останется открытым вопрос транспорта, работающего, как правило, на жидких углеводородных соединениях. Словом, пока не найдено общей концепции и технологического решения этих взаимосвязанных энергетических и экологических проблем. Между тем, наиболее рациональным выходом из сложившейся ситуации может стать переход к энергоснабжению из космоса.

Как известно, Солнце всегда было первичным источником энергии для нашей планеты. Благодаря этой звезде, на Земле накоплены и запасы углеводородов, которые мы сегодня активно сжигаем. Для того, чтобы сегодня человечество смогло удовлетворить свои нужды в энергоресурсах, требуется ежегодно 10 млрд. т условного топлива.

Если энергию, поставляемую Солнцем на Землю за <Node id="1168"/>год<Node id="1171"/>, перевести в то же условное топливо, то эта цифра составит около 100 триллионов т. Взяв для своего внутреннего потребления хотя бы один процент, т.е. 1 триллион т этого самого условного топлива, человек решил бы многие свои проблемы на <Node id="1408"/>века<Node id="1412"/> вперед.

Наиболее простой способ преобразования энергии солнечного излучения в электрический ток – использование так называемого внешнего фотоэффекта, когда кванты света «вышибают» из поставленного перед ним материала электроны.

Впервые получить электрический ток таким образом удалось в <Node id="1702"/>1930 годы<Node id="1711"/> советским физикам из ленинградского <Node id="1748"/>Физико<Node id="1754"/>-технического института. Правда, КПД тогдашних солнечных сернисто-гелиевых элементов еле дотягивал до <Node id="1856"/>1%<Node id="1858"/>. Но уже <Node id="1867"/>с 1958 г.<Node id="1876"/> кремневые солнечные батареи стали основным источником электроэнергии на космических аппаратах.

К <Node id="1975"/>середине 70-х годов<Node id="1994"/> КПД солнечных элементов приблизился к 10-процентной отметке и почти <Node id="2063"/>два десятилетия<Node id="2078"/> оставался на этом рубеже. И лишь к <Node id="2114"/>середине 90<Node id="2125"/>-х КПД удалось поднять до <Node id="2151"/>15%<Node id="2154"/>, а к <Node id="2160"/>началу нового века<Node id="2178"/> – до <Node id="2184"/>20%<Node id="2187"/>.

В основном этого удалось добиться за счет совершенствования технологий получения из кварцитов чистого кремния – основного материала для производства солнечных элементов. Кстати, самые крупные залежи особо чистых кварцитов находятся в России, и запасы их огромны. А недавно Объединенный институт ядерных исследований (ОИЯИ) в Дубне продемонстрировал фотоэлемент с <Node id="2553"/>почти 50%<Node id="2562"/> КПД. Ученые назвали свое творение «звездной батареей».
Она стала примером того, как при помощи нанотехнологии можно улучшить эффективность давно известных процессов.

В кремниевую пленку толщиной всего 0,5 мм научились внедрять мельчайшие частицы золота. При этом свойства материала изменились настолько сильно, что если в обычных фотоэлементах для получения одного электрона требуется 5–6 фотонов света, то здесь можно обойтись всего двумя, а в перспективе и одним. На практике это означает, что с 1 кв. м солнечной батареи можно получить около 600 вт, а в дальнейшем и 1 кВт электроэнергии.

В отличие от обычного кремния полученный материал оказался чувствительным к широкому диапазону солнечного излучения – от ультрафиолета до инфракрасного диапазона.

Из того же вещества дубнинские ученые сделали и суперконденсатор. Цилиндрик диаметром 3 см может хранить в 900 раз больше энергии, чем автомобильный аккумулятор. И это тоже очень важно, поскольку солнечные электростанции работают только <Node id="3558"/>днем<Node id="3562"/>, а энергия нужна круглосуточно. Поэтому на ночь ее нужно запасать в достаточно емких «энергохранилищах».

Первая промышленная солнечная электростанция (СЭС) была построена в <Node id="3737"/>1985 г.<Node id="3744"/> в СССР в Крыму, недалеко от г. Щелкино. Она имела пиковую мощность в 5 МВт. Столько же, сколько у первого ядерного реактора.

Однако в <Node id="3880"/>середине 1990-х годов<Node id="3901"/> станция был закрыта, поскольку стоимость вырабатываемой ею электроэнергии оказалась довольно высокой. Одна из причин – недостаточная эффективность работы СЭС в земных условиях. Отсюда решение – строить такие электростанции в космосе.

Эта идея серьезно обсуждалась на Президиуме АН СССР уже вскоре после полета Юрия Гагарина и была признана заслуживающей внимания. В <Node id="4269"/>последующие годы<Node id="4285"/> проекты космических солнечных электростанций (КСЭС) стали рождаться как грибы после дождя, особенно в <Node id="4388"/>годы<Node id="4392"/> энергетического кризиса <Node id="4417"/>середины 1970-х годов<Node id="4438"/>. Но все они были «привязаны» к геостационарной орбите, заполненной почти до разумного предела информационными спутниками многих стран. Наличие там еще и электростанций могло стать серьезной помехой для их работы.

Надо сказать, что для России в принципе более предпочтительна для размещения КСЭС вытянутая 12-часовая солнечно-синхронная или приближающаяся к ней по параметрам орбита. В этом случае электростанция станет «восходить» над горизонтом дважды в <Node id="4895"/>сутки<Node id="4900"/>. Апогей ее орбиты будет находиться над Северным полюсом на высоте 40000 км, а перигей – в районе Южного полюса на расстоянии 500 км от земной поверхности. Энергия от одной такой КСЭС будет подаваться <Node id="5101"/>в течение 8 часов<Node id="5118"/> с апогейного участка, причем в наиболее нуждающиеся в ней северные районы страны. В остальные <Node id="5213"/>4 часа<Node id="5219"/> происходит накопление энергии аккумуляторными станциями.

Для доставки на рабочие орбиты элементов КСЭС и их сборки, а в дальнейшем и обслуживания станции потребуется разработка монтажных, воздушно-космических и межорбитальных транспортных космических комплексов, что в целом представляет не менее сложную задачу, чем создание самих КСЭС. Но в любом случае солнечные электростанции в космосе представляются более дешевым и перспективным вариантом решения энергетических проблем на Земле, чем доставка с Луны пресловутого <Node id="5741"/>Гелия<Node id="5746"/>-3 для термоядерных электростанций.
Юрий Зайцев, эксперт Института космических <Node id="5825"/>исследованийhttp://www.rian.ru/…0186998.htmlНаши<Node id="5873"/> солнечные батареи самые солнечные в мире! Вот и <Node id="5922"/>Жорес<Node id="5927"/> <Node id="5928"/>Алферов<Node id="5935"/> собирается собирать энергетический урожай с Солнца с помощью солнечных батарей.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="3737" EndNode="3744">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2184" EndNode="2187">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2151" EndNode="2154">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1702" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1856" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4269" EndNode="4285">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5825" EndNode="5873">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1975" EndNode="1994">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="5928" EndNode="5935">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2114" EndNode="2125">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4895" EndNode="4900">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2063" EndNode="2078">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="5741" EndNode="5746">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гелий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1867" EndNode="1876">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2160" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4388" EndNode="4392">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="2553" EndNode="2562">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4417" EndNode="4438">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3880" EndNode="3901">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1168" EndNode="1171">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="1748" EndNode="1754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Физико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="5922" EndNode="5927">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1408" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5101" EndNode="5118">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3558" EndNode="3562">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="1702" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="5213" EndNode="5219">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
