<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Датчики, "чувствующие" кислотность среды (рН-метрические <Node id="59"/>сенсоры<Node id="66"/>), на основе ароматических полициклических молекул давно привлекают внимание, однако в большинстве своем такие соединения основаны на периленовых и нафталиновых циклах, в первую очередь из-за их коммерческой доступности. Однако ученые из исследовательского центра <Node id="330"/>НАСА<Node id="334"/> пошли дальше и синтезировали ряд молекул на основе производных антрацена (1а). Люминесценция в таких молекулах гасится из-за активного переноса заряда, осуществляемого посредством терминальных аминогрупп (состояние off, "выключено"), однако протекание реакций с этими группами замедляет перенос заряда, что приводит к возникновению люминесценции (состояние on, "включено").
 
Одним из таких соединений является вещество (1b), синтез которого показан на схеме 1. Рентгеновский анализ монокристалла показал, что антраценовое ядро является почти плоским, а фенильные заместители расположены ортогонально (84°). Имидные заместители выходят из плоскости на 38°. Элементарная ячейка содержит стопки молекул (Рис. 1), заместители в которых расположены сверху и снизу от ароматического фрагмента, обеспечивая перенос заряда.
 
Спектры возбуждения и люминесценции в толуоле и трихлорэтане (<Node id="1216"/>ТХЭ<Node id="1219"/>) заметно различаются (Рис. 2): полоса при 595 нм в толуоле смещается в <Node id="1291"/>ТХЭ<Node id="1294"/> до 685 нм. Кроме того, квантовый выход люминесценции в толуоле составляет 0.035 и падает с ростом полярности растворителя.
 
Подавить перенос заряда и усилить интенсивность люминесценции можно, например, протонируя терминальные аминогруппы или добавляя сильный акцептор электронов - например, динитротолуол ДНТ. Соответствующее изменение интенсивности свечения показано на Рис. 3. Кроме того, вводя 1bв качестве примеси в низкоплотный полиэтилен (НППЭ), можно проследить и влияние температуры на характер спектров люминесценции (Рис. 4). При комнатной температуре пик люминесценции приходится на 623 нм, а при нагревании до 153 °С его положение достигает 594 нм.
 
Сейчас внимание ученых сосредоточено на синтезе других подобных производных антрацена и их применении в качестве <Node id="2073"/>сенсоров<Node id="2081"/>.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1291" EndNode="1294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тхэ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1216" EndNode="1219">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тхэ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="59" EndNode="66">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="330" EndNode="334">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="2073" EndNode="2081">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
