<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Воронеже будет создан единый центр нанотехнологийВ Воронежской области планируется создание единого центра нанотехнологий. Об этом, как сообщили корреспонденту ИА REGNUM в пресс-центре администрации области, заявил губернатор Владимир Кулаков.
По словам губернатора, центр будет создан на базе Воронежского государственного архитектурно-строительного университета.
 
«Вот мы уже создали сегодня четыре [центра]: два в области микроэлектроники, а два в области материаловедения. Это в классическом университете, в техническом университете, технопарке "Содружество» и на бывшем заводе полупроводниковых приборов. Но дело в том, что они разобщенные, между собой никак не объединенные центры. Вы понимаете, что очень сложно и трудно объединить ученых на базе классического университета, потому что из технического никто не пойдет туда, и наоборот. Они будут работать вместе только при одном условии: если под одной крышей центр будет создан федеральный или областной нанотехнологий, куда они придут работать.
  
Сегодня стоимость всего оборудования, которые находится в этих четырех наших центрах, составляет <Node id="1107"/>около 90 млн рублей<Node id="1126"/>, а необходимо нового оборудования – от 700 млн до миллиарда рублей. Поставить в каждый центр такое оборудование нельзя. <Node id="1247"/>Поэтому сегодня принято такое решение: мы будем создавать центр нанотехнологий на базе Воронежского архитектурно-строительного университета – он дает площадку, строит здание, а мы закупаем, вместе с федерацией оборудование, и там будут ученые наши работать"<Node id="1504"/>, – пояснил Владимир Кулаков<Node id="1532"/>.
 <Node id="1535"/>www.regnum.ru/…1025012.htmlВ<Node id="1563"/> Воронеже на базе ВГАСУ будет создан центр нанотехнологийВоронеж, <Node id="1629"/>7 июля<Node id="1635"/> – Губернатор Воронежской области Владимир Кулаков рассказал о перспективах развития нанотехнологий в Воронеже и прокомментировал ситуацию относительно создания федеральных университетов.
 
На данный момент [в Воронеже]создано 4 центра нанотехнологий: два в области электроники и два в области материаловедения, сообщил губернатор Воронежской области Владимир Кулаков на планёрке <Node id="2015"/>7 июля<Node id="2021"/> в областной администрации.
  По словам губернатора, одной из главных проблем на данный момент является проблема разобщённости учёных. Их нужно объединять или на базе классического университета, или на базе технического университета.  
«Учёные будут работать слаженно только при том условии, что под одной крышей с ними будут работать федеральный или областной центр нанотехнологий».
 <Node id="2406"/>Владимир Кулаков отметил, что всё оборудование, которое находится в центрах, составляет сумму <Node id="2500"/>90 млн рублей<Node id="2513"/>, а необходимая сумма должна составлять от 700 млн до <Node id="2567"/>1 млрд рублей<Node id="2580"/>. Так как обеспечить оборудованием каждый центр невозможно, будет создан один центр на базе ВГАСУ – университет выделяет площадку под строительство.
 Губернатор прокомментировал вопрос создания федерального государственного университета. Подобные вузы уже созданы в Томске и в Новосибирске. По сути дела происходит механическое слияние вузов.  
«<Node id="2926"/>Не надо никого объединять, надо строить новый университет. Необязательно сразу начинать с 10 факультетов. Для начала достаточно двух-трёх, но они будут в большей степени научными, в меньшей степени учебными. Федеральный университет постепенно охватит все вузы. Это будет совершенно другой научный уровень. <Node id="3232"/>Через 2 месяца<Node id="3246"/> мы будем иметь наиболее чёткую картину. Нам необходимо встретиться с министром образования <Node id="3338"/>Фурсенко<Node id="3346"/> и всё обсудить<Node id="3361"/>», – сказал Владимир Кулаков<Node id="3389"/>.
 Анна <Node id="3397"/>Багринцеваhttp://vrnnews.ru/…ne/index.php?…Воронежский<Node id="3451"/> государственный архитектурно-строительный <Node id="3494"/>университетhttp://www.vgasu.vrn.ru/Ну<Node id="3531"/> что ж… Вполне разумное решение. Учёные/исследователи – это такие капризные «зверюшки», и часто эффективность их деятельности зависит и от менее значительных факторов. По сути, столь же разумными являются и его отношение к созданию федерального государственного университета: «Подобные вузы уже созданы в Томске и в Новосибирске. По сути дела происходит механическое слияние вузов,» – и его предложение по созданию подобного вуза в Воронеже… Вот что значит – «крепкий хозяйственник», рачительный «хозяин» области… «Ребята с московского асфальта» почему-то не понимают подобных, вполне очевидных вещей. Очевидно, давно оторвались от реальности… В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="1247" EndNode="1504">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="2926" EndNode="3361">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="1247" EndNode="3361">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2567" EndNode="2580">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1247" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="2406" EndNode="2580">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1535" EndNode="1563">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3338" EndNode="3346">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается_с</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурсенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="1247" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3494" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается_с" StartNode="1247" EndNode="3361">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2926" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="2926" EndNode="3361">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="темы" StartNode="2926" EndNode="3361">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="1247" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="2015" EndNode="2021">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="1247" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="2500" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминает" StartNode="1247" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3397" EndNode="3451">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3232" EndNode="3246">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="1247" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="1629" EndNode="1635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="1247" EndNode="1504">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="темы" StartNode="2926" EndNode="3361">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="1247" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминает" StartNode="1247" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="2926" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="2406" EndNode="2580">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="1107" EndNode="1126">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
