<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Возможность повышения механических характеристик железа путем добавления углерода известна с древних времен. На этом принципе построена вся черная металлургия, благодаря достижениям которой механические свойства сталей значительно превышают соответствующие характеристики чистого железа. Новые модификации углерода (<Node id="317"/>фуллерены<Node id="326"/>, <Node id="328"/>углеродные <Node id="339"/>нанотрубки<Node id="349"/> и т.п.) вновь пробудили интерес к проблеме получения твердых материалов на основе железа с добавлением углерода.

Благотворное воздействие подобных структур на механические свойства сталей было продемонстрировано недавно открытием немецких археологов, которые обнаружили, что в состав музейного экземпляра сабли из дамасской стали, изготовленной в средневековье, входят многослойные <Node id="733"/>углеродные <Node id="744"/>нанотрубки<Node id="754"/>. Все это стимулирует проведение направленных исследований влияния добавления наноуглеродных частиц на механические свойства сталей.

Недавно опубликован подробный обзор результатов таких исследований, выполненных в Институте металлургии и материаловедения им. А.А. Байкова РАН <Node id="1032"/>совместно<Node id="1041"/> с Институтом физической химии и электрохимии им. А.Н. Фрумкина РАН. Цилиндрические образцы материалов диаметром 10 мм и высотой 5–6 мм на основе карбонильного железа, содержащие 10 вес.% <Node id="1229"/>фуллеренов<Node id="1239"/> С60, С70 или сажевого экстракта С60 + С70, были изготовлены на гидравлическом прессе в стандартных камерах высокого давления, используемых для синтеза сверхтвердых материалов, под давлением порядка 5 ГПа при температурах 1200–1400оС и изотермической выдержке до 10 мин.

Полученные композиционные структуры исследовали с помощью микроскопа, спектрометра комбинационного рассеяния и рентгеновского дифрактометра. Твердость образцов измеряли с помощью нанотвердомера. Результаты измерений указывают на высокую износостойкость образцов композиционных материалов, содержащих примеси <Node id="1819"/>фуллеренов<Node id="1829"/>. Так, в отношении абразивной износостойкости эти материалы на порядок превосходят известные износостойкие стали ШХ15, а по коэффициенту трения (0,12) они приближаются к алмазоподобным покрытиям. Физический механизм, определяющий модификацию сталей, связан с преобразованием при высоких давлении и температуре микрокристалликов <Node id="2157"/>фуллерена<Node id="2166"/> в новую фазу углерода, характеризуемую повышенной твердостью. Детальные исследования показали, что результатом таких преобразований является многократное увеличение модуля упругости (до 10–15 ГПа) и износостойкости. При этом наибольший эффект наблюдается на образцах, полученных с использованием сажевого экстракта, который содержит смесь молекул <Node id="2514"/>фуллеренов<Node id="2524"/> различного сорта.
А.В. Елецкий О.П. Черногорова и др., Российские нанотехнологии 3, №5–6, 150 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="2157" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1032" EndNode="1041">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="328" EndNode="349">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="317" EndNode="326">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="733" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="1819" EndNode="1829">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="339" EndNode="349">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="2514" EndNode="2524">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="744" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1229" EndNode="1239">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
