<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ведущие полупроводниковые компании освоили в <Node id="46"/>2007 г.<Node id="53"/> технологию производства микросхем с минимальным топологическим размером элементов 45 нм.

Для формирования рисунка используется лазерная (ArF лазер с длиной волны излучения 193 нм) <Node id="235"/>литография<Node id="245"/> с иммерсионным слоем. Существует возможность применять этот метод и для следующих топологических пределов, 32 и пост-32 нм, если использовать иммерсионные жидкости с большим коэффициентом преломления (1.8) и линзы с высокой численной аппертурой (1.55) в сочетании с техникой двойного экспонирования или двойной печати рисунка.

Проблема в необходимости разработок и запуска в производство соответствующих материалов – для иммерсионного слоя, для линзы и фоторезиста, допускающего двойное экспонирование без промежуточных операций проявления и <Node id="789"/>травления<Node id="798"/> рисунка («фоторезист с памятью»). Многие компании включились в соответсвующий поиск. В изучении, проведенном в National Institute of Standards and Technology (NIST, Gaithersburg, США), определены следующие материалы для линз и иммерсионного слоя, удовлетворяющие указанным выше требованиям.

Это – лютеций-алюминиевый гранат (LuAG), керамическая шпинель и пироксен. Керамическая шпинель и пироксен малотехнологичны, LuAG – лучший кандидат, монокристаллы которого выращиваются в промышленном масштабе.

Требованиям для иммерсионной среды наилучшим образом удовлетворяет композитный материал – сферические неорганические <Node id="1418"/>наночастицы<Node id="1429"/> размером около 3 нм (коэффициент преломления 2.9 при 193 нм), диспергированные в воде (коэффициент преломления 1.44) приводят к требуемому коэффициенту преломления среды – 1.8. Сейчас компания Sematech работает над нанокомпозитным резистом, содержащим те же неорганические <Node id="1703"/>наночастицы<Node id="1714"/>, которые используются и в иммерсионной среде.

Автор: С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1418" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1703" EndNode="1714">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Литография" StartNode="235" EndNode="245">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Травление" StartNode="789" EndNode="798">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="46" EndNode="53">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
