<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В связи с миниатюризацией создаваемых устройств до микро- и даже наноразмеров появляется необходимость и в создании наноразмерных пьезоэлектриков. Недавно способность к генерации электричества была успешно продемонстрирована на <Node id="230"/>нанопроволоках<Node id="244"/> ZnO и GaN. Однако их пьезоэлектрические константы достаточно низки, что заставляет искать для этих целей другие материалы, например, титанат бария BaTiO3 и титанат-цирконат свинца (PTZ), у которых пьезоэлектрические константы высоки.
 
Для исследования пьезоэлектрических свойств нанонитей титаната бария к монокристаллическому образцу прикладывали растягивающее напряжение. При периодическом изменении механического напряжения, генерируемого с помощью прецизионной аппаратуры, наблюдалось периодическая генерация электрического напряжения. Измеренное электрическое напряжение оказалось пропорциональным прилагаемой нагрузке. Этот эффект был объяснен с помощью эквивалентной электрической схемы. 
 
Для более детального изучения пьезоэлектрических свойств необходимо более контролируемо прилагать механическую нагрузку. Это и было исследовано группой ученых во главе с Zhaoyu Wang на примере титаната бария. Напряжение создавалось с помощью миниатюрного устройства нанометрового разрешения, а электрическое напряжение измерялось с помощью высокочувствительного датчика с быстрым откликом. Для измерений использовалась схема, изображенная на рис. 1, состоявшая из двух кремниевых баз, между которыми оставался зазор порядка 3 μм. <Node id="1474"/>Нанопроволока<Node id="1487"/> титаната бария помещалась словно мостик над этим зазором. При этом одна из баз покоилась, а другая приводилась в движение с помощью обычной пьезоэлектрической каретки. Измерения проводили в вакууме. 
 
На рис. 2 показана типичная кривая отклика титаната бария при приложении периодического воздействия с помощью пьезоэлектрической каретки. Видно, что материал реагирует на внезапное изменение механической нагрузки. Как при увеличении, так и при уменьшении нагрузки после скачка напряжения виден спад. Аналогичная зависимость видна и при других амплитудах входного сигнала. 
 
Эквивалентная схема, с помощью которой можно объяснить полученные данные, приведена на рис. 3. С ее помощью было показано, что зависимость выходного сигнала от времени выглядит как
 Vout(t)=gCaVnw(t)exp(-t/ta), где g - коэффициент усиления, ta - характерное время. Сопоставление этих данных с экспериментальными результатами (рис. 4) показывает хорошее совпадение. 
 Кроме демонстрации возможности прямого изучения пьезоэффекта для нанообъектов в работе показана возможность использования перовскитных пьезоэлектрических <Node id="2586"/>нанопроволок<Node id="2598"/> в энергосберегающих системах. Энергосберегающие системы – это устройства, направленные на аккумуляцию и хранение энергии. Часто они используют солнечную энергию, океанские приливы и отливы, а также пьезоэлектричество. Таким образом, способность пьезоэлектриков генерировать электрический ток при механической деформации является перспективной при создании таких устройств для использовании как в промышленности, так и в военных целях.  Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="1474" EndNode="1487">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="230" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="2586" EndNode="2598">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
