<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>NEC создала самый быстрый в мире векторный суперкомпьютер – 839 терафлопсЯпонская электротехническая корпорация NEC объявила о запуске самого быстрого в мире векторного суперкомпьютера, максимальная производительность которого составляет 839 терафлопс (триллионов операций с плавающей запятой в <Node id="295"/>секунду<Node id="302"/>).
Суперкомпьютер NEC SX-9
Векторными компьютерами называют вычислительные устройства с высокоскоростными «векторными процессорами».
Они эффективны для работы с изображениями и массивами данных, поэтому применяются для анализа климатических изменений, космических данных, а также для симуляции изменений в окружающей среде, моделировании в сфере нанотехнологий…
По утверждению NEC, высокая производительность модели SX-9 была достигнута благодаря сочетанию большой оперативной памяти в 1 терабайт (1024 Гбайт), высокоскоростным соединениям, которые позволяют передавать до 128 гигабайт данных в <Node id="897"/>секунду<Node id="904"/>, и новому процессору.

Разработчики суперкомпьютера заявляют о том, что SX-9 по размерам и по потреблению электроэнергии на <Node id="1029"/>75%<Node id="1032"/> компактнее и экономичнее аналогов.

Предполагается, что в <Node id="1091"/>марте 2008 года<Node id="1106"/> NEC начнет поставки нового суперкомпьютера и будет сдавать его в аренду примерно за <Node id="1191"/>26 тысяч долларов<Node id="1208"/> США в <Node id="1215"/>месяц<Node id="1220"/>. В <Node id="1224"/>ближайшие три года<Node id="1242"/> компания намерена продать около 700 устройств.
<Node id="1290"/>http://hitech.newsru.com/…007/supernecМолодцы<Node id="1335"/> ребята!.. Всё время что-то изобретают, разрабатывают, а, самое главное, внедряют… И получают свою – заслуженную – прибыль… Для нас самое важное, что они могут быть использованы для моделирования в сфере нанотехнологий.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1091" EndNode="1106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1191" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1290" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1215" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="295" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="897" EndNode="904">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1029" EndNode="1032">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1224" EndNode="1242">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
