<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Соглашение между правительствами России и Казахстана о сотрудничестве в исследовании космического пространства будет подписано во время государственного визита президента РФ Дмитрия Медведева в Казахстан. В состав делегации входит руководитель Роскосмоса Анатолий Перминов<Node id="273"/>.<Node id="274"/>

Как сообщил ИТАР-ТАСС источник в Кремле, "в ходе визита <Node id="332"/>Медведев и президент Казахстана Нурсултан Назарбаев предметно обсудят<Node id="401"/> вопросы совместного освоения космического пространства и использования космодрома Байконур. По словам собеседника, в Астане будет подписано соглашение между правительствами двух стран о сотрудничестве в области использования и исследования космического пространства в мирных целях. Этот документ будет иметь практическое значения для взаимодействия в этой сфере, считает <Node id="773"/>он<Node id="775"/>.

В Кремле считают, что строительство нового космодрома Восточный скажется только позитивно на сотрудничестве двух стран. «Когда говорим о космодроме, который у нас строится, мы, прежде всего, имеем в виду военные пуски, тем более что сразу невозможно переориентировать всю гражданскую часть и все запуски, – сказал источник. – И нормальный процесс, если появится конкуренция гражданскому компоненту Байконура, это тоже неплохо».

По его словам, «иногда возникают вопросы при запуске спутников на определенные виды орбиты, при согласовании маршрутов – проходит ли траектория потенциально над населенными пунктами или промышленными артериями». «Но то, что такие вопросы и методология их решения материализуются в договорно-правовую базу – это и есть результат взаимопонимания между Россией и Казахстаном», – подчеркнул он.

«Заключая это соглашение, мы урегулируем и порядок возмещения потенциального экологического ущерба, сроки уведомления – то есть на вопросы практического свойства мы даем нормальный цивилизованный ответ, и это самое главное», – сказал собеседник.

<Node id="1846"/>Как сказал помощник президента РФ Сергей Приходько, <Node id="1898"/>в Астане запланировано также подписание межправительственного соглашения о сотрудничестве в области использования и развития глобальной навигационной спутниковой системы ГЛОНАСС<Node id="2075"/>. «Наращивание взаимодействия в высокотехнологических и инновационных сферах является общим приоритетом в двусторонних многоплановых связях, – считает помощник президента. – Новым перспективным направлением становится налаживание практического взаимодействия в области нанотехнологий».

С началом эксплуатации Восточного в <Node id="2398"/>2018 г<Node id="2404"/> <Node id="2405"/>Россия<Node id="2411"/> сможет реализовывать полностью независимую космическую программу, говорят в руководстве Роскосмоса. В <Node id="2514"/>настоящее время<Node id="2529"/> все пилотируемые запуски и часть пусков космических аппаратов гражданского назначения, в том числе коммерческих, осуществляются с расположенного в Казахстане космодрома Байконур, который Россия арендует <Node id="2733"/>до 2050 г<Node id="2742"/> за <Node id="2746"/>115 млн долл<Node id="2758"/> в <Node id="2761"/>год<Node id="2764"/>. Аппараты военного назначения запускаются с космодрома Плесецк в Архангельской области.

Помимо этого, действует российско-казахстанский проект «Байтерек», который предусматривает создание на Байконуре стартового комплекса для ракет-носителей нового поколения «Ангара» и подготовку казахстанских специалистов. В совместной работе речь также идет о создании целой серии спутников «Казсат».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2761" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="1846" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2733" EndNode="2742">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="1846" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="773" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="1898" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="273" EndNode="274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2746" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="273" EndNode="274">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2405" EndNode="2411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Россия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1846" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="332" EndNode="401">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="1898" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2514" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="2398" EndNode="2404">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="1846" EndNode="2075">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
