<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Иркутский аэродром РОСНАНОПеред тем как инвестировать в Иркутскую область миллиард рублей, Российская корпорация нанотехнологий «прощупала» ее правительство
Визит управляющего директора по инфраструктуре госкорпорации «Российская корпорация нано­технологий» (РОСНАНО) Евгения Евдокимова в Иркутскую область в конце <Node id="315"/>октября<Node id="322"/> состоялся по приглашению управления по стратегическому развитию и инновационной политике мэрии. Повод для поездки оказался солидным — Дума города Иркутска утвердила муниципальную целевую программу развития инновационной деятельности на <Node id="559"/>2009–2012 годы<Node id="573"/>. <Node id="575"/>По словам начальника управления по стратегическому развитию и инновационной политике администрации Иркутска Евгения Семенова, <Node id="701"/>наличием подобного стратегического документа могут похвастаться немногие крупные города России<Node id="795"/>.
 В повестку <Node id="809"/>дня<Node id="812"/> управляющего директора по инфраструктуре РОСНАНО входили две принципиальные задачи: выяснить, в каком состоянии эта самая инфраструктура в Иркутске. И понять, как правительство области намеревается участвовать в программе государственно-частного партнерства (ГЧП), в которую РОСНАНО планирует вложить порядка <Node id="1122"/>1 млрд рублей<Node id="1135"/>. 
Предмет интереса Евгения Евдокимова — Байкальский центр нанотехнологий (БЦНТ), совместный проект Иркутского государственного технического университета (ИрГТУ) и иркутского научного центра СО РАН. Территориально центр располагается в здании технопарка ИрГТУ, которое планируется ввести в эксплуатацию в <Node id="1440"/>марте 2009 года<Node id="1455"/>. Переговоры топ-менеджера РОСНАНО с иркутянами касались финансирования поставок оборудования в центр коллективного пользования, расположенный на первом этаже технопарка ИрГТУ. Сейчас там находится аппаратура на сумму <Node id="1673"/>17 млн рублей<Node id="1686"/> (средства Федеральной целевой программы в <Node id="1729"/>Роснауке<Node id="1737"/>).
 <Node id="1741"/>Однако, по словам ректора ИрГТУ Ивана Головных, для создания масштабной «точки роста» в фундаментальных исследованиях на территории Сибири и Дальнего Востока потребуется гораздо больше — от <Node id="1931"/>700 млн рублей<Node id="1945"/>. Чтобы основать в Иркутске «конвейер» для превращения фундаментальных нанотехнологий в прикладные коммерческие проекты, иркутяне договорились о сотрудничестве с вузами и научно-исследовательскими институтами области, Забайкальского края и Республики Бурятия. 
Консорциум научных заведений под брендом «Байкальский нанотехнологический кластер» намерен побороться за деньги, выделяемые РОСНАНО на основе ГЧП. Кроме того, БЦНТ в качестве заявки уже включен в список предложений Иркутской области для программы развития Сибири и Дальнего Востока, который в ближайшее время поступит в <Node id="2526"/>Министерство регионального развития<Node id="2561"/>.
 С тщательностью, присущей венчурному инвестору, Евгений Евдокимов детально рассмотрел инфраструктурные объекты для развития инновационного процесса в Иркутске — региональный центр инновационной деятельности, бизнес-инкубатор и здание технопарка ИрГТУ. Сопровождавшая его иркутская делегация в кулуарах высказывала приятное удивление тем, что топ-менеджер РОСНАНО весьма осведомлен в области фундаментальной науки. 
На научно-практической конференции он с явным удовольствием провел мастер-класс по «упаковке» проекта для инвестора, в пух и прах разнеся большинство предложенных вариантов. Досталось всем — кому за целенаправленную демпинговую политику на рынке, кому за отсутствие перспективного финансового плана, кому за исключающий масштабирование бизнеса консалтинговый подход.
 По итогам своей поездки Евгений Евдокимов прокомментировал некоторые ее моменты. Как научный потенциал Иркутска выглядит с точки зрения РОСНАНО? 
Если говорить о мейнстриме — основном потоке производственных проектов — на рассмотрении в корпорации лежат 13 иркутских заявок. По двум идут процессы подготовки к финансированию. Будут ли они утверждены, пока сказать не могу, но перед приездом сюда управляющие директора РОСНАНО достаточно высоко оценили их шансы. Во время визита я увидел еще несколько интересных проектов. Не буду судить о возможностях их реализации. Мне кажется, вопрос в правильной «упаковке» и описании будущего бизнес-процесса для привлечения частного соинвестора.
 Сможет ли правительство Иркутской области создать гарантийный и венчурный фонды? 
Думаю, правительство работает в этом направлении, министр экономического развития, труда, науки и высшей школы Владимир Пашков об этом упоминал. Конкретные шаги по созданию элементов инфраструктуры очевидны. Надеюсь, появятся такие же очевидные механизмы поддержки проектов на посевной стадии.
 Почему в Иркутске так много «неупакованных» проектов далеко не на посевной стадии? Проблема в плохой юриспруденции или маркетинге? 
Юридический вопрос стоит в меньшей степени. Ученые часто не знакомы с реалиями рынка и рыночными механизмами. Это проблема. Самым хорошим среди венчурных инвесторов считается симбиоз, когда инициаторами выступают три человека. Ученый (автор инновации), бизнесмен (практик, который владеет инструментами финансового прогнозирования) и маркетолог (знает сегменты рынка похожих товаров и занимался их продвижением).
 Какое количество представленных проектов этим требованиям соответствует? 
Единицы. Меня знакомили с технологиями, я понимал, что проекты не готовы. Я надеюсь, что команды появятся, заявят о себе и мы в ближайшем будущем перейдем от слов к делу.
 <Node id="5202"/>http://www.expert.ru/…w_evdokimov/Ещё<Node id="5239"/> одна песня на тот же мотив. Теперь итоговый результат будет зависеть о того, насколько быстро и сноровисто смогут сработать местные «ребята» по консолидации инфраструктуры, по поиску частных соинвесторов, по объединению трёх упомянутых выше «деятелей»: ученого (автора инновации), бизнесмена (практика, который владеет инструментами финансового прогнозирования) и маркетолога (который знает сегменты рынка похожих товаров и занимался их продвижением). Ну, ладно, поживём – увидим, насколько это им удастся…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1741" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="1741" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="701" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="701" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1741" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="575" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="315" EndNode="322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="1729" EndNode="1737">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснауке</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается_с" StartNode="701" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="559" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="1741" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="5202" EndNode="5239">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="575" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="575" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="575" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="1931" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="1741" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="1440" EndNode="1455">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="1122" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Властная_Структура" StartNode="2526" EndNode="2561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство регионального развития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="809" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="575" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="1673" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается" StartNode="575" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="1741" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается" StartNode="575" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="575" EndNode="1945">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
