<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Рак<Node id="3"/> – борьба продолжается<Node id="25"/>20 октября<Node id="35"/> – Всеукраинский <Node id="52"/>день<Node id="56"/> борьбы с заболеванием раком молочной железы. Какова ситуация в Украине с онкозаболеваемостью? Какие причины вызывают рак? И главное, – разрабатываются ли у нас новые методы лечения? С этими вопросами «Здоровье.24» обратилось к ведущим отечественным специалистам.
Миллионы людей воспринимают рак как чуму ХХI <Node id="365"/>века<Node id="369"/>. Мы не в силах объяснить, почему десятки тысяч людей ежедневно умирают от онкозаболеваний, а сотням тысяч ставится страшный диагноз. Возможно, поэтому на ужасающие цифры статистики одни из нас смотрят по-философски – как Бог даст, а другие предпочитают и вовсе не слышать об этой болезни. Но онкология, как судьба, не выбирает, и похвастаться пожизненной страховкой от страшного диагноза не может никто. Понимание, что вы, ваши близкие и друзья – потенциальные жертвы рака, заставляет знать о нем как можно больше.
 На вопросы «Здоровья.24» отвечали доктор медицинских наук, директор Института экспериментальной патологии, онкологии и радиобиологии им. Р. Е. Кавецкого Василий Чехун и профессор Института, кандидат медицинских наук Владимир Шляхоменко. ПОЧЕМУ?Владимир Шляхоменко, кандидат медицинских наук, профессор Института экспериментальной патологии, онкологии и радиобиологии им. Р. Е. Кавецкого
«24»: Все мы знаем, что вероятность «получить» рак с возрастом увеличивается. И одна из причин роста медицинской статистики, – старение населения (в группу риска в первую очередь попадают люди, перешагнувшие сорокалетний рубеж). Играет роль и возросшая точность диагностики новообразований. Но и по детской онкопатологии цифры не снижаются. Все это вызывает вопрос: рак – это приговор или лотерея? Какие факторы влияют на возникновение онкозаболеваний?Владимир Шляхоменко: Новообразование никогда не возникает на ровном месте. Его предпосылки могут быть связаны и с наследственностью, и с экологией, и с тем и другим одновременно. Факторов слишком много, чтобы давать однозначный ответ.
Ученые выделяют в первую очередь такие причины: канцерогенные нагрузки: ежегодно в атмосферу выбрасывается несколько миллионов новых химических соединений, с которыми человеческий организм никогда не сталкивался. Это и урановая руда, и смолистые вещества, и разного рода излучения – электромагнитные, корпускулярные. За <Node id="2280"/>последние сто лет<Node id="2297"/> среда обитания человека (в том числе продукты питания, воздух, состав воды) слишком изменилась. Поэтому рак – это один из ответов живых организмов на изменившиеся условия жизни; наследственность: когда речь идет об онкологии, генетический фактор один из ключевых. Ведь возникновение опухоли – это «поломка» генетического аппарата человека, сбой программы, по которой должны развиваться клетка и весь организм.  
Схематично генетическая ошибка (то, что онкологи называют нестабильностью генома) выглядит так: за развитие опухоли отвечают нестабильные гены (их общее количество – более двух сотен), которые переносятся с места на место. Когда такой ген, отвечающий за деление белка и клеток, в геноме встраивается не на свое место – начинается неконтролируемое размножение клеток. Так и возникает опухоль.
 НЕИЗБЕЖНОСТЬ?
Один из лозунгов современной онкологии гласит: «Своевременная диагностика – ключ к успешному лечению». Значит ли это, что жизнь пациента напрямую зависит от вовремя поставленного диагноза?
В. Ш.: Несвоевременно (слишком поздно) поставленный диагноз – едва ли не первая причина высокой смертности. В Украине этот вопрос стоит жестче, чем в развитых странах. Поэтому сегодня все силы уходят на разработку ранних и дифференциальных методов диагностики. Большинство отечественных медиков (причем не только онкологов) надеется на возрождение системы регулярных медосмотров – общей диспансеризации. Ведь человека можно вылечить практически во всех случаях, когда опухоль или интенсивное развитие раковых клеток обнаружены на ранних стадиях. Исключение – те случаи, когда с самого начала болезнь оказывается устойчивой к противоопухолевой терапии.
Речь идет о так называемой лекарственной резистентности?В. Ш.: Резистентность раковых опухолей к лекарствам и к химиотерапии – одна из главных проблем в онкологии. Случаев, когда лекарства, препараты и процедуры не действуют или действуют с минимальным эффектом, с каждым <Node id="4230"/>годом<Node id="4235"/> становится больше. На практике это выглядит так: человек после операции прошел курс терапии, который дал определенный эффект, прошел второй курс – эффект уже значительно слабее, третий – еще меньше. Часть выживших раковых клеток после первого курса терапии «привыкает» и становится устойчивой к лекарствам.
 
В самых тяжелых случаях у пациента возникает так называемая перекрестная резистентность, когда лечение проводят одним препаратом, а опухоль становится нечувствительной еще и к другим. Причем устойчивость к лечению в равной степени мы наблюдаем как у взрослых, так и у детей. К счастью, детские диагнозы больше поддаются лечению, чем взрослые.
 В онкологии не существует понятия «полное выздоровление», и сами онкологи склонны говорить только о ремиссии (времени, когда болезнь не проявляет себя). Какие сегодня методы терапии можно назвать эффективными?В. Ш.: Человеку, который однажды заболел, но смог преодолеть болезнь, не стоит исключать того, что отдельные раковые клетки остались в организме. Они могут находиться там в «спящем» состоянии, активизируясь только <Node id="5312"/>через несколько лет<Node id="5331"/>.
 
Что касается лечения, то и наши, и зарубежные онкологи сегодня решают проблемы медикаментозной резистентности раковых опухолей и проблемы их метастазирования.
  Почему на одних пациентов лекарства действуют, а для других неэффективны? По каким причинам раковые клетки остаются в организме? Все эти вопросы связаны не только с характером болезни, но и с индивидуальными реакциями пациента, его конституцией. Поэтому современное лечение рака постепенно переходит на так называемую тайлорную терапию – т.е. индивидуальный подход к каждому пациенту и специально для него подобранный курс лечения. Методы борьбы с раком со временем будут индивидуализированными. Нам пока тяжело отойти от стандартизированных методов лечения, но мы работаем в этом направлении.
 В <Node id="6093"/>середине прошлого века<Node id="6115"/> для борьбы с раком была создана химиотерапия. Какие сегодня методы лечения можно назвать эффективными?В. Ш.: Сегодня во всем мире активно развиваются два альтернативных метода: вакцинотерапия и биотерапия (применение лекарств, созданных на основе живых организмов, использование интерферона, пробиотиков). Практика свидетельствует, что вакцины намного эффективней той же химиотерапии, которая, убивая раковые клетки, заодно уничтожает и все окружающие компоненты (клетки крови, костного мозга, ткани и т.д.). Если химиотерапия не имеет избирательности, то при лечении иммунной системы – вакцинации, удается распознавать и уничтожать только раковые клетки, не затрагивая здоровые.
 
На основе опухолевой ткани, взятой у больного, создается индивидуальная вакцина, которая помогает защитным системам организма распознавать раковые клетки (определить конкретные раковые антигены) и с помощью специальных клеток-эффекторов уничтожать их. Наряду с достижениями молекулярной биологии за <Node id="7097"/>последние 10 лет<Node id="7113"/> вакцинотерапия онкозаболеваний переживает второе рождение. <Node id="7173"/>На сегодняшний день<Node id="7192"/> существуют тысячи вакцин – как проверенных, так и разрабатывающихся.
  
А за <Node id="7270"/>последние годы<Node id="7284"/> в нашем институте создано несколько новых противораковых вакцин. Причем наши ученые ставят задачу создания вакцины разновекторного действия. Так, если в США, Японии, Китае, Германии (странах-лидерах в области исследования рака) создают вакцины на основе одного конкретного ракового антигена, то мы работаем над созданием лекарства, при котором происходит одновременное воздействие на несколько антигенов.
  
Параллельно стоит задача улучшить сам иммунный ответ организма – сделать так, чтобы организм сильнее реагировал на болезнь и отторгал раковые клетки. Идеал – добиться от организма такого эффекта отторжения, которое, например, происходит при донорских пересадках чужих органов.
 Насколько украинцы доверяют отечественным методам лечения?В. Ш.: Наши методы лечения такие же, как и за рубежом. Существуют стандарты лечения, которые приняты во всем мире: это, во-первых, хирургическое удаление опухоли, во-вторых – лучевая или химиотерапия. В Украине действуют почти все методы лечения рака.
 
Трагедия же происходит тогда, когда пациент, используя все свои материальные средства, попадает в руки неумелого врача. Что такое неквалифицированный специалист-онколог? Это врач, который недостаточно знаком с последними достижениями онкологии, современными протоколами лечения, недостаточно знает о современном арсенале лечебных средств, а пользуется старыми инструкциями. При несвоевременном диагнозе это практически равно смерти. Причем чем дальше от центра (столицы или большого города), тем больше растет риск встретить неумелого специалиста. Отсюда, кстати, и повальное увлечение украинцев народными методами лечения и знахарями.
  
За рубеж едут лечиться не потому, что у нас нет нужных препаратов или технологий, а для уточнения диагноза, да и в подборе правильного курса лечения зарубежные врачи более компетентны.
 ЧТО ДАЛЬШЕ?Василий Чехун, директор Института экспериментальной патологии, онкологии и радиобиологии им. Р. Е. Кавецкого
«24»: Над чем сегодня работают украинские онкологи и в каком направлении ведутся исследования в институте?В. Ш.: Исследования проводятся сразу в нескольких направлениях.
 1. Поиск конкретных причин возникновения рака. С каждым <Node id="9455"/>годом<Node id="9460"/> мы открываем все большее количество новых канцерогенов, которые напрямую провоцируют появление опухолей. Например, такие сложные органические соединения, как бенспирен, метилхолатрен, которые возникают во время сгорания органических веществ при температуре выше 1000° (в том числе автомобильные выхлопы и табачный дым). И примеров множество, одних органических канцерогенов больше сотни. К ним можно добавить чистые металлы: никель, кобальт, хром, с которыми мы постоянно контактируем – они идут на изготовление посуды, деталей автомобиля и т.д. 2. Улучшение диагностики и раннее выявление опухоли. Здесь главная проблема не столько в новейших технологиях, сколько в полнейшем отсутствии организованных регулярных медицинских проверок населения. В последнее время интенсивно развивается молекулярный анализ – когда рак диагностируется по мазку из кишечника, легких и т.д. Кстати, такой тонкий уровень диагностики позволяет обнаружить экспрессию отдельных генов – т.е. прогнозировать риск возникновения болезни и ее течение. 3. Разработки в области лечения – изобретение новых противораковых лекарств. <Node id="10562"/>На сегодняшний день<Node id="10581"/> существует около 100 – 150 новых противоопухолевых препаратов. Многие из них могут полностью вылечить человека. Особенно если речь идет о детях (лейкемия). Все дело в том, что лекарство будет эффективно только при своевременном обнаружении, правильно проведенной операции и грамотно сделанной химиотерапии. Василий Чехун: Могу добавить, что наши ученые не отстают от зарубежных исследователей. И работа ведется приблизительно по одинаковым направлениям. Кстати, за <Node id="11047"/>последние несколько лет<Node id="11070"/> многие препараты получены из лекарственных растений. Свою эффективность, например, доказали «этокозин», который выделен из растения Podophyllum peltatum, и препараты (например, «паклитокселос»), полученные из ягодного тиса, «топозит», «гливек», помогающие при лечении лейкемий, и т. д. Но практически все они закупаются за рубежом, отсюда – высокая стоимость лечения. Чисто отечественное достижение – полусинтетический препарат «Украин», созданный на основе алкалоидов чистотела и тиофосфорной кислоты.
 В нашем институте уже ведутся разработки новых методов диагностирования онкозаболеваний. Расскажите подробней об этих технологиях. В.Ч.: На базе нашего института работает референтная лаборатория, где уже <Node id="11779"/>несколько лет<Node id="11792"/> проводится программа молекулярного профиля. Этот метод делает реальной сверхточную раннюю диагностику рака, позволяет не только обнаружить раковые клетки, но и дать развернутый анализ биологической структуры опухоли, уровень экспрессии клеток (т.е. потенциальный риск заболеть раком) и при необходимости спрогнозировать развитие болезни. Причем исследования патологических клеток возможны даже при их крайне низком содержании в исследуемом образце.
  
Наши специалисты также работают над поиском признаков, по которым можно «распознавать» ту или иную опухоль. Не только вовремя, но и правильно поставить диагноз – жизненно важно. Ведь многие проблемы неправильного лечения связаны с неточностью диагноза. На практике же это выглядит так: берется анализ крови, по необходимости – пункция (мазок) лимфатического узла, костного мозга или других тканей и по ним дается развернутая молекулярная диагностика.
 Где еще, кроме вашего института, можно провести такой анализ? 
В.Ч.: К сожалению, нигде. Пока такого уровня лаборатория – единственная в Украине, хотя за рубежом метод молекулярной диагностики использует каждая крупная клиника. У нас пока нет возможности распространить этот метод на всю страну, ведь только на закупку одних реактивов уходит львиная доля финансов. Поэтому для уточнения диагноза онкоклиники и сами пациенты вынуждены обращаться к нам. За <Node id="13152"/>год<Node id="13155"/> это более 1000 пациентов, и, конечно, этого недостаточно. Чтобы снизить высокую статистику смертности, подобные лаборатории должны быть хотя бы в каждом областном центре. Потребность в них просто огромная.
 Какими еще новыми исследованиями может похвастаться институт? В.Ч.: В области нанотехнологий. Не стоит относиться к префиксу «нано» предвзято. Сегодня многие говорят о нанотехнологиях, но мало кто понимает, о чем идет речь. Для онкологии они означают улучшение качества лечения в целом.
  
Нанотехнологии дают возможность манипулировать отдельными атомами и молекулами при создании новых лекарств и улучшить действие противораковых препаратов. В нашем институте исследования в этом направлении ведутся уже <Node id="13869"/>два года<Node id="13877"/>, и сегодня мы разрабатываем так называемый <Node id="13921"/>нанокомпозит<Node id="13933"/>. Что это значит? 
<Node id="13952"/>Наночастицы<Node id="13963"/>, добавленные в препарат, позволяют более точно концентрировать его действие в заданном направлении – проще говоря, лекарство становится эффективней, поскольку воздействует не на весь организм, а только на раковые клетки. Кроме того, <Node id="14197"/>наночастицы<Node id="14208"/> снижают общую токсичность препаратов.
  
Пока работа ведется в лабораториях, но мы поднимаем вопрос об использовании технологии в клинических условиях. Сегодня мы на пороге практического применения препаратов, действие которых будет проходить как минимум в нескольких направлениях.
  
Через 5–<Node id="14502"/>10 лет<Node id="14508"/> медики всего мира станут использовать более половины препаратов, основанных на нанотехнологиях. И у нас есть возможность не отстать от мировых процессов.
 Могут ли украинцы надеяться, что ситуация с онкозаболеваниями изменится? В.Ш.: Можно быть уверенным, что станет лучше профилактика. Во всем мире показатели смертности от рака снижаются не столько от разработок новых методов лечения и препаратов, сколько от внедренных в медицинскую практику программ профилактики и раннего диагностирования.
  
В идеале к регулярным профилактическим проверкам и общим медосмотрам нужно приучать себя с детства. В современных условиях при отсутствии общей диспансеризации населения каждый отвечает за свое здоровье сам. Как минимум один раз в <Node id="15239"/>год<Node id="15242"/> семья (ребенок и взрослые) должна проходить комплексное обследование.
  
В целом же все – и врачи, и сами пациенты – надеются на лучшее, но делать здесь точные прогнозы очень трудно.
 Ева под <Node id="15435"/>прицеломВалерий Тарутинов<Node id="15460"/>, профессор, доктор медицинских наук, хирург-маммолог
 
<Node id="15516"/>Рак<Node id="15519"/> молочной железы ежегодно уносит жизнь 8 тыс. женщин, ежечасно ставит перед необходимостью операции около 35 украинок, и с каждым <Node id="15649"/>днем<Node id="15653"/> число пациенток продолжает увеличиваться. Государственная программа профилактики и лечения «женского рака» по-прежнему ждет реализации, а о масштабном внедрении точной маммографической диагностики остается только мечтать.
 Женские причины 
Среди причин «женского рака» на первом месте гормональные нарушения. Отсюда и перечень факторов риска, способных вызвать болезнь (общее количество – более ста): нарушения функций щитовидной железы и нервной системы, гинекологические заболевания (например, ранний климакс, проблемы с менструальным циклом и поздняя первая беременность), патологии печени, в меньшей степени – алкоголь и курение. Чтобы предотвратить тяжелую болезнь, женщина в первую очередь должна заботиться о своем гормональном балансе, душевном равновесии и здоровье эндокринной системы.
 При диагнозе 
Чаще всего рак молочной железы развивается у женщин <Node id="16517"/>40–45 лет<Node id="16526"/>, но опухоли диагностируют и у 12–15-летних девочек. В среднем комплекс лечения (операция по удалению пораженной груди и реабилитация) занимает <Node id="16670"/>около двух лет<Node id="16684"/>, гормональная терапия может длиться и <Node id="16723"/>5 лет<Node id="16728"/>.
 
Причем своевременное выявление новообразования – лишь первый этап. Дальше – комплексное лечение и индивидуальный подход.
 
«Неадекватное лечение (неправильно подобранный алгоритм терапии) – еще одна причина высокой смертности наших больных, – говорит профессор, доктор медицинских наук, хирург-маммолог Валерий Тарутинов. – Принятые стандарты лечения рака во многом устарели.
  
Еще одна важная проблема – давление со стороны фармакологических фирм. Они в своем рвении протолкнуть на рынок новый противоопухолевый препарат во многом способствуют тому, что у пациенток, начавших лечение именно с него, развивается лекарственная резистентность к более простым препаратам. В итоге это приводит к снижению эффективности всей терапии. Немаловажную роль играет и непрофессионализм врачей, которые часто назначают неадекватные химиопрепараты или отказываются от лучевой терапии».
  
До тех пор пока в Украине не будет реализована программа широкомасштабного системного обследования женщин после 40, прогнозировать улучшение ситуации не берется ни один врач. Высокая смертность от рака вызвана в первую очередь запущенностью болезни, большинство пациенток впервые приходят на обследование к маммологу уже с опухолями 3–4 степени.
  
Чтобы сегодня внедрить в практику своевременное диагностирование, необходимо создать Центральный маммологический центр, который смог бы курировать и контролировать работу областных центров.
  
«Подобные центры и сотни областных маммологических филиалов давно открыты в Беларуси, России, Грузии, других странах СНГ, не говоря уже о Европе, – объясняет Валерий Тарутинов. – Мы – единственная страна, которая играет жизнью своих граждан. Ежегодно в Украине заболевает 16 тыс. женщин, почти половина из них умирает».
 Сама о себе Раз в <Node id="18489"/>год<Node id="18492"/> женщина должна проходить полный медицинский осмотр и посещать гинеколога, который обязан проверить грудь. Большинство случаев рака груди в тяжелой форме выявляются у женщин, не проходивших медосмотры более 4–<Node id="18701"/>5 лет<Node id="18706"/>. Маммологи рекомендуют самостоятельно обследовать железы, начиная <Node id="18773"/>с 20 лет<Node id="18781"/>. После 40 показана базовая маммография (в Украине эта процедура бесплатна). Люба Гукhttp://24.ua/…id/69610.htmДа, «защита» непрерывно совершенствуется, но и «нападение» не дремлет. Как всегда – главное – это своевременная диагностика. И нанотехнологии (в форме наночипов) могут принести здесь огромную пользу… Развиваются также методы прицельной химио- и лазерной терапии с использованием <Node id="19171"/>наночастиц<Node id="19181"/> в комбинации с антителами… Словом, работа идёт… Но хотелось бы поскорее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="365" EndNode="369">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="6093" EndNode="6115">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="7173" EndNode="7192">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="18701" EndNode="18706">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="18489" EndNode="18492">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанокомпозит" StartNode="13921" EndNode="13933">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="13152" EndNode="13155">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="13869" EndNode="13877">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="3">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рак</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2280" EndNode="2297">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="11779" EndNode="11792">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="16723" EndNode="16728">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="52" EndNode="56">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="7097" EndNode="7113">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="9455" EndNode="9460">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4230" EndNode="4235">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="11047" EndNode="11070">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="19171" EndNode="19181">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="15516" EndNode="15519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рак</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="13952" EndNode="13963">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="16517" EndNode="16526">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="14502" EndNode="14508">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="15435" EndNode="15460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тарутинов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="25" EndNode="35">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="16670" EndNode="16684">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="18773" EndNode="18781">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="14502" EndNode="14508">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5312" EndNode="5331">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="7270" EndNode="7284">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="10562" EndNode="10581">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="15239" EndNode="15242">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="14197" EndNode="14208">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="15649" EndNode="15653">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
