<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Саратовский государственный технический университет выиграл открытый конкурс на поставку и ввод в эксплуатацию учебных лабораторий по нанотехнологии для кабинетов физики, химии и биологии базовых общеобразовательных учреждений профильных вузов за счет средств Федеральной целевой программы развития образования на <Node id="315"/>2006–2010 годы<Node id="329"/>.

Как сообщает пресс-служба вуза, проект предусматривает создание постоянно действующих курсов повышения квалификации в области наноиндустрии профессорско-преподавательского состава вузов, преподавателей школ, специалистов предприятий в области нанотехнологий.

Саратовский государственный технический университет занимает ведущее место среди вузов Поволжья в создании измерительных комплексов сканирующей зондовой микроскопии атомарного разрешения, являющихся метрологической основой разработки перспективных технологий и <Node id="853"/>наноматериалов<Node id="867"/>.

По мнению ученых СГТУ, реализация проекта позволит сориентировать выпускников средних учебных заведений в перспективной научно-технической области, повысит привлекательность специальностей СГТУ, связанных с наносферой, увеличит конкурс на эти специальности.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="853" EndNode="867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="315" EndNode="329">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
