<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Москва и Будапешт наверстывают упущенноеЭкономическое сотрудничество между двумя странами развивается по восходящейНа <Node id="118"/>днях<Node id="122"/> в Будапеште состоялось очередное заседание российско-венгерской межправительственной комиссии по экономическому сотрудничеству, в ходе которого были обсуждены ключевые проблемы взаимодействия предпринимателей двух стран. С российской стороны сопредседателем этой комиссии является министр информационных технологий и связи России Леонид Рейман, с венгерской – министр экономики и транспорта республики Янош Кока.

В рамках заседания <Node id="556"/>межправкомиссии<Node id="571"/> обсуждалось состояние сотрудничества в области информационных технологий и инновационной деятельности, энергетики, промышленности, транспорта, строительства, а также сельского хозяйства и здравоохранения. Кроме того, были затронуты вопросы финансово-банковской сферы, охраны окружающей среды, региональных связей, контактов в военно-технической области.

Позже экономический диалог был продолжен в другом формате – на <Node id="990"/>встрече Леонида Реймана с премьер-министром Венгрии Ференцем Дюрчанем<Node id="1059"/>. Стороны с удовлетворением констатировали, что принятые решения последовательно выполняются. Эффективно взаимодействуют рабочие группы <Node id="1195"/>межправительственной комиссии по сельскому хозяйству, строительству, инфокоммуникационным технологиям и инновациям<Node id="1309"/>, по военно-техническому сотрудничеству.

Результаты налицо: товарооборот между Россией и Венгрией за <Node id="1411"/>2006 год<Node id="1419"/> вырос на <Node id="1429"/>32,6%<Node id="1434"/> и составил <Node id="1446"/>8,1 млрд. долл.<Node id="1461"/>
 
«Думаю, что в <Node id="1478"/>2007 году<Node id="1487"/> динамика сохранится и товарооборот превысит <Node id="1532"/>10 миллиардов долларов<Node id="1554"/>», – подчеркнул российский министр.
 
В структуре товарооборота России с Венгрией отмечен рост в 1,6 раза доли товаров перерабатывающей промышленности. Однако пока <Node id="1718"/>более 80%<Node id="1727"/> российского экспорта приходится на две товарные позиции: нефть – <Node id="1793"/>около 45%<Node id="1802"/> и природный газ – <Node id="1821"/>около 37%<Node id="1830"/>.

Между Москвой и Будапештом достигнуты договоренности о реализации крупномасштабных проектов в электроэнергетике. В частности, российская компания ЗАО «Атомстройэкспорт» будет участвовать в модернизации венгерской АЭС «Пакш». К другим перспективным направлениям инвестиционного сотрудничества относится участие венгерского капитала в строительстве жилья в ряде регионов России.
Успешно реализуется совместная программа в области нанотехнологий. В <Node id="2279"/>июле<Node id="2283"/> в венгерском городе Мишкольце были подписаны учредительные документы по созданию российско-венгерского СП «Наново». Первая лаборатория по исследованию новых материалов, оснащенная в том числе и российским оборудованием, уже открылась в <Node id="2520"/>сентябре<Node id="2528"/>. Леонид Рейман особо отметил важность этого проекта, представляющего собой высокотехнологичное, наукоемкое производство.

Директор департамента стратегического анализа компании ФБК Игорь Николаев высоко оценивает перспективы развития торгово-экономического сотрудничества России со странами бывшего соцлагеря.
 
«Экономики этих государств достаточно сильные. В отличие от нашей экономики они быстрее и легче преодолели период шоковой терапии», – отметил эксперт. Восстанавливать партнерские связи следует исключительно на взаимовыгодной основе, убежден Николаев.
 
Транснациональные компании разместили свои производства в государствах Восточной Европы. Это обеспечивает высокое качество выпускаемой здесь продукции при относительно низкой цене. В полной мере эти преимущества относятся к Венгрии, которая прагматично подходит к расширению торгово-экономического сотрудничества с Россией.
Игорь <Node id="3424"/>Наумовhttp://www.ng.ru/…dapesht.htmlПока<Node id="3464"/> робко и несмело, но Россия всё-таки выходит на сотрудничество с бывшими своими восточно-европейскими союзниками. И вот Венгрия явилась до некоторй степени «первой ласточкой» в развитии сотрудничества в области высоких технологий. В первую очередь – в области нанотехнологий. Будем надеяться, что это сотрудничество принесёт ощутимые плоды обеим сторонам…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="118" EndNode="122">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1195" EndNode="1309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">межправительственной комиссии по сельскому хозяйству, строительству, инфокоммуникационным технологиям и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1478" EndNode="1487">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1718" EndNode="1727">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3424" EndNode="3464">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1429" EndNode="1434">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2520" EndNode="2528">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1446" EndNode="1461">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1411" EndNode="1419">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1532" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="990" EndNode="1059">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="1793" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="1821" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1411" EndNode="1419">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2279" EndNode="2283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="556" EndNode="571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">межправкомиссии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1478" EndNode="1487">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
