<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Фуллерен<Node id="10"/> С60 проявляет биологическую активность. Уже сегодня можно говорить о реальном использовании <Node id="103"/>фуллеренов<Node id="113"/> в медицине. Возможно, в <Node id="138"/>ближайшие годы<Node id="152"/> в аптеках появятся лекарства, в состав которых войдут <Node id="207"/>фуллерены<Node id="216"/>.
 
1) Ниже перечислены физические и химические свойства С60. Выберите из списка свойства <Node id="306"/>фуллерена<Node id="315"/>, на которых могут быть основаны его применения в медицине (2 балла). <Node id="385"/>Коротко<Node id="392"/> объясните, как данное свойство способствует медицинскому действию (1 балл).
 Список свойств.  
Высокая температура плавления; внешний размер молекулы (диаметр - около 1 нм); высокая (по сравнению с графитом!) летучесть; фотофизические свойства; особое строение молекулы: высокая симметричность, наличие внутренней полости; растворимость в ароматических соединениях; наличие в структуре пятичленных колец из атомов углерода; наличие в структуре шестичленных колец из атомов углерода; склонность к реакциям нуклеофильного присоединения; адсорбционные свойства; гидрофобность; каталитическая активность; кислотно-основные свойства; электрохимические свойства. 
 
2) Растворимость <Node id="1070"/>фуллерена<Node id="1079"/> С60 в воде практически равна нулю (10–13 М, согласно оценкам). Это свойство <Node id="1156"/>фуллерена<Node id="1165"/> служит серьезным препятствием для медико-биологических исследований. Предложено несколько способов перевода С60 в водную среду. Ниже приводится список из двенадцати химических веществ. Четыре из них способствуют переходу <Node id="1387"/>фуллерена<Node id="1396"/> в воду. Назовите эти вещества и поясните коротко, каким образом они способствуют солюбилизации (переводу в водорастворимое состояние) С60 в Н2О (2 балла).
 Список веществ.  
Ацетонитрил, Диметилсульфат, уксусная кислота, малоновая кислота, толуол, перманганат калия, хлорид натрия, γ – циклодекстрин, (С12Н25SO4Na), С6Н5СНО, циклогексан, этанол. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="306" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="1156" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="207" EndNode="216">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="103" EndNode="113">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="385" EndNode="392">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Коротко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="138" EndNode="152">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="2" EndNode="10">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="1387" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="1070" EndNode="1079">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
