<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> отпечатки пальцев широко применяются только для опознания людей, обычно, преступников. Британские ученые предлагают использовать отпечатки пальцев для выявления наркотиков и диагностики заболеваний. В работе ""Intelligent" Fingerprinting: Simultaneous Identification of Drug Metabolites and Individuals by Using Antibody-Functionalized Nanoparticles" они показали, что при помощи специфических антител можно отличить отпечатки курильщиков и некурящих.    Все секреты раскроют мельчайшие капельки пота, оставляемые пальцами. Выявить курильщика оказалось очень просто. Для предотвращения ошибок, которые могут возникнуть, если человек трогал никотин-содержащие продукты, метод был настроен на определение котинина – метаболита, образующегося в организме после употребления никотина. 
 
 Не обошлось без нанотехнологий. Свежие отпечатки были смочены раствором, содержащим <Node id="888"/>золотые <Node id="896"/>наночастицы<Node id="907"/>. К частицам были прикреплены антитела к котинину. Они связывались с котинином. Далее вторичные антитела с флуоресцентными метками связывались с первыми. Благодаря частицам золота, к каждой молекуле котинина прикреплялось большое число антител (т.е. сразу все те, которые были на частице), что в результате привело к значительному усилению сигнала.     И в самом деле, отпечатки пальцев курильщиков флуоресцировали, чего не наблюдалось у некурящих. Кроме того, отпечатки оказались очень хорошо разрешены – при увеличении хорошо различимы даже потовые отверстия. 
 
 Таким образом, отпечаток пальца в скором времени может дать исчерпывающую информацию об образе жизни человека – что он ест, пьет, какими медикаментами лечится, чем злоупотребляет и чем болеет. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="896" EndNode="907">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица+золота" StartNode="888" EndNode="907">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
