<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Немецкие ученые создали мельчайшие в мире пирамиды: их высота не превышает нескольких сотен нанометров. Они могут служить в качестве микрополостных оптических резонаторов за счет внутреннего отражения света от граней, которое позволяет достичь сильного заключения света во всех трех измерениях с малой потерей. 
 
Оптические резонаторы представляют большой интерес для ученых, так как существует возможность их применения в квантовой обработке информации и создании фотонных генераторов. Давно известно, что взаимодействие электромагнитных волн и <Node id="548"/>квантовых точек<Node id="563"/> можно усилить, если заключить их в микрополости. Сильное взаимодействие необходимо для эффективной связи <Node id="669"/>квантовых битов<Node id="684"/> в <Node id="687"/>квантовых точках<Node id="703"/> и контролируемого взаимодействия пространственно разделенных <Node id="765"/>квантовых точек<Node id="780"/>. Традиционно используются цилиндрические микрополости, однако группа ученых из Центра Функциональных <Node id="882"/>Наноструктур<Node id="894"/> Университета в Карлсруе (University of Karlsruhe, Center for Functional Nanostructures) разработала технологию получения пирамидальных микрополостей, которые, по их словам, имеют лучшие показатели, чем циллиндрические. 
 
Майкл Хеттерих (Dr. Michael Hetterich) с коллегами разработали методику получения полупроводниковых оптических резонаторов из арсенида галлия с помощью сочетания молекулярно-лучевой эпитаксии, электронно-лучевой <Node id="1329"/>литографии<Node id="1339"/>, структурирования и жидкостного <Node id="1372"/>травления<Node id="1381"/>. Были получены как отдельные, так и спаренные, соединенные вертикально либо последовательно, пирамидальные микрополости. Резонаторы образованы GaAs/AlAs Брэгговским зеркалом (структура, состоящая из чередующихся слоев двух разных оптически активных материалов) в основании пирамид и граней, служащих в качестве уголкового отражателя. Меняя состав жидкости для <Node id="1742"/>травления<Node id="1751"/> можно контролировать углы в основании пирамид. <Node id="1799"/>Квантовые точки<Node id="1814"/> из InGaAs внутри микрополостей использовались как широкополостные исотчники света для изучения структуры полостей с помощью микрофотолюминесценции. 
 
Меньшая симметрия пирамидальных резонаторов по сравнению с цилиндрическими приводит к большему числу спектрально близких невырожденных резонансных волн, которые можно использовать для оптического спаривания состояний <Node id="2183"/>квантовых точек<Node id="2198"/>. При этом резонансные волны можно контролировать, меняя углы граней. Кроме того, помещая зеркала с более гладкой поверхностью на грани пирамид можно достичь высокого Q-фактора, требуемого для когерентного спаривания спиновых состояний <Node id="2434"/>квантовых точек<Node id="2449"/> с помощью световой волны. К настоящему моменту ученые смогли получить резонаторы с Q=600. 
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="882" EndNode="894">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1799" EndNode="1814">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="1372" EndNode="1381">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="548" EndNode="563">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="2183" EndNode="2198">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Литография" StartNode="1329" EndNode="1339">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="765" EndNode="780">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Травление" StartNode="1742" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Кубит" StartNode="669" EndNode="684">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="687" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовая+точка" StartNode="2434" EndNode="2449">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
