<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сточные воды станут роскошью для предприятийМинистерство природных ресурсов России предложило к <Node id="96"/>2014 году<Node id="105"/> увеличить плату за сбросы сточных вод сразу в десять раз. По информации данного ведомства, эти средства необходимы для строительства соответствующих очистных сооружений.
 
«<Node id="279"/>Таким образом, бизнес или сам построит очистные сооружения и не будет платить дополнительно ничего, или заплатит государству, тогда государство само выполнит эти функции», – считает глава Министерства природных ресурсов Юрий Трутнев<Node id="511"/>.<Node id="512"/>
 
Имеющаяся сегодня информация заставляет сделать вывод о необходимости принятия срочных мер. Например, недавнее обследование Москвы-реки, организованное <Node id="667"/>Росприроднадзором<Node id="684"/>, показало высокий уровень содержания в воде целого «букета» опасных веществ: нитритов, азота аммонийного, фенола, нефтепродуктов, органических веществ, меди, цинка и т.д.

И это несмотря на то, что практически во всех российских городах действуют муниципальные очистные сооружения. <Node id="967"/>И дело зачастую даже не в их неудовлетворительном порой состоянии; «в развитых странах власти стимулируют предприятия очищать свои сточные воды на локальных очистных сооружениях, а на городские очистные идет бытовая канализация», – отмечает руководитель токсической программы «Гринписа» Алексей Киселев<Node id="1269"/>.<Node id="1270"/>
 По мнению экспертов этой организации, решение может быть только одно: развитие локальной очистки, т.к. только такие очистные смогут извлечь из стоков специфические загрязнения, свойственные конкретному производству. 
Например, при создании подобной системы на сталепрокатном производстве Западно-Сибирского металлургического комбината (ОАО «ЗСМК») встал вопрос очистки сточных вод, используемых в процессе омеднения проволоки. Для этого были изготовлены уникальные узлы, которые производят очистку воды от тяжелых металлов и солей способом многоступенчатой обработки с применением фильтров, позволяющих получать технически чистую воду.
Уникальность новой установки в том, что она разработана с применением нанотехнологий, благодаря чему очистка воды будет осуществляться на молекулярном уровне.
 Несмотря на то, что при разработке современных систем очистки применяются сложные технологии, эксплуатация оборудования может быть простой, а управление понятным и удобным. Например, как сообщает пресс-служба компании GRUNDFOS, полностью автоматизированные системы GrundfosAlldos позволяют персоналу с легкостью управлять различными этапами очистки: осветление, насыщение кислородом, умягчение, контроль pH, дезодорацию (удаление запаха), обеззараживание различными методами (в том числе комбинированными), и т.д.  
«<Node id="2585"/>К примеру, дозировочные станции могут применяться и для иных целей: в частности, на российском автозаводе »<Node id="2692"/>Форд<Node id="2696"/>« с помощью дозировочной установки происходит ввод химических реагентов для обработки поверхности металла перед гальванизацией»<Node id="2823"/>, – рассказывает Руслан Рябов<Node id="2852"/>, инженер сегмента Дозирование и Дезинфекция компании Grundfos, ведущего мирового производителя насосного оборудования. Проведение очистных мероприятий в перспективе не только спасет предприятие от высоких штрафов и позволит позаботиться о природе, но и также решит и иные проблемы.
  Так, в <Node id="3144"/>настоящее время<Node id="3159"/> предприятие «Гидролизный завод» (Бобруйск, Белоруссия) внедряет технологию анаэробной очистки концентрированных сточных вод с получением биогаза.  
«Новая технология направлена на уменьшение вредного воздействия. Кроме того, микроорганизмы, населяющие сточные воды и питающиеся органическими отходами, производят электрический ток. И это свойство бактерий будет использовано для получения энергии», – объясняет Владимир Матюшевский, заместитель директора завода.
 Десятикратное увеличение штрафов должно стать последним предупреждением для компаний, которые считают, что они вправе экономить на экологии. Таким предприятиям нет места в <Node id="3796"/>21 веке<Node id="3803"/>.
<Node id="3805"/>http://www.nestor.minsk.by/…09/1702.htmlhttp://www.stroyka74.ru/news/?…Министерство<Node id="3888"/> природных ресурсов России предложило к <Node id="3928"/>2014 году<Node id="3937"/> увеличить плату за сбросы сточных вод сразу в десять раз. И это – правильно! В эпоху рыночных отношений только экономические санкции могут подвигнуть промышленные предприятия бороться за чистоту природы. Как говорят в армии: не умеешь – научим, не хочешь – заставим. И правильно говорит <Node id="4225"/>Юрий Трутнев<Node id="4237"/>: «Таким образом, бизнес или сам построит очистные сооружения и не будет платить дополнительно ничего, или заплатит государству, тогда государство само выполнит эти функции<Node id="4409"/>». Поэтому десятикратное увеличение штрафов должно стать последним предупреждением для компаний, которые считают, что они вправе экономить на экологии. Да будет так!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="3928" EndNode="3937">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Тональность" StartNode="4225" EndNode="4237">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="4225" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="4225" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="279" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="2585" EndNode="2823">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3144" EndNode="3159">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1269" EndNode="1270">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="279" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="279" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="511" EndNode="512">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="2585" EndNode="2823">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3805" EndNode="3888">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="2585" EndNode="2852">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="2585" EndNode="2852">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="967" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3928" EndNode="3937">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="279" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="96" EndNode="105">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="96" EndNode="105">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="667" EndNode="684">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росприроднадзором</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="работает" StartNode="1269" EndNode="1270">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="967" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="511" EndNode="512">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3796" EndNode="3803">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="2692" EndNode="2696">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Форд</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
