<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Липкие <Node id="8"/>нанотрубки<Node id="18"/>» — ключ к технологиям будущегоИсследователи из Университета Пердью — первые, кто с большой точностью измерил усилие, необходимое, чтобы оторвать мельчайшие <Node id="175"/>нанотрубки<Node id="185"/> от других материалов, тем самым дав зеленый свет созданию стандартов нано-производства и воспроизводству умения геккона ходить по стенам и потолку.
 Так называемое «испытание на отрыв» широко используется на производстве. <Node id="408"/>Знание о величине усилия, необходимого, чтобы оторвать один материал от другого, критически важно для промышленности, но для наноскопических структур подобных тестов не существует, — сказал Арвинд Раман<Node id="610"/>, адъюнкт-профессор механической инженерии в Пердью.
  
Исследователи пытаются узнать о физике «прилипания», т.е. о том, как микроструктуры приклеиваются к другим материалам, чтобы производить всё от наноэлектроники до композитных материалов, от «нанопинцета» до медицинских приборов на <Node id="897"/>нанотрубках<Node id="908"/>, нанопроводки и биополимеров, таких как ДНК и протеины, — объяснил он.
 Arvind RamanГибкие <Node id="1000"/>углеродные <Node id="1011"/>нанотрубки<Node id="1021"/> по-другому прилипают к поверхностям, нежели более крупные структуры из-за силы притяжения между отдельными атомами, называемой вандервальсовыми силами.
 
«<Node id="1177"/>Операции в наноскопической среде — это все равно что иметь повсюду липучки, из-за вандервальсовых сил, — сказал Раман. — Эти силы очень актуальны при таких размерах, поскольку нанометр — это ширина примерно 10 атомов<Node id="1393"/>».
 
Докторант механической инженерии Марк Страс сделал первые замеры силы отрыва для <Node id="1479"/>нанотрубок<Node id="1489"/> во время исследования на базе Нанотехнологического центра <Node id="1548"/>Берка<Node id="1553"/> в Парке открытий Университета Пердью.

Подробности опубликоны в <Node id="1618"/>феврале<Node id="1625"/> в журнале Nano Letters.

Энергия, необходимая, чтобы оторвать <Node id="1688"/>нанотрубку<Node id="1698"/> от поверхности, измерялась в «наноньютонах» — усилие, наверное, в миллиард раз меньшее, чем то, что требуется, дабы поднять чашку кофе. Эта энергия отрыва пропорциональна энергии границ раздела <Node id="1893"/>нанотрубки<Node id="1903"/> — определяющей, насколько липким является тот или иной материал.
 
«Сама идея измерения липкости материала — стандартное испытание в промышленности, — сказал Страс. — Есть определенные тесты, чтобы замерить прочность, вязкость и адгезию».
 Но до сегодняшнего <Node id="2163"/>дня<Node id="2166"/> не было проведено ни одного теста по измерению этих сил в наномасштабе.

<Node id="2240"/>Нанотрубки<Node id="2250"/> — многообещающий материал для производства нового класса композитов, более прочных, чем обычные композитные материалы, используемые в самолетах и автомобилях.
Однако, чтобы должным образом интегрировать высокопрочные <Node id="2468"/>нанотрубки<Node id="2478"/> в полимеры, необходимо знание о том, как <Node id="2520"/>нанотрубки<Node id="2530"/> приклеиваются к полимерам и друг к другу.

Кроме того, исследования обещают помочь в понимании того, каким образом гекконы умудряются прилипать к поверхностям, что также может обернуться практической пользой для промышленности и военных.
Крошечные ветвящиеся щетинки на ногах геккона используют вандервальсову адгезию.
 
«Вопрос в том, каким образом они сцепляются с поверхностью, и, что не менее важно, если сила адгезии достаточно велика, чтобы удерживать вес геккона на, скажем, стене, каким образом он потом отлипает, или отрывает ногу, самостоятельно, чтобы передвигаться по вертикальной поверхности?» — сказал Страс.
 У <Node id="3157"/>нанотрубок<Node id="3167"/> есть и медицинский потенциал: например, создание более эффективных костных трансплантатов и биомолекулярных шаблонов для замены поврежденных тканей, а для этого опять же необходимо точное знание о том, как <Node id="3374"/>нанотрубки<Node id="3384"/> прилепляются к клеткам.

Еще одно возможное применение — «нанопинцет», который может использовать два <Node id="3487"/>наностержня<Node id="3498"/> для манипуляции компонентами микроустройств и микромашин.
 Вопреки всем прогнозам Раман и Страс обнаружили, что трубки отделяются от поверхности не плавно, а рывками.  
«<Node id="3669"/>Мы наблюдали скачки в силе отрыва, когда <Node id="3710"/>нанотрубки<Node id="3720"/> неожиданно отрывались — а потом цеплялись. Такое поведение имеет очень глубокое физическое значение и осмыслено может быть только с помощью математических моделей», — сказал Раман<Node id="3900"/>.
 
<Node id="3904"/>Нанотрубки<Node id="3914"/> для исследования были предоставлены NASA. Их длина была примерно 6 микронов, а ширина — 40 нанометров.
Для измерения усилия отрыва ученые использовали атомно-силовой микроскоп. <Node id="4092"/>Нанотрубку<Node id="4102"/> приклепляли к похожей на трамплин для прыжков в воду детали микроскопа под названием микроконсоль. Когда <Node id="4208"/>нанотрубку<Node id="4218"/> тянули от поверхности, консоль изгибалась. Величина изгиба отслеживалась лазером, на основе чего вычислялось усилие, необходимое для отрыва <Node id="4359"/>нанотрубки<Node id="4369"/>.

Исследование финансировалось Национальным научным фондом США и Корейским Центром нанопромышленности и мехатроники.
<Node id="4487"/>http://infuture.ru/news.php?…‹Sticky<Node id="4523"/> nanotubes› hold key to future <Node id="4554"/>technologieshttp://news.uns.purdue.edu/…nSticky.htmlУже<Node id="4609"/> не один раз об этом писалось – эффект прилипания лапок геккона изучают во многих университетах мира – <Node id="4712"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ayut-prirode<Node id="4751"/> // <Node id="4755"/>http://www.nanonewsnet.ru/…lapa-gekkona.<Node id="4795"/> И это понятно: «овладение» секретами липучести лапок геккона дало бы в руки исследователей отличные материалы, которые могли бы найти широкое применение в самых различных областях науки и техники. Достоинства данной работы состоит в том, что исследователи впервые задались задачей точно измерить усилие, необходимое, чтобы оторвать мельчайшие <Node id="5139"/>нанотрубки<Node id="5149"/> от других материалов, тем самым дав зеленый свет созданию стандартов нано-производства (это было бы огромным прикладным достижением), и, опять же, решить в конце концов «загадку геккона» – а это интересно хотя бы с познавательной точки зрения… Словом, молодцы ребята!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1000" EndNode="1021">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1618" EndNode="1625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="8" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="3710" EndNode="3720">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="3157" EndNode="3167">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1548" EndNode="1553">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Берк</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1177" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1479" EndNode="1489">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="4092" EndNode="4102">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="897" EndNode="908">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="408" EndNode="610">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4554" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="175" EndNode="185">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="3374" EndNode="3384">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="3904" EndNode="3914">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="1688" EndNode="1698">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="4208" EndNode="4218">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="1893" EndNode="1903">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наностержень" StartNode="3487" EndNode="3498">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="4359" EndNode="4369">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="3669" EndNode="3900">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="5139" EndNode="5149">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="3669" EndNode="3900">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="2468" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="4712" EndNode="4751">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="408" EndNode="610">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="2520" EndNode="2530">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="4487" EndNode="4523">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="2163" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="4755" EndNode="4795">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="1177" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанотрубка" StartNode="1011" EndNode="1021">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанотрубка" StartNode="2240" EndNode="2250">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
