<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>22-30 сентября 2008 года<Node id="26"/> на базе Ульяновского государственного университета, а также Ростовского и Псковского институтов повышения квалификации работников образования прошли научно-методические семинары, посвященные обсуждению программы и учебно-методического сопровождения элективных курсов «Введение в нанотехнологии».
 
Семинары в г. Ростове и Пскове проводились в соответствии с заданием <Node id="394"/>Федерального агентства по образованию<Node id="431"/> на разработку программы и учебно-методического сопровождения учебного модуля «Введение в нанотехнологии» в программы по физике, химии, биологии основного и среднего общего образования. <Node id="617"/>Грант<Node id="622"/> по данной программе был выигран УлГУ <Node id="660"/>летом 2008 г.<Node id="673"/>
 
Нанотехнологии – это продукт интеграции знаний, методов и технологий фундаментальных наук - физики, химии, биологии, объединяемых через призму идей квантования и квантового характера взаимодействия.
 
В действующих программах по предметам «Физика», «Химия», «Биология» для средней (полной) общеобразовательной школы отсутствуют дидактические формы, посвященные ознакомлению с нанотехнологиями. При этом, к примеру, изучение элементов квантовой физики, с которыми школьники знакомятся во втором полугодии 11 класса, создает возможность включения модулей «Введение в нанотехнологии» в структуру физического, химического и биологического образования в средней школе в виде элективных курсов.
 
Докладчиками на семинарах выступала группа авторов образовательных модулей, включающая в себя ученых, преподавателей и методистов Ульяновского государственного университета, Московского государственного университета им. М.В. Ломоносова, Псковского педагогического государственного университета, Института биологии развития РАН, НИИ общей патологии и патофизиологии РАМН, Ульяновского, Ростовского и Псковского институтов повышения квалификации и переподготовки работников образования и др. Кроме этого в семинарах активно приняли участие учителя профильных дисциплин, специалисты методических объединений и территориальных органов управления образованием Ульяновской, Ростовской и Псковской областей. Общее число участников семинаров превысило 500 человек.
 
Содержание учебных модулей представлено в виде пакета из 3-х учебно-методических комплексов элективных курсов «Введение в нанотехнологии», каждый из которых включает учебное пособие для учащихся и учебно-методическое пособие для учителей. Модули имеют единую основу (базу знаний) и единые концепции и методики обучения.
 
Каждому из участников семинаров были предоставлены пакет материалов, а также анкета, которая позволит учесть замечания учителей в исправленном варианте учебно-методических комплексов.
 
Представленные организаторами семинаров материалы и идеи получили высокую оценку. В то же время было отмечено, что изложить на доступном для учеников старших классов уровне принципы нанотехнологий: нанохимии, наноэлектроники, наносенсорики и т.п. весьма сложно. При этом главным результатом обучения должно стать формирование интереса учащихся к проблеме нанотехнологий, развитие их мышления, содействие формированию представлений о фундаментальном единстве естественных наук, роли нанотехнологий в реализации потребностей человечества, профессиональная ориентация. Особый интерес у преподавателей вызвали практико-ориентированные вопросы (в том числе профильной направленности), сопровождающие каждый раздел курса, которые должны побуждать учащегося развивать свои творческие и исследовательские способности, не останавливаясь на простом воспроизведении информации, а также возможность проведения практических и лабораторных занятий, содержание которых на данный момент находится в разработке.
 
Концепция работы предусматривает постоянное обновление материалов модулей с учетом их обсуждения в научном и педагогическом сообществе. С этой целью в <Node id="3782"/>настоящее время<Node id="3797"/> функционирует сайт www.nano-edu.ulsu.ru, созданный на основе технологии «Wiki» и дающий возможность открытого размещения и редактирования материалов любым пользователем.
 Все материалы, включая фотографические, взяты с сайта Ульяновского Государственного Университета. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3782" EndNode="3797">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="617" EndNode="622">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Грант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="660" EndNode="673">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="394" EndNode="431">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по образованию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
