<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Уважаемые коллеги! Представляем Вашему вниманию очередной информационный бюллетень Национальной контактной точки по тематическому направлению «Нанонауки, нанотехнологии, материалы и новые промышленные технологии» (“Nanosciences, Nanotechnologies, Materials and new Production Technologies”) Седьмой рамочной программы Евросоюза FP7-NMP
Специальный семинар поддержки участия российских организаций в проектах Седьмой рамочной программы Евросоюза в области нанотехно-логий состоялся вчера, <Node id="489"/>18 ноября 2008 г.<Node id="506"/>, в рамках конференции НКРК-2008
Программа семинара доступна на сайте НКТ «Нанотехнологии».

Отчет о семинаре, список участников презентации информационного характера, прозвучавшие в первой части мероприятия, будут помещены на сайте в ближайшее время.

Сегодня, <Node id="768"/>19 ноября 2008 г.<Node id="785"/>, <Node id="787"/>Еврокомиссия<Node id="799"/> объявила новые конкурсы Седьмой рамочной программы по всем тематическим направлениям и, в частности, по направлению «Нанотехнологии, нанонаука, материалы и новые промышленные технологии», FP7-NMP.

Объявление о конкурсах можно найти на сайте КОРДИСПо FP7-NMP – 10 открытых конкурсов: FP7-ERANET-2009-RTD: Coordinated ERA-NET, Call 2009 (2008–11–19 – 2009–04–21) FP7-NMP-2009-CSA-3: Theme 4 – NMP 2008–11–19 (2009–03–31) FP7-NMP-2009-EU-Russia: Theme 4 – NMP (2008–11–19 – 2009–03–31) FP7-NMP-2009-Mapping: Theme 4 – NMP (2008–11–19 – 2009–03–31) FP7-NMP-ENV-2009: Theme 4 – NMP ENVIRONMENT (including Climate Change) (2008–11–19 – 2009–03–31) FP7-NMP-2009-LARGE-3: Theme 4 – NMP (2008–11–19 – 2009–02–17) FP7-NMP-2009-SMALL-3: Theme 4 – NMP (2008–11–19 – 2009–02–17) FP7-NMP-2009-SME-3: Theme 4 – NMP (2008–11–19 – 2009–02–17) FP7–2009-BIOREFINERY_CP: (Biorefinery Joint Call) (2008–09–03 – 2008–12–02) FP7–2009-BIOREFINERY_CSA: (Biorefinery Joint Call) (2008–09–03 – 2008–12–02) 
Каждый из них сопровождается информационным пакетом, необходимым для подготовки проектного предложения:
 1. Объявление о конкурсе (Call fiche) 2. Рабочая программа (Work programme – General Introduction) 3. Рабочая программа тематического направления FP7-NMP-2009 (Work programme – Nanosciences, Nanotechnologies, Materials and New Production Technologies (NMP) Руководство для аппликантов (Guide for Applicants) (см. вложенный файл) 
4. Рабочая программа, общие приложения (Work programme – General annexes)

Объявлены скоординированные конкурсы Россия-ЕС по наноструктурированным <Node id="2363"/>сенсорам<Node id="2371"/>: FP7-NMP-2009-EU-Russia.

Предлагаем вашему вниманию презентацию г. Ричарда Бургера, советника по науке Представительства <Node id="2494"/>Еврокомиссии<Node id="2506"/> в России, посвященную этим конкурсам (см. вложенный файл).

В конкурсе FP7-NMP-2009-Mapping обязательным условием является участие двух организаций – одной российской и одной европейской («1+1»)

В конкурсе FP7-NMP-2009-CSA-3 может участвовать только одна организация.

По остальным конкурсам участие российских организаций определяется формулой «3+1», когда российская организация может участвовать в международном консорциуме с обязательными тремя партнерами из трех разных европейских стран (minimum condition). Детальное описание тематики конкурсов и правила участия дано в рабочей программе FP7-NMP-2009 (см. вложенный файл).

По вопросам, касающимся Европейских рамочных программ, вы можете обращаться в НКТ «Нанотехнологии» (направление FP7-NMP).
Контакты: Марина Карапетовна Мелконян, ученый секретарь НКТ Phone/fax: +7(499) 135–05–81; GSM: 8–916–707–92–57 e-mail: nanotech@
<Node id="3390"/>ns.crys.ras.ru<Node id="3404"/> site: <Node id="3411"/>http://ncp-nanotech.ru/<Node id="3434"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="787" EndNode="799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Еврокомиссии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="768" EndNode="785">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="2494" EndNode="2506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Еврокомиссии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3411" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="2363" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="489" EndNode="506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3390" EndNode="3404">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
