<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Наука – главный вектор развития общества»Интервью Александра Шестакова, ректора Южно-Уральского государственного университета
Карьеру ректора крупнейшего вуза Южного Урала сложно назвать стремительной, скорее, она уверенна и поступательна. После получения диплома в родном челябинском политехническом он прошел 12 ступеней служебного роста. И твердо убежден: главное – видеть перед собой заветную цель и уверенно к ней идти.
Александр Леонидович, вы известны как ученый с именем и руководитель крупнейшего вуза России. Расскажите, как вы пришли в науку.
 
Когда я учился в школе, в стране был настоящий культ науки. Вспомните полет Гагарина, мощное развитие космических исследований, начало олимпиадного движения… Было много романтики, желание покорять горизонты науки, исследовать звездные дали. Мы гордились своей страной, ее учеными и космонавтами, инженерами и полярниками… Преподавание в университете, научные исследования считались престижными, люди стремились к этому.
  
Когда после школы я приехал поступать в Челябинский политехнический институт, то прежде всего хотел заниматься космонавтикой – проектировать технику, которая обеспечивает полеты в космос. В приемной комиссии преподаватели посоветовали поступать на кафедру «Системы автоматического управления». У меня был настрой с самого начала хорошо учиться, что я и старался делать. В то время студенческая наука была очень развита. Сейчас я осознаю, что во времена моей учебы работа кафедры конкурировала с первой инженерной школой мира Массачусетского технологического института!
  
Окончив приборостроительный факультет ЧПИ с красным дипломом, я сначала распределился в Свердловское научно-производственное объединение «Автоматика». Но предложенные условия не совсем устраивали – я был уже семейным человеком. <Node id="1780"/>Потом<Node id="1785"/> заведующий кафедрой «Системы автоматического управления» пригласил меня на кафедру преподавателем. И начались интересные научные разработки, ежедневная работа в лабораториях, совместные проекты с ракетчиками Миасского ракетно-космического центра.
 Не секрет, что вы <Node id="2052"/>много лет<Node id="2061"/> отдали разработке ракетно-космической техники. Тяжело браться за решение таких масштабных задач? 
Однажды заведующий кафедрой предложил мне вместе с коллегой поехать в Миасс. Мы стали главными исполнителями в большой комплексной работе по разработке систем управления динамических стендов для наземного моделирования полета морских баллистических ракет.
  
Когда началась сама работа, мы не подозревали, что она такая объемная! Мы были полны намерений не подвести, справиться с порученной задачей. Было тяжело. Никто не считался со временем, все работы надо было сделать в срок, ведь есть жесткий график испытаний. <Node id="2677"/>Два с половиной года<Node id="2697"/> мы жили в напряженном режиме: уезжали на <Node id="2739"/>месяц<Node id="2744"/> в Миасс, возвращались на <Node id="2770"/>неделю<Node id="2776"/> в Челябинск и снова паковали чемоданы.
  
Однажды поздним вечером в большой машинный зал, где мы писали программы для динамического стенда, заглянул академик Виктор Петрович Макеев. <Node id="2959"/>Он<Node id="2961"/> был генеральным конструктором и начальником СКБ-385, КБ Машиностроения (ныне – Государственный ракетный центр КБ им. академика В. П. Макеева), дважды Героем Социалистического Труда, лауреатом Ленинской и Государственной премий СССР, словом, человеком с полным набором регалий. Приходит и спрашивает, что мы тут делаем. Отвечаем:
  
«Программы пишем для динамического стенда». Он в ответ: «Вы давайте, старайтесь. Это же надо сделать в срок».
  Виктор Макеев – великий человек. Он смог собрать великолепную команду, объединить интеллектуальный потенциал и в условиях жесткого графика делать прекрасные вещи… Система была сдана в срок, успешно прошли испытания, позднее работа получила высокую правительственную награду. Могу сказать, что я как ученый воспитывался именно на реализации таких крупных проектов.
 В современном мире отношение к науке изменилось? 
Да. Хотя не могу не отметить положительную тенденцию. <Node id="3875"/>Последние десятилетия<Node id="3896"/> к обществу, к власти возвращается осознание и понимание того, что научные исследования, интеллектуальные разработки – это не абстрактные, никому ненужные изыскания, а, напротив, это они движут развитие экономики, улучшают благосостояние людей.
  
Поэтому мы стараемся передавать от поколения к поколению специалистов уважение к научным школам. Вот сейчас готовим к изданию книгу о научных школах Южного Урала – это очень нужное будущим поколениям издание, это наша память.
  
Крайне важным я считаю поддерживать и молодых ученых, которые решили серьезно заниматься научными исследованиями, всячески им помогать, стимулировать.
 Действительно, считается, что одна из главных проблем сегодняшней российской науки – геронтология. По статистике, средний возраст кандидатов наук в нашей стране свыше <Node id="4692"/>55 лет<Node id="4698"/>, докторов – более 60. Молодых кадров в науке не хватает. В <Node id="4758"/>2001 году<Node id="4767"/> вы возглавили разработку и внедрение программы поддержки молодых ученых Южного Урала… 
Да, это идея нашего университета. Ее основная цель – поддержать молодых амбициозных ученых и преподавателей, чтобы они не потерялись, не стали заниматься наукой параллельно, уйдя в коммерческие фирмы.
  
Раньше такая система поддержки молодых ученых была развита только в Санкт-Петербурге. Мы разработали положение о получении совместных грантов Министерства образования и губернатора Челябинской области.
  
Претендовать на них могли молодые студенты, которые занимаются наукой, аспиранты, докторанты. Мы даем молодым ученым гранты на участие в научных конференциях. Их не очень много, но несколько грантов в <Node id="5465"/>год<Node id="5468"/> получается. Правда, однажды Министерство РФ отказалось финансировать эти работы. Тогда с софинансированием этого проекта нам помог губернатор Челябинской области Петр Иванович Сумин. Сначала мы рассчитывали выйти на 700 заявок по области в <Node id="5709"/>год<Node id="5712"/>, но вот в <Node id="5723"/>прошлом году<Node id="5735"/> было уже больше 1000 заявок.
  
Развитию молодежной науки университет уделяет огромное внимание. Мы сосредоточились на выращивании молодых докторов наук, развитии молодых научных школ. Внедрили удачный проект создания сквозных научных школ. Их можно представить в виде своеобразной научной пирамиды: докторант ведет научную разработку, совместно с ним по смежным темам работают несколько аспирантов, под каждым аспирантом исследования ведут один-два студента…
  
Неоценимый импульс развития интеллектуальных разработок, студенческой науки, учебно-лабораторной базы университета дала реализация нацпроекта «Образование». Мы укомплектовываем вуз новейшей техникой и ставим задачу правильно пользоваться этим оборудованием. Оно должно работать, производить и давать научные результаты, которые будут публиковаться у нас и за рубежом.
 Какой вы видите современную науку? Расскажите о самых интересных исследованиях ученых ЮУрГУ.
 
На первую половину вопроса отвечу так: наука в России должна соответствовать мировому уровню, признаваться ведущими научными школами. Я считаю, что это одна из важнейших задач нашей страны. Россия сможет поднять экономику и стать мировой державой только тогда, когда создаст интеллектуальную экономику, грамотно внедряющую передовые инновационные разработки. Это очень важно, как важно и осознавать свои корни, знать историю страны. Из множества интересных исследований, которые ведутся сейчас в ЮУрГУ, расскажу хотя бы о двух. Оба они – мирового значения.
  Первая: на международном уровне работают наши историки. Давным-давно прошло время, когда ЮУрГУ был только техническим вузом. Сегодня гуманитарных специальностей в вузе больше, чем технических. Если вы помните, в <Node id="7434"/>прошлом году<Node id="7446"/> на раскопках в Увельском районе Челябинской области группа ученых ЮУрГУ нашла уникальное родовое захоронение знатного сарматского рода. В <Node id="7585"/>этом году<Node id="7594"/> наши археологи нашли княжеский склеп с останками представителя народа саки – предшественников сарматов. На сегодня это самое древнее захоронение на территории Зауралья и Казахстана. Вторая позиция: совместные исследования и разработки с компанией «Эмерсон» – второй электротехнической компанией мира после «Дженерал Электрик». То, что «Эмерсон» пришел в Челябинск и на протяжении многих <Node id="7982"/>лет<Node id="7985"/> сотрудничает с учеными ЮУрГУ – это, я считаю, свидетельство качества нашей научной школы.  
Изначально, когда выбирали место создания инженерного центра (топ-менеджмент компании изучал в этом плане возможности Китая, Индии и России, а в России выбирали между Зеленоградом, Саратовом и Челябинском), был проведен серьезный научный аудит нашего университета. Мы с представителями компании долго общались, излагали свои взгляды на научные исследования, разработки. В итоге «Эмерсон» создал в Челябинске инженерный центр, а в ЮУрГУ – лабораторию интеллектуальных измерительных систем.
  
За <Node id="8573"/>прошедшие годы<Node id="8587"/> мы оправдали ожидания иностранных партнеров. Сегодня ученым университета доверяют совершенствовать самые передовые, топовые позиции лучших концернов мира. Часто мы выступаем экспертами в сложных областях, где цена ошибки особенно велика. И мы не ошибаемся!
  С точки зрения научных разработок мирового уровня в университете активно развиваются нанотехнологии. Уже сегодня группа Центра нанотехнологий создала ряд эксклюзивных разработок, ей предлагают совместные работы с солидными европейскими университетами. Можно по праву гордиться уникальным суперкомпьютерным центром, исследованиями в области оптики и спектроскопии, разработками инженеров-строителей и металлургов. Этот список можно продолжать.
  
Все перечисленные проекты приводят к реальному улучшению состояния экономики России, экономии энергоресурсов, созданию новых интеллектуальных систем, облегчающих жизнь людей и делающих ее комфортнее. Это, пожалуй, самое главное наше достижение.
 В <Node id="9541"/>2005 году<Node id="9550"/> вы стали одним из авторов программы инновационного развития Челябинской области. В чем ее суть? 
Мы активно участвуем в исследованиях российского Фонда поддержки малого предпринимательства, выигрываем, пожалуй, больше грантов, чем любой другой вуз. Общаясь <Node id="9808"/>прошлым летом<Node id="9821"/> с руководителями крупных промышленных предприятий, мы пришли к мысли, что нужно создать систему выведения предприятий области на новый уровень развития.
  Для этого необходимо провести как минимум три вида аудита. Необходимо понять, в каком состоянии находится предприятие, то есть провести технологический аудит. Необходим маркетинг, определяющий те ниши, которые продукция может занять на рынке. Надо проанализировать, чего ждет от нее потребитель. И, конечно, нужна мощная кадровая поддержка – подготовка и переподготовка кадров, обучение их современным инновационным технологиям, выработка умения трудиться в постоянно изменяющейся производственной среде. Именно в этом заключается еще одна задача университетской науки – оказывать предприятиям действенную помощь, стимулировать их выход на новую стадию развития.
  
Эту идею одобрил губернатор области Петр Сумин, и мы начали работать совместно с министерством экономического развития Челябинской области. В <Node id="10785"/>этом году<Node id="10794"/> выделено <Node id="10804"/>120 миллионов рублей<Node id="10824"/> на развитие программы, планируется и финансирование из федерального бюджета.
 А какими Вам видятся перспективы ЮУрГУ? Сейчас ЮУрГУ занимает прочное восьмое место в российском рейтинге вузов. В перспективе мы планируем, чтобы у нас были узнаваемые рейтинги в мировом университетском сообществе. Поэтому главные критерии для университета сейчас – образование, наука и практика. По книжкам подготовить высококлассного специалиста нельзя, это могут сделать только люди, которые сами находятся на переднем крае науки и производства.
  
Сегодня много вузов – хороших и разных. Но выжить, успешно развиваться и в конечном счете победить способен только тот, кто видит перспективу, понимает всю глубинную суть процессов и, не экономя силы, не жалея себя, работает с полной отдачей. Для нас это аксиома.
 Ирина <Node id="11627"/>ГОРОДНОВАhttp://cheldiplom.ru/lider/51.htmlЮжно-Уральский<Node id="11684"/> гос. <Node id="11690"/>университетhttp://susu.ac.ru/Не<Node id="11721"/> так давно ЮУрГУ праздновал свой 65-летний юбилей, и мы писали об этом <Node id="11792"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…5-let-yuurgu).<Node id="11834"/> Интересный и очень динамично развивающийся ВУЗ, один из лидеров в области развития нанотехнологий в Уральском регионе <Node id="11953"/>(http://susu.ac.ru/ru/news/1956).<Node id="11986"/> Пожелаем ректору и всем сотрудникам и студентам ЮУрГУ новых успехов и достижений в их благородной деятельности!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="9541" EndNode="9550">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="4758" EndNode="4767">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4692" EndNode="4698">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="9808" EndNode="9821">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4758" EndNode="4767">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="2959" EndNode="2961">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2739" EndNode="2744">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="9541" EndNode="9550">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="8573" EndNode="8587">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2052" EndNode="2061">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3875" EndNode="3896">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="7434" EndNode="7446">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2677" EndNode="2697">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="11953" EndNode="11986">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1780" EndNode="1785">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2770" EndNode="2776">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="7585" EndNode="7594">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="11792" EndNode="11834">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5465" EndNode="5468">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="7982" EndNode="7985">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="11690" EndNode="11721">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5709" EndNode="5712">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="5723" EndNode="5735">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="11627" EndNode="11684">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="10785" EndNode="10794">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="4692" EndNode="4698">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="10804" EndNode="10824">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
