<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>19 декабря<Node id="11"/> завершилось Общее собрание РАН, на котором одним из основных вопросов было обсуждение предложений о начале формирования Программы Российской Академии Наук в области наносистем, <Node id="189"/>наноматериалов<Node id="203"/>, нанотехнологий, а также "нанообразования". Это событие нельзя не отметить, поскольку, похоже, это первый случай, когда представительное научно-экспертное собрание дало первые формулировки тех направлений развития нанотехнологий в Российской Федерации, которые следует развивать и с фундаментальной, и с прикладной точек зрения. В заметке приводятся фрагменты видеозаписи выступления Лауреата Нобелевской Премии академика Ж.И.Алферова по этой теме.
 ФАЙЛ RAS.WMV (20 Мб, продолжительность около 20 мин.) можно просмотреть или "скачать" в конце текстового блока по ссылке.  В видео- и иллюстративных материалах изъяты детали относительно конкретных тематик исследований по выделенным крупным областям, о предполагаемых уровнях финансирования, о персональном составе секций и комиссий, занимавшихся разработкой программы. За этой и другой детальной информацией можно посоветовать обратиться к официальным источникам с разрешением на получение и публикацию подобной информации. Данное сообщение не является официальным и содержит только материалы информационного характера.
     </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="189" EndNode="203">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
