<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Ионные жидкости сейчас очень популярны. В промышленности они используются как растворители, экстрагенты и катализаторы,  а также имеют массу перспективных приложений - в неорганическом синтезе, доставке лекарств, топливных ячейках и т.п. Исследователи из США, Великобритании и Испании придумали еще одно применение – в жидкостных термометрах. Идея просто витала в воздухе, ученым оставалось только проверить её. 
 
Ионные жидкости как ничто другое подходят для термометров – они намного быстрее реагируют на изменение температуры, чем ртуть, и способны работать в очень широких интервалах температур. Ионные жидкости, как правило, нетоксичны и нелетучи, что делает их применение безопасным. Свойства ионных жидкостей могут быть легко подобраны путем использования различных доступных ионов. 
 
Были опробованы две ионные жидкости, кратко обозначаемые как [TEMA][MeSO4] и [P66614][NTf2]. Первая довольно дешева и работает в стандартном интервале температур. Вторая очень стабильна и может работать в более широком интервале температур, т.е. подходит для специальных применений. 
 
Были изготовлены самые обычные стеклянные термометры, состоящие из резервуара с жидкостью и отходящей от него тонкой цилиндрической трубки. К ионным жидкостям был добавлен краситель. Термометры были откалиброваны по температурам кипения и кристаллизации воды при атмосферном давлении, после чего шкала была экстраполирована вверх и вниз. Функционирование термометров было проверено путем сравнения показаний с точками кипения различных растворителей. Точность опытных образцов оказалась довольно неплохой. Полагается, что стандартный термометр должен работать в интервале температур от -40 до 140 °С, а специальный от -50 до 300 °С  (для сравнения, ртутные термометры можно использовать при температурах от -40 до 350 °С, а спиртовой  - от -112 до 78 °С). 
 
К недостаткам ионных жидкостей можно отнести высокую вязкость при низких температурах. Кроме того, быстродействие   таких термометров оказалось заметно ниже, чем обычных. Последний факт исследователи связывают с тем, что им не удалось в лабораторных условиях изготовить такие же тонкие капилляры, как в промышленных термометрах, поэтому в ходе измерений приходилось нагревать больший объем жидкости. 
 
Работа «Ionic liquids for liquid-in-glass thermometers» опубликована в журнале Green Chemistry. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
