<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>19 марта<Node id="9"/> в "Доме ученых" на Пречистенке состоялась публичная лекция академика Ю.Д.Третьякова "Развитие нанотехнологий – благо, блеф или грядущая катастрофа?". 
В докладе обсуждалось в доступной форме, что сейчас в России и в мире представляют собой нанотехнологии. Ответ на вопрос о том, могут ли принести нанотехнологии грядущую катастрофу был отрицательным, однако прозвучали критические замечания относительно того, как идет их развитие в нашей стране в <Node id="458"/>настоящий момент<Node id="474"/>. Несомненно, нанотехнологии принесут свои богатые плоды, но не стоит искать от них немедленного коммерческого отклика, только фундаментальные исследования, которые должны проводится, могут создать задел, который гарантирует России успешную конкуренцию со странами, наиболее активно развивающими сейчас наноиндустрию, - отмечалось во время доклада и его обсуждения. В докладе и в ходе последовавших бурных выступлений утверждалось также, что еще одним краеугольным камнем является развитие образовательных программ в области нанотехнологий. В частности, положительным моментом является проведение Интернет-олимпиад в области нанотехнологий, которые вызывают интерес крупных инновационных компаний - потенциальных работодателей для новых молодых кадров. Позже по результатам заседания <Node id="1258"/>администрацией Дома<Node id="1277"/> Ученых будет подготовлено официальной коммюнике. Всем, кто лично хочет узнать про нанотехнологии - сюда! 
Для справки:
 
"Москва, Пречистенка 16. Слева за красивой оградой - комплекс Центрального Дома ученых. Левая его сторона - городская усадьба XVIII <Node id="1531"/>века<Node id="1535"/>: главный дом с пристройками, ограда, “львы на воротах”. Двухэтажный дом построен на основе каменных палат начала ХVIII <Node id="1655"/>века<Node id="1659"/>. 
В <Node id="1664"/>1867 г.<Node id="1671"/> была сделана пристройка по переулку. В <Node id="1711"/>1908 г.<Node id="1718"/> более радикальную перестройку выполнил архитектор <Node id="1769"/>А. О. Гунст<Node id="1780"/>. Фасад получил модный псевдоклассический декор, а со стороны двора был пристроен объем парадной столовой с остекленным эркером, световым фонарем в потолке и внутренней отделкой, отмеченной купеческой роскошью. Сейчас это - ресторан Дома ученых. К этому же времени относится ограда и металлический декор в стиле неоклассицизма: пилоны ворот украшены львиными масками, створки ворот и калитка - накладными литыми деталями. На крыше дома - узорчатые металлические дымники. 
Усадьба с конца ХVIII в. <Node id="2277"/>до 1815 г.<Node id="2287"/> принадлежала Ивану Петровичу Архарову (1744 - 1815); <Node id="2341"/>с 1796 года<Node id="2352"/> <Node id="2353"/>он<Node id="2355"/> был военным губернатором Москвы. 
<Node id="2390"/>С 1829 года<Node id="2401"/> усадьба принадлежала сенатору И.А. Нарышкину<Node id="2446"/>,<Node id="2447"/> дяде Н. Н. Гончаровой, жены Пушкина. Предположительно, поэт бывал в этом доме как родственник. В <Node id="2545"/>1851-52 годах<Node id="2558"/> здесь останавливался тайно приезжавший из тульской деревни декабрист М. М.Нарышкин (1798 - 1863) - полковник, член Союза благоденствия и один из создателей Московской управы Северного общества. В его доме в <Node id="2766"/>1820-х годах<Node id="2778"/> собирались декабристы (ныне - Гоголевский бульвар, 10). <Node id="2835"/>С 1827 г.<Node id="2844"/> он был на каторге в Сибири, в <Node id="2875"/>1837-44 годах<Node id="2888"/> служил рядовым на Кавказе, после чего был в ссылке вплоть до амнистии <Node id="2959"/>1856 года<Node id="2968"/>. <Node id="2970"/>Последние годы<Node id="2984"/> М. М. Нарышкин жил в Москве. 
В <Node id="3017"/>1865 г.<Node id="3024"/> усадьбу купили серпуховские фабриканты Коншины, при них и произошли две перестройки. 
В <Node id="3113"/>1922 г.<Node id="3120"/> здесь открылся Дом ученых - клуб московской научной общественности. В <Node id="3191"/>1931 г.<Node id="3198"/> пристроена правая часть - как раз напротив “львиных” ворот. Она заняла часть парадного двора и сада; ее архитектура совершенно не вяжется со старой частью. Здесь размещается зрительный зал на 750 мест, работающий и как городской концертный зал. 
Интерьеры Дома ученых выдержаны в стиле старинной усадьбы. Сохранились прекрасные камины, печи, облицованные изразцами, кресла и столики. 
 
Центральный Дом ученых Российской академии наук сегодня стал подлинно научным и культурным центром Москвы и России.Дом ученых - это не клуб, не обычное научное общество, а своеобразный институт, совершенно новая форма организации научной общественности. Здесь созданы все необходимые условия и соответствующая обстановка для общения между собой, отдыха работников науки, техники, литературы, искусства. 
 
В ЦДУ трудится высококвалифицированный коллектив сотрудников. Он организует работу научных секций, кружков, студий, в которых участвует более пяти тысяч человек. Созданы и успешно работают народный симфонический оркестр, хор, "ДУЭТ", школы английского языка и детских танцев, изостудия "Пречистенка". Картины питомцев студии украшают стены Дома Прекрасный ресторан Дома славится вкусными блюдами, отменными напитками , здесь уютная и комфортная обстановка. 
 
В Доме возрождаются давно забытые, но прекрасные формы творческой работы, добрые традиции, заложенные нашими предшественниками. Несмотря на то, что страна переживает период экономической и политической нестабильности, экономический и политический кризис, финансовые и материальные трудности, коллектив сотрудников Дома, умело используя новые формы работы в условиях становления рыночных отношений, успешно справляется с трудностями и не снижает уровня работы.А самое главное, благодаря стараниям коллектива сотрудников, заботе Российской академии наук о Доме - здесь удалось сохранить неповторимый дух старой интеллигентной Москвы, дух творчества. 
 
Сегодня в Доме плодотворно работают 36 научных секций. Их работу организует коллектив сотрудников отдела науки. 
 
Как и у всякого другого Дома творческой интеллигенции, у Дома ученых одной из важнейших задач является организация отдыха его членов. Пожалуй, это даже более сложная задача, чем организация работы научных секций. Членами Дома являются тысячи людей, работают они в самых различных отраслях науки, у них различные профессиональные интересы, запросы, привычки, вкусы."
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2835" EndNode="2844">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2277" EndNode="2287">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="3017" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3113" EndNode="3120">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2970" EndNode="2984">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1711" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="9">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2959" EndNode="2968">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1769" EndNode="1780">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">архитектор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="458" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2545" EndNode="2558">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1531" EndNode="1535">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2341" EndNode="2352">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2875" EndNode="2888">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2353" EndNode="2355">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2390" EndNode="2401">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="родственники" StartNode="2446" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="1258" EndNode="1277">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрацией Дома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1655" EndNode="1659">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="3191" EndNode="3198">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="2959" EndNode="2968">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2766" EndNode="2778">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="1664" EndNode="1671">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
