<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Как используют сереброЯпонская Mitsui Mining and Smelting Co Ltd. объявила о проведении разработок и тестировании дизельных катализаторов из серебра. Представители компании уверенно прогнозируют, что серебро полностью заменит платину в новых катализаторах. Серебро – гораздо менее дорогостоящее, но и менее привычное в качестве материала для катализаторов.
В результате замены в катализаторах платины или палладия на более дешевое серебро себестоимость производства автокатализатора может сократиться <Node id="501"/>более чем на 90%<Node id="517"/>. В <Node id="521"/>настоящее время<Node id="536"/> серебро торгуется на мировых площадках по цене около 18 дол. за тройскую унцию в то время, как стоимость платины превышает 2 000 дол. за унцию.

Представитель японской компании напомнил, что в ближайшее время власти Европы и США намерены ужесточить правила и нормы выбросов в атмосферу загрязняющих веществ от автомобильных выхлопов. Эти изменения особенно остро отразятся на производителях техники, что потребует от них пересмотра политики, в том числе и ценовой в производстве автокатализаторов.
 «Мы рассчитываем, что наш катализатор будет использоваться в дизельных двигателях, и видим их производителей нашими основными потенциальными покупателями», – говорит официальный представить Mitsui Mining.
 
По оценке экспертов из инвестиционно-аналитической компании Johnson Matthey, в <Node id="1322"/>нынешнем году<Node id="1335"/> мировой спрос на платину со стороны производителей автокатализаторов вырастет на <Node id="1417"/>2,3 %<Node id="1422"/> – до 4,24 млн унций на фоне устойчивого роста спроса на автомобили с дизельными двигателями в Европе.
Производство чернил – еще одна область применения серебра в будущем. <Node id="1594"/>Международное экспертное агентство по оценке внедрения нанотехнологий<Node id="1663"/> NanoMarkets, опубликовало отчет о перспективах использования серебра в производстве картриджевых наполнителей для электронных печатных устройств. По прогнозам экспертов NanoMarkets объем мирового рынка серебряных чернил к <Node id="1886"/>2015 г.<Node id="1893"/> может утроиться и достигнуть 2,4 млрд дол.
Серебро применяется для производства специальных чернил, порошков и паст в печатных устройствах. NanoMarkets исследует перспективы как использования традиционных чернил, порошков и паст, так и инновационных продуктов из серебра, произведенных на основе использования нанотехнологий.

Электронные печатные устройства являются особым объектом внимания для производителей серебряных чернил, говорится в исследовании NanoMarkets.
 
«Поскольку серебро (а также оксиды серебра) – лучший из известных проводниковых материалов, его использование в будущем имеет большие перспективы».
 Наиболее перспективным использование серебряных чернил эксперты видят в сфере нанесения идентификационных радиометок на антенны, рынок которых к <Node id="2659"/>2015 г.<Node id="2666"/> должен достигнуть 880 млн дол.
Кроме того, в NanoMarkets убеждены, что использование серебряных чернил в производстве солнечных батарей к <Node id="2805"/>2015 г.<Node id="2812"/> достигнет порядка 250 млн дол. Вместе с тем в докладе содержится предупреждение о том, что в будущем использование серебра в электронике и электротехнике может существенно ограничить его растущая стоимость. И это уже сейчас одна из причин, из-за которой традиционные производители полупроводников с осторожностью относятся к использованию серебра в качестве проводящего материала.
С учетом увеличения стоимости серебра вдвое только за <Node id="3248"/>прошедший год<Node id="3261"/>, его будущее многими ставится под сомнение, в том числе и в сфере производства наполнителей для печатных устройств. Однако эксперты NanoMarkets убеждены, что цены на серебро снизятся в <Node id="3447"/>ближайшие годы<Node id="3461"/>. По их прогнозам, к <Node id="3482"/>2012 г.<Node id="3489"/> доля серебряных чернил, произведенных на основе нанотехнологий, будет составлять до <Node id="3574"/>21%<Node id="3577"/> мирового рынка чернил. Основой успеха этого продукта станет его проникаемость и способность сохранять свойства в условиях низких температур.
<Node id="3719"/>http://www.catalogmineralov.ru/news2544.htmlNanoMarketshttp://www.nanomarkets.net/Silver<Node id="3807"/> Inks and Pastes for Printable Electronics: <Node id="3851"/>2008–2015http://www.nanomarkets.net<Node id="3886"/>/…d_detail.cfm?…Хороший, хотя и не исчерпывающий, обзор. Ну, где используется серебро? Очевидно, в ювелирном деле, в автомобильных катализаторах, в электронике и электротехнике… А ещё – в виде <Node id="4079"/>наночастиц<Node id="4089"/> – в разного рода бактерицидных субстанциях для использования в строительстве, в швейном деле и т.п. А теперь вот узнаём, что производство спецчернил – еще одна важная область применения серебра в будущем. Интересна экономическая статистика использования серебра в мире, динамика его добычи, роста продаж, колебания цен и др…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3447" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1594" EndNode="1663">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Международное экспертное агентство по оценке внедрения нанотехнологий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="4079" EndNode="4089">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3719" EndNode="3807">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="3482" EndNode="3489">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3248" EndNode="3261">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="521" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3851" EndNode="3886">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1417" EndNode="1422">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1322" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="3574" EndNode="3577">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2805" EndNode="2812">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="501" EndNode="517">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="2659" EndNode="2666">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="1886" EndNode="1893">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
