<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Современные нанокомпозитные материалы, синтезированные из различных комбинаций <Node id="80"/>наночастиц<Node id="90"/> и материалов для матриц, отличаются заметно возросшей прочностью, термостабильностью и электропроводностью.

Благодаря уникальным свойствам и универсальности углерода, <Node id="259"/>наноматериалы<Node id="272"/> на его основе все больше и больше используются в различных инженерных и медицинских приложениях. Например, углеродные <Node id="391"/>наночастицы<Node id="402"/>, распределенные в матричных материалах типа эпоксидной смолы, полиуретана, резины, цемента, льда придают уникальные электрические и магнитные характеристики материалу матрицы, открывая ряд новых и интересных прложений. Если такие материалы подвергаются напряжениям, изменения в электрическом сопротивлении (пьезорезистивность) и магнитных свойствах (пьезомагнетизм) проявляются в высокой степени. В электролитных средах под воздействием приложенного напряжения такие материалы расширяются в объеме.

Многие группы исследователей, специалистов в смежных дисциплинах, разрабатывают углеродные материалы для коммерциализации их в таких продуктах, как наносимые напылением непрерывные <Node id="1084"/>сенсоры<Node id="1091"/> для структурного мониторинга здоровья пациента; «умные» чувствительные <Node id="1163"/>нанокомпозиты<Node id="1176"/>; усиленные ламинированные <Node id="1203"/>наноструктуры<Node id="1216"/>, устойчивые к разрезанию; электропроводные волокна из <Node id="1271"/>углеродных <Node id="1282"/>нанотрубок<Node id="1292"/>. Здесь приведен обзор результатов разработок различных <Node id="1348"/>наноматериалов<Node id="1362"/> и изготовления прототипов изделий для широкого спектра приложений. Обзор также опубликован в трудах SPIE (G. Maheshwari, N. Mallik, J. Abot, A. Song, E. Head, M. Dadhania, V. Shanov, C. Jayasinghe, P. Salunke, L. Lee, D. Hurd, Y. Yun, S. Yarmolenko, J. Sankar, P. Phillips, R. A. Komoroski, W.-J. Chu, A. Bhattacharya, N. Watts, M. J. Schulz, Nanoscale materials for engineering and medicine, Proc. SPIE 6931, 2008. doi:10.1117/12.782591)

Углеродные <Node id="1814"/>нановолокна<Node id="1825"/> (УНВ) – это многостенные цилиндрические волокна, имеющие высокое содержание <Node id="1902"/>графенов<Node id="1910"/>. УНВ- дешевые волокна с диаметрами в диапазоне 70–200 нм и длиной до нескольких сотен микрон (см. рис.1a). Стенки волокон, как правило, имеют наклон к оси волокна и образуют зигзагообразную поверхность (УНВ часто образованы слоями различной формы). Удивительно, что очень небольшое количество УНВ, введенное в полимерную матрицу, может существенно улучшить механические свойства основного материала и изменить такие свойства, как электропроводность, пьезорезистивность, электромагнитное экранирование, характеристики поглощения и рассеяния теплоты. В частности, например, многообещающие <Node id="2498"/>наножидкости<Node id="2510"/> на основе воды проходят всестороннюю оценку для применения их в системах теплообмена. Стоимость высококачественного УНВ- материала, известного, как PR-25, невысока и имеет порядок <Node id="2691"/>125 долларов<Node id="2703"/> США за фунт. Более того эти УНВ- материалы хорошо испытаны и описаны, их производство достигает нескольких тонн в <Node id="2818"/>год<Node id="2821"/>, что делает их идеальными для использования в целом блоке приложений.

Цепочки углеродных наносфер (ЦУНС)- это новый <Node id="2939"/>наноструктурированный материал<Node id="2969"/> со сферической морфологией Рис.1b. ЦУНС имеют высокую электропроводность и некоторые магнитные свойства, получаемые послеобработкой. ЦУНС- уникальны, поскольку это единственные, из исследованных, углеродные <Node id="3177"/>наночастицы<Node id="3188"/>, обладающие высокой электропроводностью и слабыми магнитными характеристиками. Послеобработка может помочь приспособить эти свойства для применений в умных полимерных <Node id="3356"/>нанокомпозитах<Node id="3370"/> и магнитных материалах. Различные материалы, созданные с использованием ЦУНС, приведены на рис.2. Список включает в себя магнитную капсулу (пилюлю), изготовленную методами обработки материалов под высоким давлением и структурированную нанокожу, которая имеет хорошую электропроводность на одной поверхности и является изолятором на другой. ЦУНС могут быть произведены в больших объемах при достаточно умеренной ожидаемой стоимости.

<Node id="3804"/>Углеродные <Node id="3815"/>нанотрубки<Node id="3825"/> (УНТ), произведенные методом химического вакуумного напыления, могут быть соединены в блоки для формирования структур диаметром в единицы нанометров, но длиной от нескольких микрон до 1,8 см (смотри рис. 1с). УНТ, выращенные в виде массива или «леса», называют Черным Хлопком (название запатентовано). Этот материал является многообещающим для разработки уникальных датчиков механических напряжений, исполнительных устройств, <Node id="4252"/>биосенсоров<Node id="4263"/>, <Node id="4265"/>нанокомпозитов<Node id="4279"/> для многофункциональных приложений. Будучи изготовленными в виде длинной пленки, УНТ могут функционировать как длинные распределенные датчики (см. рис 3). Например, структурная система датчиков (ССД) может быть изготовлена путем нанесения пульверизатором определенной сетки раствора, содержащего <Node id="4576"/>наночастицы<Node id="4587"/>. Электрохимический импеданс (сопротивление и емкость) такой ССД может изменяться вследствие разрушения структуры, в которой такой «нерв» находится. В таком виде ССД могут быть использованы для раннего обнаружения микротрещин в мостах, задолго до начала необратимых разрушений, что позволит предупредить коллапс сооружения. ССД <Node id="4915"/>на настоящий момент<Node id="4934"/> времени довольно дороги, сдерживая применение, но стоимость будет уменьшаться как только производство начнет расти.

Другой вид уникальных приложений <Node id="5085"/>углеродных <Node id="5096"/>наноматериалов<Node id="5110"/> также использует структуру и свойства блоков УНТ. Например, некоторые материалы склонны к растрескиванию вдоль интерламинарных плоскостей. Для решения этой проблемы были разработаны новые материалы- многослойные (ламинированные) наноусиленные композиты (МНК) – рис.4. МНК- материалы состоят из нескольких слоев текстильной микрофибры в полимерной матрице, где усиление материала прозводится путем внедрения в матрицу многостенных УНТ-сердечников, расположенных поперек слоев ткани и между ними. Помимо повышения прочности на сдвиг, УНТ-внедрения изменяют электропроводность материала. Электроды могут быть напылены на поверхность ламината, и электрический импеданс материала может быть измерен и отслежен по всей толщине; в случае растрескивания или расслоения, импеданс меняется, что легко регистриуется. МНК являются необыкновенно чувствительными и многофункциональными материалами с повышенной прочностью на сдвиг и жесткостью, что тоже используется для регистрации повреждений.

Универсальность и возможности <Node id="6124"/>наноматериалов<Node id="6138"/> быстро расширяются, только сейчас, по прошествии многих <Node id="6195"/>лет<Node id="6198"/> исследований и прогнозов, инженеры начинают понимать их возможный потенциал. Другими многофункциональными материалами, находящимися в разработке, являются нити и полосы (листы) из УНТ (см. рис.5). Такие виды материалов из <Node id="6421"/>углеродных <Node id="6432"/>нанотрубок<Node id="6442"/> могут быть использованы для изготовления умных тканей с множеством уникальных свойств, включая усиленные тканевые композиты (для использования в элементах униформы солдат, пожарников, специалистов первой помощи), материалы, экранирующие радиационное излучение, датчики состояния и пр. Далее, в силу присущей УНТ прочности и инертности, в разработке находится несколько медицинских применений таких материалов, которые включают в себя нано электроды на основе УНТ, которые могут проникать в живую клетку и быть использованными как крошечные <Node id="6983"/>биосенсоры<Node id="6993"/>; конструкции типа строительных лесов из <Node id="7034"/>нанотрубок<Node id="7044"/> для фиксации нейронов в надежде дальнейшего восстановления повреждений центральной нервной системы.

Чем дальше мы исследуем и применяем уникальные свойства различных <Node id="7212"/>нанокомпозитов<Node id="7226"/>, тем большие возможности они открывают, включая другие уникальные, но пока неизвестные приложения.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Биосенсор" StartNode="4252" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпозит" StartNode="4265" EndNode="4279">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="7034" EndNode="7044">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="259" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2818" EndNode="2821">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наножидкость" StartNode="2498" EndNode="2510">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="3815" EndNode="3825">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2691" EndNode="2703">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="5085" EndNode="5110">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6421" EndNode="6442">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="3177" EndNode="3188">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="80" EndNode="90">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6195" EndNode="6198">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанокомпозит" StartNode="1163" EndNode="1176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Сенсор" StartNode="1084" EndNode="1091">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанокомпозит" StartNode="3356" EndNode="3370">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4915" EndNode="4934">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="1282" EndNode="1292">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанокомпозит" StartNode="7212" EndNode="7226">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноструктура" StartNode="1203" EndNode="1216">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="2939" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Биосенсор" StartNode="6983" EndNode="6993">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="391" EndNode="402">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="6432" EndNode="6442">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3804" EndNode="3825">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1271" EndNode="1292">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="5096" EndNode="5110">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нановолокно" StartNode="1814" EndNode="1825">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наночастица" StartNode="4576" EndNode="4587">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="1348" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="6124" EndNode="6138">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Графен" StartNode="1902" EndNode="1910">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
