<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> СПбГУ ознакомил сильнейших юных химиков Петербурга с основами нанохимии на IV Химическом Турнире.  
<Node id="101"/>25 ноября 2007 г.<Node id="118"/> химический факультет Санкт-Петербургского государственного университета и Клуб выпускников Петербургского Химического Центра организовали новый турнир среди лучших школьных команд Санкт-Петербурга. По-видимому, данный турнир, как и процедура его проведения - единственные в своем роде в России. 
 
Открытый командный турнир под эгидой СПбГУ был ранее организован для всех юных любителей химии. Вклад в его организацию внесли многие химики Санкт-Петербурга, но, в первую очередь, следует отметить огромную роль Бориса Викторовича Миссюля – уникального организатора и специалиста, благодаря эрудиции и активности которого ведется постоянная научно-образовательная работа со школьниками, наверное, по всем мыслимым аспектам. Отбор участников проводится по заранее подаваемым заявкам. Ежегодное городское соревнование прошло уже в четвертый раз. Принято решение, что в <Node id="984"/>2008 году<Node id="993"/> турнир перейдет на новый уровень и станет общероссийским. 
 
Турнир химиков - это командное состязание, соревнование в умении решать сложные химические задачи, включая и научные проблемы, представлять свое решение перед аудиторией и отстаивать его в научных дискуссиях. Турнир не является по своей форме олимпиадой или научной конференцией, но сочетает в себе эти черты. Состязание включает и отдельные доклады по результатам решения полученных командой задач, которым сопутствует их обязательное оппонирование представителями одной из команд-соперников. 
 
Каждая команда состоит, как правило, из семи участников, они готовят и мультимедийные презентации, иллюстрирующие решение задач. В презентациях <Node id="1696"/>2007 года<Node id="1705"/> были представлены структуры исследуемых веществ, различные графики и диаграммы, а также схемы реакций. 
 
В состав жюри конкурса традиционно входят профессора и доценты различных кафедр химического факультета СПбГУ. В <Node id="1924"/>этом году<Node id="1933"/> функции председателя были возложены на заведующего кафедрой органической химии М.А.Кузнецова. Поддержка турнира была оказана и в рамках пилотного проекта «Химия, физика и механика материалов», одного из составляющих реализуемой в СПбГУ программы «Инновационная образовательная среда в классическом университете» приоритетного национального проекта "Образование". Среди различных аспектов нанохимии стереохимия, в силу своей наглядности, представляет особый интерес для школьников. Проблемам стереохимии было уделено центральное внимание на турнире <Node id="2482"/>2007 г.<Node id="2489"/> Представляя содержание турнира журналистам – сотрудникам СМИ Санкт-Петербурга, освещавших поединки школьников, Ирина Зверева, координатор пилотного проекта «Химия, физика и механика материалов», профессор химического факультета СПбГУ, отметила: "Знакомство школьников со стереохимией и геометрией молекул - это мостик в современный мир нанотехнологий, которые станут реальностью, когда нынешние школьники перейдут в категорию молодых специалистов". Перед началом турнира, на его открытии, школьники узнали и о возможностях дальнейшего образования – на химическом факультете СПбГУ с <Node id="3072"/>сентября 2007 года<Node id="3090"/> открыто новое направление подготовки бакалавров по направлению "Химия, физика и механика материалов". Для школьников – будущих абитуриентов – направление ХФММ интересно не только тем, что в рамках его готовятся специалисты в области материаловедения и нанотехнологии, оно привлекает и потому, что, в соответствии с программами ХФММ, школьники с первого курса будут принимать активное участие в научной работе, являться исполнителями грантов, и, кроме того, будут слушать лекции и приглашенных профессоров из разных стран (в том числе, на английском языке – это не барьер для современных студентов). 
 
Говоря о турнире <Node id="3710"/>2007 года<Node id="3719"/>, можно констатировать, что уровень участников турнира растет <Node id="3781"/>год<Node id="3784"/> от <Node id="3788"/>года<Node id="3792"/>. В <Node id="3796"/>2007 году<Node id="3805"/> в нем впервые приняла участия команда <Node id="3844"/>Физико<Node id="3850"/>-технической школы им. А.Ф.Иоффе. Эта команда в результате и одержала победу – получила кубок Турнира, а также призы от представителей фирм «Аквафор» и «Oriflame». Кроме ФТШ им. А.Ф.Иоффе, в состязании выступили команды Академической гимназии СПбГУ и Физико-математического лицея № 239. 
 
В Химическом Турнире 2007, как и в <Node id="4175"/>предыдущие годы<Node id="4190"/>, основой являлась командная работа, командное решение задач и презентация решений перед «ученым советом» - то есть, по сути, имитация реальной научной деятельности в современном обществе. Сергей Сафонов, глава Оргкомитета турнира, студент 3 курса химического факультета СПбГУ также разъяснил представителям СМИ: "Время ученых Возрождения, и даже <Node id="4537"/>Менделеева<Node id="4547"/> и <Node id="4550"/>Бутлерова<Node id="4559"/>, к сожалению, уже прошло, сейчас наступает пора научных коллективов, лабораторий, командной работы. Любое научное открытие – это работа целой команды единомышленников. Это важно в любом деле, а в современной науке – в особенности". Отдельные яркие эпизоды турнира иллюстрируется в фоторепортаже, составленном из фотографий участников и организаторов. 
 
Интересное мероприятие, крайне привлекательное. Будем надеяться, что оно, действительно, станет всероссийским в <Node id="5026"/>2008 году<Node id="5035"/>. 
 И.А.Зверева, <Node id="5052"/>А.М.Тойкка<Node id="5062"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1696" EndNode="1705">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5026" EndNode="5035">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4175" EndNode="4190">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1924" EndNode="1933">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="984" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="5052" EndNode="5062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2482" EndNode="2489">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="3072" EndNode="3090">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4537" EndNode="4547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="3796" EndNode="3805">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1696" EndNode="1705">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="984" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="4550" EndNode="4559">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бутлерова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="101" EndNode="118">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3781" EndNode="3784">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3710" EndNode="3719">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="5026" EndNode="5035">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="3710" EndNode="3719">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3788" EndNode="3792">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3796" EndNode="3805">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="3844" EndNode="3850">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Физико</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
