<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии в медицине: проблема болезней зубов уже решенаМы уже рассказывали о выдающемся открытии российских ученых, позволяющему нашей стране гордиться достижениями науки в сфере здравоохранения. Оказывается, дело не стоит на месте: продукты с применением новейших технологий уже доступны каждому россиянину
В предыдущей статье речь шла о новой методике лечения и профилактики различных заболеваний с помощью наноструктурных средств, т.е. вполне реального применения нанотехнологий. Также мы рассказывали о первых российских продуктах для широких потребительских масс созданных с использованием вышеупомянутых нанотехнологий.

Первый шаг был сделан компанией «VIVAX», а первой линией продуктов стала стоматологическая «VIVAX Dent», которая благодаря своим уникальным свойствам уже сейчас изменяет устоявшиеся представления о том, что такое лечение и профилактика заболеваний полости рта, и вообще, на что способна зубная паста.

А за уникальность средств гигиены полости рта «VIVAX Dent» отвечает пептидный комплекс — низкомолекулярные пептиды избирательного воздействия — пептиды тимуса, пептиды сосудов, пептиды хрящевой и костной ткани. Именно благодаря их комплексному действию, «VIVAX Dent» способствует решению проблем всевозможных заболеваний полости рта и их профилактики.

Механизм их воздействия впервые выявлен, расшифрован и воспроизведен учеными Санкт-Петербургского Института Биорегуляции и Геронтологии Северо-Западного отделения РАМН. В основу пептидной технологии легли исследования разрушения и восстановления молекулярных комплексов клеток наиболее важных тканей организма человека. Ученные выяснили поразительную способность поврежденных молекул восстанавливаться после «напоминания» им о форме и строении здоровой молекулы данного вида ткани.

Расширенные клинические испытания уже самой линии продуктов «VIVAX Dent» проходили на базе Санкт-Петербургского государственного медицинского университета им. Павлова и городского пародонтологического центра «ПАКС». Испытания показали высокую эффективность «VIVAX Dent» уже <Node id="2045"/>с первых дней<Node id="2058"/> использования.

Кроме того, в процессе испытаний были выявлены и другие поразительные свойства пептидной технологии вообще и линии «VIVAX Dent», в частности пептиды беспрепятственно проникают в организм, находят повреждённый орган и «информируют» молекулы тканей о том, какими они должны быть. Причем даже после такого «напоминания» клетки сохраняют способность к регенерации: организм включает неиспользованные резервы и самовосстанавливается.

Еще одна особенность «VIVAX Dent» в том, что она нравится практически всем кто пробовал ее использовать. Это утверждение верно как для обычных потребителей, так и для стоматологов, которые первыми отдали свой голос за отечественную новинку.

И сейчас эти продукты наконец начинают проникать в аптечные сети по всей стране. Конечно, первыми стали самые передовые по ассортиментной политике «36,6», «Ригла» и некоторые другие. А сейчас, в преддверии новогодних праздников в аптеках «Ригла» можно поучаствовать в новогодней акции «VIVAX» и получить подарки. Хотя, конечно, главный подарок, который дарит продукция «VIVAX» круглый <Node id="3132"/>год<Node id="3135"/> — это здоровье.
<Node id="3152"/>http://www.aif.ru/…a120472.htmlИ<Node id="3184"/> снова – о стоматологии, об использовании нанотехнологий в зубных пастах. Интересно, что и производители, и все упомянутые в статье заключения экспертов «проистекают» из Питера. Я ни на что не намекаю… Но было бы неплохо, если бы к объективной оценке достоинств этого продукта подключились бы и официальные организации, стоящие на страже здоровья населения в нашей стране. Я имею в виду хотя бы ведомство тов. <Node id="3594"/>Г.Онищенко<Node id="3604"/>. Ну, а до тех пор нам остаётся только верить на слово авторам этой (хвалебной) статьи…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3152" EndNode="3184">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2045" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3594" EndNode="3604">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Онищенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3132" EndNode="3135">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
