<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые Чикагского университета (University of Chicago) в <Node id="57"/>сотрудничестве<Node id="71"/> со специалистами Аргоннской национальной лаборатории (Argonne National Laboratory), США, создали прочную мембрану из <Node id="189"/>наночастиц<Node id="199"/>. Толщина мембраны составляет всего 50 атомов. Ее прочность сопоставима с прочностью тонкого листа плексигласа, который сохраняет свои структурные свойства даже при сравнительно высоких температурах
Исследователи полагают, что новый материал может быть использован в очень чувствительных сенсорных экранах, применяемых в прецизионной аппаратуре.

Если же изготовить мембрану из разных типов <Node id="590"/>наночастиц<Node id="600"/> и создать в ней несколько областей с разными характеристиками, она может работать как прецизионный химический фильтр, используемый при проведении каталитических реакций в очень небольших объёмах.

Анализируются и другие практические применения этого материала, имеющего столь необычные свойства. В частности, исследователи заметили, что электронные свойства полупроводникового материала резко меняются, когда его мельчайшие металлические компоненты оказываются плотно упакованными между органическими молекулами (это явление называется nano-confinement, «нано-арест»). Столь же резко меняются и механические свойства материала.

Экспериментальный материал состоял из частиц золота, разделённых органическими «демпферами», препятствующими контактам между ними. Исследователи «подвешивали» эту «конструкцию» в растворе, а затем помещали последний на небольшую пластинку кремния. После высыхания раствора оставалась плёнка <Node id="1521"/>наночастиц<Node id="1531"/>, простиравшихся поверх дырок в пластинке (с размерами диаметра в сотни <Node id="1603"/>наночастиц<Node id="1613"/>).

Ученые затем определяли прочность этой плёнки с помощью зонда атомного силового микроскопа.

Материал имел также высокую термостойкость. Он сохранял свою структуру при нагревании до температур 210 градусов и выше (NB: К сожалению, не приводится названия температурной шкалы ;- ( ).

Ряд учёных из других вузов (в частности из Georgia Institute of Technology) уже начали экспериментировать с аналогичными трёхмерными структурами. Компьютерное моделирование поведения подобных трёхмерных структур показывает, что исследуемые материалы могут иметь новые замечательные свойства.

Работа по созданию этого материала финансировалась частично Национальным научным фондом и – частично – министерством энергетики.
<Node id="2322"/>http://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Как<Node id="2363"/> говорится, голь на выдумки хитра. Тем не менее, все эти (пока ещё) «детские игры» с тонкими, но прочными плёночками в конце концов могут привести к созданию новых изобретений, которые могут вызвать революцию, к примеру, в научном приборостроении, в химическом катализе и т.п. Молодцы ребята!!! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1603" EndNode="1613">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="57" EndNode="71">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2322" EndNode="2363">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="189" EndNode="199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1521" EndNode="1531">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="590" EndNode="600">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
