<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Итоги <Node id="6"/>недели<Node id="12"/>. <Node id="14"/>10–16 декабря<Node id="27"/>. СибФО. Западная СибирьЦель создания Ассоциации – координация фундаментальных и прикладных научных исследований в области нанотехнологий
Предпоследняя рабочая <Node id="187"/>неделя года<Node id="198"/> в регионах Западной Сибири прошла в обсуждении планов на <Node id="256"/>год<Node id="259"/> будущий. Так, новосибирские власти озвучили решения, касающиеся скорейшего развития медицинской отрасли в регионе, энергетики со всей Сибири собрались в Новосибирске, чтобы обсудить перспективы развития в своей отрасли, а несколько предприятий и институтов Алтайского края на совещании в Бийске приняли решение о создании регионального центра наноиндустрии. Подробности – в традиционном обзоре итогов <Node id="661"/>недели<Node id="667"/> от «ФедералПресс»…
Земля для фабрики лекарств
На этой же <Node id="725"/>неделе<Node id="731"/> решался вопрос о развитии в столице Сибири производственной базы научной медицины. <Node id="815"/>12 декабря<Node id="825"/>, в среду, мэр Новосибирска Владимир Городецкий побывал на территории Сибирского центра фармакологии и биотехнологий, где заявил о том, что муниципалитет приложит все усилия, чтобы способствовать расширению производственных площадей предприятия.

Ценность производства, налаженного в Сибирском центре фармакологии и биотехнологий, заключается в том, чтобы, используя электронно-лучевую технологию, можно создавать целый ряд лекарственных веществ, обладающих уникальными свойствами. Всего в центре разработаны и могут создаваться 11 препаратов, аналогов которым в мире нет. Один из таких препаратов – «тромбовазим», предназначенный для борьбы с тромбами, в <Node id="1481"/>настоящее время<Node id="1496"/> готовится к массовому производству.
 
«Помочь с инженерными коммуникациями, с земельным вопросом – это не только в наших силах, но и в данном случае обязанность, – заявил мэр Новосибирска. – Поскольку в случае запуска такого предприятия медицина страны получает жизненно необходимый препарат, а город – новые рабочие места и самое современное фармакологическое производство, вокруг которого в перспективе можно создать учебно-производственный комплекс, с лабораториями и цехами».
 
В <Node id="1981"/>настоящее время<Node id="1996"/> <Node id="1997"/>администрация Советского<Node id="2021"/> района рассматривает вопрос о принадлежности земельного участка, прилегающего к центру фармакологии, и возможности его передачи под расширение производственных площадей.
Наноисследователи объединяютсяВ <Node id="2224"/>начале прошлой недели<Node id="2245"/> о создании ассоциации «Регионального центра наноиндустрии» заявили специалисты научно-производственных предприятий и ряда институтов Алтайского края, занимающихся исследованиями в области нанотехнологий.
На совещании в Бийске, в котором приняли участие представители Федерального научно-производственного центра «Алтай», Института проблем химико-энергетических технологий, Алтайского государственного технического университета им. Ползунова и Алтайского государственного университета было принято коллегиальное решение об объединении ресурсов организаций, заинтересованных в развитии науки о наносистемах, создание новых технических решений в области композиционных материалов и разработке технологий их производства.

Как сообщили специалисты управления Алтайского края по промышленности и энергетике, целью создания Ассоциации будет координация фундаментальных и прикладных научных исследований в области нанотехнологий.
В задачи Регионального центра наноиндустрии будет входить не только поддержка уже существующей продукции нанотехнологий и насыщение ею рынка, но и разработка новых видов продукции, а также развитие принципиально новых направлений и формирование новой технологической базы инновационной <Node id="3455"/>экономики.http://www.fedpress.ru/…d_80101.htmlМы<Node id="3503"/> уже писали об этом. Фактически, это – продолжение событий. Выше всяких похвал инициатива мэра Новосибирска Владимира Городецкого, который взялся помочь в ускорении строительства фабрики лекарств, среди которых – знаменитый «тромбовазим» <Node id="3741"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…o-pokoleniya).<Node id="3783"/> И это действительно хорошая инициатива: в конце концов, для чего «нужны» чиновники, как не в оказании помощи своим работникам? Мы также писали и о создании на Алтае ассоциации «Региональный центр наноиндустрии», целью которой будет координация фундаментальных и прикладных научных исследований в области нанотехнологий <Node id="4103"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ustrii%C<Node id="4139"/>2%<Node id="4141"/>BB).<Node id="4145"/> Тоже – хорошее дело! Так что дела (постепенно) идут. Но так хочется чтобы таких дел было побольше и шли бы они ПОБЫСТРЕЕ!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2224" EndNode="2245">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="661" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3741" EndNode="3783">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="1997" EndNode="2021">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрация</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="187" EndNode="198">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1981" EndNode="1996">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="14" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="815" EndNode="825">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3455" EndNode="3503">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4103" EndNode="4145">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="4139" EndNode="4141">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="256" EndNode="259">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="725" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1481" EndNode="1496">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
