<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НаноконкурентыИркутские учёные намерены получить деньги под нанотехнологииНа <Node id="77"/>этой неделе<Node id="88"/> на Инновационном форуме был презентован Интеграционный центр Иркутского госуниверситета и Иркутского научного центра СО РАН «<Node id="214"/>Наноразмерные структуры<Node id="237"/> и нанотехнологии». Как заявил председатель президиума ИНЦ СО РАН Михаил Кузьмин, в ближайшее время будет разработана программа междисциплинарных фундаментальных исследований, под которую учёные надеются получить федеральные средства. Но у интеграционного центра уже есть конкурент — «Байкальский центр нанотехнологий» на базе Иркутского государственного техуниверситета (ИрГТУ).

На Инновационном форуме, который состоялся <Node id="661"/>6–8 февраля<Node id="672"/>, были презентованы два проекта в модном научном направлении — «Байкальский центр нанотехнологий» (ИрГТУ) и Интеграционный центр ИГУ-ИНЦ СО РАН по междисциплинарным фундаментальным исследованиям «<Node id="868"/>Наноразмерные структуры<Node id="891"/> и нанотехнологии». Первый появился <Node id="927"/>весной<Node id="933"/>, второй — <Node id="944"/>осенью 2007 года<Node id="960"/>. Эти два центра могут стать конкурентами в конкурсах на соискание федеральных средств. Однако авторы проектов заявляют, что им «нечего делить».

По словам декана физического факультета ИГУ, доктора физико-математических наук Юрия Аграфонова, интеграционный центр ИГУ-ИНЦ СО РАН будет заниматься фундаментальными и прикладными исследованиями <Node id="1302"/>наноразмерных структур<Node id="1324"/>, нанотехнологий и инновационными разработками.

Учёные намерены создать несколько междисциплинарных научных программ по пяти направлениям: «Физика <Node id="1472"/>наноразмерных структур<Node id="1494"/>», «Биотехнологии», «Медицина», «Химические технологии и катализ», «Наноразмерные геологические структуры». Авторы рассчитывают на получение средств от <Node id="1646"/>Рособразования<Node id="1660"/>, федеральные целевые программы и гранты.

В свою очередь председатель президиума ИНЦ СО РАН <Node id="1753"/>Михаил Кузьмин заявил, что в проект, помимо ИГУ и ИНЦ, намерен включиться и техуниверситет<Node id="1843"/>. По словам учёного, будет подготовлена комплексная программа на соискание средств <Node id="1926"/>Рособразования<Node id="1940"/>.

Между тем на Инновационном форуме ИрГТУ активно продвигал собственный проект — «Байкальский центр нанотехнологий». По словам проректора техуниверситета, доктора физико-математических наук Александра Афанасьева, в проект уже включились пять институтов иркутского научного центра. Есть конкретные разработки — нанобетон, наноструктурированный базальтопласт, наноразмерные катализаторы. В ближайшее время ИрГТУ завершит строительство технопарка (стоимость проекта — <Node id="2406"/>около 150 млн. рублей<Node id="2427"/>).
 
«<Node id="2433"/>У нас уже есть площадка, поэтому я бы предложил коллегам включаться в наш проект», — заявил <Node id="2525"/>Афанасьев<Node id="2534"/>.
 
За этими словами вполне конкретная проблема. В <Node id="2585"/>2007 году<Node id="2594"/> классический и технический университет подали две заявки на соискание статуса инновационного вуза. И оба проиграли. Тогда среди причин неудачи наблюдатели назвали и то, что вузы не сумели договориться и подать от Иркутска коллективную заявку. С центром нанотехнологий ситуация, похоже, повторяется. Иркутск не включён в список 42 объектов, которые будут финансироваться по федеральной целевой программе «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="3045"/>2008–2010 годы<Node id="3059"/>».

Сибирь в этом списке представлена Томском и Новосибирском. Поэтому мы можем рассчитывать на финансирование центров коллективного пользования по программе приоритетных направлений развития научно-технологического комплекса РФ на <Node id="3291"/>2007–2012 годы<Node id="3305"/>. Приём заявок уже начался. Напомним, что в <Node id="3349"/>прошлом году<Node id="3361"/> ИрГТУ дважды участвовал в этом конкурсе с проектом «Байкальского центра нанотехнологий», но оба раза неудачно. Не повезло с аналогичной идеей и ИНЦ СО РАН. Как сообщил «Конкуренту» ректор ИрГТУ Иван Головных, сейчас ведутся переговоры с Министерством образования и науки РФ о выделении средств под центр. Однако сроки назвать отказался, ограничившись коротким «<Node id="3723"/>до конца года<Node id="3736"/> вопрос будет решён».
Юлия <Node id="3763"/>Сергееваhttp://babr.ru/?…Первый<Node id="3794"/> Инновационный форум проходит в ИркутскеС <Node id="3836"/>6 февраля<Node id="3845"/> в Сибэкспоцентре Иркутска проходил Инновационный форум, в котором принимали участие более сорока ВУЗов, научных учреждений и предприятий. Форум является правопреемником традиций выставки «Инновации для экономики и социальной сферы», проходящей в регионе уже <Node id="4104"/>15 лет<Node id="4110"/>.

Поддержку форума осуществляют администрации области и города, Иркутский научный центр Сибирских отделений Российской Академии Наук, Российская Академия Медицинских Наук, Российская академия естественных наук, а также Совет ректоров Иркутских ВУЗов.
Участники Инновационного форума делятся на четыре группы – блок ИНЦ СО РАН, Восточно-Сибирского филиала РАЕН, ведущие вузы области, предприятия, работающие по инновационным схемам ( в частности, ВСЖД, ООО «Ангарское ОКБА», ООО «Деметра»).

Форум открылся <Node id="4617"/>5 февраля<Node id="4626"/> научно-практической конференцией для школьников «Мы – будущее российской науки». В рамках форума состоялась конференция «Роль инновационной сферы в социально-экономическом развитии Иркутской области».

Заместитель директора департамента предпринимательства, инноваций, науки и высшей школы <Node id="4917"/>Василий Щербак рассказал, что на ней обсуждались основные приоритеты развития региона, в том числе территориальное планирование, концептуальное планирование будущего высшей школы, а также проблемы внедрения инноваций<Node id="5133"/>.
<Node id="5135"/>7 февраля<Node id="5144"/> прошла конференция «Развитие нанотехнологий в Иркутской области». По словам председателя президиума Иркутского научного центра СО РАН Михаила Кузьмина, она стала <Node id="5307"/>совместным проектом<Node id="5326"/> ИНЦ СО РАН, Иркутского государственного технического института (ИрГТУ), Иркутского госуниверситета (ИГУ). Ученые обсудили перспективы сотрудничества и возможности участия в федеральных программах развития нанотехнологий. Были представлены наработки в исследовании <Node id="5591"/>нанокомпозитов<Node id="5605"/> и нанотехнологий, которые могут быть использованы в медицине и биологии.

В рамках форума прошло заседание президиума Некоммерческого партнерства товаропроизводителей и предпринимателей Иркутской области, круглый стол «Стратегия развития инновационной деятельности в Иркутской области». На Инновационном форуме были представлены основные положения концепции развития инновационной деятельности <Node id="6000"/>до 2020 года<Node id="6012"/>.
<Node id="6014"/>http://www.kommentator.ru<Node id="6039"/>/…r0209-1.htmlНепонятно, что за «конкуренция» такая? Я понимаю, когда два, скажем, равноправных коллектива, обладающие соответствующими ресурсами и активно ведущие разработки, конкурируют на рынках сбыта, предлагая свои продукты или технологии. Но когда эти «конкуренты» топят друг друга, не получая даже необходимых им ресурсов для начала работ, это как-то «противоестественно»… Думаю, «взрослым» дядям или организациям нужно (исходя из пользы дела) разнять этих «пацанов» и дать им то, что необходимо им для работы… А уж потом пусть соревнуются, конкурируют и «воюют» на поле творчества, изобретательства и открытий. Вот тогда это будет «здоровая» конкуренция… Я так думаю…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1646" EndNode="1660">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рособразования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2585" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="5307" EndNode="5326">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3723" EndNode="3736">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2585" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="6014" EndNode="6039">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3045" EndNode="3059">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="214" EndNode="237">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="944" EndNode="960">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="927" EndNode="933">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="5307" EndNode="5326">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="4917" EndNode="5133">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="2433" EndNode="2534">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4104" EndNode="4110">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноструктура" StartNode="1472" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="2433" EndNode="2534">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="1753" EndNode="1843">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="2406" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6000" EndNode="6012">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="661" EndNode="672">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="4104" EndNode="4110">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="5307" EndNode="5326">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="4917" EndNode="5133">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="5135" EndNode="5144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="1926" EndNode="1940">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рособразования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3349" EndNode="3361">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="77" EndNode="88">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="1753" EndNode="1843">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="4617" EndNode="4626">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нанокомпозит" StartNode="5591" EndNode="5605">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноструктура" StartNode="868" EndNode="891">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="3763" EndNode="3794">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наноструктура" StartNode="1302" EndNode="1324">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="3291" EndNode="3305">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="3836" EndNode="3845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="2525" EndNode="2534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Афанасьев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
