<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>«Умная экономика» КазахстанаЕще на заре независимости президент Казахстана Нурсултан Назарбаев определил главный принцип казахстанского развития – «сначала экономика, потом политика». Он означает, что демократическое правовое государство должно строиться с опорой на развитую рыночную экономику. Время показало, что этот принцип оказался верным.

Прогресс Казахстана сегодня действительно впечатляет, особенно по сравнению с другими странами постсоветского пространства, которые, как и Казахстан, в <Node id="499"/>начале 90<Node id="508"/>-х оказались в состоянии тяжелейшего кризиса. Благодаря умелой политике по привлечению инвестиций (<Node id="607"/>более 40 млрд долларов<Node id="629"/>) и сбалансированному внешнему курсу республика сумела не допустить на своей территории политических и этнических конфликтов и создать динамичную экономику с ВВП <Node id="791"/>почти 7 тыс. долларов<Node id="812"/> на душу населения.
Значительные экономические преимущества перед другими центральноазиатскими государствами позволяют экспертам рассматривать Казахстан как «экономический локомотив» всей Центральной Азии.

Таким образом, сегодня можно вполне говорить о том, что Казахстану во многом удалось завершить экономический этап и без политических перипетий перейти к совершенствованию демократических институтов. Однако какой бы благоприятной ни была современная ситуация, дальнейший прогресс в <Node id="1300"/>настоящее время<Node id="1315"/> невозможен без квалифицированных кадров, системы подготовки молодых специалистов, а также развития наукоемких технологий.

В соответствии с национальной программой, в республике формируется система высших инженерных учебных заведений, усовершенствуется национальная государственная система аккредитации вузов, осуществляется ее интеграция в западную систему образования. Основным критерием, как заявляют руководители программы, является достижение такого уровня образования, при котором любой гражданин Казахстана, получив соответствующую квалификацию, может стать востребованным специалистом в любой стране мира.

Сложнее обстоит дело с развитием высоких технологий и внедрением инноваций. Прогноз на <Node id="2018"/>2010 год<Node id="2026"/> показывает, что внешний рынок наукоемкой продукции составит около 3,5 трлн долларов, из которых 1,2 трлн придется на информационные технологии. Для закрепления ведущих позиций в технологическом развитии Казахстан должен иметь на этом рынке, используя свой интеллектуальный потенциал, <Node id="2311"/>180 млрд долларов<Node id="2328"/> в <Node id="2331"/>год<Node id="2334"/>.

Однако в Казахстане пока нет жизнеспособного ядра крупных пред приятий – даже сходных с теми, которые существуют, например, в Корее, – обладающих способностью осваивать и создавать новые наукоемкие технологии, укреплять стратегические связи с квалифицированными поставщиками и клиентами. Отсюда первоочередная задача состоит в выделении высоких технологий мирового уровня, способных к <Node id="2722"/>2010 году<Node id="2731"/> составить конкуренцию на мировом рынке.

Придерживаясь принципов разумного международного сотрудничества и разделения труда, Казахстан должен выбрать свои ниши на рынке. Примером может служить разделение сфер интересов между США и Японией в области компьютерной техники. США полностью свернули работы в области матричных структур (системы памяти, жидкокристаллические экраны), отдав это направление Японии. В свою очередь, Япония признала неоспоримое лидерство американцев в разработке микропроцессоров.
Выделив 5–7 приоритетных направлений, Казахстан должен выращивать на их основе 30 компаний–лидеров, построенных по западному типу, которые, как считает руководство республики, принесут доход больший, чем все остальые тысячи разрозненных предприятий, имеющих технологическую базу двадцатилетней давности.
<Node id="3540"/>На сегодняшний день<Node id="3559"/> руководство республики определило приоритеты научно-технологического развития страны на базе создания 15 национальных научных лабораторий инженерного профиля ведущих университетов и пяти национальных лабораторий открытого типа по следующим направлениям: нанотехнологии (Алматы), биотехнологии (Астана), ядерные технологии (Курчатов), космические технологии (Байконур), новые технологии для углеводородной и горнометаллургической промышленноти (Караганда).

Таким образом, для преодоления угрозы инновационно-технологического и интеллектуального отставания на мировом рынке Казахстан разрабатывает свою уникальную модель «умной экономики», основанную на высококвалифицированном, мобильном человеческом капитале, а также постоянном внедрении инноваций.

Построив модель инновационного развития, в основе которой лежит принятая в <Node id="4387"/>1997 году<Node id="4396"/> стратегическая программа развития <Node id="4431"/>до 2030 года<Node id="4443"/>, Казахстан может создать прецедент в мировом сообществе как страна, достигшая показателей европейских стран за короткий период времени благодаря продуманной стратегии и привлечению лучших инновационных разработок.
<Node id="4658"/>Екатерина ИВАНОВАРациональный<Node id="4687"/> подход и оптимальная стратегия развития позволяют Казахстану развиваться быстро и устойчиво, уверенно прокладывать свой путь в мир высокоразвитых стран мира и с уверенностью глядеть в будущее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2018" EndNode="2026">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2311" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4387" EndNode="4396">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3540" EndNode="3559">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2331" EndNode="2334">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4387" EndNode="4396">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="499" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2722" EndNode="2731">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="607" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2722" EndNode="2731">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1300" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="4658" EndNode="4687">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Екатерина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4431" EndNode="4443">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="791" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="2018" EndNode="2026">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
