<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Результаты, которые будут опубликованы в самое ближайшее время в журнале Nano Letters (A. J. Huber, F. Keilmann, J. Wittborn, J. Aizpurua, and R. Hillenbrand – «Terahertz Near-Field Nanoscopy of Mobile Carriers in Single Semiconductor Nanodevices»), представляют собой значительное достижение в современной микроскопии- получено исключительно высокое разрешение изображений при использовании излучения с длинами волн в диапазоне 30–1000 мкм (терагерцовый диапазон частот)

Несмотря на существующие теоретические ограничения в дифракционном разрешении изображений, исследователи из Биохимического института Макса Планка (Max-Planck-Institute of Biochemistry (MPIB), использовав излучение длиной волны 118 мкм для освещения объекта на наконечнике сканирующего атомно-силового микроскопа, сумели разрешить детали изображения размером порядка 40 нм, что в 1500 раз превышает теоретический предел. Таким образом, терагерцовый «наноскоп» с его 40-нм разрешающей способностью полностью удовлетворяет нужды нанотехнологии сегодняшнего <Node id="1028"/>дня<Node id="1031"/>. Исследователи, в качестве примера первого приложения метода, продемонстрировали картограмму свободных носителей в современном промышленном транзисторе, полученном по 65-нм литографической технологии.

Ученые из Биохимического института Макса Планка в продолжение <Node id="1296"/>последнего десятилетия<Node id="1318"/> уверенно лидировали в области микроскопии с освещением в ближнем поле. Недавно они обнаружили, что при изображении полупроводниковых <Node id="1452"/>наноструктур<Node id="1464"/> в производстве чипов применение дальнего инфракрасного излучения (длина волны 118 мкм соответствует частоте 2,5 ТГц) может дать значительный выигрыш в чувствительности и разрешающей способности. Инфракрасное излучение в дальней области ИК–спектра при облучении нанообъектов из полупроводниковых материалов дает 100-кратное увеличение чувствительности по сравнению с традиционно применяемым инфракрасным излучением. Такую исключительную чувствительность трудно получить в других методах оптической микроскопии.

Каждый из членов научной группы внес свой значительный вклад в разработку. Так, иностранный участник -Хавьер Айспуруа (Javier Aizpurua), теоретик из Международного Физического Центра Доностии, Испания (Donostia International Physics Center, Spain), присоединился к группе Института Макса Планка для помощи в оценке поля облучения и его концентрации в области наконечника микроскопа.

Студент-докторант Андреас Хубер (Andreas Huber) преуспел в регистрации ТГц изображений с разрешением 40 нм, которого он достиг в сотрудничестве с фирмой Infineon Technologies AG из Мюнхена. Используя оборудование фирмы, ученый сравнил результаты, полученный ТГц методом с другим известным методом- <Node id="2658"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="2696"/>, где показал, что в предлагаемом методе не только изображаются основные детали транзистора, но может быть также определена мобильная карта концентрации носителей заряда с концентрацией порядка 10^^18^^ 1/см (один подвижный носитель на каждые 100 тыс атомов кремния).

Такие детали не могут быть изучены с помощью техники <Node id="3018"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="3056"/>. Более того, пока не существует метрологических методов, дающих возможность одновременного и количественного картирования и материалов и концентраций носителей с наноразрешением. Поэтому, достижение ученых из Института Макса Планка открывает огромные возможности перед ТГц микроскопией ближнего поля. Эти возможности дают возможность безконтактного исследования фундаментальных свойств проводников (в том числе и сверхпроводников) и одновременного с этим количественного анализа количества, концентрации и расположения свободных носителей заряда с разрешающей способностью на уровне наношкалы.

Метод ТГц «наноскопии» имеет превосходные перспективы в химическом и структурном анализе компаундных и биологических систем, поскольку излучение в ТГц диапазоне частот является весьма чувствительным к вибрациям кристаллических матриц и молекул. Руководитель группы нанофотоники Института Макса Планка Райнер Хилленбранд (Rainer Hillenbrand) предполагает направить значительные усилия на усовершенствование метода и его приложения к исследованиям в нескольких подконтрольных лабораториях.

Исследования проводились в рамках гранта, который д-р Хилленбранд в <Node id="4209"/>2003 году<Node id="4218"/> получил от Федерального Министерства Образования и Науки Германии.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="4209" EndNode="4218">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1452" EndNode="1464">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="3018" EndNode="3056">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1028" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4209" EndNode="4218">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="2658" EndNode="2696">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1296" EndNode="1318">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
