<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Глава «Роснанотеха» Леонид Меламед<Node id="34"/> <Node id="35"/>посетит КитайМОСКВА, 30 июн – Делегация госкорпорации «Роснанотех» во главе с генеральным директором Леонидом Меламедом в понедельник начинает рабочий визит в Китай, в ходе которого российская сторона намерена провести встречи с китайскими официальными лицами, а также посетить ряд научных центров, сообщили РИА Новости в госкорпорации.
В ходе визита российская сторона намерена обсудить с китайскими коллегами вопросы стандартизации нанотехнологических процессов и продукции, защиты и коммерциализации интеллектуального капитала, наработанного учеными и инженерами, а также затронуть острые проблемы развития наноотрасли, отметили в «Роснанотехе».
 В частности, состоится встреча с министром науки и техники КНР Вань Ганом и вице-президентом Академии наук КНР Бай Чуньли, курирующими вопросы развития нанотехнологий в Китае. Представители госкорпорации также посетят несколько научных нанотехнологических центров в Шанхае и Сучжоу. Визит делегации продлится до <Node id="997"/>5 июля<Node id="1003"/>.
 Госкорпорация «Роснанотех» основана в <Node id="1044"/>2007 году<Node id="1053"/> для реализации государственной политики в сфере нанотехнологий. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, реализует научные и образовательные программы, а также популяризирует нанотехнологические исследования и разработки. Инвестиционная деятельность корпорации направлена на достижение положительных коммерческих результатов и вовлечение частного капитала в наноиндустрию, а ее финансовое участие на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов.
<Node id="1563"/>http://www.rian.ru/…2536762.htmlС<Node id="1596"/> <Node id="1597"/>30 июня по 5 июля 2008 года<Node id="1624"/> состоится визит делегации ГК «Роснанотех» во главе с генеральным директором Леонидом Меламедом в КитайВизит носит ознакомительный характер и в первую очередь направлен на установление и развитие сотрудничества с китайскими партнерами, на создание условий для широкого практического взаимодействия между Россией и Китаем в области нанотехнологий.
 
«<Node id="1974"/>В последнее время Китай значительно продвинулся в развитии нанотехнологий, и мы знаем, что со стороны руководства страны этой сфере уделяется повышенное внимание. Уверен, что в области наноиндустрии есть широкое поле для нашей совместной работы с китайскими коллегами. Надеемся, что в ходе поездки мы сумеем найти формат конкретного взаимовыгодного сотрудничества между нашими странами в этой области<Node id="2374"/>», – заявил накануне поездки заместитель генерального директора Корпорации по международному сотрудничеству Александр Лосюков<Node id="2499"/>.<Node id="2500"/>
  Делегация ГК «Роснанотех» посетит Пекин, где встретится с министром науки и технологий Китая Вань Ганом, а также с руководителем исследовательских работ в области нанотехнологий, вице-президентом академии <Node id="2708"/>Наук<Node id="2712"/> КНР Бай Чуньли. Планируется, что в ходе встреч будут обсуждаться вопросы возможного взаимовыгодного сотрудничества стран в сфере нанотехнологий. В рамках визита <Node id="2874"/>2 июля<Node id="2880"/> в Российском Информационном Центре «РИА Новости» в Пекине пройдет пресс-конференция, в которой примут участие генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="3042"/> <Node id="3043"/>и заместитель генерального директора Корпорации по международному сотрудничеству Александр Лосюков<Node id="3141"/>.<Node id="3142"/>
 В ходе пресс-конференции руководители Корпорации расскажут об основных направлениях деятельности ГК «Роснанотех», о развитии нанотехнологий в России, о взаимодействии с частными инвесторами. Будет затронута тема международного сотрудничества и, в частности, перспективы развития отношений России и Китая в сфере нанотехнологий. В ходе визита делегации ГК «Роснанотех» в Китай станет посещение г. Сучжоу, где запланировано посещение Государственного Парка нанотехнологий, Института нанотехнологий Академии Наук Китая и Парка нанобиотехнологий.
 Заключительным этапом поездки станет визит в Центр наноинженерии при Шанхайском Университете Транспорта. <Node id="3793"/>http://www.rusnano.com/…8_06_30.htmlДва<Node id="3832"/> китайских ученых избраны членами НАН США
Заместитель президента Академии наук Китая Бай Чуньли и член Инженерной академии Китая <Node id="3961"/>Юань Лунпин<Node id="3972"/> <Node id="3973"/>избраны<Node id="3980"/> членами Национальной академии наук США. Президент АНК Лу Юнсян направил им письменные поздравления.

НАН в конце <Node id="4094"/>апреля<Node id="4100"/> опубликовала на веб-сайте список избранных 72 отечественных и 18 иностранных академиков.
Профессор Бай Чуньли52-летний Бай Чуньли <Node id="4231"/>с середины 80-х годов прошлого века<Node id="4266"/> занимается проблемой нанотехнологий, а 75-летнего <Node id="4317"/>Юань Лунпина<Node id="4329"/>, который первым в мире вывел гибридный рис, называют «отцом гибридного риса».
 НАН США, созданная в <Node id="4430"/>1863 году<Node id="4439"/>, подготовила 150 лауреатов Нобелевской премии. НАН ежегодно выбирает новых академиков из числа отечественных и иностранных ученых. Членами НАН ранее были избраны китайские ученые Тань Цзячжэнь, <Node id="4634"/>Чжоу Гуанчжао<Node id="4647"/>, <Node id="4649"/>Чэнь Чжу<Node id="4657"/> и <Node id="4660"/>Хуа Логэн<Node id="4669"/>. [<Node id="4672"/>08/05/2006<Node id="4682"/>] <Node id="4684"/>http://russian.people.com.cn/…4352639.htmlКитай<Node id="4731"/> инвестирует в разработку нанотехнологийКитайское <Node id="4781"/>правительство<Node id="4794"/> инвестировало 250 млн юаней (<Node id="4824"/>около 3 млн долларов<Node id="4844"/>) в разработку нанотехнологий. В Пекине был открыт Национальный центр нанотехнологий (National Nanoscience Center). Соучредителями центра стали Академия наук и министерство образования Китая.
 Задачей центра станет не только предоставление своих мощностей исследователям в стране и за рубежом, но и распространение нанотехнологий по всему миру. Национальный центр нанотехнологий будет заниматься как фундаментальными, так и прикладными исследованиями. Центр снабдят самым современным оборудованием, он замкнет на себя сеть лабораторий, переданных из ведения Академии наук Китая и университетов Пекина и Цинхуа.

В ближайшей перспективе ученые говорят о развитии четырех основных направлений:
 изучения процессов на наноуровне и разработки наноустройств; <Node id="5598"/>наноматериалов<Node id="5612"/> и структур; нанотехнологий в сфере медицины и жизнеобеспечения; изучения природы <Node id="5694"/>наноструктур<Node id="5706"/> и их функций. Руководство Китая уделяет особое внимание изучению нанотехнологий. Страна уже сейчас является мировым лидером по исследованиям наноуровня. Нанотехнологические разработки стали частью десятого пятилетнего плана развития страны и широко применяются во многих сферах экономики и промышленности. [=&gt;&gt;&gt; <Node id="6019"/>27/03/2003<Node id="6029"/>]
<Node id="6031"/>http://rccnews.ru/Rus/NT/?…«Роснанотех»<Node id="6070"/> расширяет международное сотрудничествоГоскорпорация «Роснанотех» приступает к активному освоению мирового опыта в сфере нанотехнологий и рассчитывает в ближайшем будущем занять ведущие позиции среди крупных мировых игроков наноотрасли. В рамках расширения международного сотрудничества корпорации <Node id="6368"/>с 30 июня по 5 июля<Node id="6387"/> пройдет первый официальный визит делегации «Роснанотеха» в Китай, в ходе которого российская сторона намерена провести встречи с представителями китайских властей и научных кругов. В частности, намечается обсудить вопросы стандартизации нанотехнологических процессов и продукции, защиты и коммерциализации интеллектуального капитала, наработанного учеными и инженерами, а также затронуть острые проблемы развития наноотрасли. О начинающемся визите в КНР в интервью РИА Новости рассказал заместитель генерального директора корпорации по международному сотрудничеству Александр Лосюков:
Александр ЛосюковКНР стала первой страной, куда комплексная группа специалистов «Роснанотеха» во главе с генеральным директором Леонидом Меламедом отправляется с визитом. Почему именно Китай? 
В <Node id="7168"/>настоящее время<Node id="7183"/> корпорация устанавливает контакты со всеми странами, лидирующими в сфере нанотехнологий. На азиатском направлении одним из наиболее быстроразвивающихся игроков в этой области является Китай. В последнее время эта страна существенно продвинулась в сфере нанотехнологий, и мы знаем, что Китай вкладывает значительные средства в развитие этой области, причем как в фундаментальную науку, так и в разработки. Визит делегации «Роснанотеха» – первая поездка комплексной группы специалистов корпорации во главе с ее генеральным директором в эту страну.
  
Не так давно состоялся визит президента РФ Дмитрия Медведева в Китай, в ходе которого было отмечено, что нанотехнологии входят в число приоритетов России в области торгово-экономических связей с Китаем. Российское руководство уделяет сейчас вопросам развития нанотехнологий самое пристальное внимание, поэтому установление такого рода российско-китайских контактов очень логично, особенно в свете существующих ныне тесных двусторонних отношений.
 Какие ожидания связывают в «Роснанотехе» с этой поездкой? 
Наши китайские коллеги довольно активно занимаются коммерциализацией нанотехнологических разработок – передачей научных идей в производство. Причем реализация некоторых проектов даже способна изменить лицо экономики страны. Считаем, что в этой области есть очень широкое поле для совместной работы с иностранными учеными, научными центрами и теми технологами, которые работают на массовый рынок. Надеемся найти точки соприкосновения по вопросам взаимовыгодного сотрудничества в этой области и с нашими китайскими коллегами.
 Какие встречи запланированы в Китае? Каких договоренностей рассчитывают достичь представители «Роснанотеха»? 
Мы намерены посетить Пекин, где проведем ряд встреч с представителями властей и научных кругов. В частности, состоится встреча с министром науки и техники Китая Вань Ганом и вице-президентом Академии наук КНР Бай Чуньли, которые непосредственно занимаются развитием нанотехнологий в Китае. Планируем познакомить китайскую сторону с нашей корпорацией, а затем посетить несколько научных нанотехнологических центров в Сучжоу и Шанхае. О результатах визита можно будет определенно говорить лишь по его окончании.
 Китай показывает достаточно высокие темпы развития нанотехнологической сферы. Чем может быть полезен России китайский опыт? 
Действительно, в последнее время Китай буквально совершил рывок: с уровня страны, в которой только зарождалось понятие «наноиндустрия», до уровня стран, где нанотехнологии уже прочно вошли в жизнь общества. Это движение произошло довольно быстро, и я уверен, будет продолжаться впредь.
  
В определенной мере мы ставим перед собой задачу догнать Китай, по крайней мере, по темпам развития в сфере нанотехнологий. При этом у России есть очевидные преимущества: нанотехнологическими исследованиями мы начали заниматься гораздо раньше и в более широком диапазоне. Соответственно, у нас более эшелонированная и глубокая база для продвижения в этой области. Это преимущество мы намерены использовать для наращивания темпов развития наноиндустрии в России.
  
Если же говорить о взаимовыгодном сотрудничестве между нашими странами, то оно, в первую очередь, могло бы заключаться в реализации совместных проектов. Как я уже говорил, у нас есть необходимая база для движения вперед, и она, может быть, даже шире, чем в КНР. Китай, со своей стороны, заинтересован в получении доступа к новым научным идеям и достижениям в этой области с тем, чтобы реализовать их в плане производства продукции.
  
Китайская экономика быстро и эффективно реагирует на спрос, что является их ценным преимуществом. Но спрос на товары широкого потребления гораздо легче удовлетворить, чем на высокотехнологичные товары. Поэтому если помножить наши научные возможности на китайскую активность в плане внедрения научных достижений в производство, то это может дать неплохой эффект. Нам было бы полезно получить определенный опыт с точки зрения внедрения научных разработок в производство, а им – немного расширить свои горизонты.
  Интересно посмотреть, как у них поставлено патентование новых разработок, каков уровень правовой защиты интеллектуальной собственности, прав разработчиков и производителей. Без понимания этих аспектов трудно работать вместе. А что, в свою очередь, намерена представить в ходе визита российская сторона? 
Перед корпорацией сейчас стоит задача познакомить мировую «нанотехнологическую общественность» с той деятельностью, которую мы ведем, а также с теми целями, которые были поставлены перед корпорацией <Node id="11714"/>19 июля 2007 года<Node id="11731"/>, когда она была создана. В рамках расширения международного сотрудничества «Роснанотех» организует ежегодный Международный форум по нанотехнологиям, который пройдет в <Node id="11899"/>декабре<Node id="11906"/> в Москве. Сейчас же, в ходе визита в Китай, мы намерены донести до наших коллег тот факт, что перед нами стоят специфические задачи динамичного развития наноотрасли в России и привлечения значительного участия частного российского и иностранного бизнеса к реализации проектов в сфере нанотехнологий. Именно здесь прослеживаются определенные различия с точки зрения российского и китайского подходов к решению этих задач. Планируем сверить наши и китайские подходы к этим вопросам.
 Есть ли у корпорации планы предложить какие-либо совместные образовательные проекты в сфере нанотехнологий? 
Безусловно, корпорация заинтересована в участии в образовательных программах, в том числе и международных. Наши китайские коллеги уделяют много внимания работе со студентами, вкладывают в это значительные средства, в том числе, направляют китайских студентов на стажировки в Россию. Поэтому в ходе визита тема возможных совместных образовательных проектов наверняка будет затронута.
  
Кроме того, у нас уже существует положительный опыт двусторонней работы в этой сфере: <Node id="12970"/>в конце 2007 года<Node id="12987"/> Дальневосточный государственный технический университет подписал <Node id="13053"/>соглашение<Node id="13063"/> с Чжэнцзянским университетом и китайской компаний «Дуншэн» о создании российско-китайского центра сотрудничества в области <Node id="13187"/>наноматериалов<Node id="13201"/> и нанотехнологий. Оба университеты будут развивать научно-образовательные нанотехнологические программы.
  
Помимо этого России также был бы весьма интересен китайский опыт привлечения в страну ученых, добившихся существенных успехов за рубежом. Китай в <Node id="13456"/>настоящее время<Node id="13471"/> проводит программу по возвращению на родину ученых с сохранением или даже повышением зарплаты и созданием всех условий для работы. И, надо сказать, выполнение этой программы проходит весьма успешно.
  * * Госкорпорация «Роснанотех» основана <Node id="13713"/>летом 2007 года<Node id="13728"/> для реализации государственной политики в сфере нанотехнологий. В уставный капитал корпорации внесено <Node id="13831"/>130 миллиардов рублей<Node id="13852"/>. Она выступает соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Инвестиционная деятельность корпорации направлена на достижение положительных коммерческих результатов и вовлечение частного капитала в наноиндустрию, а ее финансовое участие на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов.
Кроме того, корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, реализует научные и образовательные программы, а также популяризирует нанотехнологические исследования и разработки.
 Предполагается, что к <Node id="14450"/>2015 году<Node id="14459"/> Россия должна занять 3–<Node id="14483"/>4%<Node id="14485"/> мирового рынка нанотехнологической продукции, с объемом продаж около 1 триллиона рублей в <Node id="14576"/>год<Node id="14579"/>. <Node id="14581"/>http://www.rian.ru/…2628933.htmlУ<Node id="14614"/> Китая серьёзная фора… Вон ещё когда – в <Node id="14655"/>2003 году<Node id="14664"/> (!) – в Пекине был открыт Национальный центр нанотехнологий, создана национальная сеть лабораторий по всей стране, намечена программа работ, выделены первые миллионы долларов… За истекший с тех пор период Китай далеко ушёл вперёд как в области НИОКР, подготовки квалифицированных кадров, так и в области выделения средств на реализацию национальной программы развития нанотехнологий, на создание отечественной отрасли НТ (сейчас – сходу – не скажу о каких суммах идёт речь; вопрос нуждается в дополнительном изучении)… Вот чему бы надо поучиться нашим «главным нанотехнологам» в Китае: как всё делать быстро, эффективно и в строгом порядке, характерном для планового социалистического хозяйства… Ранее мы уже сообщали о различных аспектах развития НТ в Китае: <Node id="15425"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ogii-v-kitae<Node id="15464"/> // <Node id="15468"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="15507"/> // <Node id="15511"/>http://www.nanonewsnet.ru/…port-v-kitae<Node id="15550"/> // <Node id="15554"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="15593"/> // <Node id="15597"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="15622"/>/…ekhnologiyam</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="13713" EndNode="13728">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="7168" EndNode="7183">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="14450" EndNode="14459">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="14483" EndNode="14485">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="4672" EndNode="4682">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">05</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="4094" EndNode="4100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="4660" EndNode="4669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хуа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="2499" EndNode="2500">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="3973" EndNode="3980">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="4824" EndNode="4844">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4684" EndNode="4731">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="14655" EndNode="14664">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="5694" EndNode="5706">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="1974" EndNode="2374">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="3793" EndNode="3832">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="2499" EndNode="2500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="2874" EndNode="2880">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="15511" EndNode="15550">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="1974" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="14576" EndNode="14579">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="сотрудники" StartNode="3141" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="6019" EndNode="6029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">03</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="15597" EndNode="15622">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="15554" EndNode="15593">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминает" StartNode="1974" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="4649" EndNode="4657">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чэнь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="сотрудники" StartNode="34" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="2708" EndNode="2712">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="4317" EndNode="4329">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Назначения_Увольнения</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лунпин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="6368" EndNode="6387">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="12970" EndNode="12987">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается" StartNode="1974" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="работает" StartNode="3042" EndNode="3043">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="1974" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наноматериал" StartNode="5598" EndNode="5612">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="4634" EndNode="4647">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чжоу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="14655" EndNode="14664">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="4430" EndNode="4439">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Url" StartNode="15468" EndNode="15507">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="работает" StartNode="3141" EndNode="3142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="1044" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="3973" EndNode="3980">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Властная_Структура" StartNode="4781" EndNode="4794">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="13456" EndNode="13471">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="1597" EndNode="1624">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="сотрудники" StartNode="3042" EndNode="3043">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Год" StartNode="14450" EndNode="14459">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Дата" StartNode="997" EndNode="1003">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Url" StartNode="14581" EndNode="14614">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Год" StartNode="4430" EndNode="4439">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Дата" StartNode="11714" EndNode="11731">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Персона" StartNode="3961" EndNode="3972">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Назначения_Увольнения</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лунпин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Деньги" StartNode="13831" EndNode="13852">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="13053" EndNode="13063">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Url" StartNode="15425" EndNode="15464">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="темы" StartNode="1974" EndNode="2374">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Url" StartNode="6031" EndNode="6070">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Наноматериал" StartNode="13187" EndNode="13201">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="4231" EndNode="4266">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Дата" StartNode="11899" EndNode="11906">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="работает" StartNode="34" EndNode="35">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Год" StartNode="1044" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Url" StartNode="1563" EndNode="1596">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
