<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Хайфе будет создан уникальный Центр биотехнологийКомпания по строительству промышленных комплексов и Хайфская Экономическая компания вложат 500 миллионов шекелей в создание промышленного центра. Американский институт по проведению биологических исследований ATCC (American Type Culture Collection), мировой лидер в сфере своей деятельности, ведёт переговоры по вопросу открытия своего филиала в Центре биотехнологий в Хайфе.

Хайфское отделение ATCC будет обслуживать Израиль, Европу и Дальний Восток. Будет проверяться возможность превращения проекта в национальный.

На <Node id="574"/>этой неделе<Node id="585"/> при участии мэра Хайфы <Node id="609"/>Йоны<Node id="613"/> Яхава и главы компании по строительству промышленных предприятий <Node id="679"/>Элиэзера Фишмана<Node id="695"/> был заложен первый камень в строительство Центра биотехнологий в Хайфе. Промышленный центр, который будет занимать территорию в 80 тысяч кв. м на южном въезде в Хайфу, – это единственное в Израиле место для компаний, работающих в сфере био- и нанотехнологий.

На данном этапе было принято решение о строительстве первого здания. Это будет семиэтажный корпус, вдобавок к трём этажам подземной стоянки. Стоимость строительства комплекса –100 миллионов шекелей.
 
«У Центра биотехнологий нет конкурентов в Израиле. Хайфа отличается от других городов своим особым месторасположением, качеством жизни, отличается в сфере науки и в особой связи, которая налажена между академическими и медицинскими учреждениями. Этим Хайфа выделяется на фоне других городов, и по этим критериям город является ведущим в Израиле и в мире», – сказал на торжественной церемонии Йона Яхав.
 
Генеральный директор Хайфской экономической компании <Node id="1615"/>Ави Пепперкорэн<Node id="1630"/> <Node id="1631"/>отметил:
 «Центр биотехнологий будет первым центром в стране, который соберёт под своей крышей компании, работающие в сфере исследований и разработок в области здравоохранения. Это будут компании из сферы нанотехнологии, биотехнологии, разрабатывающие и выпускающие медицинское оборудование, а также компании, работающие в смежных сферах».
 
Планируется, что Центр биотехнологий будет состоять из 5 зданий с возможностью опцией на расширение посредством достройки «соединительных этажей». Фасад здания будет находиться по стороне шоссе № 4, будет построен входной терминал, в котором расположатся рестораны, филиал банка и почтовое отделение.

Стоянка с 250 парковочными местами будет предназначена и для работников второго здания, которое будет построено сразу после окончания строительства первого. Так же будет создана стоянка для служебных машин и для техники обслуживающего персонала. Всё движение транспорта будет проходить не на территории центра, а в подземной системе движения и парковки.

Проектирование комплекса направлено на получение статуса «зелёного (экологически чистого) здания», согласно стандартам LEED – сертификационной системы оценки зданий по степени «экологической чистоты».
Зина <Node id="2836"/>Ройтманhttp://www.7kanal.com/index.phpНу<Node id="2876"/> что ж, замечательно… Кстати, вот пример, достойный подражания, в данной области – как и каким образом нужно «с нуля» создавать у нас такого рода научно-исследовательские комплексы или, как они у нас называются, – технопарки…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="1630" EndNode="1631">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1615" EndNode="1630">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ави</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2836" EndNode="2876">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="609" EndNode="613">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">мэр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Йоны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="574" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1630" EndNode="1631">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="679" EndNode="695">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фишман</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
