<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> По мнению шведских ученых, уровень содержания частиц стиральных порошков в домашней пыли уже близок к предельно допустимым нормам. 
 
Исследователи из Lund University (Швеция) провели систематический анализ частичек пыли размерами более 0.5 мкм, которые могут быть обнаружены в помещениях. Целью работы было определение источников пыли, ее тип и количество. Это очень важная задача, т.к. пыль оказывает существенное влияние на состояние здоровья человека. Кроме того, по статистике, люди проводят в помещении <Node id="510"/>около 80 %<Node id="520"/> времени. 
 
Объектами исследований стали три дома, жильцы которых согласились записывать свои действия, в то время как ученые проводили анализ концентрации и размеров взвешенных частиц пыли. 
 
Было обнаружено, что количество взвешенных частиц меняется <Node id="774"/>в течение дня<Node id="787"/>, однако максимумы наблюдаются при застилке кроватей и глажке постельного белья. Оказалось, что большинство частиц являются цеолитами – пористыми неорганическими материалами. 
 
В последнее время цеолиты активно применяются вместо фосфатов в качестве смягчителей в стиральных порошках. Предельно допустимое содержание цеолитов составляет 1 мг/м3, и в исследуемых домах оно было почти достигнуто, что может нанести вред здоровью людей. Также отмечено, что использование фосфат-содержащих порошков не приводит к столь существенному увеличению количества пыли. 
 
Работа была опубликована в журнале Journal of Environmental Monitoring. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="774" EndNode="787">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="510" EndNode="520">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
