<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Центр «Нанотехнологии в электронике»Центр «Нанотехнологии в электронике» открыт в ГОУ ВПО «Московский институт электронной техники (технический университет)» в <Node id="160"/>2005 году<Node id="169"/> как подтверждение лидирующих позиций МИЭТ в области наноэлектроники. Центр тесно взаимодействует с Учебно-научным центром «Зондовая микроскопия и нанотехнология», созданным при участии компании «НТ-МДТ» в <Node id="375"/>1999 г.<Node id="382"/> на базе лаборатории туннельной микроскопии и нанотехнологии.
Руководитель центра Неволин Владимир Кириллович, доктор физико-математических наук, профессор кафедры квантовой физики и наноэлектроникиПриоритетными научными направлениями исследований Центра являются: зондовая микроскопия, зондовая нанотехнология, поиск новых методов и материалов для создания элементов наноэлектроники.
Направления исследований ЦКП НЭНанотрубки
Более полувека кремний символизирует интеллектуальную мощь человечества, облаченную во множество различных «железок» и проводов. Ученые твердят, что кремниевая технология имеет свой предел и по мощности нарастающих вычислений и по энергоемкости. Однако что сможет его заменить в будущем?
<Node id="1097"/>Нанотрубки<Node id="1107"/> являются новым материалом, который, возможно, станет альтернативой кремнию при производстве элементов электроники.
<Node id="1223"/>Углеродные <Node id="1234"/>нанотрубки<Node id="1244"/> являются относительно молодым открытием. <Node id="1286"/>Наука<Node id="1291"/> имеет дело с ними <Node id="1310"/>с 1991 года<Node id="1321"/>. Однако за это время удалось их достаточно изучить, чтобы не удивляться уникальным свойствам. Известные распространенные формы углерода: графит и алмаз – дали собрату свои лучшие свойства, но усиленные в десятки и сотни раз. С одной стороны, это проводимость, превышающая проводимость меди, и сорбционная способность, лучшая, нежели у активированного угля, с другой – прочность, не сравнимая с лучшими сортами стали…

…В ЦКП НЭ занимаются исследованием «баллистического транспорта на основе квазиодномерных структур» <Node id="1839"/>более десяти лет<Node id="1855"/>: основное внимание сфокусировано на электрических характеристиках проводников с размерами в сечении порядка одного нанометра. Однако, модельными объектами ранее являлись различные органические молекулы и металлические сужения в тонких пленках. Так, еще в <Node id="2111"/>1989 году<Node id="2120"/> наблюдалась квантовая природа проводимости наноразмерных органических проводников при комнатной температуре, тогда как ранее подобные измерения проводились только при температуре ниже –200ºС.
Уже воплощенные или находящиеся на стадии внедрения проекты связаны с использованием <Node id="2398"/>нанотрубок<Node id="2408"/> в композитных материалах повышенной прочности, а также в источниках излучения (плоских дисплеях).

В России <Node id="2517"/>нанотрубки<Node id="2527"/> также уверенно занимают лидирующие позиции в приоритетных направлениях исследований ученых. Однако, предпочтение российские ученые отдают в основном исследованию сорбционных свойств <Node id="2710"/>нанотрубок<Node id="2720"/>, в том числе, изучая возможные механизмы использования их в качестве топливных ячеек для хранения водорода. Разработкой электронных приложений занимается ограниченное количество научных групп…

(Подробнее см. здесь: <Node id="2937"/>http://nanotube.ru/…dovania.html<Node id="2969"/> )
Используемое оборудование Установка роста <Node id="3014"/>углеродных <Node id="3025"/>нанотрубок<Node id="3035"/> CVDomna Лабораторный комплекс Nanofab 100 Лабораторный комплекс для создания элементов наноэлектроники методами локального анодного окисления Лабораторный комплекс для создания элементов наноэлектроники на основе углеродных нано трубок Лабораторный комплекс для проведения критических измерений Лабораторный комплекс для исследования и создания элементов наноэлектроники на различных структурах Лабораторный комплекс для контроля и исследования (<Node id="3482"/>ВАХ<Node id="3485"/>) Измерительный микроскоп микроинтерферометр <Node id="3530"/>МИИ<Node id="3533"/>-4 Научная учебная лаборатория по нанотехнологии Класс NanoEducator
В классе NanoEducator проходится первичный курс обучения специалистов по зондовой микроскопии. Класс укомплектован 5ю лабораторными комплексами СЗМ NanoEducator. Также проводятся обучающие лабораторные занятия по разным направлениям:
 Введение в нанотехнологии Изучение основ СЗМ Получеение практических навыков работы на СЗМ NanoEducator Получение навыков работы в АСМ и СТМ режимах Получение начальных навыков силовой и электрической <Node id="4037"/>литографии<Node id="4047"/> Краткая историческая справка
Одними из первых в России был построен сканирующий туннельный микроскоп, предназначенный для проведения технологических экспериментов (а.с. № 1471232 от <Node id="4230"/>14.07.87<Node id="4238"/>). В <Node id="4243"/>1989 г.<Node id="4250"/> было показано наличие квантования проводимости при комнатной температуре в квазиодномерных вертикальных проводниках. В <Node id="4370"/>1993 году<Node id="4379"/> построен туннельный технологический микроскоп ТТМ-2, позволяющий получать атомное разрешение структур.

Созданы уникальные элементы наноэлектроники на основе полимерных, металлических и углеродных нанопроводов. В <Node id="4593"/>настоящее время<Node id="4608"/> Центр активно работает в области исследования свойств <Node id="4663"/>углеродных <Node id="4674"/>нанотрубок<Node id="4684"/> и элементов наноэлеткроники на их основе.
Заточка кантилеверов методами <Node id="4757"/>травления<Node id="4766"/> (До и После)УЧЕБНО-НАУЧНЫЙ ЦЕНТР «ЗОНДОВАЯ МИКРОСКОПИЯ И НАНОТЕХНОЛОГИЯ»
Центр создан <Node id="4853"/>25 марта 1999 г.<Node id="4869"/> при непосредственном участии компании «НТ-МДТ» (ген. директор В.А. Быков) на базе лаборатории туннельной микроскопии и нанотехнологии как самостоятельное подразделение в составе факультета электроники и компьютерных технологий.

Центр оснащен двумя сканирующими туннельными микроскопами собственного изготовления ТТМ-2, тремя атомно-силовыми микроскопами Solver <Node id="5232"/>Р47<Node id="5235"/> компании «НТ-МДТ», а также измерительно-вычислительным комплексом. В центре, который возглавляет профессор Неволин В.К., проводится обучение студентов старших курсов и аспирантов по новым направлениям и специальностям.

Читаются курсы «Методы зондовой микроскопии», «Физические основы туннельно-зондовой нанотехнологии», «Элементная база наноэлектроники: квантовопроводные элементы». Проводятся ознакомительные мастер-классы по методам зондовой микроскопии и нанотехнологии с демонстрационными лабораторными работами. Учебно-научный центр (УНЦ) проводит:

Научные исследования в учебно-научном центре проводятся по зондовой микроскопии, зондовой нанотехнологии, по разработке, созданию и исследованию квантовопроводных элементов наноэлектроники. Проводятся теоретические исследования по квантовому транспорту пространственно локализованных частиц.
<Node id="6084"/>http://www.miee.ru/struct/29/Центр<Node id="6118"/> сотрудничает с предприятиями и лабораториями при МИЭТ (завод «Протон», ГНЦ «Технологически центр», Лаборатория электронной микроскопии, кафедра общей химии и др.), что позволяет проводить комплексные и форсированные исследования по научным направлениям Центра.Почтовый адрес
124498, Москва, К-498, МГИЭТ(ТУ), ЦКП «Нанотехнологии в электронике»
E-mail: <Node id="6471"/>vkn@nanotube.ruhttp://nanotube.ru<Node id="6504"/>/Вот одна из отечественных «кузниц кадров», открытая при Зеленоградском учебном институте МИЭТ. Далеко не самом престижном и известном. Но близость к производству (компания НТ-МДТ, завод «Протон», ГНЦ «Технологически центр») и лабораториям (Лаборатория электронной микроскопии, кафедра общей химии и др.) делает её положение абсолютно уникальным. Здесь студенты и аспиранты имеют прямой доступ и к новейшему оборудованию (как учебному, так и производственному), к специалистам-производственникам, которые могут также преподавать им и демонстрировать научные факты и сведения на «живом», действующем оборудовании. Я думаю, что ввиду предстоящего значительного расширения работ по нанотехнологии в нашей стране, будут расширены и усилены возможности Центра в области подготовки квалифицированных кадров в данной области. Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3025" EndNode="3035">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Литография" StartNode="4037" EndNode="4047">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2398" EndNode="2408">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2111" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1839" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1223" EndNode="1244">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4663" EndNode="4684">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3014" EndNode="3035">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1310" EndNode="1321">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2710" EndNode="2720">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Электронная_почта" StartNode="6471" EndNode="6504">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="375" EndNode="382">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2111" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="4370" EndNode="4379">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="4230" EndNode="4238">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">07</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="160" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="6084" EndNode="6118">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="3530" EndNode="3533">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="2517" EndNode="2527">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4593" EndNode="4608">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="3482" EndNode="3485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="4674" EndNode="4684">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Травление" StartNode="4757" EndNode="4766">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="2937" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="1286" EndNode="1291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="4243" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="1097" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="5232" EndNode="5235">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Дата" StartNode="4853" EndNode="4869">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="4370" EndNode="4379">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нанотрубка" StartNode="1234" EndNode="1244">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="160" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
