<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Впервые, используя комбинированную методику-селективное фототравление и АСМ удалось выявить модуляции состава, возникающие в результате протекания процесса спинодального распада в квазибинарной системе InGaAs, выращенной методом атомно-слоевой МЛЭ на GaAs подложке при температуре 5000<Node id="287"/>С. Толщина<Node id="297"/> слоя 47 нм. В процессе <Node id="321"/>травления<Node id="330"/> удалено ~30нм. Топография поверхности имеет характерный вид вид "корзиночного плетения" и состоит из квазипериодических полос (выступов), соответствующих областям, обогащенным In. Соответственно, области, обогащенные Ga- впадины. Широкие полосы - грубые модуляции ("coarse") имеют для данного объекта период ~50нм. На их фоне видны тонкие модуляции ("fine") с периодом ~7-8нм и высотой профиля ~ 1 нм. Представленные изображения демонстрируют еще одну экспериментальную возможность изучения спинодального распада в подобных системах, механизм которого до сих пор полностью неясен. Практическое значение, состоит в том, что возможен анализ (достаточно экспрессный по сравнению с ТЕМ) структуры на больших площадях и в любом месте выращенного слоя, кроме того, выявленные периодические структуры могут служить матрицей-темплатой для выращивания упорядоченной структуры QD's. 
    
 
      
 
  
 
     
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Травление" StartNode="321" EndNode="330">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="287" EndNode="297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Толщин</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
