<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Ивановской области будет создан региональный центр наноиндустрииРешение о создании регионального центра нанотехнологии было принято на организационном собрании, которое прошло <Node id="178"/>в пятницу, 18 апреля<Node id="198"/> в здании Ивановского химико-технологического университета.
ИГХТУ
Участие в заседании приняли представители большинства вузов области, а также руководители регионального Союза промышленников и предпринимателей и торгово-промышленной палаты области. Также идею о создании в регионе такого центра поддержало правительство Ивановской области.
В числе основных целей деятельности центра организация и проведение научно-исследовательских, проектных и опытно-конструкторских работ в научно-технической области и содействие их внедрению на предприятиях региона, создание системы взаимодействия крупных промышленных организаций с малыми и средними инновационными фирмами, а также государственных и частных компаний – с региональными вузами и НИИ, привлечение бюджетных и внебюджетных средств для реализации инновационных проектов и т.д. По итогам совещания было принято решение создать рабочую группу по подготовке учредительного собрания, где предстоит утвердить устав центра и избрать его правление. Также от имени организационного собрания губернатору Михаилу Меню будет направлено официальное обращение с просьбой войти в состав учредителей. Предполагается, что учредительное собрание этого некоммерческого партнерства состоится в середине <Node id="1434"/>мая<Node id="1437"/>.
<Node id="1439"/>http://www.chastnik.ru/info.html?…Ивановский<Node id="1483"/> государственный химико-технологический <Node id="1523"/>университетhttp://main.isuct.ru<Node id="1554"/>/Вот, казалось бы, какая там промышленность, какая там инфраструктура в маленьком провинциальном городишке Иваново… А не скажите!.. Вот, к примеру, список вузов города: Ивановский государственный университет Ивановский государственный энергетический университет Ивановский государственный химико-технологический университет Ивановская государственная текстильная академия Ивановская государственная медицинская академия Ивановская государственная архитектурно-строительная академия Ивановская государственная сельскохозяйственная академия Объединив свои силы, ивановцы могут составить конкуренцию многим другим (в том числе и традиционным университетским) городам. Пожелаем же им успехов на этом нелёгком пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1439" EndNode="1483">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1434" EndNode="1437">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="178" EndNode="198">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1523" EndNode="1554">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
