<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Моделирование в области нанотехнологии материалов показывает – отдельный атом может полностью изменить магнитные свойства нанопроводника. Ученые из Германии детально изучили этот удивительный эффект, и уверены, что в будущем он поможет нанотехнологам в создании логики нанометровых размеров.

Сэмиру Лунису (Samir Lounis) и <Node id="325"/>его<Node id="328"/> коллегам из Institut für Festkörperforschung в г. Юлихе, Германия, удалось в рамках математической модели наблюдать удивительное явление – изменение магнитных свойств нанопроводника, содержащего 10^^23^^ атомов всего-навсего одним атомом, помещенным на его поверхность!

Причем магнитные свойства напрямую зависит от числа атомов в составе нанопроводника – четное оно или нет.

Как говорит Лунис, подобный эффект не наблюдается в микро и макроструктурах, но в нанометровом диапазоне длин проявляется постоянно. Интересно то, что эффект полностью обратимый – удаление атома ведет к возвращению прежних магнитных свойств нанопроводника.

Эффект был смоделирован ab initio в системе: антиферромагнитная наноструна на ферромагнитной поверхности.

Модель базировалась на методе функционала плотности (Walter Kohn, Jon Pople, Нобелевская Премия в <Node id="1170"/>1998 г.<Node id="1177"/>).

Лунис уверен, что нанонити смогут стать еще одним хранилищем информации, так как состояние 0/1 можно контролировать изменением их атомной длины.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="325" EndNode="328">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1170" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
