<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Одной из причин того, что так долго не удается разобраться с механизмом высокотемпературной сверхпроводимости, является наличие в купратных ВТСП нескольких различных электронных состояний, либо мирно сосуществующих, либо конкурирующих между собой.

В центре внимания сейчас находится псевдощелевая фаза, занимающая большую область фазовой диаграммы на плоскости температура – концентрация дырок p и окружающая “сверхпроводящий купол” на кривой Tc(p). В этой связи значительный интерес привлекает так называемый “шахматный порядок”, наблюдающийся методом <Node id="555"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="589"/> (СТМ) как в сверхпроводящем, так и в нормальном (в том числе в псевдощелевом) состоянии ВТСП. Он представляет собой модуляцию электронной плотности в плоскости a-b с периодом 4¸5 периодов решетки a0. Пока непонятно, какой из теоретических моделей шахматного порядка можно отдать предпочтение, поскольку все экспериментальные данные получены лишь для тех или иных небольших отдельных областей фазовой диаграммы купратов.

В работе [1] представлены результаты систематических исследований СТМ-спектров ВТСП Bi2-yPbySr2-zLazCuO6+x при различных T и p. Изучены оптимально допированные и недодопированные составы.

Показано, что “электронная шахматная решетка” (см. рис.) является статической (не флуктуирующей), бездисперсионной (одинаковой при разных напряжениях смещения) и не зависящей от температуры в довольно широком диапазоне от T&lt;Tc до T&gt;Tc. При увеличении p ее период увеличивается. Это говорит о том, что она, скорее всего, возникает вследствие формирования волны зарядовой плотности (CDW) в некотором направлении контура <Node id="1618"/>Ферми<Node id="1623"/>. Если это действительно так, то псевдощель представляет собой ни что иное как CDW. Но тогда, правда, непонятно, почему CDW ни разу не наблюдалась в экспериментах по рассеянию.
<Node id="1800"/>Л. Опенов<Node id="1809"/> 1. W.D.Wise et al., Nature Phys. 4, 696 (2008). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1618" EndNode="1623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1800" EndNode="1809">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="555" EndNode="589">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
