<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Вечная память японцевВы, наверное, будете смеяться, но японские ученые опять поразили мир очередным изобретением. Инженеры Института современной прикладной науки и технологий, а также их коллеги из Токийского университета совместными усилиями придумали флеш-карту, которая способна хранить записанную на ней информацию в течение многих сотен <Node id="342"/>лет<Node id="345"/>. Кроме того, она работает на более низком напряжении – всего 6 вольт против 20 у стандартных чипов современности. И, соответственно, потребляет в три раза меньше электроэнергии. Для японцев с их тотальным недостатком природных ресурсов это, наверное, очень актуально.
Новый тип ячеек памяти изготовлен из сегнетоэлектрика – вещества, свойства которого изменяются под воздействием внешнего электрического поля. Информация в них может быть записана 100 миллионов раз, что на четыре порядка больше по сравнению с флеш-памятью, которая используется сегодня. Кроме того, для продления срока работы использована специальная технология wear-levelling, распределяющая циклы перезаписи по всем ячейкам микросхемы равномерно. Таким образом решается вопрос перегрузки и преждевременного старения некоторых ячеек. Впрочем, на случай подобных форс-мажоров предусмотрен и еще один алгоритм: «битые» ячейки отключаются, а «небитые» продолжают работать, что гарантирует сохранность вновь записываемых данных.

Наконец, в тактико-технических характеристиках нового чипа есть и еще один пункт, звучащий для непосвященных в нанотехнологиях людей крайне загадочно.
 
«Изобретенные специалистами Института современной прикладной науки и технологий ячейки можно будет перевести с 40-нанометровой на 10-нанометровую топологию, в то время как поколение флеш-памяти, которое разрабатывается в наши <Node id="1719"/>дни<Node id="1722"/>, рассчитано на топологию 30 нанометров», – гласит он.
 
Как объяснили местные краеведы, в переводе с японского на русский это означает: новые чипы при тех же габаритах, что и нынешние, смогут вместить еще больше памяти. Да и работать они будут гораздо оперативнее. Так что нанотехнологии, о которых столько говорит российское <Node id="2049"/>правительство<Node id="2062"/>, постепенно входят в нашу повседневную жизнь. И это, безусловно, нановажно. Сейчас даже слабо верится, что знаменитая фраза, мол, современному компьютеру более чем достаточно памяти в 640 килобайт, сказана Биллом Гейтсом не так уж и давно.
 
«<Node id="2306"/>Несмотря на появление новых носителей, проблема сохранности записанной информации остается актуальной, так как любой материал подвержен воздействию внешней среды, – говорит независимый аналитик Юрий Григорьев<Node id="2514"/>. – Поэтому флеш-память с такими свойствами будет более востребована, чем обычная. Она найдет применение и на производстве, и в быту, поскольку людям свойственно собирать и хранить свои медиа-архивы, размеры которых постоянно увеличиваются».
  
«Прогресс идет семимильными шагами, облегчая нашу жизнь, и это радует, – комментирует новость директор Центра коммуникативных технологий «PRактик» Татьяна Мухамадеева. – Хотя, конечно, не все происходит так быстро, как хотелось бы: пока изобретение пойдет в серийное пользование, пока в нем исправят все «баги», пока оно доберется до России и станет доступным по цене, пройдет не менее двух-<Node id="3150"/>трех лет<Node id="3158"/>. Что ж, будем ждать».
 
Действительно, запуск новой флешки в открытую торговлю осторожные японцы откладывают еще на <Node id="3275"/>несколько лет<Node id="3288"/>. Однако процесс пошел – и его уже не остановить.
Константин <Node id="3349"/>ЗОТОВhttp://2074.ru/news/750.htmlДа<Node id="3384"/> уж… «Мощна задвинули! – Упэчатляет!» Да, молодцы японцы! Память в таких условиях становится действительно «вечной». И она найдет применение и на производстве, и в быту, и в самых разнообразных архивных учреждениях и оганизациях, которые собирают разного рода архивы и базы данных. А поскольку и простым людям свойственно собирать и хранить свои медиа-архивы, размеры которых постоянно увеличиваются, то надо полагать, что со временем наступит настоящее раздолье для любителей собирать и кинофильмы, и радио- и телеспектакли, для любителей музыки и других коллекционеров разного рода…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3275" EndNode="3288">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3150" EndNode="3158">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="2049" EndNode="2062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2306" EndNode="2514">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1719" EndNode="1722">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="2306" EndNode="2514">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="342" EndNode="345">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3349" EndNode="3384">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
