<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователями из Технологического Института Суррея (Surrey's Advanced Technology Institute), Великобритания, разработан простой и эффективный метод получения <Node id="161"/>наноструктур<Node id="173"/>.

Обрабатывая смесь железных <Node id="203"/>наночастиц<Node id="213"/> в растворе метанола лазерным лучом, ученые смогли получить разнообразные <Node id="287"/>наноструктуры<Node id="300"/> – от нанонитей, до «нано-поясов».

Процесс, разработанный учеными, достаточно производителен – <Node id="396"/>наноструктуры<Node id="409"/> получаются достаточно быстро и без дополнительных приемов. В нанотехнологии достаточно трудно произвести что-либо упорядоченное с минимальным вмешательством.

Все, за чем нужно следить ученым – подача метанола в сосуд, где выращиваются нано-нити, и естественно, сбор последних в растворе.

Ученые говорят, что подобный производственный процесс может быть автоматизирован современными средствами управления, а это значит, что в скором времени есть шанс увидеть нано-фабрику, непрерывно производящую <Node id="908"/>наноструктуры<Node id="921"/> без «серьезного» вмешательства человека.

Правда, разнообразием метод не блещет – ученые могут производить только либо нанопроводники, либо «нано-пояса». Зато эти продукты выходят с поразительной для производства <Node id="1135"/>наноматериалов<Node id="1149"/> скоростью – грамм в <Node id="1170"/>час<Node id="1173"/>.

Саймон Хэнли (Simon Henley), один из исследователей, утверждает, что возможен еще более высокий темп производства – для этого потребуется заменить лазер на более мощный.

Сейчас же ученые используют ультрафиолетовый лазер (длина волны – 248  нм) в режиме импульсной абляции. Продолжительность импульса – 25 наносекунд, частота повторения – 25 Гц.

Высокая температура в точке фокуса лазера, которая приходится на дно емкости с метанолом и <Node id="1615"/>наночастицами<Node id="1628"/> оксида железа приводит к кипению растворителя. Этот процесс вызывает поднимание <Node id="1709"/>наночастиц<Node id="1719"/> в точку фокуса и их агрегацию, приводящую к формированию нанострун благодаря фототермической реакции.

Как говорят ученые, исследование процессов, проходящих в сосуде для выращивания, даст понимание формирования морфологии <Node id="1943"/>наноструктур<Node id="1955"/> из оксида железа.

Проводящие наноструны же могут широко применяться в наноэлектронике, полевых транзисторах, li-ion батареях, газовых <Node id="2091"/>сенсорах<Node id="2099"/>. В общем, наноструны железа – достаточно распространенный и полезный <Node id="2169"/>наноматериал<Node id="2181"/>, и, без сомнения. Его массовое производство будет только на пользу наноэлектронике.

В <Node id="2269"/>настоящее время<Node id="2284"/> ученые изучают электромеханические свойства полученных <Node id="2340"/>наноматериалов<Node id="2354"/>. Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="203" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="2091" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="287" EndNode="300">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="1943" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1709" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1615" EndNode="1628">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="161" EndNode="173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="1135" EndNode="1149">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1170" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2340" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="396" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="908" EndNode="921">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="2169" EndNode="2181">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2269" EndNode="2284">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
