<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Партия регионов и партия «Единая Россия» подписали сегодня Меморандум о сотрудничестве, чем подтвердили плодотворное, взаимовыгодное партнерство в рамках заключенного в <Node id="169"/>2005 г.<Node id="176"/> Соглашения о сотрудничестве, сообщает пресс-служба ПР.Виктор Янукович
В Меморандуме стороны выразили намерение и в дальнейшем продолжать взаимные консультации, согласовывать свои политические позиции, наладить сотрудничество на всех уровнях партийных структур.
Согласно Меморандуму стороны обязались обращать особенное внимание органов государственной власти на необходимость углубления научно-технического сотрудничества стран, на создание общих наукоемких проектов в отрасли нанотехнологий, их применения в машиностроении, медицине, в отрасли ракето-, самолето-, судостроение.

Также ПР и партия «Единая Россия» подтвердили намерение активно влиять на правительства своих стран с целью развития общих гуманитарных, образовательных, социальных, культурных, спортивных проектов.

В рамках Большого договора о дружбе между Украиной и РФ стороны согласились контролировать действия своей власти с целью недопущения входа своих стран в любые международные военные структуры, которые угрожают национальной безопасности соседнего государства.

Отметим, что представители партии «Единая Россия» принимали сегодня участие в десятом съезде ПР. Как заявил на съезде председатель комитета Госдумы РФ по международным делам, член руководства партии «Единая Россия» Константин Косачев, предстоящие выборы будут иметь судьбоносное значение для Украины.
Константин Косачев
Также К.Косачев выразил надежду, что никакие границы ни на Востоке, ни на Западе Украины не разделят Украину и Россию, которые являются частью единой Европы.
 
«<Node id="1697"/>Я уверен, что выборы подтвердят, что Партия регионов – ведущая политическая сила страны, которая отвечает интересам Украины<Node id="1820"/>», – сказал К.Косачев<Node id="1841"/>. <Node id="1843"/>Он<Node id="1845"/> напомнил, что <Node id="1860"/>в <Node id="1862"/>2005 г.<Node id="1869"/> между Партией регионов и «Единой Россией» было подписано межпартийное соглашение о сотрудничестве<Node id="1967"/>.
 
Как известно, премьер-министр Украины В.Янукович заявил во время своего выступления на съезде партии, что основная причина проведения досрочных парламентских выборов – несогласие «оранжевых» политических сил с внешней политикой коалиции, направленной на нормализацию отношений с РФ.

Такая политика, по его мнению, пользовалась широкой поддержкой народа и повышала авторитет партии. Именно это, а не переход депутатов из одной фракции в другую, стало причиной решения, принятого Президентом, добавил Виктор Янукович.

Напомним, что последняя встреча представителей ПР и российской партии «Единая Россия» состоялась в Москве <Node id="2595"/>23 июля с.г.<Node id="2607"/> Тогда результатом встречи стала договоренность вести согласованную политику взаимного усиления и лоббирования интересов друг друга.
<Node id="2740"/>http://www.rbc.ua/…226633.shtmlНу<Node id="2773"/> как тут не вспомнить известный призыв Кота Леопольда: «Ребята! Давайте жить дружно!» И давайте не только дружить, но и сотрудничать, работать вместе, помогать друг другу… Тогда мы все и выиграем от этого.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="1697" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2595" EndNode="2607">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="1860" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="1697" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="1860" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2740" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="1697" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1843" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1697" EndNode="1841">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1862" EndNode="1869">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="1697" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="1697" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="1843" EndNode="1845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="1697" EndNode="1841">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="1697" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="169" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="1697" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="1697" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="темы" StartNode="1697" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается_с" StartNode="1697" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="1697" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="1843" EndNode="1967">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
