<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
(ДРЕВОВИДНЫЕ ПЕПТИДЫ С ПОСЛЕДОВАТЕЛЬНОСТЬЮ С-КОНЦЕВОГО ФРАГМЕНТА АЛЬФА-СПИРАЛИ ДОМЕНА АЛЬФА-2 МОЛЕКУЛ MHC КЛАССА I: ВЛИЯНИЕ НА ВНУТРИТИМУСНУЮ ДИФФЕРЕНЦИРОВКУ Т-ЛИМФОЦИТОВ И РЕЗИСТЕНТНОСТЬ К ВВЕДЕНИЮ ОПУХОЛЕВЫХ КЛЕТОК)
 Целью данного исследования являлось выяснение механизма иммуностимулирующего действия мультиплетных пептидов (дендримеров), в частности, их воздействия на процессы внутритимусной дифференцировки и выживание животных, получивших летальную дозу опухолевых клеток. С применением цитофлуориметрического анализа субпопуляций тимоцитов, выделенных из органных культур эмбрионального тимуса, показано увеличение доли однопозитивных тимоцитов, экспрессирующих CD3. Показана способность синтезированных конструкций к продлению жизни мышей bm1, получивших летальную дозу клеток тимомы EL4. 
Ранее нами показано, что линейные пептиды с последовательностью сайта контакта домена альфа-2 молекул MHC класса I с TCR способны к индукции супрессорных функций Т-лимфоцитов in vivo и к их антигениндуцированной гибели in vitro [1, 7]. Такая биологическая активность может быть связана с тем, что этот участок формирует наиболее вероятный сайт консервативного взаимодействия молекулы MHC с TCR, обусловливающий избирательность во взаимодействии рецепторов Т-клеток с молекулами MHC [2]. Для повышения иммуногенности мы создали древовидные пептиды с последовательностью AA158-175, соответствующей области контакта альфа-2 домена молекул MHC класса I с Т-клеточным рецептором [6, 8]. Подкожная иммунизация экспериментальных животных такими конструкциями приводит к увеличению доли клеток CD4+ в периферических лимфоидных органах реципиентов, стимуляции иммунного ответа Т-клеток на аллоантигены и влияния на дифференцировку Т-клеток in vivo [4]. В органных культурах тимуса эффект высоких концентраций тетрамеров сходен с эффектами, вызываемыми суперантигенами [5]. 
 В данной работе мы исследовали влияние древовидных пептидов на дифференцировку Т-лимфоцитов в органных культурах тимуса в широком диапазоне концентраций, а также возможность их использования для повышения резистентности экспериментальных животных к введению летальных доз опухолевых клеток. Методика исследований 
В работе использованы мыши инбредных линий bm1 (Kbm1IbDb) и B10.D2 (KdIdDdLd) вивария <Node id="2268"/>ГУ РОНЦ РАМН<Node id="2280"/>. Древовидные тетрамеры пептидов 158-175 молекул H-2Db, H-2Kk и H-2Db с инвертированной последовательностью аминокислот получали в соответствии с методом [6]. Структура синтезированных тетрамеров представлена на Рис.1. Тетрамеры вводили мышам подкожно в виде раствора в среде RPMI-1640 по схеме (-7-5-3) в суммарной дозе 100 мкг. Клетки тимомы EL4 вводили мышам подкожно в количестве 2 х 106. Для получения органных культур эмбрионального тимуса выделяли доли тимуса 14-16 дневных эмбрионов мышей B10.D2 и культивировали их в среде RPMI-1640 с добавлением глутамина и <Node id="2848"/>10%<Node id="2851"/> эмбриональной телячьей сыворотки на мембранах Transwell (Costar), меняя среду каждые <Node id="2937"/>48 часов<Node id="2945"/> <Node id="2946"/>в течение 7 дней<Node id="2962"/>. Тимоциты анализировали на проточном цитофлуориметре Facscalubur (Becton Dickinson, USA), используя антитела к CD8, меченные аллофикоцианином (APC), антитела к CD4, меченные фикоэритрином (PE), антитела к CD3, меченные изотиоцианатом флуоресцеина (FITC) (Farmingen, USA). По показателям прямого и бокового рассеяния из анализа исключали эритроциты и клеточные агрегаты. По интенсивности свечения иодистого пропидия (PI) в канале FL3 исключали мертвые клетки. В исследованиях субпопуляций тимуса на приборе анализировали не менее 40 000 событий. 
 Результаты и обсуждение 
Воздействие синтезированных тетрамеров на процессы внутритимусной дифференцировки Т-клеток в органных культурах тимуса мышей B10.D2 оценивали <Node id="3677"/>через 7 дней<Node id="3689"/> культивирования. Из результатов, представленных на Рис. 2 видно, что внесение в культуры “аллогенного” мультиплетного тетрамера AA158-175Kk в низких концентрациях приводит к двухкратному увеличению доли клеток, экспрессирующих CD3, с одновременным увеличением клеточности органов. “Сингенный” тетрамер AA158-175Db(Ld) приводит к менее выраженному эффекту (данные не представлены).
 
Из результатов, представленных в табл. 1, можно заключить, что это повышение затрагивает все основные субпопуляции тимуса, за исключением клеток DN. Это свидетельствует о повышении доли клеток, экспрессирующих TCR, которое может быть интерпретировано как повышение эффективности позитивной селекции. На Рис. 3 показан эффект воздействия мультиплетного тетрамера AA158-175Db в высокой концентрации (0,1 мкг/мл). Несмотря на общее снижение доли клеток, экспрессирующих CD3, в органных культурах остается фракция клеток с высокой экспрессией CD3, состоящая, главным образом, из клеток DN и CD4-CD8+. Этот результат сходен с эффектом воздействия высоких концентраций пептидного лиганда на органные культуры тимуса животных, экспрессирующих трансгенный TCR, который отмечался ранее другими [9].
 
Таким образом, данные, полученные при исследовании древовидных пептидов, свидетельствуют об их способности к воздействию на процессы внутритимусной селекции Т-клеток. Препараты такого типа могут оказаться полезными в ближайшем будущем как компоненты противоопухолевых вакцин, стимулирующие иммунный ответ на слабоиммуногенные антигены и способствующие преодолению центральной толерантности к опухолеассоциированным антигенам [3]. Для проверки этой гипотезы мышам bm1 вводили препараты, а затем летальную дозу клеток тимомы EL4 подкожно.
 
На Рис. 4 представлены диаграммы выживания животных после введения опухолевых клеток. Видно, что выживание животных, получавших “антисенс”, не отличается от контроля. Напротив, введение тетрамерных пептидов в различной мере способствует достоверному продлению жизни животных (Табл. 2). Наблюдались также отдельные случаи неопределенно долгого выживания животных, получивших инъекции тетрамерных пептидов. 
 
В структурном отношении последовательности использованных пептидов можно отнести к региону аномальной укладки альфа-спирали (так называемый "kink-region"). Этот регион интересен тем, что он гомологичен сходному участку, присутствующему в бета-цепях молекул MHC класса II и может служить для "узнавания" молекул гистосовместимости Т-клеточными рецепторами [2]. Основываясь на этой информации, был синтезирован тетрамер с оптимизированной структурой AA152-164Db, линейная последовательность которого присутствует у мышей bm1 в составе молекулы H-2Db, то есть является для них сингенной. На Рис. 4 видно, что введение мышам тетрамера AA152-164Db(Ld) приводит к отчетливо выраженному биологическому эффекту. Это говорит о прямой связи выявленных биологических эффектов с мультиплетной структурой синтезированных конструкций, а не их антигенностью или чужеродным происхождением. Учитывая то, что рецепторы Т-лимфоцитов распознают антигены в виде комплекса линейных пептидов со "своими" молекулами гистосовместимости, можно заключить, что синтезированные конструкции взаимодействуют с рецепторами Т-лимфоцитов напрямую, не проходя классического процессинга в дендритных клетках и макрофагах животного-реципиента.
 
Эта особенность синтезированных препаратов открывает возможности направленного воздействия на процессы внутритимусной селекции Т-клеток и последующего получения препаратов, способных предотвращать негативную селекцию клонов, специфичных к опухолеассоциированным антигенам.
 ЛИТЕРАТУРА   Казанский Д. Б., Анфалова Т.В., <Node id="7340"/>Хромых Л. М.<Node id="7352"/>, и др. // Новости науки и техники. Серия Медицина. Аллергия, астма и клиническая иммунология. 1999, №9, С. 57-60.   Казанский Д.Б. // Мотивы в первичной структуре молекул MHC класса I млекопитающих: связь структуры и функций.    Д. Б. Казанский. // Актуальные вопросы теоретической, экспериментальной и клинической онкологии, Оренбург, 2001, С. 36-43.    Казанский Д.Б., Силаева Ю.Ю., Анфалова Т.В., и др.// Новости науки и техники. Серия Медицина. Аллергия, астма и клиническая иммунология. 2001, № 1, С. 48-51.   Казанский Д. Б., Побезинский Л. А., Побезинская Е. Л., и др. // Новости науки и техники. Серия Медицина. Аллергия, астма и клиническая иммунология. 2003, №9, С. 79-83.   Скляров Л.Ю., Николаев А.Ю., Копина Н.А. // Итоги науки и техники, Иммунология, 1988, Т.26, С.37-42.   Brondz B. D., Kazansky D. B., Chernysheva A. D., et al. // Immunology. - 1995. - V. 86. - P. 219-223.   Davis M, Boniface J, Reich Z, et al. // Annu. Rev. Immunol. 1998, V. 16, P. 523-544.   Kersh G.J., Engle D.L., Williams C.B., et al., // J. Immunol., 2000, V. 164, P. 5675-5682.   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="2268" EndNode="2280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ГУ РОНЦ РАМН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3677" EndNode="3689">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2946" EndNode="2962">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="7340" EndNode="7352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2848" EndNode="2851">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2937" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
