<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Перед решением задачи, пожалуйста, прочитайте здесь инструкции и советы... В частности, Вы узнаете, что задания ТВОРЧЕСКОГО конкурса будут приниматься еще <Node id="156"/>спустя неделю<Node id="169"/> после закрытия школьного этапа (то есть это задание можно решить позже остальных, а можно решить только его и еще два аналогичных, потому что участники творческого конкурса могут победить по номинации "Романтик нанотехнологий")! 
Известные <Node id="410"/>с середины прошлого столетия<Node id="438"/>, эти нанообъекты были впервые структурно охарактеризованы в <Node id="499"/>1991 году<Node id="508"/>. До сих пор их килограммами удаляют из химических реакторов, причем стоимость одного грамма такого продукта может достигать <Node id="633"/>250 долларов<Node id="645"/>. В лаборатории их можно получить различными методами, но для количественного синтеза, как правило, нужен катализатор – переходный металл подгруппы железа. Их температура горения на воздухе редко опускаются ниже 5500С, а после обработки смесью сильных минеральных кислот <Node id="916"/>в течение 6 часов<Node id="933"/> их суспензия в воде приобретает лишь слабо кислую реакцию. Распределение их по размеру невозможно определить методом лазерного светорассеяния, однако это можно сделать математической обработкой микрофотографий, полученных с помощью сканирующего электронного микроскопа. Интересующий нас продукт - самый прочный из известных: его модуль <Node id="1270"/>Юнга<Node id="1274"/> достигает величин порядка 1012 Па, что намного превышает этот показатель для сталей. 
 Вопросы:   О чем идет речь, поясните? (2 балла)   Почему в задаче упоминается именно <Node id="1447"/>1991 год<Node id="1455"/>? (1 балл)    Были ли известны эти объекты <Node id="1498"/>до 1991 года<Node id="1510"/>? (1 балл)   Из каких реакторов эти объекты удаляют килограммами (в результате протекания каких технологических процессов эти объекты в этих реакторах образуются)? (2 балла)   Почему цена этих объектов при одном и том же составе сильно варьируется (1 балл)?   Какие методы можно использовать для получения данных объектов, кратко перечислите и поясните? (2 балла)    Какова роль катализатора? (2 балла)   Почему этот материал так устойчив к окислению? (2 балла)   Из-за чего при обработке минеральными кислотами суспензия приобретает лишь слабо кислую реакцию? Напишите возможные уравнения реакций (2 балла)?   Что такое метод светорассеяния (2 балла) и почему этим методом нельзя определить размер этих объектов (2 балла)?   Какое увеличение нужно использовать на электронном микроскопе, чтобы появилась возможность определить размер этих объектов (1 балл)? Не лучше ли будет для этой цели использовать просвечивающий электронный микроскоп, поясните (1 балл)?   Почему прочность этого материала превышает прочность стали (2 балла)?   Где может применяться данный материал (кратко перечислите и кратко поясните почему) (3 балла)?   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="156" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1447" EndNode="1455">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="410" EndNode="438">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1447" EndNode="1455">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1270" EndNode="1274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="633" EndNode="645">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="499" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="916" EndNode="933">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="499" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1498" EndNode="1510">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
