<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Материалы на основе <Node id="20"/>графена<Node id="27"/> совершат революцию в авиастроенииСпециалисты Северо-Западного университета США разработали новый вид материалов на основе углерода — так называемую алмазную, или графеновую «бумагу». Ее можно свернуть в рулон, гнуть и трансформировать как обычный лист картона. Но при этом ее прочность приближается к алмазу. Как утверждают специалисты, этот материал способен произвести революцию в авиастроении, и, возможно, <Node id="438"/>через несколько десятилетий<Node id="465"/> в небо поднимутся лайнеры, на <Node id="496"/>100%<Node id="500"/> состоящие из углерода.
<Node id="524"/>Графен<Node id="530"/> — это слой атомов углерода, расположенных в одной плоскости, формирующий двумерный кристалл. Получен он был в 2004 го­ду в результате работ международной группы ученых из Манчестерского университета (Великобритания) и Института проблем технологии микроэлектроники и особо чистых материалов в Черноголовке (Россия). При помощи нанотехнологий, путем комбинирования слоев <Node id="900"/>графена<Node id="907"/>, ученые получали новые материалы, которые имели уникальные физические свойства. Накладывая друг на друга слои <Node id="1018"/>нанопленок<Node id="1028"/>, специалисты получали 3D-кристаллы графита, в результате чего достигалась колоссальная прочность.
 
«<Node id="1130"/>Графен<Node id="1136"/> располагает очень высокой термостойкостью, прочностью, а также имеет хорошие электрические свойства, — рассказывает руководитель группы исследователей из Северо-Западного университета США Родни Руофф. — Такие материалы приближаются по прочности к алмазу. Неудивительно, что уже давно ищутся пути его эффективного применения. И наконец это удалось сделать. Специалисты после проведения реакции окисления добавляли в полученный оксид воду, и после фильтрования образовывался слой толщиной в 100 мкм».
 
«Бумага» получилась небольших размеров — диаметр листа составляет всего 12,7 см. Между тем специалисты уже назвали ее появление долгожданным прорывом в материаловедении.
 
«<Node id="1811"/>Дело в том, что новые материалы на основе <Node id="1853"/>графена<Node id="1860"/> и другие графитосодержащие композиты приближают ученых к давней мечте — созданию самолетов и других механических устройств, которые бы на <Node id="1999"/>100%<Node id="2003"/> состояли из углерода, — рассказывает РБК daily заместитель директора по научной работе НИИграфит Анатолий Проценко<Node id="2118"/>. — Сейчас активно применяются алюминиевые сплавы. Они справляются с нагрузками, но уже тормозят дальнейшее развитие техники. Листы же на основе углеродных волокон легче и, самое главное, обладают повышенной термостойкостью. При увеличении температуры их прочность не только не падает, а, наоборот, растет. Эта особенность позволяет применять их для разработки лопаток для авиационных двигателей.
  
<Node id="2518"/>В будущем<Node id="2527"/> же, возможно, будут созданы двигатели внутреннего сгорания, целиком состоящие из углеродных волокон. Уже ведутся эксперименты в этом направлении. Создаются поршни и валы. И по общему признанию, первым на очереди окажется роторно-поршневой двигатель Ванкеля. Его конструкция наиболее подходит для работы с углеродом. Ну а далее обязательно инженеры возьмутся и за реактивные двигатели».
  
«<Node id="2918"/>Пока же графеновая «бумага» будет полезна, в первую очередь, для изготовления облегченных обшивок и в качестве термоизоляторов, — рассказывает РБК daily начальник отдела ФГУП «Всероссийский научно-исследовательский институт авиационных материалов» Николай Раскутин<Node id="3182"/>.<Node id="3183"/> — Помимо высокой прочности она обладает и хорошей электрической проводимостью, что позволяет минимизировать ущерб при ударах молнии в самолет. Заряд распределяется по всему корпусу, и лайнер остается без серьезных повреждений. Сейчас же доля углеродосодержащих материалов в авиации достигает <Node id="3476"/>примерно 50%<Node id="3488"/>. К примеру, европейский самолет-гигант А380 сконструирован в таком соотношении. Ныне разрабатываемый американцами Boeing Dreamliner тоже наполовину будет из композитов, что из-за снижения веса, естественно, отразится на пассажировместимости и топливной экономичности. <Node id="3757"/>Графен<Node id="3763"/> позволит еще больше увеличить эту долю».
 
До сих пор углеродосодержащие материалы обладали главным недостатком — это неравномерное сопротивление нагрузкам. Так, если на разрыв и на сжатие они работают намного лучше, чем сталь, то на сдвиг значительно проигрывают ей. Углеродные волокна, связанные, словно клеем, различными наполнителями и смолами, могут смещаться относительно друг друга. Материал как бы расслаивается. В итоге инженерам приходится для каждого определенного участка самолета или ракеты проектировать свой лист из композитных материалов, в котором волокна расположены таким образом, чтобы сопротивляться нагрузкам только строго определенной стороной.

В графеновой «бумаге», напротив, слои переплетаются между собой хаотично, поэтому нагрузка может распределяться равномерно по всей структуре, делая ее невероятно прочной.
 
«<Node id="4607"/>Обшивки, уплотнители и прокладки из <Node id="4643"/>графена<Node id="4650"/> будут практически вечными, — говорит Анатолий Проценко<Node id="4705"/>. — Перепады высоких температур и нагрузка ему не страшны. Единственный недостаток — это невероятно высокая цена. Но с началом масштабного введения этого материала в производство она будет падать».
 Bладимир <Node id="4913"/>Гавриловhttp://www.rbcdaily.ru/…cnews/286550Это<Node id="4960"/> ж надо, какие только изобретения могут создавать люди! Наверняка скоро мы будем есть с графеновых тарелок и спать на графеновых кроватях. Ну и что, что «дорогой»? Вон, в период написания книги «Что делать?» Н.Г.Чернышевским алюминий тоже был во много раз дороже золота. А нынче уже никого не удивишь посудой из алюминия. Правда, если это не посетители дорогого ресторана… ;-))) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопленка" StartNode="1018" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="3757" EndNode="3763">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="1130" EndNode="1136">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="3182" EndNode="3183">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник отдела</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="4643" EndNode="4650">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="3476" EndNode="3488">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="4607" EndNode="4705">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2518" EndNode="2527">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="2918" EndNode="3182">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="2918" EndNode="3182">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="496" EndNode="500">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Графен" StartNode="524" EndNode="530">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Графен" StartNode="900" EndNode="907">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="1811" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="438" EndNode="465">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="4913" EndNode="4960">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Графен" StartNode="20" EndNode="27">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Графен" StartNode="1853" EndNode="1860">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="1999" EndNode="2003">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="1811" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="4607" EndNode="4705">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="3182" EndNode="3183">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
