<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Одна из интереснейших областей исследования – создание двух- и трехмерно упорядоченных массивов <Node id="98"/>наночастиц<Node id="108"/>. Этот интерес постоянно подогревается и использованием – или перспективами возможного использования – таких сверхрешеток (<Node id="231"/>СВР<Node id="234"/>) в различных областях, где важна их особенность – изменение оптических, электроннотранспортных и магнитных свойств с упорядочением частиц. Кристаллография таких сверхрешеток определяется, в первую очередь, размером и формой частиц, поскольку связывающие их силы представляют собой слабые <Node id="523"/>Ван дер Ваальсовы<Node id="540"/> взаимодействия, поэтому именно их геометрия и определяет упаковку решетки. Интерес к этой области породил множество подходов к синтезу таких систем, однако большинство из них реализуется в среде органических растворителей и требуют затем дополнительной обработки системы для уменьшения размера частиц. Кроме того, требуется дополнительная обработка для снижения разброса частиц по размерам, поскольку для образования <Node id="958"/>СВР<Node id="961"/> такой разброс должен быть сведен к минимуму.
 
Типичный способ синтеза серебряных <Node id="1044"/>СВР<Node id="1047"/> сводится к следующему. <Node id="1071"/>Наночастицы<Node id="1082"/> серебра растворяются в неполярных органических растворителях, полученный <Node id="1156"/>коллоидный раствор<Node id="1174"/> наносится на медную сетку с нанесенным на нее слоем угля и затем сушится в чистой комнате <Node id="1265"/>несколько часов<Node id="1280"/>. Нанесение <Node id="1292"/>коллоидного раствора<Node id="1312"/> на медную сетку можно проводить как распрыскиванием, так и при погружении сетки в раствор.
 
Преимущества водного синтеза в том, что вода, обладая хорошей теплопроводностью, позволяет избежать локальных перегревов. Кроме того, вода нетоксична, а также является хорошим растворителем для многих полярных и ионных соединений и солей. Однако несмотря на это водный синтез использовал лишь Kimura с коллегами, и его метод включал 12-недельную процедуру уменьшения разброса размера частиц. Young же с коллегами предлагают одностадийный несколькочасовой метод синтеза, позволяющий получить <Node id="1897"/>СВР<Node id="1900"/> серебра без дополнительных обработок. Для этого они использовали <Node id="1966"/>коллоидный раствор<Node id="1984"/> серебра с двумя связывающими молекулами – олеата натрия и ароматической карбоновой кислоты – который самоорганизуется благодаря сферической форме частиц и их близкому размеру, что и наблюдалось при перенесении раствора на медную сетку с последующей сушкой под излучением инфракрасной лампы. При этом образовывалась почти идеальная гексагональная сетка.
 
Введение дополнительно молекул олеата натрия и ароматической карбоновой кислоты удерживает частицы серебра от агрегации и окисления, что достигается благодаря использованию олеата натрия; однако без кислоты наблюдается разброс по размерам. 
 
По данным TEM происходит организация как коллоидных частиц, так и конечных частиц серебра с образованием гексагональной сетки.
 Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1265" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Коллоид" StartNode="1292" EndNode="1312">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="1044" EndNode="1047">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">СВР</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1071" EndNode="1082">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Коллоид" StartNode="1156" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="958" EndNode="961">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">СВР</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1897" EndNode="1900">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">СВР</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="98" EndNode="108">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Коллоид" StartNode="1966" EndNode="1984">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="231" EndNode="234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">СВР</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="523" EndNode="540">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
