<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Долгое время<Node id="13"/> коррозионноустойчивые покрытия автомобилей изготавливались методом хромирования, но в <Node id="100"/>2007 году<Node id="109"/> такая обработка была запрещена. Новые виды антикоррозионной обработки без использования хрома, тем не менее, не достаточно универсальны, поэтому ученые ищут новые материалы для этих целей

Сегодня все большее значение приобретает переработка металлолома: холодильники, стиральные машины и части автомобилей – при угрожающе сокращающемся количестве природных ресурсов все эти вещи приобретают некую стоимость. Однако мы должны быть уверенными в отсутствии воздействия на здоровье и на состояние окружающей среды в результате переработки таких отходов, в том числе и старых автомобилей, поэтому они не должны содержать большого количества токсичных веществ. В этой связи в <Node id="781"/>середине 2007 года<Node id="799"/> возникла директива Европарламента приостановить использование токсичных и канцерогенных соединений хрома(VI) в производстве автомобилей. До того момента нанесение слоя хромата в процессе покраски машины обеспечивало противокоррозионную защиту корпуса автомобиля. После того как директива, запрещающая использовать для этих целей соединения хрома вступила в силу, в промышленность были внедрены несколько альтернативных видов покрытий, но, к сожалению, их свойства значительно уступают свойствам хроматов, причем они не могут быть использованы для всех типов металлических поверхностей.

Немецкие ученые из технологических институтов в Вюрцбурге, Хемнице и Дрездене предложили новый вид материалов, основанных на <Node id="1512"/>нанокомпозитах<Node id="1526"/>.

«<Node id="1530"/>Предложенные нами <Node id="1548"/>наноматериалы<Node id="1561"/> получены с помощью золь-гель метода (или гидролитической поликонденсации, в результате которой из частиц, находящихся в жидкой среде формируется пленка твердого материала), и по результатам наших исследований они проявляют хорошие адгезионные свойства при применении большинства типов гальванизации (обработки поверхности тонким слоем инертного вещества)», – сообщает в своем отчете руководитель проекта <Node id="1966"/>Джоанна Крон<Node id="1978"/> (Johanna Kron). Для нанесения нового типа покрытия ученые гальванизировали листы стали, нанося золь и получая порошковое покрытие. Обработанные таким способом листы далее подвергались различным испытаниям на нагрузки. Один из тестов заключался в 360-часовом (пятнадцатидневном) погружении поцарапанной поверхности в ванну с разогретым до 35°С тузлуком (солевым раствором). Еще один эксперимент проводили, помещая стальные листы в среду со <Node id="2418"/>100%<Node id="2422"/> относительной влажностью на <Node id="2451"/>240 часов<Node id="2460"/>, или <Node id="2466"/>10 суток<Node id="2474"/>.

«Такие покрытия защищают большинство гальванизированных материалов не хуже обработки, к примеру, коммерческим «желтым хромом». <Node id="2604"/>Несомненно, новые покрытия можно назвать даже более эффективными, чем используемые в <Node id="2689"/>настоящее время<Node id="2704"/> покрытия, не содержащие хрома, и даже пассивация хромом (III)», – подчеркивает Крон<Node id="2788"/>.

Новые покрытия обеспечивают хорошие противокоррозионные характеристики с одной стороны и возможность обработки, не повреждающейся при деформации обработанной металлической поверхности – с другой. «<Node id="2988"/>Поскольку толщина покрытия составляет менее одной тысячной доли миллиметра, можно относиться к обработанному этим способом металлу так, как будто бы он обработан желтым хромом»,– рассказывает Крон<Node id="3184"/>.

Ученые уже производят антикоррозионные покрытия в лабораторном масштабе. <Node id="3260"/>Крон полагает, что описанную систему можно будет запустить на рынок в <Node id="3330"/>ближайшие пять лет<Node id="3348"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1530" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2604" EndNode="2788">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="781" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2466" EndNode="2474">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="100" EndNode="109">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2689" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="3260" EndNode="3348">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2988" EndNode="3184">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокомпозит" StartNode="1512" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="13">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Тональность" StartNode="1966" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2451" EndNode="2460">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1548" EndNode="1561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="2988" EndNode="3184">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="2418" EndNode="2422">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="3260" EndNode="3348">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2604" EndNode="2788">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3330" EndNode="3348">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="100" EndNode="109">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="1530" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
