<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Свердловский нейтрализатор выхлопных газов превзошел стандарт ЕВРО-4В городе Новоуральск впервые в России разработан нейтрализатор выхлопных газов для двигателя автомобиля, показатели работы которого превосходят стандарты ЕВРО-4.

Эта ценная для отечественного автопрома научная разработка была осуществлена совместными усилиями специалистов Уральского электрохимического комбината и завода «Автомобили и моторы Урала» («АМУР»).
 <Node id="430"/>Как рассказал административный директор завода «АМУР» Григорий Вайнштейн<Node id="502"/>,<Node id="503"/> нейтрализатор разработан с применением нанотехнологий<Node id="557"/>. Это одно из первых достижений недавно созданного новоуральского автомобильного технопарка. Нейтрализатор уже испытан. Он полностью соответствует стандартам ЕВРО-4, а по некоторым показателям превосходит эти стандарты. В частности в выхлопной смеси содержится меньшее количество окиси азота и угарного газа, чем требуется по ЕВРО-4.
 По предварительным данным, свердловская разработка — самая прогрессивная на территории РФ. Промышленное производство нейтрализаторов еще не началось, но над этим вопросом уже работают. Планируется продавать данные нейтрализаторы по всей стране. Начинку для нейтрализатора будет производить Уральский электрохимический комбинат, а корпуса — завод «АМУР».  
«<Node id="1249"/>Большая удача, что у нас есть такой хороший сосед, как Уральский электрохимический комбинат<Node id="1340"/>, — говорит <Node id="1352"/>Григорий Вайнштейн<Node id="1370"/>. — На этом предприятии очень сильные научные кадры, очень интересные разработки. Наше сотрудничество принесет еще немало отличных результатов».
  В <Node id="1519"/>настоящее время<Node id="1534"/> Завод автомобильных катализаторов Уральского электрохимического комбината уже производит нейтрализаторы выхлопных газов по стандарту ЕВРО-2 и ЕВРО-3, которые используются на «Автовазе». <Node id="1721"/>http://www.justmedia.ru/…/09/10/44626Вот<Node id="1761"/> молодцы ребята! Они не подписывают каких-то «межгосударственных соглашений», не организуют госкорпораций и т.п. Они просто работают. Работают целенаправленно и плодотворно. И результаты их работы вскоре ощутят миллионы людей в нашей стране и за рубежом. У миллионов людей в результате будет защищено самое ценное в их жизни – здоровье. Ещё раз поздравляем разработчиков новых изделий и желаем им новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="430" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="1249" EndNode="1340">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="1249" EndNode="1340">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Тональность" StartNode="1352" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1249" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="430" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1249" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1519" EndNode="1534">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="502" EndNode="503">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="430" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="502" EndNode="503">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="1721" EndNode="1761">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="430" EndNode="1370">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
