<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Сверхтвердый и стойкий материал, пригодный к тому же для практического применения в промышленности, уступающий по твердости только монокристаллическому алмазу, но, что удивительно, не основанный на углероде, создала группа ученых из университетов Германии и Франции под руководством Натальи Дубровинской из университета Гейдельберга (Ruprecht-Karls-Universität Heidelberg). О чем и поведала в Applied Physics Letters.

Твердость по Виккерсу монокристаллического алмаза составляет около 100 гигапаскалей (100 тысяч единиц HV). До сих пор самый твердый, после алмаза, материал показывал значение в 40–50 гигапаскалей (примерно). Это был кубический нитрид бора (cBN) — монокристалл. Теперь, похоже, у изготовителей режущих инструментов и абразивных кругов появился новый суперматериал.

Дубровинская и <Node id="800"/>ее<Node id="802"/> коллеги создали так называемый агрегированный <Node id="849"/>нанокомпозит<Node id="861"/> нитрида бора (aggregated boron nitride nanocomposite — ABNNC). Он является поликристаллическим материалом, состоящим из мириадов зерен нитрида бора, с поперечником в 14 нанометров каждое. Причем внутри каждого из зерен формировались сразу две фазы нитрида бора — с шестиугольными и кубическими структурами.

Сочетание их, как пишут авторы материала, на нано— и субнаноуровне, а также — точно подобранный размер зерна в поликристаллическом куске, и обеспечили ABNNC твердость по Виккерсу в 85 гигапаскалей!

Этому способствовали как малый размер зерна, пресекающий распространение дислокаций в решетке, так и квантовые эффекты внутри зерна, сообщают исследователи в NanotechWeb.org.

ABNNC, как показали тесты, имеет также высокие, для столь твердого материала, прочность и износостойкость. И что еще важнее – он термически стабилен на воздухе при температуре более 1600 градусов по <Node id="1744"/>Кельвину<Node id="1752"/> (алмаз — только до 950 Кельвинов). Все эти качества вместе делают ABNNC идеальным материалом для изготовления режущего инструмента.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1744" EndNode="1752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокомпозит" StartNode="849" EndNode="861">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="800" EndNode="802">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
