<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Государственный технический университет им. Д.Серикбаева, что в Восточном Казахстане, в очередной раз подтверждает свою четкую принадлежность инновационному направлению. На базе вуза завершена работа по созданию целого спектра научно-исследовательских баз по нанотехнологиям и получения новых материалов, передает корреспондент Казинформа.

Сегодня здесь уже работают: Научно-исследовательский институт по нанотехнологиям и новым материалам, Проектный научно-исследовательский институт строительной индустрии, Региональная учебно-научно-исследовательская инженерная лаборатория «IPГЕТАС» по направлению «Высокие технологии получения новых материалов на основе комплексного использования ресурсов горно-металлургической промышленности».

«<Node id="739"/>Лаборатория укомплектована научным оборудованием и приборами мирового уровня, приобретенными у ведущих производителей Японии, США и Голландии, и имеет статус открытой лаборатории<Node id="917"/>», – говорит ее заведующий Сергей Яковлевич Мисевра<Node id="968"/>.

Ученые университета ведут исследования по природным <Node id="1023"/>наноматериалам<Node id="1037"/>, технологии извлечения природных углеродистых <Node id="1084"/>наночастиц<Node id="1094"/>, нанотехнологии вскрытия руд цветных и благородных металлов, <Node id="1156"/>нанопленкам<Node id="1167"/> и нанопокрытиям, нанотехнологиям получения технической керамики на основе соединения редких металлов и т.п.

К примеру, в результате проведенных исследований на Востоке Казахстана предприятием «Альтрейд» налажено серийное производство технической керамики на основе соединений редких металлов. Новая продукция имеет экспорто-ориентированный характер и поставляется в Россию, Украину, Беларусь, Польшу, Израиль, Индию. По инициативе Китая рассмотрены перспективы партнерства по созданию тонкой технической керамики.

Учитывая возможности университета и его инновационной инфраструктуры, представители многих стран (Япония, Южная Корея, Германия и т.д.) проявляют интерес к долгосрочному сотрудничеству с вузом в области нанотехнологий и новых материалов.

Интересным проектом является создание на базе ВКГТУ им. <Node id="1979"/>Д.Серикбаева<Node id="1991"/> совместно с признанными в мире лидерами этой отрасли – японскими фирмами Jeol и Interactive Corporation – учебно-научно-консультационного и сервисного центра по электронной микроскопии и нанотехнологиям. Для кадрового обеспечения проводимых исследований привлекаются и готовятся высококвалифицированные специалисты, способные работать на наноуровне. На начальном этапе развития стратегического международного сотрудничества специалисты университета уже побывали в Токио, ознакомились с деятельностью ведущих японских фирм, включая таких мировых лидеров в области хайтекиндустрии, как Jeol, Ulvac, Seki Technotron, Riqaku, Interactiv Corporation, центра инновационной инженерии Токийского университета и получили современные знания в сфере электронной микроскопии, материаловедения и нанотехнологий.

Скоро ожидается приезд в Усть-Каменогорск представительной делегации из Японии, в составе которой Сичиро Миура – председатель совета директоров фирмы «Interactive Corporation», Теруказо Это – председатель и генеральный директор компании «Jeol», Йасунобу Суинага – президент компании «Jeol Datum». А следующим этапом развития международного сотрудничества будет проведение российско-японско-казахстанской научной конференции «Перспективные технологии, оборудование и аналитические системы для материаловедения и <Node id="3303"/>наноматериалов<Node id="3317"/>», которая пройдет в Усть-Каменогорске <Node id="3356"/>с 24 по 25 июня<Node id="3371"/> <Node id="3372"/>этого года<Node id="3382"/>.

В рамках конференции пройдет выставка «Наноиндустрия: оборудование-технологии-продукция», ведущими японскими специалистами будет проведен мастер-класс по нанотехнологиям, электронной микроскопии и микроанализу.

По информации администрации вуза на сегодня свое согласие на участие в работе конференции подтвердили ученые и представители бизнеса Японии, России, Германии, Южной Кореи, Беларуси, Украины, Кыргызстана.

Несомненно, что вся работа вуза по формированию новых перспектив инновационного развития, которые охватывают наиболее актуальные сферы современной науки, такие как нанотехнологии, выведет стратегическое партнерство университета с иностранными партнерами на новый виток развития и позволит реально интегрироваться в современную мировую науку.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3372" EndNode="3382">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1979" EndNode="1991">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Серикбаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="3303" EndNode="3317">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3356" EndNode="3371">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается_с" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается_с" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="1084" EndNode="1094">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанопленка" StartNode="1156" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="739" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="1023" EndNode="1037">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="739" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
