<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Канадские ученые сумели создать самый недорогой портативный анализатор для быстрого проведения генетического анализа.
 
Обычно стоимость проведения генетического исследования составляет тысячи и десятки тысяч рублей. В различных лабораториях Москвы и России исследование полиморфизма одного гена стоит <Node id="304"/>1000 - 10000 рублей<Node id="323"/>, полное генетическое исследование – <Node id="360"/>100000 рублей<Node id="373"/>, установление отцовства – <Node id="400"/>12000 рублей<Node id="412"/>. Время проведения анализа и обработки результатов занимает от <Node id="475"/>4 дней до нескольких недель<Node id="502"/>.
 
Группа ученых из университета <Node id="536"/>Альберты<Node id="544"/> разработала многоразовый прибор для проведения генетического анализа на основе технологии ДНК-микрочипов. Стоимость такого прибора составляет <Node id="687"/>около 25000 рублей<Node id="705"/>. При этом он достаточно компактный и дает возможность проведения клинических исследований вне лаборатории.
 
Ученые изменили взаимное расположение микрочипа и системы детектирования сигнала, что позволило им уменьшить прибор до размеров обувной коробки. Чтобы снизить стоимость, они установили обыкновенную цифровую камеру вместо конфокальной оптической системы, которая обычно используется в устройствах подобного типа. По утверждению авторов, их анализатор не уступает по качеству детектирования сигнала более дорогим и большим аппаратам.
 
В дальнейшие планы ученых входит уменьшить стоимость ДНК-анализатора еще раз в десять в самом ближайшем будущем. 
 
Статья "An inexpensive and portable microchip-based platform for integrated RT–PCR and capillary electrophoresis" опубликована в журнале The Analyst.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="687" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="475" EndNode="502">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="400" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="360" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="304" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="536" EndNode="544">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альберта</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
