<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нано-ПрибайкальеГоскорпорация «Роснанотех» планирует инвестировать <Node id="67"/>более 1 миллиарда рублей<Node id="91"/> в развитие Байкальского <Node id="116"/>нанокластера<Node id="128"/> на условиях государственно-частного партнерства, причем 900 миллионов из этой суммы – в оборудование
Эта благая весть была принесена в регион управляющим директором по инфраструктурной деятельности ГК «Роснано» Евгением Евдокимовым<Node id="360"/>,<Node id="361"/> который провел <Node id="377"/>три дня<Node id="384"/> в столице Прибайкалья. По мнению нано-директора, на базе Байкальского центра нанотехнологий может быть создан так называемый «кластер», объединяющий университеты, академические институты и производства.
При этом <Node id="597"/>Евгений Евдокимов честно признал, что <Node id="635"/>шансы на такой технологический рывок у Иркутской области крайне низки<Node id="704"/>. Для появления «кластера» у него должно быть финансирование, от которого государство старательно открещивается. По мнению представителя «Роснано», это финансирование должно идти за счет академических грантов (поступление которых правительство резко ограничило в <Node id="967"/>прошлом году<Node id="979"/>), региональных конкурсов, частных инвесторов. Ничего этого, в широких масштабах, в Прибайкалье не наблюдается и не предполагается в ближайшем будущем.
 Выход Евгений Евдокимов видит в создании в Прибайкалье так называемого «венчурного фонда», представляющего собой долгосрочные инвестиции, вложенные в ценные бумаги или предприятия с высокой или относительно высокой степенью риска, в ожидании чрезвычайно высокой прибыли. Откуда возьмутся эти инвестиции, предприятия и прибыль – господин Евдокимов предпочел не уточнять. Нельзя не заметить, что тема венчурного фонда муссируется областной администрацией <Node id="1585"/>третий год<Node id="1595"/>, однако с мертвой точки пока не сдвинулась, и нет никаких оснований думать, что сдвинется и впредь. Как известно, в силу некомпетентности и политической слабости многочисленных прибайкальских временщиков, регион систематически «пролетает» мимо всех интересных и денежных проектов, оставаясь на задворках общероссийской дележки денег.
 Ситуация с перспективными проектами, однако, не уникальна для Прибайкалья. Россия в целом занимает весьма незавидное положение на рынке инновационной продукции. Для формирования инновационной экономики требуется доля инновационных проектов минимум в 15‑<Node id="2184"/>25 процентов<Node id="2196"/> ВВП, а то время как в России она едва дотягивает до <Node id="2249"/>0,5 процента<Node id="2261"/> ВВП. Формирование государственного капитализма, в противовес рыночному, препятствует формированию инновационной экономики, и перспективы у нее в России весьма незавидные. Кроме того, в период <Node id="2454"/>2000–2007 годы<Node id="2468"/> в России вообще не было никакой поддержки высокотехнологичных отраслей. Вследствие этого по глобальной конкурентоспособности в мире Россия занимает всего 58 место.
<Node id="2633"/>http://babr.ru/?…Дыра<Node id="2654"/> в кластереБез своего венчурного фонда Иркутск не станет центром развития нанотехнологийГоскорпорация «Роснано» заинтересовалась Иркутском в качестве потенциального центра развития нанотехнологий. Однако, невзирая на весь научный потенциал, город может и не оправдать возлагаемых на него надежд – если не удастся создать местный венчурный фонд.

На минувшей <Node id="3012"/>неделе<Node id="3018"/> управляющий директор по инфраструктурной деятельности ГК «Роснано» Евгений Евдокимов<Node id="3103"/> <Node id="3104"/>три дня<Node id="3111"/> провел в столице Приангарья. Его интересовала возможность создания на базе Байкальского центра нанотехнологий кластера, который объединил бы университеты, академические институты, производства и стал бы своего рода «фабрикой» по выпуску изобретений в наносфере.
Евгений Евдокимов дал высокую оценку научному потенциалу и созданной инфраструктуре по внедрению идей в практику. Однако заметил, что представлять готовые к запуску в производство продукты Иркутск пока не готов.
Дело в том, что для каждой стадии, которую проходит изобретение, имеется свой источник финансирования. На научные работы средства можно получить за счет академических грантов. Прикладные разработки, создание лабораторных образцов финансируются в рамках федеральной целевой программы, городских и региональных конкурсов. С получением патентов, доработкой изобретения и открытием небольшого предприятия могут помочь частные инвесторы – бизнес-ангелы. А чтобы запустить идею в масштабное производство, нужны венчурные фонды.
 И пока таковой не появится в нашем регионе, Роснано не считает целесообразным финансировать Байкальский бизнес-кластер. Ведь то, что делает Роснано – это не благотворительность, а бизнес. Зачем вкладывать деньги в то, что не даст конечной продукции? Можно уповать на венчурные фонды из других регионов, но они, как правило, работают на свои научные центры, чужие им неинтересны. А если и проявляют интерес к нашим изобретениям, то это заканчивается уводом молодого бизнеса в другие края и области. Такие примеры наша инновационная сфера уже знает. 
Поэтому Евгений Евдокимов на встрече с Министром экономического развития, труда, науки и высшей школы Владимиром Пашковым поставил условие: <Node id="4798"/>до середины следующего года<Node id="4825"/> в Прибайкалье должен появиться свой венчурный фонд. Тогда лишь Роснано подпишет соглашение о сотрудничестве и может выступить соинвестором Байкальского кластера. А речь, напомним, идет об <Node id="5014"/>1,1 миллиарда рублей<Node id="5034"/>, 900 миллионов из которых пойдет на оборудование. Кроме того, предприятия, работающие на базе этого кластера, смогут получить инвестиции из госгкорпорации на внедрение своих наноразработок.
 
<Node id="5227"/>Но наша корпорация работает только в тандеме с другими инвесторами, – обратил внимание Евгений Евдокимов<Node id="5331"/>. – Мы не замещаем частный капитал, а стремится снизить риски до уровня, приемлемого для коммерческих инвесторов. Как правило, нашими партнерами в помещении средств становятся венчурные фонды.
 <Node id="5525"/>Владимир Пашков заверил, что <Node id="5554"/>в <Node id="5556"/>новом году<Node id="5566"/> такой фонд в Иркутской области появится<Node id="5606"/>. Однако уверенность чиновника вызывает некоторое удивление. Бюджет области на <Node id="5685"/>2009 год<Node id="5693"/> сверстан с предельным дефицитом. И втиснуть в него необходимые 100–200 миллионов расходов будет проблематично.
 Надо заметить, что в кабинетах обладминистрации разговоры о венчурном фонде ведутся уже <Node id="5894"/>третий год<Node id="5904"/>. Однако воз и ныне там. В <Node id="5931"/>этом году<Node id="5940"/>, например, в Приангарье на поддержку инновационных стартапов (предприятий, находящихся на ранней стадии развития) выделено … <Node id="6066"/>10 миллионов рублей<Node id="6085"/>. 
Впрочем, и городская администрация, и организаторы Байкальского центра нанотехнологий рассчитывают не только на областную администрацию.
 
<Node id="6227"/>Параллельно мы разрабатываем и другие варианты, – сообщил начальник управления по стратегическому развитию и инновационной политике Иркутска Евгений Семенов<Node id="6383"/>. – Например, через Российскую венчурную компанию (РВК), которая на конкурсной основе выделяет государственные деньги различным управляющим компаниям для создания региональных и отраслевых венчурных фондов. Суммы, которые можно получить по линии РВК, исчисляются от 600 миллионов до <Node id="6666"/>1,5 миллиарда рублей<Node id="6686"/>.
  Однако участие администрации области в фонде желательно. Вполне может случиться так, что инновационный проект будет иметь важное социальное значение, но покажется не слишком привлекательным с точки зрения чистого бизнеса. Если же в числе инвесторов будут представлены государственные структуры, то они могут настоять на его финансировании. Екатерина <Node id="7040"/>Востриковаhttp://www.rg.ru/…al/nano.htmlРодина<Node id="7086"/> сказала:»НАНО»…На <Node id="7105"/>прошлой неделе<Node id="7119"/> Иркутск посетил Евгений Евдокимов<Node id="7153"/>,<Node id="7154"/> управляющий директор по инфраструктурной деятельности госкорпорации «Роснанотех». Гостя интересовало, насколько эффективно в Приангарье построена работа по поддержке инновационных проектов.

Кроме того целью посещения было обсуждение механизмов взаимодействия ГК «Роснанотех» с администрацией Иркутской области и мэрией города Иркутска по вопросу создания Байкальского центра нанотехнологий и формирования на его основе кластера нанотехнологий.
«Микроскопические» технологии
Даже на самом высоком федеральном уровне признаются, что слово «нанотехнологии» стало настолько популярным, что невольно у обывателя возникает ощущение, что за столь мудрёным названием скрывается очередной «дутый проект». На телевидении активно рекламируют нанокосметику, говорят о необходимости внедрения в строительную отрасль нанобетона и о позитивном воздействии наномедицины.
 При помощи нанопродукции потребителю обещают остановить биологическое старение организма, воссоздать разрушенные клетки внутренних органов и даже победить рак. 
Благодаря популяризации данной темы уже практически любой гражданин страны может сказать, что нано — это величина, равная 10_9 метра, или один нанометр равен одной миллионной доли миллиметра.
И может появиться мысль, что все, кто работают с объектами подобных размеров, занимаются этими самыми мельчайшими, но жутко эффективными «нанотехнологиями». Но это заблуждение. Ведь в науке под <Node id="8559"/>наночастицами<Node id="8572"/> принято понимать не только частицы, соответствующие подобным размерам, но прежде всего, частицы с определёнными заданными свойствами. А задать нужные свойства возможно лишь в некоторых научных лабораториях, оснащённых наисовременнейшим оборудованием.

Кстати, создание в Иркутске Байкальского центра нанотехнологий позволит местным учёным заниматься столь востребованным в современном мире направлением, как нанотехнологии. И данный проект, по оценкам экспертов, является амбициозным не только для Иркутской области, но и в масштабах страны.
В поисках <Node id="9125"/>инвестораЕвгений Евдокимов заявил, что <Node id="9164"/>«у госкорпорации «Роснанотех» самые серьёзные намерения расширять и развивать своё присутствие в субъектах федерации»<Node id="9281"/>. А создание наноцентра в Иркутске видится целесообразным, так как в регионе имеется внушительный научный и промышленный потенциал. Более того, этот центр способен стать одним из узловых в общей федеральной структуре.
 
<Node id="9501"/>Как сообщил начальник управления по стратегическому развитию и инновационной политике администрации города Иркутска Евгений Семёнов, «формально Байкальский центр нанотехнологий уже создан. Располагаться он будет в здании строящегося технопарка ИрГТУ. Есть даже соглашение о консорциуме. Единственное, чего не хватает, — это необходимого оборудования<Node id="9850"/>».
 
<Node id="9855"/>После сдачи центра в эксплуатацию, по мнению Евгения Евдокимова, начнётся обсуждение с резидентами сроков подачи в корпорацию материалов по проектам, претендующим на госфинансирование<Node id="10038"/>.
Правда, реализовать столь грандиозные задумки невозможно без представителей научной школы Иркутской области, без усилий власти, но главное — без активного участия бизнеса. Ведь по условиям «Роснанотех» не может финансировать проекты <Node id="10273"/>более чем на 50%<Node id="10289"/>, вторую половину расходов должны взять на себя соинвесторы. И именно этот пункт вызывает наибольшие опасения.

Хотя госкорпорация и берётся снять те риски, на которые инвесторы идти не готовы. Прежде всего, они (риски) связаны с ранними стадиями развития компании, на этапе завершения опытно-конструкторских разработок. И всё же очереди из страждущих вложить свои средства в нанотехнологии не возникает.
Кризис вносит коррективы
Правда, Евгений Семёнов и уверяет, что работа с региональным бизнес-сообществом ведётся и даже есть отдельные представители крупного бизнеса, кто способен принять участие в подобных проектах. Но, к сожалению, в эти планы может внести свои коррективы мировой финансовый кризис.
Это вынужден был признать и представитель «Роснанотеха».
 
Возможно, кризис отразится на финансово-инвестиционных планах наших соинвесторов — отметил Евгений Евдокимов. — Что касается госкорпорации, то у нас работа по проектам не останавливается и не замедляется. И, надеюсь, существенно на нашей деятельности кризис не сказался и не скажется. Более того, скорее всего, будет возрастать наша роль в снятии возможных рисков, обостряющихся в связи с финансовой ситуацией.
 Правда, в словах господина Евдокимова о том, что финансовый кризис не отразился на «Роснанотехе», есть определённая доля лукавства. Поскольку выделенные этой корпорации государственные средства в размере <Node id="11671"/>130 млрд рублей<Node id="11686"/> в <Node id="11689"/>июне 2008 года<Node id="11703"/> были размещены на депозиты 8 крупных российских банков сроком на <Node id="11769"/>полтора года<Node id="11781"/> под <Node id="11786"/>10,2%<Node id="11791"/>.

А в <Node id="11798"/>настоящее время<Node id="11813"/> уже поступают официальные заявления, что инфляция в <Node id="11866"/>этом году<Node id="11875"/> превысит <Node id="11885"/>12%<Node id="11888"/>, то есть средства госкорпорации станут постепенно обесцениваться.

И очень жаль, если из-за финансовой нестабильности не удастся претворить в жизнь идеи по созданию Байкальского наноцентра. Ведь это колоссальный шанс для Иркутской области из сырьевого придатка превратиться в регион, экономика которого основывается на наукоёмкой продукции.
Кстати
На V Байкальском экономическом форуме озвучивалась «цена вопроса» по созданию Байкальского наноцентра — она составляет <Node id="12356"/>1,1 млрд рублей<Node id="12371"/>. Из этой суммы предположительно <Node id="12404"/>200 млн рублей<Node id="12418"/> необходимо на достройку здания центра, а 900 млн должно пойти на закупку чрезвычайно дорогого оборудования для прикладных исследований.
Языком цифр
В <Node id="12569"/>2007 году<Node id="12578"/> страны и частная индустрия во всём мире потратили в целом на нанотехнологии <Node id="12655"/>13,8 млрд долларов<Node id="12673"/>. Основным инвестором оказались Соединённые Штаты. Причём государственные расходы США на фундаментальные исследования в области нанотехнологий составили <Node id="12826"/>1,5 млрд долларов<Node id="12843"/> (в <Node id="12847"/>2001 году<Node id="12856"/> эта цифра не превышала 500 млн), а частные инвестиции сектора превысили <Node id="12929"/>3 млрд долларов<Node id="12944"/>. Таким образом, США инвестировали в нанотехнологии свыше <Node id="13002"/>4,5 млрд долларов<Node id="13019"/>, в то время как в России в <Node id="13047"/>этом году<Node id="13056"/> госкорпорация «Роснанотех» получила в своё ведение свыше <Node id="13114"/>4,7 млрд долларов<Node id="13131"/> из федеральной казны. А вот объём финансирования частными инвесторами по-прежнему ничтожен.

К слову, в <Node id="13236"/>настоящее время<Node id="13251"/> на долю России приходится <Node id="13278"/>0,07%<Node id="13283"/> от мирового объёма продукции, изготовленной с применением нанотехнологий, на долю США — <Node id="13372"/>30%<Node id="13375"/> такой продукции, а Японии — <Node id="13404"/>20%<Node id="13407"/>.

По планам <Node id="13420"/>до 2015 года<Node id="13432"/> Россия должна произвести нанопродукции на сумму 4,2 трлн долларов, то есть 3–<Node id="13510"/>4%<Node id="13512"/> мирового объёма. А за <Node id="13535"/>2015 год<Node id="13543"/> — на сумму до 2,5 трлн долларов.
Алёна <Node id="13583"/>САБИРОВАhttp://vostsibir.aif.ru<Node id="13614"/>/…es/597/18_01Да, и хочется, и колется, и ничего не делается… Дело в том, что для каждой стадии, которую проходит изобретение, имеется свой источник финансирования. На научные работы средства можно получить за счет академических грантов. Прикладные разработки, создание лабораторных образцов финансируются в рамках федеральной целевой программы, городских и региональных конкурсов. С получением патентов, доработкой изобретения и открытием небольшого предприятия могут помочь частные инвесторы – бизнес-ангелы. А чтобы запустить идею в масштабное производство, нужны венчурные фонды. А с этим – у местных властей – дела явно не в ажуре. Вон, брали бы пример с Татарстана или Свердловской области… А то вроде и парни «свои», и умные, и хорошие, да вот только… Дать им нечего!.. А тут ещё этот, как его? А, «финансовый кризис»… Ну-ну…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5556" EndNode="5566">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="11786" EndNode="11791">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="5685" EndNode="5693">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="12655" EndNode="12673">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="12929" EndNode="12944">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="11689" EndNode="11703">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="5554" EndNode="5606">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="5227" EndNode="5331">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="597" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="635" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="967" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3104" EndNode="3111">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанокластер" StartNode="116" EndNode="128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="13535" EndNode="13543">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="12847" EndNode="12856">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="3103" EndNode="3104">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="5554" EndNode="5606">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3012" EndNode="3018">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="13420" EndNode="13432">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="темы" StartNode="635" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="7153" EndNode="7154">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="12847" EndNode="12856">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="7040" EndNode="7086">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="597" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="13583" EndNode="13614">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="6066" EndNode="6085">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="2633" EndNode="2654">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="2249" EndNode="2261">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="13278" EndNode="13283">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминает" StartNode="597" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="12826" EndNode="12843">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="2454" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наночастица" StartNode="8559" EndNode="8572">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="7153" EndNode="7154">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="9125" EndNode="9281">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="5014" EndNode="5034">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается" StartNode="597" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="12356" EndNode="12371">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="9125" EndNode="9281">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="377" EndNode="384">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="4798" EndNode="4825">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="работает" StartNode="360" EndNode="361">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="упоминается" StartNode="597" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Процент" StartNode="10273" EndNode="10289">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="сотрудники" StartNode="360" EndNode="361">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Процент" StartNode="13372" EndNode="13375">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="5931" EndNode="5940">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Процент" StartNode="13510" EndNode="13512">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Деньги" StartNode="67" EndNode="91">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="темы" StartNode="9164" EndNode="9281">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="высказывания_заявления" StartNode="9855" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Деньги" StartNode="6666" EndNode="6686">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="7105" EndNode="7119">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Деньги" StartNode="11671" EndNode="11686">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="работает" StartNode="3103" EndNode="3104">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">управляющий директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="11798" EndNode="11813">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="11769" EndNode="11781">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="11866" EndNode="11875">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="автор" StartNode="5525" EndNode="5606">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="автор" StartNode="9501" EndNode="9850">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Деньги" StartNode="13114" EndNode="13131">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="5685" EndNode="5693">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="высказывания_заявления" StartNode="5525" EndNode="5606">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="автор" StartNode="5227" EndNode="5331">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Деньги" StartNode="13002" EndNode="13019">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Процент" StartNode="11885" EndNode="11888">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Деньги" StartNode="12404" EndNode="12418">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="автор" StartNode="9855" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="автор" StartNode="597" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Процент" StartNode="2184" EndNode="2196">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="цитаты" StartNode="9164" EndNode="9281">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Период_времени" StartNode="1585" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="автор" StartNode="6227" EndNode="6383">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Год" StartNode="13535" EndNode="13543">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="13236" EndNode="13251">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="5894" EndNode="5904">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Год" StartNode="12569" EndNode="12578">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="упоминается" StartNode="597" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="12569" EndNode="12578">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="13047" EndNode="13056">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="высказывания_заявления" StartNode="9501" EndNode="9850">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Процент" StartNode="13404" EndNode="13407">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="упоминает" StartNode="597" EndNode="10038">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="высказывания_заявления" StartNode="6227" EndNode="6383">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
