<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  
Учёные из University of Michigan получили грант (<Node id="52"/>почти $1.3 млн.<Node id="67"/>) от управления перспективного планирования оборонных научно-исследовательских работ (Defense Advanced Research Projects Agency – DARPA) на решение одной из самых больших проблем военных в горячих точках, таких как Ирак: оказание раненому первой помощи безопасными дозами сильных обезболивающих. Прежде, чем солдат получит квалифицированную медицинскую помощь, ему помогут <Node id="440"/>наночастицы<Node id="451"/>.
 
Задача учёных в том, чтобы разработать <Node id="494"/>наночастицы<Node id="505"/>, содержащие обезболивающее, которые обычный солдат (или даже сам раненый) смог бы ввести себе при помощи компактного устройства даже в условиях боя. Это бы решило данную проблему. Морфий - эффективное обезболивающее, которое военные обычно используют во время боя – <Node id="772"/>на сегодняшний день<Node id="791"/> должен вводиться квалифицированным медицинским персоналом, так как его неправильное использование может вызвать остановку дыхания.
 
“Это предложение даст нам возможность разработать безопасное обезболивающее, которое можно будет использовать непосредственно в бою”, - говорит  James R. Baker Jr., директор Michigan Nanotechnology Institute for Medicine and Biological Sciences. “Оно будет нести в себе различные медикаменты (лекарства и противоядия), связанные с полимером, позволят делать достаточное обезболивание без осложнений. Наш успех сможет заметно улучшить медицинскую помощь солдатам на поле боя”, - говорит профессор Baker.
 
Изобретение, безусловно, получит широкое применение. В войне в Ираке на конец <Node id="1508"/>июля<Node id="1512"/> <Node id="1513"/>этого года<Node id="1523"/> в ходе военных действий было ранено более 26 900 американских солдат. Известно, что если вовремя не принять обезболивающее, то это может привести к различным посттравматическим осложнениям.
 
Группа ученых из University of Michigan будут использовать грант, чтобы спроектировать и испытать многоцелевые <Node id="1827"/>наночастицы<Node id="1838"/>, которые должны будут выполнять определённые задачи. В конечном счёте, учёные хотят, чтобы частицы были в состоянии:
   управлять поступлением морфия в организм в течение длительного времени вплоть до того, как солдат будет эвакуирован;   постоянно контролировать дыхание солдата и, если нужно, выпускать препарат Naloxone, который используется для подавления побочного эффекта морфия (остановка дыхания).   
Учёные будут использовать дендримеры, которые  способны переносить морфий и Naloxone и контролировать их поступление в организм. Также дендримеры будут снабжены датчиками, способными контролировать дыхание солдата и количество Naloxone в крови.
 Если <Node id="2499"/>первый год<Node id="2509"/> исследований в лабораторных условиях окажется успешным, то Baker и его команда постараются получить финансирование DARPA для продолжения исследований с животными, а в случае успеха, и испытаний на человеке.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1508" EndNode="1512">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="494" EndNode="505">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1827" EndNode="1838">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="772" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1513" EndNode="1523">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2499" EndNode="2509">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="440" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="52" EndNode="67">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
