<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Учёные из Массачусетского Технологического Института (Massachusetts Institute of Technology) разработали способ высокоточного измерения массы отдельных клеток.

Новый метод, основанный на микромеханическом детектировании, может помочь в создании дешёвых и портативных диагностических устройств, а также позволит глубже изучить изменение клетки в процессе деления. В отличие от обычных методов, этот позволяет измерять массу клетки прямо в жидкости.

Нынешние методы измерения массы способны достигать разрешения в один зептограмм (10^^-21^^ грамм). Взвешиваемый объект помещается на кремниевую пластину (кантилевер). Это изменяет резонансную частоту колебаний кантилевера, и по этому изменению определяют массу объекта. Однако применимы такие методы только для неживых объектов, так как процедура должна проводиться в вакууме, чтобы вязкость окружающей среды не влияла на колебания.

Исследователи решили эту проблему следующим путём. В их установке жидкость, содержащая исследуемый образец, находится внутри кантилевера, который по-прежнему колеблется в вакууме. Образец вкачивается внутрь по микроканалу в кремниевой пластинке. Пока учёные способны взвешивать частицы с разрешением до чуть менее фемтограмма (10**-15 грамм), а по мере усовершенствования метода они надеются повысить чувствительность ещё на несколько порядков.

Исследователи планируют применить новый метод к изучению процессов деления клеток. Наблюдая одну клетку в течение длительного времени, они смогут изучить изменение её плотности в процессе деления, связанное с синтезом белков и других биомолекул. Помимо взвешивания клеток, новый метод может быть использован для работы с <Node id="1652"/>наночастицами<Node id="1665"/> или суб-монослоями биомолекул с чувствительностью, на шесть порядков превышающей чувствительность современных коммерческих методов.

Кроме того, одно из направлений работы исследователей – массовая потоковая цитометрия, метод взвешивания и подсчёта клеток определённого типа, часто используемый для оценки состояния больных СПИДом. Динамика состояния пациента определяется путём подсчёта иммунных клеток. Обычные приборы, основанные на оптических методах, слишком громоздки и дороги (порядка <Node id="2158"/>$20 000<Node id="2165"/>) для использования в развивающихся странах, где много больных СПИДом.

Новый метод позволит создавать устройства, основанные на одном кремниевом чипе.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2158" EndNode="2165">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1652" EndNode="1665">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
