<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Физико-технический институт им. А.Ф.Иоффе РАН CVD, Композиционные материалы, <Node id="79"/>Нанопористые углеродные материалы<Node id="112"/>, Пироуглеродные материалы   исследования механических свойств исследования структуры исследования физических  свойств разработка новых неорганических материалов   Исследование структурных характеристик, механических, физических свойств нанопористых неорганических материалов; пироуглеродов, пиронитридов, пирокарбида и пирокарбографитов; монокристаллов гексаборида лантана и композиционных материалов на основе гексаборида лантана и диборидов переходных металлов Определение областей применения новых неорганических материалов Разработка методов, технологий получения новых неорганических материалов способами химического газофазного осаждения, термической и термохимической обработки, порошковой металлургии, направленной кристаллизации с целью получения: нанопористого углерода (НПУ) и нанопористых композиционных углеродных материалов; пироуглеродов, пирографитов, пиронитридов, пирокарбографитов; композитов на основе гексаборида лантана и диборидов переходных металлов                      Кравчик Александр Ефимович, контактное лицо, старший научный сотрудник, кандидат наук Терещенко Геннадий Федорович , зав. лабораторией, академик, доктор наук Краткие достижения группы: 
  Разработаны новые методы рентгеноструктурного анализа, которые позволяют определять параметры <Node id="1390"/>наноструктуры<Node id="1403"/> углеродных и борнитридных материалов.  Исследована структура и свойства <Node id="1476"/>нанопористых углеродных материалов<Node id="1510"/>, активных углей и композиционных <Node id="1544"/>нанопористых углеродных материалов<Node id="1578"/> в зависимости от условий их получения и природы исходных материалов.  Разработаны научные основы организации структуры углеродных и борнитридных материалов. Показано, что основным элементом структуры этих материалов являются гексагональные моно- или микрослои (макромолекулы).  Разработаны научные основы новых технологий:  композиционных <Node id="1918"/>нанопористых углеродных материалов<Node id="1952"/>, которая позволяет изготавливать изделия из нанопористого углерода любой заранее заданной формы (диски, трубы, пластины и т.д.).  терморасширенного графита и определены причины, приводящие к терморасширению интеркалированных графитов.  суперлегких теплозащитных покрытий из расширенного графита, которые обладают термостойкостью существующих в <Node id="2297"/>настоящее время<Node id="2312"/> теплозащитных покрытий (17000С), но эти покрытия в 5-6 раз легче.  неорганических мембран с селективным слоем из нанопористого углерода.  нового антифрикционного композиционного материала на основе порошков нитрида бора.  Исследование нано-, макроструктуры пироуглеродных материалов позволило разработать модельные представления о механизмах осаждения пироуглеродов, выяснить причины образования дефектов их структуры и причин разрушения готовых подвесок пироуглеродов.  Исследована структура и свойства борнитридных материалов в зависимости от условий их получения. Определены параметры синтеза, которые позволяют получать борнитридные материалы с заранее заданной модификацией и структурой.  Определены области применения <Node id="3037"/>нанопористого углеродного материала<Node id="3072"/> в качестве материала для аккумулирования водорода, сорбента особовредных веществ из водных растворов, неорганических мембран, холодных эмиттеров и электродных материалов. Определены области применения пироуглеродных и борнитридных материалов в качестве антифрикционных изделий, теплозащитных покрытий и экранов, материалов медицинского назначения (элементов сердечных клапанов, тромборезисцентных покрытий), в качестве мишеней для ядерно-физических исследований и др.  Предлагаемы продукты:  <Node id="3565"/>Нанопористые углеродные материалы<Node id="3598"/>  Композиционные <Node id="3615"/>нанопористые углеродные материалы<Node id="3648"/>  Пироуглеродные материалы и изделия из них  Карбиды и нитриды полученные методом химического газофазного осаждения Возможные формы сотрудничества с ВУЗами: Проведение производственной практики, руководство аспирантами Возможные формы сотрудничества с фирмами: Проведение работ по контрактам в рамках тематики лаборатории    Прибор для определения удельной поверхности и распределения пор по размерам в диапазоне от 0,3 до 1000нм ASAP – 2020 Растровый электронный микроскоп с микроанализатором Quanta – 200 Установки получения пиролитических материалов методом химического газофазного осаждения Установки термохимической обработки карбидов для получения нанопористого углерода   Микроскоп МБИ – 15 Микроскоп МИМ – 8М Микроскоп МСПЭ – 1 Микротвердометр ПМТ – 3 Прибор по определению кажущейся плотности GEOPIC – 1330 Прибор по определению пикнометрической плотности ACCOPIC – 1300 Рентгеновский дифрактометр ДРОН – 3 Установки по определению теплопроводности, электросопротивления, модуля <Node id="4636"/>Юнга<Node id="4640"/>, механических характеристик   Определение параметров <Node id="4694"/>нанопористой структуры<Node id="4716"/> (удельная поверхность, распределение микро- и мезопор по размерам) Определение параметров <Node id="4807"/>наноструктур<Node id="4819"/> углеродов и борнитридных материалов методом рентгеностуктурного анализа.   General Motors, Nissan, Samsung, Сеул, Ю.Корея    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопористый+углеродный+материал" StartNode="3565" EndNode="3598">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="4807" EndNode="4819">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопористый+углеродный+материал" StartNode="1476" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2297" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопористый+углеродный+материал" StartNode="3615" EndNode="3648">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопористая+поверхность" StartNode="4694" EndNode="4716">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="1390" EndNode="1403">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопористый+углеродный+материал" StartNode="3037" EndNode="3072">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопористый+углеродный+материал" StartNode="1544" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанопористый+углеродный+материал" StartNode="1918" EndNode="1952">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="4636" EndNode="4640">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанопористый+углеродный+материал" StartNode="79" EndNode="112">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
