<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Используя достижения нанотехнологий, исследователи Ренсселеровского политехнического института (Rensselaer Polytechnic Institute) нашли способ управлять движением потока воды с беспрецедентным уровнем точности через мембраны из <Node id="229"/>углеродных <Node id="240"/>нанотрубок<Node id="250"/>. Исследования, публикация которых намечена на <Node id="297"/>14 марта 2007 года<Node id="315"/> в журнале Nano Letters, могут дать толчок технологиям, позволяющим почти мгновенно опреснять соленую воду или, к примеру, выделять конкретный вид ДНК из биологического образца. Мембраны из <Node id="505"/>нанотрубок<Node id="515"/> привлекают внимание исследователей по следующей причине: наряду с большой скоростью проходящего через мембраны потока вещества, они также обладают высокой селективностью, позволяя отфильтровывать очень мелкую примесь и такие органические вещества, как белки и ДНК из материалов с высоким влагосодержанием. Однако проблема в том, что массивы <Node id="857"/>нанотрубок<Node id="867"/> не гигроскопичны и сильно отталкивают воду. "Мы на фундаментальном уровне показали, что возможен новый механизм контроля водного транспорта, - заявил Нихил Кораткар (Nichil Koratkar), доцент кафедры машиностроения Ренсселеровского института. - Это первый случай, когда электрохимические средства могут быть использованы для контроля процесса взаимодействия воды с поверхностью <Node id="1245"/>нанотрубки<Node id="1255"/>". Исследователи нашли способ использования низковольтного электричества для того, чтобы влиять на ток жидкости через <Node id="1373"/>нанотрубки<Node id="1383"/>. Данный способ контроля с таким высоким уровнем точности до настоящего времени еще не был осуществлен. "В <Node id="1490"/>этом веке<Node id="1499"/> одна из самых больших проблем состоит в том, чтобы получить чистую питьевую воду, - сказал Koratkar. - Если вы сможете удалить соль из воды, то проблема будет решена. Природа делает это все время. Первый шаг к победе заключается в том, чтобы контролировать ток воды через наноканалы. Это мы успешно продемонстрировали. Данный этап можно считать началом исследований. Следующим шагом будет захват конкретных белков, ДНК и примесей в воде с помощью специально подготовленных <Node id="1973"/>нанотрубок<Node id="1983"/>. " Исследователи обнаружили, что когда к мембранам подводится небольшой положительный потенциал величиной 1,7 В, а к воде - отрицательный, то <Node id="2126"/>нанотрубки<Node id="2136"/> быстро переключаются с отталкивания воды на ее «закачку». Если потенциал воды растет, то она течет через <Node id="2242"/>нанотрубки<Node id="2252"/> с экспоненциально растущей скоростью. Для проведения эксперимента с отрицательно заряженными <Node id="2346"/>нанотрубками<Node id="2358"/> требуется гораздо большее напряжение - 90 вольт. Меняя полярность <Node id="2425"/>нанотрубок<Node id="2435"/>, команда исследователей могла управлять движением воды. При небольшом положительном заряде движению ничто не мешает, но когда заряд изменяет знак на противоположный, ток воды останавливается. Было установлено, что стенки <Node id="2657"/>нанотрубок<Node id="2667"/> окисляются в результате электролиза воды, следовательно, можно говорить о том, что атомы кислорода, покрывающие поверхность <Node id="2792"/>нанотрубок<Node id="2802"/>, обеспечивают беспрепятственное движение воды. Как только знак заряда меняется, процесс окисления останавливается, и вода уже не проходит через неокислившиеся части трубок. Исследование является первым шагом к созданию устройства, спроектированного с использованием <Node id="3069"/>нанотрубок<Node id="3079"/> и предназначенного для микрофильтрации определенных элементов и органические материалов. Данные разработки могут быть полезны в деле защиты окружающей среды, в производстве чистой питьевой воды, биомедицинских исследованиях. Работы финансировались в рамках четырехлетнего гранта Национального научного фонда США. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="505" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1245" EndNode="1255">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="240" EndNode="250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="297" EndNode="315">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="3069" EndNode="3079">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1490" EndNode="1499">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1373" EndNode="1383">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2792" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1973" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="2346" EndNode="2358">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="2425" EndNode="2435">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2242" EndNode="2252">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="2657" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="857" EndNode="867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="229" EndNode="250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="2126" EndNode="2136">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
