<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанопродукты на Урале появятся не раньше, чем через 10 летПервые нанопродукты появятся на Урале не ранее, чем <Node id="110"/>через 10 лет<Node id="122"/>: производство не готово к технологиям такого уровня<Node id="174"/>, – сообщил председатель уральского отделения российской академии наук (УроРАН) Валерий Чарушин<Node id="269"/>.Валерий Чарушин «Инновационные продукты уральской науки востребованы не только в регионе и по России, но и во всем мире», – рассказал на первой в должности председателя УрО РАН пресс-конференции академик Валерий Чарушин, – «База для подобной деятельности в различных сферах: металлургии, физике металлов, электрофизике и других науках на Урале, безусловно, есть. В нашем регионе – 5 атомградов, ядерный центр в Снежинске и ракетный центр в Миассе. Востребованность научных разработок мы ощущаем как в промышленной сфере, так и в бизнес-сообществе».
  Между тем, как говорит академик, уральскому региону и стране в целом доступны лишь низы передовых технологий – промышленность не готова внедрять их уже сейчас. Так, отставание в производстве электроники и электротехники от остального мира в России составляет около <Node id="1086"/>10 – 15 лет<Node id="1097"/>.  «Лишь по прошествии этого времени мы сможем производить действительно инновационные продукты», – говорит он.
  А пока технологии, неприменимые в России, уходят за рубеж. Такую судьбу постигла разработка института теплофизики – при помощи нанотехнологий ученые разработали систему, способную в тысячи раз продуктивнее охлаждать микропроцессор. Однако, не найдя отклика в России, разработка вскоре отправится на американский рынок: США создает в Институте базу для выпуска подобных изделий и последующей поставки их в Штаты. 
Кроме того, уральские ученые уже <Node id="1657"/>более 20-ти лет<Node id="1672"/> сотрудничают с Южной Кореей, и, в частности, предоставляют собственные инновационные разработки компании «SAMSUNG».
 Уральские ученые являются также лидерами по изучению науки спинтроники – той, что использует свойство магнитного ядра вращаться. Разработки в этой сфере позволяют создавать миниатюрнейшие средства для записи данных – если ранее речь шла о продукции размером в несколько сантиметров, затем миллиметров, то сейчас можно говорить о средствах хранения информации на атомарном и молекулярном уровне. Досадно, сетует Валерий Чарушин, но производственной базы для выпуска таких устройств в России также нет. <Node id="2291"/>На сегодняшний день<Node id="2310"/> уральские разработки в области нанотехнологий пока балансируют на уровне нанодобавок. Так, на заводе в Новоуральске с применением данной технологии производятся катализаторы для автомобильного топлива, что позволяет снизить вредность выхлопов и привести их в соответствие с экологическими нормами, например, Евро-3. Кроме того, на Урале выпускается <Node id="2660"/>нанокерамика<Node id="2672"/>, позволяющая до минимума снизить количество пор в материале и, соответственно, уменьшить его площадь.
 Позитивным в этой области проектом можно назвать сотрудничество УрО РАН с компанией «Медсинтез», производящей на Урале инсулин. Совместно они приступили к разработке «селотивета» – добавки для медикаментов, которая за счет микрочастиц улучшает проникновение любого лекарства в организм, а также обладает противовоспалительным действием. 
Добавим, что академик <Node id="3136"/>Валерий Чарушин назвал фармацевтику одним из перспективнейших направлений в работе Уральской академии наук и добавил, что <Node id="3258"/>совместно с представительствами в Москве, Казани и других городах Академия создала корпорацию «Оргхиммед» (органическая химия и медицина), которая будет заниматься инновационными проектами в данной сфере<Node id="3461"/>.
<Node id="3463"/>http://www.ural.ru/…s-84126.htmlНу<Node id="3497"/> вот, вечная «ахиллесова пята» нашей экономики и научно-технологического комплекса: наши талантливые и изобретательные учёные и исследователи понаоткрывали и понаизобретали столько хороших и полезных вещей, сделали столько открытий и изобретений! Казалось бы, живи и радуйся! Ан, нет… Всё это богатство будет положено на полку и там пылиться или «гнить» в ожидании чуда. А чудо предстаёт в виде зарубежного богатенького дядюшки, который сам ничего изобрести не может или не хочет, зато знает, как можно внедрить, наладить промышленное производство и выпустить на рынок то или иное изобретение, нововведение (а, как выясняется, только так можно окупить затраты на разработку, создание нововведения и даже получить какую-то – большую или нет – это зависит от массы обстоятельств – прибыль)… Всё бы хорошо, да вот только и основная-то прибыль от всего этого достанется именно этому «богатенькому Буратино»… А тогда – стОило ли всё это затевать с самого начала? Наверное, здесь бы и могла помочь ГК «Роснанотех» с её богатыми ресурсами. Но эта ГК живёт по своим законам и пока только ищет, куда бы – с прибылью – пристроить свои «миллиарды»… То есть, надежды (пока) на неё возлагать не стОит. И что остаётся? Как всегда: дело спасения утопающих – в руках самих утопающих. Надо учиться, учиться, учиться самим налаживать производство, самим производить, самим доводить всё это до ума и до рынка. «Научиться торговать!» – как указывали ещё классики на заре Советской власти. И, как показала жизнь, эта рекомендация актуальна и <Node id="5018"/>по сей день<Node id="5029"/>…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="3258" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1086" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается_с" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="3258" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5018" EndNode="5029">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="3258" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="0" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="0" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="2660" EndNode="2672">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1657" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="3136" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается_с" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="3258" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="3258" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="0" EndNode="269">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2291" EndNode="2310">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="269">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="110" EndNode="122">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается_с" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="3463" EndNode="3497">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="3258" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="3136" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается_с" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается_с" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="0" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="темы" StartNode="0" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="3461">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
