<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Перед решением задачи, пожалуйста, прочитайте здесь инструкции и советы... 
Размер имеет значение! Лучший способ познать это – сравнить... Иногда путешествие «вглубь» материи по шкале масштабов называют путешествием по «пятому измерению» в дополнение к уже существующим четырем – трем пространственным и времени. Очень большую роль здесь как раз и играет область «наноразмеров». Нанометр (сокращенно нм) – это одна миллиардная часть метра. Приставка «нано» пришла к нам из древней Греции, в переводе на русский язык она означает «гном» или «карлик» (ηαηοσ). В латыни «нано» имеет значение «маленький», «крошечный». И действительно, один нанометр - это очень маленькая величина, увидеть невооруженным глазом объекты такого размера невозможно. Для сравнения заметим, что волосы человека растут со скоростью 10 нм в <Node id="814"/>секунду<Node id="821"/> (а мы этого не замечаем!), а толщина одного волоска составляет огромную величину - почти 100 тысяч нанометров или 100 микрон. Наноразмерный масштаб используют для характеристики самых маленьких объектов, например, атомов и молекул. Размер атома кремния составляет 0.24 нм, а молекулы «<Node id="1107"/>фуллерена<Node id="1116"/>» С60 (“футбольного мяча”, состоящего из шестидесяти атомов углерода) – 0.75 нм. К представителям наномира также можно отнести кластеры, способные содержать до нескольких сотен атомов, и различного рода «<Node id="1320"/>наноструктуры<Node id="1333"/>», размер которых хотя бы в одном из измерений не превышает нескольких десятков нанометров. Мир <Node id="1429"/>наноструктур<Node id="1441"/> чрезвычайно интересен, ведь они имеют физические свойства, которые отличаются от свойств объемных материалов. Нанометры являются привычными единицами для описания длины волн света. Например, видимый свет имеет длины волн в диапазоне от 400 до 700 нм. В нанометрах измеряют также размеры микроорганизмов, клеток и их частей, биомолекул. Вот лишь некоторые примеры: 
   Диаметр спирали ДНК человека – 2 нм;   Длина одного витка ДНК – 3.4 нм;   Молекула гемоглобина – 6.4 нм;   Пиконановирусы – 20 нм;   Молекула гемоцианина – 50 нм;   Бактерии Mycoplasma mycoides 100-250 нм;   Мимовирусы – 500 нм   Эритроциты человека – 8000 нм (уже 8 микрон)   
Однако «нано» - лишь короткий, хотя и очень важный, отрезок «пятого измерения», его принципиальная важность заключается в том, что на этом кусочке пространственной шкалы реализуются интереснейшие, практически важные химические и физические взаимодействия. В действительности любые объекты и материалы можно и нужно изучать на разных пространственных масштабах. Лишь совокупность особенностей структуры материалов на всех уровнях предопределяет его конечные свойства, важные для фундаментальных исследований и, конечно, практики. Кроме макроуровня (объект в целом) и атомарного уровня (определяющие, фундаментальные характеристики вещества), обычно выделяют масштабный уровень "микро" (характерный размер - микроны, то есть тысячные доли миллиметра), который задает так называемые "структурно-чувствительные" свойства материала. Таким образом, в конечном счете, для создания <Node id="2962"/>наноматериалов<Node id="2976"/> оказывается важным не только их состав (определяющий основные свойства), размер ("модифицирующий" свойства), но и "размерность" (делающая частицы неоднородными) и упорядочение в системе (усиление, "интеграция" свойств в ансамбле нанообъектов). Это характерно для нанотехнологий - новое качество, как правило, получается только при правильно организованной структуре на более крупных масштабах, чем нано. 
 Вопросы:  A. Когда – то, говорят, <Node id="3417"/>Чингис<Node id="3423"/>-хан приказал каждому из своих воинов принести по камню к его шатру. Приказано-сделано. Выросла гора. А что если каждый человек на земном шаре принесет по одной единственной <Node id="3597"/>квантовой точке<Node id="3612"/> (диаметр 10 нм, плотность материала 7 г/см3) и положит ее около штаб-квартиры Государственной Корпорации «Роснанотех» в кучу, то какую массу будет иметь эта куча (2 балла)? 
 Б. Приблизительно сколько раз можно обернуть вокруг талии показанную на фотографии девушку <Node id="3879"/>углеродной <Node id="3890"/>нанотрубкой<Node id="3901"/>, длина которой увеличена во столько же раз, во сколько раз диаметр <Node id="3969"/>нанотрубки<Node id="3979"/> увеличен до диаметра флейты, на которой играет девушка, получившая эти <Node id="4051"/>нанотрубки<Node id="4061"/> (2 балла)? Считать длину окружности талии девушки равной 60 см, принять соотношение длины <Node id="4152"/>нанотрубок<Node id="4162"/> к их диаметру равной 100. Диаметры флейты и <Node id="4207"/>нанотрубки<Node id="4217"/> оценить из фотографий.
 В. Сколько нанороботов может уместиться на острие швейной иглы (1 балл)? А иглы атомно-силового микроскопа (1 балл)? 
 Г. Сколько молекул <Node id="4380"/>фуллерена<Node id="4389"/> может проглотить прожорливый фагоцит, чтобы полностью заполнить свой «желудок» (2 балла)? Считать фагоцит шаром. 
 Д. Почему автор эмблемы расположил гнома между <Node id="4552"/>фуллереном<Node id="4562"/> и Луной? (2 балла)
 Е. <Node id="4586"/>Графен<Node id="4592"/> – двумерный лист углерода толщиной в один атом. Этот материал впервые был получен командой учёных из Манчестерского университета и Института микроэлектронных технологий в Черноголовке. При использовании обычных графитовых карандашей на бумаге остается след, содержащий чешуйки <Node id="4870"/>графена<Node id="4877"/>. Предположим, что карандаш имеет квадратное сечение со стороной 1 миллиметр и длину графитового «сердечника» 5 сантиметров. Сколько листов формата A4 можно полностью закрасить таким карандашом, если (предположим) его след будет состоять только из монослоя <Node id="5134"/>графена<Node id="5141"/> (3 балла)? Расстояние между слоями <Node id="5177"/>графена<Node id="5184"/> в чистом графите найдите сами. Размеры карандаша полностью совпадают с размером пишущего графитового сердечника. Ж. Каплю мыльного раствора 0.01 миллилитра раздули в мыльный пузырь. При каком диаметре пузыря толщина его стенки станет равной длине молекулы поверхностно-активного вещества, находившегося в капле исходного раствора (3 балла)? Данные для расчета найдите сами. 
 З. Два вируса гриппа попали на клетку больного в одну и ту же произвольно взятую точку <Node id="5648"/>А. Один<Node id="5655"/> из них ползет по поверхности клетки диаметром 10 микрон к точке Б (тоже на поверхности клетки), которая противоположна точке А (расстояние между точками А и Б равно диаметру клетки). Другой вирус проник внутрь клетки и движется к точке Б напрямую. В один и тот же момент времени оба вируса встречаются в точке <Node id="5966"/>Б. Каково<Node id="5975"/> должно быть соотношение скоростей движения вирусов, чтобы это произошло (2 балла)? Как Вы думаете, каково соотношение объемов вируса и клетки (2 балла)? Дополнительную информацию найдите сами. 
 И. Для того, чтобы сделать трос для «космического лифта», в ряде фантастических (и не только) проектов планируется использовать одностенные <Node id="6311"/>углеродные <Node id="6322"/>нанотрубки<Node id="6332"/>, которые являются легким и чрезвычайно прочным материалом. Представьте, что один гипотетический наноробот-пылинка массой 0.01 миллиграмма сшивает две одинаковые одностенные <Node id="6506"/>углеродные <Node id="6517"/>нанотрубки<Node id="6527"/> длиной 1 микрон и диаметром 10 нанометров (каждая) за 1 миллисекунду, после чего у него исчерпывается запас энергии, и он «умирает». <Node id="6661"/>Затем<Node id="6666"/> два таких же наноробота сваривают куски из двух <Node id="6715"/>нанотрубок<Node id="6725"/>, сделанных предыдущими нанороботами, вместе на всем их протяжении (таким образом, пучок таких <Node id="6820"/>нанотрубок<Node id="6830"/> будет в два раза длиннее и в два раза толще). <Node id="6877"/>Затем<Node id="6882"/> еще большее количество нанороботов сваривает два получившихся пучка по длине и ширине, так что и тот, и другой параметр снова увеличиваются в два раза. Процесс прекращается, когда гигантский пучок достигает длины одну тысячу километров. Каков будет диаметр полученного троса (2 балла)? Через какой промежуток времени это произойдет (3 балла)? Какова будет масса погибших в процессе сборки троса нанороботов (4 балла)? 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="6820" EndNode="6830">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6877" EndNode="6882">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="6715" EndNode="6725">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="5134" EndNode="5141">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="5648" EndNode="5655">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Один</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="6661" EndNode="6666">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="1320" EndNode="1333">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="6517" EndNode="6527">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="3969" EndNode="3979">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="4586" EndNode="4592">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="5177" EndNode="5184">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="814" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="4207" EndNode="4217">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="1429" EndNode="1441">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="2962" EndNode="2976">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="5966" EndNode="5975">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3879" EndNode="3901">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="6322" EndNode="6332">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="3417" EndNode="3423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чингис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Фуллерен" StartNode="4552" EndNode="4562">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Квантовая+точка" StartNode="3597" EndNode="3612">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6311" EndNode="6332">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="4152" EndNode="4162">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="4051" EndNode="4061">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="3890" EndNode="3901">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6506" EndNode="6527">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Фуллерен" StartNode="1107" EndNode="1116">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Графен" StartNode="4870" EndNode="4877">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Фуллерен" StartNode="4380" EndNode="4389">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
