<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сергей Миронов ознакомился с разработками ученых Института общей физики в области лазерной медицины и нанотехнологийМОСКВА, <Node id="124"/>10 июля<Node id="131"/> – Глава Совета Федерации Сергей Миронов<Node id="171"/> <Node id="172"/>поддержал предложение, высказанное руководителем Института общей физики им. А.М. Прохорова РАН Иваном Щербаковым<Node id="284"/> <Node id="285"/>о создании нового научного центра, в котором физики и медики совместно будут работать над созданием новой диагностической, лечебной и хирургической аппаратурой, разрабатывать методики лечения самых тяжелых заболеваний. Об этом <Node id="512"/>он<Node id="514"/> заявил сегодня, посещая Институт общей физики РАН.
Здесь Миронову продемонстрировали уникальные разработки ученых Института общей физики. Помимо лазерного медицинского комплекса «Лазурит» и диагностической установки «Спектр-Кластер», сенатору продемонстрировали плазменный мини-скальпель «К&amp;К Медимастер», который можно использовать в пластической хирургии, косметологии, стоматологии, военной медицине. Прибор доказал свою эффективность при лечении последствий традиционного хирургического вмешательства, запущенных воспалений.
 Также главе Совета Федерации показали <Node id="1083"/>нанокристаллы<Node id="1096"/>, которые удалось вырастить ученым института с помощью специальных технологий. Эти кристаллы обладают особыми свойствами. Например, <Node id="1228"/>нанокристаллы<Node id="1241"/> фианита можно затачивать до остроты, превосходящей остроту металлического и даже алмазного скальпеля. 
Есть у института и разработки, успешно применяемые в офтальмологии – для коррекции близорукости и астигматизма, такие, как «Микроскан». Ими оснащены многие российские медицинские центры, в том числе и офтальмологический центр имени Святослава Федорова.
 «Находясь в стенах этого института еще раз убеждаешься, что российская наука находится на самых передовых рубежах как в фундаментальных исследованиях, так и в создании самых современных технологий», – поделился своими впечатлениями от увиденного Сергей Миронов.
 <Node id="1862"/>http://www.ami-tass.ru/…e/38049.htmlПредседатель<Node id="1910"/> Совета Федерации раздробил камни в виртуальной почке и заявил, что образцы российской медтехники не имеют аналоговМОСКВА, <Node id="2033"/>10 июля<Node id="2040"/> – Председатель Совета Федерации Сергей Миронов<Node id="2087"/> <Node id="2088"/>посетил сегодня Институт общей физики РАН, самостоятельно, с помощью лазерной установки, раздробил камни в виртуальной почке и заявил, что увиденные им образцы медицинской техники просто не имеют аналогов.
 Миронов использовал созданный учеными Института лазерный урологический комплекс «Лазурит». Его уникальность заключается в том, что при дроблении камней в почках лазер дробит только сами камни, не причиняя вреда самому органу. Даже если врач «промахнется», никакого вреда почке он не нанесет. Второй составляющей данного комплекса является мощный хирургический лазер, который, напротив, эффективно рассекает любые ткани и даже «запаивает» сосуды, предотвращая кровоизлияние. 
Данную установку можно использовать в урологии, гинекологии, нейрохирургии, онкологии и ряде других направлений.
 Спикеру Совета Федерации также показали еще одну современную разработку Института – диагностическую установку «Спектр-Кластер» для фотодинамической терапии рака. Данный аппарат позволяет на ранних стадиях определить раковую опухоль на слизистой оболочке дыхательных путей, желудочно-кишечного тракта, полых органах организма человека. Умный прибор умеет различать здоровые и больные клетки: после поглощения ими излучения клетки сами начинают «светиться», причем совершенно по-разному, что позволяет диагностировать раковую опухоль. 
Установка может определять заболевания не только у людей, но даже у растений. Не так давно «Спектр-Кластер» помог спасти от вырубки огромную апельсиновую рощу в Бразилии, вовремя определив начало болезни растений. По словам ученых Института, бразильские газеты пестрели заголовками: «Русский аппарат спасает бразильское сельское хозяйство».
 В ходе посещения Института общей физики глава СовФеда познакомился с разработками ученых и в наиболее современной области – нанотехнологии. В частности, ему был представлен сверхвысоковакуумный сканирующий зондовый микроскоп для исследования атомных структур. Таких приборов в России больше нет. За рубежом подобную аппаратуру производят только две фирмы, обе находятся в Германии. Этот микроскоп позволяет не только видеть атомарную структуру поверхности, но и изучать отдельно взятый атом или молекулу и даже модифицировать их, что, собственно, и является нанотехнологией. <Node id="4335"/>http://www.ami-tass.ru/…e/38039.htmlСергей<Node id="4377"/> Миронов поможет создателям центра нанотехнологийСпикер Совета Федерации Сергей Миронов поддержал предложение профессорско-преподавательского состава Института общей физики РАН им. А. М. Прохорова (Москва) о создании научного центра, где совместно работали бы физики, медики и ученые из других областей по созданию и применению нанотехнологий. Об этом Миронов сказал журналистам <Node id="4756"/>10 июля<Node id="4763"/> по итогам визита в институт. <Node id="4793"/>Миронов отметил, что ученые совместно с медиками работали бы также над созданием лечебных методик с применением нанотехнологий и новой аппаратуры, разработанной в стенах института общей физики<Node id="4985"/>.
 «<Node id="4989"/>Идея правильная. Есть нормы, которые мешают этому, и я буду работать над тем, чтобы идея создания научного центра стала реальностью», – заявил Миронов<Node id="5139"/>.
 Он также отметил, что Совет Федерации занимается изменением законодательства в области госзакупок медицинской и иной техники. По его словам, уже внесены некоторые изменения, однако эта работа еще продолжается. Он назвал существующую систему закупки медицинской техники для государственных нужд порочной.
 <Node id="5447"/>Миронов отметил, что увидел в институте образцы техники аналогов, которой нет нигде в мире<Node id="5537"/>. По <Node id="5542"/>его<Node id="5545"/> словам, российские медики были бы счастливы закупать технику, которая предлагается учеными института, но многие чиновники идут по пути закупок импортной техники. Нужно создать реальные конкурентоспособные условия в системе госзакупок в интересах ученых, сказал глава Совфеда. При этом Миронов считает неэффективной систему тендерных закупок, которая осуществляется в соответствии с 94 федеральным законом о госзакупках. 
<Node id="5967"/>По словам Миронова, российская наука в <Node id="6006"/>настоящее время<Node id="6021"/> находится на самых передовых рубежах и в фундаментальной науке, и в области исследований, однако без государственной поддержки «очень значительная часть драгоценного времени ученых уходит на борьбу с нигилизмом чиновников»<Node id="6244"/>. <Node id="6246"/>По словам Миронова, необходимо помогать науке, тщательно и очень осторожно вводить научные исследования в практику<Node id="6360"/>.
Миронову в ходе визита продемонстрировали уникальные аппараты, разработанные в стенах института, в частности, спикер Совфеда посмотрел в действии лазерный медицинский урологический комплекс «Лазурит», не имеющий аналогов в мире. Этот аппарат позволяет разрушать камни, не повреждая мягких тканей, а также применим в хирургических целях. Этим комплексы уже установлены в двух больницах города Москвы, а также в лечебных учреждениях Самары и Новокуйбышевска, сообщили в институте.

<Node id="6842"/>По словам директора института Ивана Щербакова, в академии открыто новое отделение по нанотехнологиям, в частности идет создание <Node id="6970"/>наноматериалов<Node id="6984"/>, обладающих новыми физическими и механическими свойствами<Node id="7042"/>. Ученые продемонстрировали сверхпрочные фианиты, а также оптическую керамику, изготовленную с использованием нанотехнологий.
 Кроме того, ученые института продемонстрировали спектрально-флуорисцентную диагностическую установку «Спектр-Кластер», позволяющую диагностировать рак на самой ранней стадии заболевания. Кроме того, делегации Совета Федерации продемонстрировали в работе высоковакуумный сканирующий зондовый микроскоп для исследования атомных структур, который может быть применен в наноэлектронике. 
По словам директора института, интерес к разработкам уже проявили авиационная, железнодорожная промышленность, а также медики.
 <Node id="7681"/>Миронов отметил, что институт им. Прохорова – гордость российской науки, в нем работают три докторских совета и шесть научных ведущих школ<Node id="7819"/>. <Node id="7821"/>www.regnum.ru/…1026161.htmlМы<Node id="7850"/> тут недано сообщали об этом институте <Node id="7889"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…rossii-iofan).<Node id="7931"/> Но изба красна не углами, а пирогами. Теперь вот Сергею Миронову показали эти самые «пироги». И они его не разочаровали. Теперь будем ждать, чтобы он выполнил своё обещание о внедрении и широком распространении медицинской техники, разработанной сотрудниками Института. Но для этого придётся проделать большую и нелёгкую работу. Пожелаем же всем им дальнейших успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="6970" EndNode="6984">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="5967" EndNode="6244">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="7821" EndNode="7850">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="6246" EndNode="6360">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1862" EndNode="1910">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="284" EndNode="285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4989" EndNode="5139">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="6006" EndNode="6021">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="2033" EndNode="2040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="5447" EndNode="5537">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанокристалл" StartNode="1083" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4335" EndNode="4377">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="6842" EndNode="7042">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанокристалл" StartNode="1228" EndNode="1241">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="124" EndNode="131">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="284" EndNode="285">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="сотрудники" StartNode="2087" EndNode="2088">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="4989" EndNode="5139">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="5542" EndNode="5545">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="2087" EndNode="2088">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="4793" EndNode="4985">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="работает" StartNode="171" EndNode="172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="6246" EndNode="6360">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="автор" StartNode="4793" EndNode="4985">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="сотрудники" StartNode="171" EndNode="172">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="высказывания_заявления" StartNode="7681" EndNode="7819">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="7681" EndNode="7819">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="5447" EndNode="5537">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="автор" StartNode="5967" EndNode="6244">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="512" EndNode="514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Url" StartNode="7889" EndNode="7931">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Дата" StartNode="4756" EndNode="4763">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="автор" StartNode="6842" EndNode="7042">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
