<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
После первых сенсационных сообщений в <Node id="39"/>2004 г.<Node id="46"/> об экспериментальном исследовании <Node id="81"/>графена<Node id="88"/> (монослой графита) [1] к нему сохраняется огромный научный и практический интерес.

Научный интерес вызван совершенно необычной зонной структурой: носители заряда (электроны и дырки) имеют нулевую эффективную массу. Практический интерес вызван тем, что в совершенном <Node id="356"/>графене<Node id="363"/> ожидается огромная подвижность носителей, подобная подвижности в <Node id="429"/>углеродных <Node id="440"/>нанотрубках<Node id="451"/>, т.е. порядка 100 000 см2/В·с при комнатной температуре. Пока, правда, получено 10 000 см2/В·с. Все равно это на порядок выше, чем подвижность носителей в чистом кристаллическом кремнии. Высокая подвижность, в конечном итоге, обуславливает высокое быстродействие приборов, например, транзисторов.

Следует заметить, что привлекательным является не только однослойный истинный <Node id="828"/>графен<Node id="834"/>, но и <Node id="841"/>графен<Node id="847"/>, состоящий из нескольких слоев (FLG). У него, в отличие от истинного <Node id="917"/>графена<Node id="924"/>, уже есть запрещенная зона, как у обычных полупроводников. Наличие запрещенной зоны позволяет сделать ток закрытого состояния полевого транзистора весьма малым, что важно для больших логических схем.

Однако первые структуры из <Node id="1153"/>графена<Node id="1160"/> были крайне нетехнологичными. Чешуйки графита осаждали на подложку (обычно это был слой оксида кремния на кремнии). Среди них были и однослойные (истинный <Node id="1316"/>графен<Node id="1322"/>), и двухслойные, и многослойные. <Node id="1356"/>Потом<Node id="1361"/> их «нашаривали» атомно-силовым микроскопом и наносили сверху металлические электроды. Ясно, что для практических целей такая технология совершенно не годилась. Естественной мечтой стала эпитаксиальная технология: выращивание слоя <Node id="1592"/>графена<Node id="1599"/> непосредственно на подложке.

Японские исследователи из Tohoku University и CREST совсем недавно добились выдающегося результата [2] в этом направлении. Вообще-то, эпитаксиальным ростом <Node id="1786"/>графена<Node id="1793"/> на карбиде кремния SiC занимаются <Node id="1828"/>с 1995 г.<Node id="1837"/> Однако подложки из этого материала неудобны. Предпочтительны кремниевые подложки, которые и используются в современной микроэлектронной промышленности. Компромисс состоит в том, что на кремниевой подложке вначале выращивают слой SiC (т.н. виртуальная подложка), а потом на нем – <Node id="2117"/>графен<Node id="2123"/>. Единственный тип SiC, который растет на кремнии – это (3С-)SiC. Всего же политипов карбида кремния порядка 200. Авторы выбрали особую ориентацию кремниевой подложки ((110) вместо (111)), чтобы кристаллическая симметрия поверхности согласовывалась с сотовой структурой <Node id="2393"/>графена<Node id="2400"/>. К сожалению, симметрия хорошая, но рассогласование постоянных решеток составляет <Node id="2483"/>20%<Node id="2486"/>. Это приводит к напряжениям, а они, в свою очередь – к дефектам. С помощью некоторых уловок авторам удалось снизить температуру процесса эпитаксии на 200°С и получить рекордно совершенные слои <Node id="2680"/>графена<Node id="2687"/>, о чем свидетельствует малая ширина пиков на спектрах рамановского рассеяния (рис.).

На рисунке – спектры рамановского рассеяния для графита на SiO2 (внизу), <Node id="2847"/>графена<Node id="2854"/> на виртуальной подложке (в середине) и <Node id="2894"/>графена<Node id="2901"/> на SiO2 (вверху).
<Node id="2920"/>В. Вьюрков<Node id="2930"/>
Автор признателен <Node id="2949"/>В.И. Рыжию<Node id="2959"/> за предоставленный материал.
 1. K. S. Novoselov et al. Science 306, 666 (2004) 2. M. Suemitsu et al. Presented at 14th Int. Conf. Solid Films and Surfaces, Dublin, June 30, 2008 (submitted to e-Journal of Surface Science and Nanotechnology) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="917" EndNode="924">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="1786" EndNode="1793">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="429" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="2680" EndNode="2687">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="1592" EndNode="1599">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="2894" EndNode="2901">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="841" EndNode="847">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1828" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="356" EndNode="363">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="2847" EndNode="2854">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2949" EndNode="2959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2920" EndNode="2930">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Графен" StartNode="2117" EndNode="2123">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="440" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="1316" EndNode="1322">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Графен" StartNode="1153" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="2483" EndNode="2486">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Графен" StartNode="81" EndNode="88">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1356" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="39" EndNode="46">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Графен" StartNode="828" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Графен" StartNode="2393" EndNode="2400">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
