<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОскоп № 4Российская корпорация нанотехнологий официально объявила о начале приема и рассмотрения проектов.
Событие, которого ждали так долго, свершилось, по иронии судьбы, <Node id="175"/>первого апреля<Node id="189"/>. Российская корпорация нанотехнологий официально объявила о начале приема и рассмотрения проектов. В эти апрельские <Node id="306"/>дни<Node id="309"/> исполняется ровно <Node id="328"/>девять месяцев<Node id="342"/> <Node id="343"/>с того дня<Node id="353"/>, когда Владимир Путин подписал Федеральный закон «О российской корпорации нанотехнологий».

За это время дитя успело не только появиться на свет и сделать первые шаги, но и отрапортовать о них <Node id="547"/>Правительственному совету по нанотехнологиям<Node id="591"/>. Судя по официальным сообщениям, главное внимание членов совета во главе с первым вице-премьером Сергеем Ивановым было уделено механизму отбора поступающих в «Роснанотех» проектов.
Ярослав Игоревич Штромбах
<Node id="799"/>Тема<Node id="803"/> действительно интересная. С нее и начинается этот выпуск «Наноскопа».
До этого в течение полугода “Роснанотех” принимал заявки в режиме “открытого окна”, что позволило наноменеджерам составить кое-какое представление о будущих партнерах. И разочароваться: подавляющее большинство проектов оказались научно-исследовательскими. Между тем корпорация уже нацелилась на быструю коммерциализацию разработок и увеличение выпуска нанопродукции в разы. На этом же настаивало и самое высокое начальство, постоянно подчеркивая, что финансирование научных исследований “Роснанотехом” возможно только в том случае, если они являются частью коммерческих проектов.

В конце концов “Роснанотех” подготовил пакет установлений, разработанных в результате “изучения лучшей отечественной и зарубежной практики экспертизы инновационных проектов”. Особо примечателен документ, озаглавленный как “Требования к составу и содержанию проектов в области нанотехнологий, предлагаемых к финансированию за счет средств ГК “Роснанотех”. А в нем – пункт №6, где содержатся “Требования к проектам по научно-исследовательским и опытно-конструкторским разработкам (НИОКР)”.
Цитируем дословно: 
“Проекты стадии фундаментальные ориентированные исследования <Node id="2024"/>НИР<Node id="2027"/> могут быть инициированы к рассмотрению только в рамках специально объявленного Корпорацией отбора проектов по определенной теме (лоту).”
 Иначе говоря, всякая инициатива ученых теперь полностью исключается.

К тому же обязательным условием является наличие обоснованного плана коммерциализации результатов проекта. Причем составить этот блестящий план должны, судя по всему, сами ученые. Помогать им “Роснанотех”, похоже, не собирается.
Результаты предсказать не трудно. Шансы неискушенных в бизнес-технологиях исследователей стремятся к безнадежному нулю. Может быть, в “Роснанотехе” просто забыли о там же сформулированной миссии госкорпорации? Напоминаем: первым, а значит, и главным компонентом этой миссии вы, уважаемые, еще совсем недавно называли 
“значительный вклад в процесс генерации новых фундаментальных знаний”.
 
Стоит ли ученым дожидаться обещанного в шестом пункте отбора проектов? А если ждать, то сколько? На эти вопросы ответа пока нет. Зато известно, какие отборы “Роснанотех” уже провел и в данное время проводит.
Вот лишь некоторые из них: “Отбор исполнителя для разработки концепции логотипа и руководства по использованию фирменного стиля Корпорации”, “Отбор подрядчика по изготовлению полиграфической продукции”, “Отбор поставщика услуг по фото- и видео­обеспечению деятельности Корпорации”. Но лучше всего, на наш вкус, “Отбор исполнителя для оказания услуг по разработке и проведению командообразующего тренинга для сотрудников ГК “Российская корпорация нанотехнологий”. Команда теперь наверняка образуется. Вопрос только в том, за кого она будет играть?Полностью материал спецвыпуска представлен в помещённых на сайте газеты файлах в формате PDF: po16_a3_11.pdf [116.13 Kb] po16_a3_12.pdf [96.22 Kb] po16_a3_13.pdf [345.61 Kb] po16_a3_14.pdf [431.42 Kb] Светлана Крымова, Надежда Волчкова, <Node id="3847"/>Юрий<Node id="3851"/> <Node id="3852"/>Дризеhttp://www.poisknews.ru<Node id="3880"/>/…oskop_4.htmlНу, как всегда, представлена интересная подборка материалов: интервью, кратких заметок и сообщений – посвящённых тем или иным аспектам развития НТ в нашей стране… СтОит почитать…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="799" EndNode="803">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тема</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="306" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="343" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="2024" EndNode="2027">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="175" EndNode="189">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3847" EndNode="3851">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юрий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="547" EndNode="591">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственному совету по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3852" EndNode="3880">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="328" EndNode="342">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
