<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Первое знакомство с Московским государственным университетом леса шокировало: по указанному адресу, на месте главного здания стояла обгорелая стена, напоминающая декорацию из страшных военных фильмов. Чуть больше <Node id="215"/>года назад<Node id="225"/> главный корпус основной лесной кузницы страны сгорел вместе с научными лабораториями и документацией. Но, <Node id="332"/>как утверждает проректор по международным связям Валентин Шалаев, учебная и научная жизнь в вузе не остановилась ни на <Node id="451"/>один день<Node id="460"/>. 
 
Руководство особо гордится тем, что в университете в разное время учились и работали люди с мировой известностью – дважды герой СССР, летчик космонавт Валерий Рюмин, академики АН СССР Николай Лузин, Отто Шмидт, Сергей Чаплыгин, Владимир Образцов и другие. 
 
К слову, когда-то стены лесного вуза были родными и для другой знаменитости - Бориса Березовского, правда, говорят, что олигарх об этом давно забыл. <Node id="873"/>Несколько лет назад<Node id="892"/> руководство университета пыталось обратиться к нему за помощью, но безрезультатно. А жаль. На кафедрах вуза фактически на энтузиазме ученых зреют и реализуются проекты, способные не только приносить прибыль, но и кардинально изменить направление развития сельского хозяйства. Одна из таких идей родилась еще <Node id="1201"/>в начале девяностых годов<Node id="1226"/>: когда уставшие от безденежья ученые уходили из науки, доктор биологических наук, профессор МГУ леса Геннадий Федотов создал конкурентоспособный коммерческий продукт - изобрел технологию выгонки роз из закрытых бутонов. Материал он брал в теплицах розоводческих хозяйств, в которых <Node id="1509"/>зимой<Node id="1514"/> оставшиеся на кустах бутоны обрезались и выбрасывались. Теперь, благодаря ученому, они обретают новую жизнь. «Научные розы» по красоте не уступают «голландским», а главное - срезанными живут намного дольше своих заморских «коллег». 
 
Почва открыла новые свойства  
 
Изучая строение почвы, <Node id="1806"/>Геннадий Федотов обратил внимание, что понятие «коллоидная структура почв» в почвоведении недостаточно разработано<Node id="1920"/>. Почву рассматривали как систему, состоящую из трех фаз – твердой, жидкой и газообразной Считалось, что коллоидные частицы образуют плотную гелевую пленку на поверхности более крупных почвенных частиц, - поясняет ученый. – В то же время из коллоидной химии мы знаем, что гели могут представлять разные структуры. Плотные пленки гелей – единственные, которые практически не содержат воды и не изменяются при взаимодействии с водой. Другие гелевые структуры могут включать в свой состав большие количества воды. 
 
Геннадий Федотов выдвинул предположение, что на поверхности почвенных частиц располагаются гелевые структуры, которые набухают, включая почвенный раствор в свой состав, что радикально изменяло существующие представления о свойствах почвы. По новой версии, гель должен постепенно поглощать почвенный раствор и фактически полностью закупоривать мелкие капилляры и поры. «<Node id="2803"/>После добавления воды гель должен расширяться, - сделал вывод Федотов<Node id="2872"/>. – Почвенный раствор должен состоять из двух частей – структурированного гелем и свободного. Причем с течением времени количество первого должно возрастать, а второго – уменьшаться. 
 
Как следствие, во времени должны изменяться и свойства почв. Я начал изучать, что происходит с воздушно-сухими почвами после добавления в них воды. Если бы моя гипотеза оказалась ошибочной, то ожидаемые изменения произошли бы в течение достаточно короткого отрезка времени, пока в системе не установилось бы равновесия. Если же версия была правомерной, то почвенные характеристики должны были изменяться в течение длительного периода времени – <Node id="3502"/>до нескольких суток<Node id="3521"/>». 
 
Экспериментальная проверка подтвердила предположение Геннадия Федотова. Гель набухал постепенно, захватывая все большее количество влаги и изменяя механические, электрические, биологические и прочие свойства почвенного раствора. Почва оказалась более сложным образованием, чем считалось раньше, и возникли новые вопросы, теперь уже о роли органического вещества в образовании гелевых структур, которое превращает пустую, бесплодную породу в почву. Начался новый этап исследований, были поставлены новые задачи – выяснить структурную и наноструктурную организацию почвенных гелей и роль органического вещества. 
 
От травопольной системы к нанотехнологиям 
 
В <Node id="4187"/>2002 г.<Node id="4194"/> Геннадий Федотов поступил в заочную докторантуру факультета почвоведения МГУ им. М.В. Ломоносова и все эти исследования проводились совместно с учеными Московского государственного университета им. М.В. Ломоносова – академиками РАН Ю.Д. Третьяковым и Г.В. Добровольским, профессорами А.И. Поздняковым и Е.В. Шеиным В процессе очередного эксперимента были выделены почвенные растворы, которые исследовали под электронным микроскопом. Оказалось, что органические молекулы частично находятся в молекулярно развернутом состоянии и взаимодействуют между собой, иными словами, органическое вещество почвы образует студенообразную массу. В результате раствор, в котором находятся молекулы, теряет подвижность и превращается в гель, образуя матрицу из органических молекул. В эту матрицу включены частицы наноразмеров и именно этот комбинированный гель покрывает и связывает между собой почвенные частицы. 
 
Этим и последующими экспериментами Геннадий Федотов впервые показал, как организована <Node id="5182"/>наноструктура<Node id="5195"/> почвенных <Node id="5206"/>коллоидов<Node id="5215"/>. «Хотелось бы, чтобы работа имела прикладное значение, - говорит ученый. – Она может значительно повысить рентабельность сельского хозяйства. Дело в том, что почва только тогда является плодородной, когда она структурно организована, состоит из агрегатов 0,5- 10 мм. Для растений это идеальный водно-воздушный режим. Однако при сельскохозяйственном использовании почвы агрегаты начинают уменьшаться, затрудняя жизнь корневой системы растений и тем самым снижая урожайность». 
 
Ученые называют это явление деградацией почвы и считают его одной из главных проблем в агрономии. Увы, даже в черноземных районах почвы сегодня далеко не те, что были <Node id="5861"/>сто лет назад<Node id="5874"/>. Остановить их деградацию и повысить агрономическую ценность пытался еще <Node id="5948"/>Вильямс<Node id="5955"/> в <Node id="5958"/>тридцатых годах прошлого века<Node id="5987"/>, и ему это почти удалось: он разработал знаменитую травопольную систему земледелия, при которой часть площади севооборота периодически занимается многолетними бобовыми и злаковыми травами, которые восстанавливают структуру почв, но надолго выводят их из оборота. Геннадий Федотов решил найти способ восстановления плодородия сельхозугодий без потери драгоценного времени и одним из первых в научном мире начал исследовать наноструктурную организацию почв для получения искусственных органоминеральных гелей. 
 
«Здесь нужны некие уточнения, - поясняет исследователь. – Мы знаем, что есть гумусовая матрица, в которой распределены коллоидные частицы, знаем, что армированный гумусовый студень покрывает поверхность более крупных частиц, связывая их между собой, и именно его поведение определяет структуру почв. Эти данные позволяют надеяться, что нам удастся создать армированную гумусовую структуру с такими же свойствами, что и армированные гумусовые студни. Понятно, что почвы могут быть разными. И если просто наносить на них армированные гумусовые студни, толку не будет. Перед нами стоит задача получить то, что будет благоприятно воздействовать на конкретную систему. Раньше пытались структурировать почву с использованием определенных полимеров, но, во-первых, их быстро разрушали микроорганизмы, а во-вторых, это оказалось слишком дорого. Мы хотим наладить коллоидную мелиорацию почв, используя составы на основе самого дешевого органического сырья – торфа, запасы которого в России огромны. Нужно лишь найти соответствующие добавки и разработать методику их внесения в почву». 
 
Скоро в поле 
 
Волшебные добавки, изменяющие структуру почвы, я увидела собственными глазами в лаборатории Геннадия Федотова. В моей памяти они останутся порошкообразным содержимым трех одинаковых баночек, в состав которых входят дешевое и имеющееся в изобилии в наших краях природное богатство – торф и некие вещества, образующие единую органическую матрицу с вкраплениями неорганических частиц. Параллельно разрабатывается методика внесения добавок в почву. 
 
Как только лабораторные эксперименты завершатся, ученый выйдет в поля Дмитровского филиала института мелиорации сельско-хозяйственных земель. Новые добавки должны изменить структуру и значительно повысить плодородие дерново-подзолистых почв. <Node id="8284"/>Впрочем, по словам Геннадия Федотова, о конкретных результатах говорить пока рано: до внедрения его разработок пройдет как минимум <Node id="8415"/>пять лет<Node id="8423"/>. 
 
Стоит отметить, что на протяжении всего периода работы по изучению структурной организации почвенных <Node id="8529"/>коллоидов<Node id="8538"/> Российский фонд фундаментальных исследований (РФФИ) оказывал и оказывает финансовую поддержку ученому, однако для того, чтобы развернуть прикладные исследования широким фронтом денег не хватает. Впрочем, Геннадий Федотов не собирается сдаваться: он уверен, что доведет эксперимент до конца и намерен осаждать заявками еще и Министерство образования и науки. «Будем участвовать во всех конкурсах, - говорит ученый. – Добьемся денег, значит, сможем привлечь дополнительных людей к исследованиям, более широко развернем экспериментальные работы». 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2803" EndNode="2872">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="5861" EndNode="5874">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="5948" EndNode="5955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вильямс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="332" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1509" EndNode="1514">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="332" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="5182" EndNode="5195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1806" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="8415" EndNode="8423">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1806" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5958" EndNode="5987">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="4187" EndNode="4194">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="8284" EndNode="8423">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3502" EndNode="3521">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="215" EndNode="225">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Коллоид" StartNode="8529" EndNode="8538">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1201" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="873" EndNode="892">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Коллоид" StartNode="5206" EndNode="5215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="451" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="8284" EndNode="8423">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="2803" EndNode="2872">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
