<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Высокая чувствительность электронных характеристик к присутствию молекул, сорбированных на поверхности, а также рекордная величина удельной поверхности, способствующая такой сорбции, делают <Node id="190"/>углеродные <Node id="201"/>нанотрубки<Node id="211"/> (УНТ) перспективной основой для создания сверхминиатюрных <Node id="270"/>сенсоров<Node id="278"/>, определяющих содержание газовых примесей в атмосфере.

Известно множество попыток создания <Node id="371"/>сенсора<Node id="378"/> на основе единичной УНТ. Принцип работы таких <Node id="425"/>сенсоров<Node id="433"/> основан на изменении вольт-амперных характеристик <Node id="484"/>нанотрубки<Node id="494"/> в результате сорбции газовых молекул определенного сорта на ее поверхности. Однако изготовление такого устройства в коммерческом масштабе наталкивается на трудности, связанные с обеспечением хорошего контакта <Node id="704"/>нанотрубки<Node id="714"/> с измерительным устройством, а также со значительным разбросом электрических параметров индивидуальных УНТ.

В этой связи более привлекательными с практической точки зрения представляются устройства, содержащие большое количество <Node id="945"/>нанотрубок<Node id="955"/>. Такие устройства при сохранении миниатюрных размеров существенно проще в изготовлении и обладают более стабильными рабочими характеристиками.

Интересный механизм действия одного из подобных устройств был продемонстрирован недавно группой сотрудников Исследовательского Центра Тулузы (Франция), которые обнаружили существенную зависимость характера пропускания микроволнового излучения материала, содержащего двухслойные <Node id="1378"/>нанотрубки<Node id="1388"/>, от содержания примесей в атмосфере.
Образцы двухслойных <Node id="1446"/>нанотрубок<Node id="1456"/> диаметром около 2 нм и длиной порядка 10 мкм, отличающиеся повышенной чистотой и высокой воспроизводимостью электрических, магнитных и оптических характеристик, были получены в результате термического разложения метана над катализатором на основе CoMo-MgO. <Node id="1714"/>Нанотрубки<Node id="1724"/> в виде порошка вводили в полость копланарного волновода (CPW), изготовленного из кремния и укрепленного на тонкой диэлектрической мембране.

Материал мембраны характеризуется диэлектрической постоянной, близкой к единице, и высоким коэффициентом пропускания для микроволнового излучения в диапазоне частот 1–110 ГГц. С целью исследования сенсорных характеристик устройство выдерживали <Node id="2110"/>в течение 15 часов<Node id="2128"/> при давлении азота 5 атмосфер.

Результаты измерений коэффициента пропускания микроволнового излучения, а также фазового сдвига волны в указанном спектральном диапазоне указывают на существенные изменения этих параметров в результате сорбции газа.

Так, для излучения частотой 60 ГГц изменение коэффициента пропускания составляет 2 дБ, а для фазового сдвига это изменение составляет 25 градусов.

Время восстановления исходных характеристик прибора составляет <Node id="2589"/>несколько часов<Node id="2604"/> при комнатной температуре. Это время, однако, может быть многократно сокращено в результате прогрева прибора.
А.В.Елецкий«Millimeter wave carbon nanotube gas sensor»
1. M.Dragoman et al. J. Appl. Phys., 101, (2007), 106103:1–2
<Node id="2832"/>http://www.nanometer.ru/…32_4311.htmlРанее<Node id="2874"/> мы уже писали о сверхчувствительных <Node id="2911"/>сенсорах<Node id="2919"/> с использованием <Node id="2937"/>графенов<Node id="2945"/>: <Node id="2947"/>http://www.nanonewsnet.ru/…nye-molekuly<Node id="2986"/> и отмечали, что это является весьма значительным научным достижением, которое, несомненно, революционизирует огромный пласт контрольно-измерительной аппаратуры. И тем самым позволит значительно ускорить научно-технический прогресс во многих отраслях… То же самое можно сказать и об этом виде датчиков. Огромная река часто начинается с совсем маленького ручейка…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1446" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="270" EndNode="278">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="2937" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1714" EndNode="1724">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="945" EndNode="955">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2947" EndNode="2986">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="425" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="2911" EndNode="2919">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2589" EndNode="2604">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="484" EndNode="494">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="190" EndNode="211">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1378" EndNode="1388">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="704" EndNode="714">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2110" EndNode="2128">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Сенсор" StartNode="371" EndNode="378">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2832" EndNode="2874">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="201" EndNode="211">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
