<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Венчурным фондам доверяют менее четверти российских инноваторов. При этом большинство инновационных компаний надеются на помощь государства. По мнению специалистов, сложившееся негативное отношение к венчурным фондам во многом обусловлено низким уровнем бизнес-образования большей части инновационного сообщества.
Mногие ученые не хотят даже и задумываться о коммерческой составляющей своих разработокНациональная ассоциация инноваций и развития информационных технологий (НАИРИТ) провела экспресс-исследование уровня доверия отечественных инноваторов к работе венчурных фондов, в котором приняли участие около 800 российских инновационных компаний.
В результате выяснилось, что деятельности венчурных и инвестиционных структур в России доверяют <Node id="746"/>не более 23%<Node id="758"/> инновационных компаний.

Принадлежащие к данной категории организации склонны считать, что венчурные фонды являются реальными средствами поддержки инновационных компаний и эффективными инструментами привлечения инвестиций.
В то же время <Node id="996"/>77%<Node id="999"/> представителей инновационного сообщества не испытывают доверия к венчурным фондам и их деятельности. Фонды и организуемые ими мероприятия рассматриваются данной аудиторией скорее как площадки, предоставляющие перекупщиков-спекулянтов, желающих нажиться на предприятиях, имеющих в своем арсенале оригинальные научно-технические разработки и находящихся в сложном экономическом положении.

При этом порядка <Node id="1405"/>60%<Node id="1408"/> участников исследования в своих комментариях указывают на необходимость усиления роли государства и общественных организаций в формировании инновационной инфраструктуры, что должно дать определенные гарантии инноваторам в их взаимодействии с фондами (в плане защиты интеллектуальной собственности, корректности оценки проектов, возможности получения венчурных инвестиций малыми и средними инновационными компаниями и т.д.).

Данная категория респондентов также выразила большую заинтересованность деятельностью формирующихся фондов с государственным участием — Российская венчурная компания (РВК) и Российский инвестиционный фонд информационно-коммуникационных технологий (РИФИКТ).

<Node id="2092"/>По мнению президента НАИРИТ Ольги Усковой<Node id="2133"/>,<Node id="2134"/> сложившееся негативное отношение инноваторов к деятельности венчурных фондов во многом обусловлено низким уровнем бизнес-образования большей части инновационного сообщества<Node id="2307"/>. Это подтверждается результатами обсуждений с респондентами, полученными в ходе исследования.

В Российской венчурной компании также признают эту проблему.
 
«Конечно, требуется время, чтобы ее решить, — отметил источник CNews в РВК. — Сейчас происходит стадия формирования венчурных инвестиций, а все новое вызывает не только интерес — многие относятся к нему с недоверием. Не хватает экспертов, которые могли бы провести разъяснительную работу с инноваторами».
 Серьезной проблемой наш собеседник считает и то, что многие ученые не хотят задумываться о коммерческой составляющей своих разработок.
 
«В ряде предприятий не хотят оценить, насколько их продукция будет востребована рынком, и в то же время убеждены, что венчурный капиталист приходит к ним с целью нажиться на уникальных разработках», — сетуют в РВК.
 Андрей <Node id="3132"/>Арсентьевhttp://biz.cnews.ru<Node id="3160"/>/…/index.shtml?…Да, вот тебе, бабушка, и <Node id="3201"/>Юрьев<Node id="3206"/> <Node id="3207"/>день<Node id="3211"/>!.. Во всём мире считают, что ТОЛЬКО с помощью венчурного капитала возможно эффективное внедрение и распространение нововведений, а «наши ребята» не хотят даже и слышать об этом. С довольно определённым прогнозируемым эффектом. Совсем как в той английской (?) пословице: «Можно, грит, привести лошадь к реке, но нельзя заставить её пить из реки»… То есть и деньги есть, и Роснанотех скоро заработает, а вот наши «изобретатели» и многие ученые не хотят даже и задумываться о коммерческой составляющей своих разработок. ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="996" EndNode="999">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="2092" EndNode="2307">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3132" EndNode="3160">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="746" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3207" EndNode="3211">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="2133" EndNode="2134">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1405" EndNode="1408">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="2133" EndNode="2134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="3201" EndNode="3206">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юрьев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2092" EndNode="2307">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
