<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Как сообщает CNEWS, профессор университета штата Мичиган (США) Николас Котов<Node id="78"/> <Node id="79"/>(Nicholas Kotov) и его сотрудники опубликовали сегодня в журнале Science статью с описанием нанокомпозитного прозрачного материала со слоистой структурой, имеющего прочность, близкую к показателям кевлара. 
 
Материал формируется из отдельных пластинок алюмосиликатного минерала толщиной всего в несколько нанометров, при этом образуется нечто похожее на стенку с кирпичной кладкой - отдельные пластинки полимера скрепляются раствором поливинилового спирта. 
 
Американские ученые создали также прототип устройства, которое будет использовано для производства прозрачного композита. На стеклянную подложку сначала наносят поливиниловый спирт, в который затем вносят дисперсию неорганического минерального вещества. Образующийся слой высушивают, после чего на его поверхность наносят снова поливиниловый спирт и дисперсию минералов. В ходе экспериментов наносили до 300 слоев, при этом образовывалась пленка с толщиной, как у обычной пластиковой упаковки. 
 
Аналогичная многослойная структура наблюдается в природе при формировании раковин у моллюсков. Профессор <Node id="1142"/>Котов считает, что прочность нового материала объясняется несколькими причинами<Node id="1221"/>. В каждом слое есть несколько минеральных частиц, которые расположены упорядоченным образом, а следующий слой не повторяет этого расположения, поэтому возникшие трещины не распространяются по всему материалу. 
 
Разработчики намерены предложить свое изобретение создателям материалов для защиты личного состава армии. Пригодятся они и в самолетостроении, для создания различных медицинских приборов и датчиков, в различных микроэлектронных устройствах, сообщает пресс-релиз американского университета. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="78" EndNode="79">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="78" EndNode="79">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1142" EndNode="1221">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1142" EndNode="1221">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
