<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>3 декабря 2008 г.<Node id="19"/> подписаны <Node id="30"/>соглашения<Node id="40"/> о сотрудничестве между РОСНАНО и двумя ведущими научными (а также образовательными) учреждениями России – Российской академией наук и Московским государственным университетом. Свои подписи под документами поставили Генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс, Президент Российской академии наук Юрий Осипов<Node id="348"/> <Node id="349"/>и ректор МГУ Виктор Садовничий<Node id="379"/>.<Node id="380"/> В церемонии подписания, на которой присутствовал Министр образования и науки Андрей Фурсенко, принял участие вице-премьер Правительства России Сергей Иванов<Node id="537"/>.<Node id="538"/> 
 
Согласно подписанному Соглашению, Российская академия наук окажет содействие РОСНАНО в определении ключевых направлений развития наноотрасли путем научно-технологического прогнозирования в различных высокотехнологичных отраслях. Для этого предполагается обмен научно-технической информацией, а также создание и унификация информационных баз о научно-технических разработках и инновационных проектах в области нанотехнологий, <Node id="967"/>наноматериалов<Node id="981"/> и наносистем. Стороны также будут сотрудничать в отборе и реализации проектов, направленных на внедрение нанотехнологий и обеспечение условий для развития в России конкурентоспособных научно-технологических школ. Для достижения этих целей, РОСНАНО и РАН будут совместно готовить кадры для наноиндустрии и привлекать молодых специалистов, аспирантов и докторантов в сферу нанотехнологий. 
 
В случае РОСНАНО и МГУ высокие стороны будут сотрудничать в области развития инновационной инфраструктуры наноиндустрии, подготовки и реализации инновационных проектов в сфере нанотехнологий на ранней стадии, а также реализовывать образовательные проекты по переподготовке и повышению квалификации специалистов в сфере наноиндустрии. Также стороны договорились об использовании экспертного потенциала специалистов МГУ для экспертизы проектов РОСНАНО и привлечении лабораторий университета к деятельности сертификационного центра Корпорации (сейчас идет присоединение ЦКП МГУ к программе НАНОСЕРТИФИКА). 
 
В <Node id="1980"/>настоящее время<Node id="1995"/> стороны ведут переговоры о создании Инновационного центра нанотехнологий (Центр нанотехнологий), на базе которого будут проводиться опытно-конструкторские работы и пилотное производство. Это позволит устранить существующий сегодня разрыв между результатами научной деятельности в области нанотехнологий и применением их на практике. 
 
Учредительные документы по созданию нового предприятия сегодня подписали президент ООО «Группа ОНЭКСИМ» Михаил Прохоров<Node id="2451"/>,<Node id="2452"/> генеральный директор Уральского оптико-механического завода им. Э.С. Яламова Сергей Максин<Node id="2543"/> <Node id="2544"/>и генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс. Целью проекта является создание высокотехнологичного промышленного производства систем освещения нового поколения на основе нитрида галлия. Конечным продуктом нового предприятия станут светодиодные чипы, светодиодные лампы и осветительные системы, сопоставимые по яркости с лучшими мировыми аналогами. Проект получил положительные заключения научно-технической, патентной и производственно-технологической экспертиз РОСНАНО, подтверждена его высокая инвестиционная эффективность. 
 
Разработчиками уникальной технологии производства чипов стали Максим Одноблюдов и Владислав Бугров, основавшие немецко-финскую компанию ОптоГаН, недавно приобретенную группой ОНЭКСИМ. Создание нового предприятия позволит принести в Россию одну из перспективных разработок российских ученых. Общий объем инвестиций РОСНАНО составит <Node id="3406"/>1 776 млн. рублей<Node id="3423"/>, в том числе <Node id="3437"/>323 млн. рублей<Node id="3452"/> в форме взноса в уставный капитал и <Node id="3489"/>1 453 млн. рублей<Node id="3506"/> в форме займа. Общий объем инвестиций в проект составит <Node id="3563"/>3 351 млн. руб.<Node id="3578"/> Доля РОСНАНО в созданной компании составит <Node id="3622"/>17%<Node id="3625"/>, доля УОМЗ - <Node id="3639"/>33%<Node id="3642"/> - 1 акция, доля Группы ОНЭКСИМ совместно с разработчиками <Node id="3701"/>50%<Node id="3704"/> + 1 акция. Ожидается, что объем выручки компании в <Node id="3756"/>2013 году<Node id="3765"/> составит порядка <Node id="3783"/>6 млрд. рублей<Node id="3797"/>. 
 
Промышленное производство гетероструктур будет располагаться в Санкт-Петербурге на территории особой экономической зоны технико-внедренческого типа, а комплекс по производству светодиодных чипов, ламп и светотехники разместится в Екатеринбурге, на базе светотехнического подразделения ФГУП «ПО «Уральский оптико-механический завод». Развитие производств светодиодной светотехники в инвестиционном плане является перспективным направлением. Это связано в первую очередь с высокими темпами роста рынка из-за возрастающего спроса со стороны потребителей. Светотехника на основе полупроводниковых наногетероструктур приходит на замену традиционным источникам света, таким как лампы накаливания, люминесцентные и прочие лампы. Использование данных источников света позволит существенно сократить объем потребления и затраты на электроэнергию и эксплуатацию систем освещения. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="2451" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="379" EndNode="380">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3639" EndNode="3642">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="3563" EndNode="3578">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="2543" EndNode="2544">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="537" EndNode="538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="3756" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="348" EndNode="349">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="3701" EndNode="3704">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="537" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1980" EndNode="1995">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="379" EndNode="380">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="3437" EndNode="3452">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="19">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="30" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3756" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="3406" EndNode="3423">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="967" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="3489" EndNode="3506">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="3622" EndNode="3625">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="348" EndNode="349">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="3783" EndNode="3797">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="2543" EndNode="2544">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="2451" EndNode="2452">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
