<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Счетная палата и ГК «Российская корпорация нанотехнологий» заключили <Node id="69"/>соглашение<Node id="79"/> о сотрудничествеМОСКВА, <Node id="104"/>21 ноября<Node id="113"/> – Счетная палата и Государственная корпорация (ГК) «Российская корпорация нанотехнологий» («РОСНАНО») заключили соглашение о сотрудничестве, сообщает пресс-служба Счетной палаты.

Документ, под которым стоят подписи Председателя Счетной палаты Сергея Степашина<Node id="374"/> <Node id="375"/>и генерального директора корпорации Анатолия Чубайса, предусматривает обмен информацией по вопросам, представляющим взаимный интерес.

В рамках данного соглашения стороны планируют сотрудничать по вопросам законности и эффективности предоставления госкорпорацией «Роснанотех» средств финансовой поддержки научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок в сфере нанотехнологий, финансирования проектов в сфере нанотехнологий, предусматривающих внедрение нанотехнологий или производство продукции в сфере наноиндустрии, а также по иным вопросам реализации государственной политики в области развития нанотехнологий в Российской Федерации.
 Соглашение предусматривает также оказание взаимной экспертной и консультационной помощи по вопросам, входящим в компетенцию сторон, проведение совместных конференций, семинаров, «круглых столов», совещаний с привлечением уполномоченных лиц сторон, создание совместных рабочих и консультативных групп, комиссий, а также участие при обоюдном согласии сторон в работе уже созданных профильных комиссий. 
Счетная палата при необходимости может привлекать для участия в проводимых ею мероприятиях представителей госкорпорации «Роснанотех».
<Node id="1561"/>http://armstass.su/?…Генеральный<Node id="1593"/> директор РОСНАНО <Node id="1611"/>Анатолий Чубайс<Node id="1626"/> <Node id="1627"/>и Председатель Счетной палаты Российской Федерации Сергей Степашин<Node id="1693"/> <Node id="1694"/>подписали<Node id="1703"/> Соглашение о сотрудничестве Инициатором подписания Соглашения выступила Российская корпорация нанотехнологий (РОСНАНО) Документ предусматривает обмен информацией по вопросам финансирования РОСНАНО научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок в сфере нанотехнологий, проектов в сфере нанотехнологий, предусматривающих внедрение нанотехнологий или производство продукции в сфере наноиндустрии, а также по иным вопросам реализации государственной политики в области развития нанотехнологий в России. В рамках данного Соглашения планируется оказание взаимной экспертной и консультационной помощи по вопросам, входящим в компетенцию сторон, проведение совместных конференций, семинаров, «круглых столов», совещаний с привлечением уполномоченных лиц сторон, создание совместных рабочих и консультативных групп, комиссий, а также участие в работе уже созданных профильных комиссий.
 
Сегодняшнее подписание является важным событием, для нас это не просто формальность. Развитие нанотехнологий – дело новое, есть много вопросов, много неясностей, но я точно понимаю, что значимость нанотехнологий для будущего страны – безальтернативна и ни с чем не сопоставима. <Node id="2875"/>Это новый технологический уклад большинства отраслей экономики, – сказал Анатолий Чубайс<Node id="2963"/>. – Нанотехнологии уже становятся реальностью, находят свое применение в медицине, машиностроении, нефтяной промышленности и т.д. Поскольку для нас это абсолютно новая сфера деятельности, никто не застрахован от ошибок. Понимая это, мы выступили инициаторами подписания Соглашения со Счетной палатой РФ. Нам, безусловно, нужен компетентный взгляд извне на нашу работу, мы хотим быть максимально открытыми. При этом, отмечу, речь идет не только о контроле и аудите, но и об информационном взаимодействии, компетентной консультационной поддержке.
 <Node id="3509"/>http://rusnano.com/…ication.aspx?…Счетная<Node id="3550"/> палата Российской <Node id="3569"/>Федерацииhttp://www.ach.gov.ru/Вот<Node id="3603"/> это – очень хорошее соглашение! Ведь оно предусматривает, к примеру, оказание взаимной экспертной и консультационной помощи по вопросам, входящим в компетенцию сторон, проведение совместных конференций, семинаров, «круглых столов», совещаний с привлечением уполномоченных лиц сторон, создание совместных рабочих и консультативных групп, комиссий, а также участие при обоюдном согласии сторон в работе уже созданных профильных комиссий. Хорошо и правильно сказал <Node id="4066"/>Анатолий Борисович<Node id="4084"/>: «<Node id="4087"/>Поскольку для нас это абсолютно новая сфера деятельности, никто не застрахован от ошибок. Понимая это, мы выступили инициаторами подписания Соглашения со Счетной палатой РФ. Нам, безусловно, нужен компетентный взгляд извне на нашу работу, мы хотим быть максимально открытыми. При этом, отмечу, речь идет не только о контроле и аудите, но и об информационном взаимодействии, компетентной консультационной поддержке<Node id="4500"/>»… В этих словах как раз и заключена квинт-эссенция мотивов к заключению данного соглашения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="4066" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="1693" EndNode="1694">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="1693" EndNode="1694">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="2875" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="1626" EndNode="1627">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3569" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Тональность" StartNode="4066" EndNode="4084">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2875" EndNode="2963">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1561" EndNode="1593">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1611" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="374" EndNode="375">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="4087" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="69" EndNode="79">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="4087" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="2875" EndNode="2963">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="1626" EndNode="1627">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="374" EndNode="375">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="2875" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="4066" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="104" EndNode="113">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="3509" EndNode="3550">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
