<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Томские ученые разработали новый перевязочный <Node id="46"/>наноматериал<Node id="58"/> с уникальными свойствамиТОМСК, <Node id="90"/>9 октября<Node id="99"/> – Ученые Томского научного центра Сибирского отделения Российской академии наук (ТНЦ СО РАН) и Сибирского государственного медицинского университета (СибГМУ) разработали новый перевязочный <Node id="289"/>материал на основе нанотехнологий<Node id="322"/>. Об этом на сегодняшнем выездном заседании президиума СО РАН в Томске сообщила проректор СибГМУ профессор Людмила Огородова.
Доклинические испытания <Node id="472"/>наноматериала<Node id="485"/> на животных показали: диаметр раны, которая обрабатывается с его помощью, на <Node id="563"/>11-е сутки<Node id="573"/> оказывалась в 5 раз меньше, чем рана под обычным бинтом. Кроме того, под «наноповязкой» не образуется рубца. 
«<Node id="685"/>Такой эффект мы получали не только на гнойных ранах, но и на чистых, операционных», – подчеркнула Огородова<Node id="792"/>.
 
Эта тонкая нежная ткань с удивительными свойствами на основе <Node id="857"/>нановолокон<Node id="868"/> была разработана в Томском научном центре.
 
«<Node id="915"/>Материал позволяет адсорбировать на себя бактерии и вирусы с высокой степенью эффективности», – пояснил соавтор проекта директор ТНЦ СО РАН профессор Сергей Псахье<Node id="1078"/>.
 Для изготовления материала ученые получают сначала <Node id="1132"/>нанопорошки<Node id="1143"/> блочного типа, потом на них выращивают <Node id="1183"/>нановолокна<Node id="1194"/>, из которых образуется материал с высокой плотностью поверхности. На этой поверхности образуется отрицательный заряд. При попадании на нее положительно заряженные микробы или вирусы разрушаются.
 У томских ученых-медиков возникла идея использовать этот материал в качестве своеобразного заменителя антибиотика на поверхности раны. Исследовать уникальные свойства <Node id="1558"/>наноматериала<Node id="1571"/> начали специалисты НИИ фармакологии ТНЦ СО РАМН и СибГМУ. 
Разработка, инициированная профессорами Псахье и Огородовой, уникальна, считает и.о. директора НИИ фармакологии академик РАМН Александр Дыгай.
 
«На первом же этапе, когда мы начали проводить в институте токсикологическое исследование этого <Node id="1872"/>наноматериала<Node id="1885"/>, выяснилось, что препарат абсолютно безвреден и обладает чрезвычайно высоким ранозаживляющим действием. Он настолько инертен и эффективен, что, на мой взгляд, аналогов в мире ему на данный момент нет», – пояснил ИТАР-ТАСС академик Дыгай.
  
«<Node id="2128"/>Потребность в таком материале очень высока, – отметила Людмила Огородова<Node id="2200"/>. – Врачам остро нужна эффективная альтернатива антибиотикам. Такой альтернативой может стать новый перевязочный материал».
  Сейчас разработчики готовят пакет документов для получения разрешений на клинические исследования нового перевязочного материала. <Node id="2456"/>http://www.ami-tass.ru/…e/41228.htmlВот<Node id="2495"/> молодцы ребята! Это как раз тот случай, когда – в случае удачного исхода – можно будет наладить массовое производство очень нужного продукта массового спроса. Это – вдвойне выигрышное предприятие. И на месте руководителей РОСНАНО я бы как раз искал и охотился именно за такими разработками и буквально навязывал бы изобретателям свои инвестиции – с целью налаживания максимально быстрого внедрения и распространения этого важного (и социально знАчимого!) нововведения… А уж пресловутая «окупаемость» наступала бы автоматически… Нет, конечно, нужно, обязательно нужно просчитать и заранее оценить все экономические параметры (затраты/выгоды), нарисовать соответствующий бизнес-план, но это не должно стать самоцелью. Настоящая цель – получение (социально) важного и (желательно) не очень дорогого продукта в кратчайшие сроки. Можно сказать – вынь да положь! А не танцуй вокруг всего этого, заключая договора «о дружбе и взаимопомощи» с различными ведомствами и раскатывая по заграницам «для обмена (своим мизерным) опытом»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="90" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="289" EndNode="322">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="685" EndNode="792">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="46" EndNode="58">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1558" EndNode="1571">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нановолокно" StartNode="857" EndNode="868">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2456" EndNode="2495">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="915" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="1872" EndNode="1885">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="915" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="472" EndNode="485">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="2128" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="2128" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанопорошок" StartNode="1132" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="685" EndNode="792">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нановолокно" StartNode="1183" EndNode="1194">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="563" EndNode="573">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
