<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  "Сейчас нанопурга привела к всплеску исследований 
токсичности т.н. <Node id="70"/>наноматериалов<Node id="84"/>. 
На это выделяют огромные деньги. 
Поскольку принципиального выигрыша 
нанологи еще не продемонстрировали, 
то этого вполне достаточно, 
чтобы политически нанотехнологию похоронить." 
 Алексей Шварев 
 
 В последнем номере журнала Nature Nanotechnology опубликованы результаты социологического опроса жителей Америки о пользе и вреде нанотехнологий. Респонденты были разбиты на две группы – ученые (nanoscientists, 363 человек) и простые смертные (general public, 1015 человек). 
 
Как и ожидалось, наноученые в целом более оптимистичны и ждут от нанотехнологий  значительных достижений, например, в медицине, охране окружающей среды, энергетике и электронике. 
 
Обычные люди, в свою очередь, больше внимания уделяют опасностям, которые могут быть связаны с распространением нанотехнологий. Например, они беспокоятся за  неприкосновенность своей частной жизни, волнуются об угрозе нанотехнологического терроризма и обострении гонки вооружений. 
 
Однако страхи, связанные с наноотходами и опасностью нано для здоровья, оказались более ярко выражены именно в среде специалистов. Вызвано ли это  их осведомленностью или тем, что эти направления исследований сейчас становятся всё популярнее, неизвестно. Авторы работы называют две возможные причины. Во-первых, ученые все-таки в таких вопросах всегда на шаг впереди обывателей. Во-вторых, в США был введен ряд регуляторных актов, касающихся nano-enabled продуктов, поэтому употребление слова «нано» стало не очень популярным маркетинговым ходом. 
 
А вот орд самовоспроизводящихся нанороботов, несмотря ни на что, не боятся ни те, ни другие.  
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="70" EndNode="84">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
