<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Сбор по расписанию (внизу) участников очного тура, приезжающих самостоятельно, а также жителей Москвы и Московской области - к. 548 химического факультета МГУ (правый лифт, пятый этаж, налево). Проезд до метро "Университет", далее любым транспортом 2 остановки - либо до остановки "Библиотека МГУ", либо "ДК МГУ", химфак искать, как показано на схеме. Контактный телефон (495)-939-47-29, 8-917-500-73-73 (Евгений Алексеевич Гудилин), 939-52-48 (Екатерина Анатольевна Киселева). Очный тур второй Всероссийской Интернет-олимпиады будет состоять из двух частей – несложной Интернет-викторины в обычном для «Нанометра» формате (для школьников – типа викторины юных нанотехнологов, для «взрослых» - чуть сложнее), а также экспериментальной задачи по анализу неизвестного материала на сканирующих зондовых микроскопах компании НТ МДТ. При этом задача участников будет облегчаться наличием дополнительных данных об образце – для школьников инструктор ответит на ряд простых наводящих вопросов участников, а их старшие коллеги получат набор результатов анализа образца с помощью оптической микроскопии в поляризованном свете, рентгенофазового анализа, инфракрасной или люминесцентной спектроскопии и т.д. В результате решения задачи школьники должны коротко устно рассказать о своих предположениях о природе образцов, а «взрослые» участники – предоставить письменный отчет с неопровержимым обоснованием их личного выбора. 
 
Решение задачи у школьников будет проходить на сканирующем зондовом микроскопе NT MDT Solver в отделении физического факультета Центра Коллективного Пользования МГУ «Технологии получения новых <Node id="1611"/>наноструктурированных материалов<Node id="1643"/> и их комплексное исследование». Для «взрослых» будет предоставлен СЗМ – комплекс Интегра-Аура отделения ФНМ ЦКП МГУ. 
 Для справки. В <Node id="1778"/>настоящее время<Node id="1793"/> коллектив NT-MDT производит практически полную линию СЗМов, покрывающих большинство научных и промышленных применений. Первый прибор NT-MDT был разработан в 1990 и был назван <Node id="1969"/>STM<Node id="1972"/>-MDT-1-90 (Scanning Tunneling Microscope). До сего времени первый микроскоп исправно функционирует в Институте Кристаллографии РАН. В <Node id="2106"/>1993 г.<Node id="2113"/> была разработана модель <Node id="2138"/>STM<Node id="2141"/>-4. Прибор модели Solver появился в <Node id="2177"/>1995 г.<Node id="2184"/>, дав начало модельному ряду Solver. В этом же <Node id="2231"/>году<Node id="2235"/> была изготовлена модель Solver P47 . <Node id="2273"/>1998 год<Node id="2281"/> был отмечен выпуском приборов Solver P7LS и автономно функционирующего прибора SMENA . Специальные СЗМ для биологических применений, названные Solver BIO дополнили линию продуктов NT-MDT в 1999. В <Node id="2479"/>следующем году<Node id="2493"/> нами была разработана X, Y сканирующая платформа с регулированием с обратной связью. В <Node id="2581"/>настоящее время<Node id="2596"/> помимо полной линии СЗМ, включающей АСМ, СТМ и СБОМ для практически всех известных применений СЗМ, нами разрабатываются Зондовые приборы следующего уровня - Сканирующие Зондовые Лаборатории. Сканирующие Зондовые Лаборатории - это измерительные комплексы совершенно нового типа, позволяющие проводить измерения характеристик исследуемых образцов с применением широкого набора методик, включая методы Сканирующей Зондовой Микроскопии. Разработанные компанией НТ-МДТ Зондовые Лаборатории позволяют наряду с традиционными СЗМ исследованиями проводить исследования оптических характеристик образцов, включая <Node id="3200"/>конфокальную микроскопию<Node id="3224"/> и спектральные, в т.ч. Рамановские, измерения. Разработаны модели Зондовых Лабораторий, имеющие в своем составе безапертурные Сканирующие Ближнепольные Оптические Микроскопы. Разработаны также модели, позволяющие проводить 3D исследования за счет использования микротома, встроенного в конструкцию Зондовой Лаборатории. Мы также поставляем широкий набор сопутствующих изделий - зондовых датчиков, кремниевых и оптоволоконных, тестовых и калибровочных решеток, тестовых образцов.  
Дополнительную информацию можно найти в следующих разделах:
   Совместный конкурс научной фотографии    Спонсор Олимпиады    Интервью с генеральным директором НТ МДТ В.А.Быковым    Видеоролик о запуске и функционировании СЗМ    Обучающие материалы по курсам (Д.М.Иткис)   Методики СЗМ    Принципы СЗМ с анимированными пояснениями    Основы СЗМ    Методология СЗМ    Галерея сканов    
Удачи!     </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2138" EndNode="2141">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2479" EndNode="2493">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2231" EndNode="2235">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1611" EndNode="1643">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2273" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Конфокальная+микроскопия" StartNode="3200" EndNode="3224">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="1969" EndNode="1972">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2177" EndNode="2184">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="2106" EndNode="2113">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1778" EndNode="1793">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2273" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2581" EndNode="2596">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
