<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Возможность заполнения <Node id="24"/>углеродных <Node id="35"/>нанотрубок<Node id="45"/> (УНТ) различными веществами открывает новые пути для создания сверхминиатюрных устройств нанометровых размеров.

Для успешного продвижения в этом направлении необходимо провести детальные исследования особенностей поведения различных материалов, заключенных в полость УНТ.

С этой точки зрения, одним из наиболее интересных веществ является вода, поведение которой в свободном состоянии хорошо изучено. Недавно в одном из университетов Токио было выполнено детальное исследование температурных зависимостей электросопротивления и других характеристик УНТ, заполненных водой. В экспериментах использовали два типа образцов УНТ, различающихся по способу синтеза.

Образец А содержал раскрытые или замкнутые <Node id="751"/>однослойные <Node id="763"/>нанотрубки<Node id="773"/> со средним диаметром около 1.44 нм, полученные стандартным электродуговым методом с использованием частиц никеля и иттрия в качестве катализатора. Образец L, содержащий однослойные УНТ со средним диаметром 1.35 нм, был синтезирован методом лазерной абляции с использованием катализатора на основе Ni/Co.

С целью удаления частиц металла этот образец очищали с помощью раствора перекиси водорода, после чего оставшиеся частицы вымывались в результате ультразвуковой обработки в водном растворе соляной кислоты. Очищенные таким образом <Node id="1308"/>нанотрубки<Node id="1318"/> образовывали тонкий бумагоподобный слой, который просушивали в вакууме при температуре 650^^о^^ С. С целью раскрытия <Node id="1436"/>нанотрубок<Node id="1446"/> и обеспечения проникновения вещества в их внутреннюю полость образцы обоих типов прогревали в атмосфере воздуха в течение 20 – 40 мин. при температурах 350^^о^^ и 450^^о^^ С.

Содержание УНТ в образцах, оцененное на основании спектров комбинационного рассеяния (КР), составило <Node id="1724"/>30%<Node id="1727"/> (образец А) и <Node id="1742"/>90%<Node id="1745"/> (образец L). С целью заполнения УНТ водой полученные образцы выдерживали в насыщенном водяном паре. <Node id="1846"/>Затем<Node id="1851"/> исследовали их состав и структуру (методами рентгеновской дифрактометрии, спектроскопии КР и электронной микроскопии), а также электрические характеристики. Результаты рентгеновских измерений позволили определить содержание молекул воды в <Node id="2091"/>нанотрубках<Node id="2102"/>, которое соответствует примерному выражению С__45__(Н__2__О)__6.4±0.2__. Аналогичные измерения, выполненные в атмосфере <Node id="2223"/>СН<Node id="2225"/>__4__, приводят к соотношению С__45__(Н__2__О)x(CH__4__)__y__, причем x + y = 4.2 ± 0.2.

Температурные зависимости электросопротивления полученных образцов измеряли в присутствии различных газов при атмосферном давлении, а также в условиях вакуума. Эти зависимости показаны на рис.1. Бросается в глаза высокая чувствительность поведения электросопротивления образцов УНТ, заполненных водой, к присутствию различных буферных газов. Эта особенность <Node id="2673"/>нанотрубок<Node id="2683"/> может быть, в частности, использована для создания датчиков, определяющих присутствие того или иного газа в атмосфере. В качестве объяснения механизма влияния окружающих газов на электрические свойства УНТ, заполненных водой, предполагается, что газовые молекулы при температуре ниже критической (Т ~ 240 K) входят во внутреннюю полость <Node id="3021"/>нанотрубки<Node id="3031"/>, выталкивая оттуда молекулы воды.

Такое поведение обусловлено различием в силе взаимодействия газовых молекул и молекул воды с внутренней поверхностью <Node id="3184"/>нанотрубки<Node id="3194"/>. Полученные результаты могут быть положены в основу действия нового типа приборов нанометрового размера, которым авторы дали название «наноклапан». При температуре выше критической, <Node id="3377"/>нанотрубки<Node id="3387"/>, заполненные водой, являются непреодолимым препятствием для проникновения газовых молекул. При уменьшении температуры ниже критической газовые молекулы могут входить внутрь УНТ, выдавливая оттуда молекулы воды. Тем самым проницаемость <Node id="3623"/>нанотрубок<Node id="3633"/> для газовых молекул с уменьшением температуры резко возрастает, а сами <Node id="3705"/>нанотрубки<Node id="3715"/> в этом случае играют роль клапана.
А.В.Елецкий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1308" EndNode="1318">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2091" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2223" EndNode="2225">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1724" EndNode="1727">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="3705" EndNode="3715">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1742" EndNode="1745">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1436" EndNode="1446">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="35" EndNode="45">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="24" EndNode="45">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1846" EndNode="1851">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="3184" EndNode="3194">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2673" EndNode="2683">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="751" EndNode="773">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="3623" EndNode="3633">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="763" EndNode="773">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="3377" EndNode="3387">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="3021" EndNode="3031">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
