<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
2Поверхности раздела фаз часто обладают уникальными свойствами. Исследования, посвященные границам раздела фаз, уже привели к огромным успехам в самых различных областях знаний. Контроль над свойствами поверхностей раздела в <Node id="227"/>настоящее время<Node id="242"/> стал одной из важнейших частей технологических процессов в самых различных отраслях (например, в металлургии и нефтехимии). 

Недавно был предложен новый метод синтеза полупроводниковых <Node id="429"/>наностержней<Node id="441"/> гидроксида кадмия из Cd(C6H5N2O2)2 посредством реакции на поверхности раздела толуола и водного раствора гидроксида натрия. Полученные <Node id="577"/>наноструктуры<Node id="590"/> можно использовать в качестве прекурсора для формирования <Node id="649"/>наностержней<Node id="661"/> CdO и CdS. 
 
На рисунке 1 представлены микрофотографии полученных <Node id="729"/>наноструктур<Node id="741"/>. Диаметр стержней меньше 200 нм, а длина их составляет единицы микрон. Учёные также предложили механизм образования "ёжиков" из <Node id="870"/>наностержней<Node id="882"/> гидроксида кадмия (рис.2). Важную роль в этом процессе играет смешиваемость водного слоя с толуолом. Смешивание существует практически всегда в той или иной степени. Образовавшиеся на поверхности раздела слоёв изначально сферические "капли" стремятся снизить свою поверхностную энергию и образуют на границе эмульсию <Node id="1200"/>Пикеринга<Node id="1209"/>. Формирование этого слоя снижает поверхностное натяжение и позволяет гидроксил-ионам диффундировать вдоль границы раздела фаз. <Node id="1337"/>Затем<Node id="1342"/> эти ионы связываются с ионами кадмия, формируя структуру, представленную на рисунке 1b. <Node id="1431"/>Наностержни<Node id="1442"/> начинают расти на гексагональной грани усечённой пирамиды, а после - и на остальных гранях; таким образом, формируется "ёжик" из <Node id="1572"/>наностержней<Node id="1584"/>. 
 
На рисунках 3 и 4 представлены данные РФА и TEM-микроскопии, соответственно. Эти экспериментальные данные свидетельствуют о том, что преимущественным направлением роста является 001. На рисунках 5 и 6 представлены данные РФА и SEM-микроскопии для образцов CdO иCdS, полученных отжигом на воздухе и в атмосфере сероводорода. соответственно. 
 
Вероятно, данный подход позволит не только быстро и легко получать подобного рода <Node id="2014"/>наноструктуры<Node id="2027"/>, но также моделировать их рост на компьютерах, а также получать структуры с более сложным составом и заданными свойствами. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="577" EndNode="590">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наностержень" StartNode="429" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="1572" EndNode="1584">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="227" EndNode="242">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="649" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1200" EndNode="1209">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пикеринг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="729" EndNode="741">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наностержень" StartNode="1431" EndNode="1442">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="2014" EndNode="2027">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наностержень" StartNode="870" EndNode="882">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1337" EndNode="1342">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
