<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Главная (и наиболее сложная) задача, стоящая перед нанотехнологиями, – разработка надежных методов, позволяющих обеспечить заранее заданное взаимное расположение атомов и молекул на сравнительно большой площади поверхности с точностью около нанометра.

Различные варианты атомной зондовой микроскопии, хоть и дают принципиальную возможность наносить на подложку атом за атомом, и создавать довольно сложные рисунки, но требуют для этого слишком много времени и усилий, будучи поэтому непригодными для широкомасштабного нанопроизводства.

Новый метод предложен в работе [1], авторы которой использовали самоорганизующиеся молекулярные монослои (self-assembling monolayers, SAMs). Сначала за счет самоорганизации специально подобранных органических молекул на поверхности золота формируют монослой с периодически расположенными порами. Эти поры играют затем роль своеобразных “загонов” при осаждении других молекул или атомов. В результате на поверхности формируется периодическая структура с нанометровым разрешением (см. рис.).

Эта методика может быть использована, например, для изготовления металлических (или полупроводниковых) и “биологических” <Node id="1151"/>наноструктур<Node id="1163"/> с целью их применения в наноэлектронике и медицинской диагностике, соответственно. Очень важно, что “молекулярные сетки” устойчивы к последующей электрохимической обработке. Помимо практического выхода, работа [1] представляет и фундаментальный интерес. Здесь остается открытым вопрос: до каких пределов можно уменьшать размеры элементов SAM? От ответа на него зависит то, какими будут минимальные размеры наноустройств, которые можно изготовить данным методом.
 1. R.Madueno et al., Nature 454, 618 (2008) 2. H.I.Jorgensen et al., Nature Phys. 4, 536 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1151" EndNode="1163">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
