<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Ученые прилагают немало усилий для синтеза неорганических материалов с одинаковыми нано- и микроразмерными структурными элементами. Для этих целей очень соблазнительно воспользоваться  природными структурами в качестве матрицы. К примеру, многие вирусные частицы (вирионы) имеют протяженную форму, и если на их поверхность контролируемо нанести металлические <Node id="360"/>наночастицы<Node id="371"/>, можно получить одномерные объекты, для которых имеется потенциальное применение – в наноэлектрических цепях. 
 
Большой популярностью у исследователей пользуется вирус табачной мозаики (TMV). Частицы этого вируса представляют собой полый цилиндр, длина которого равна 300 нм, внешний диаметр – 18 нм, диаметр внутренней полости – 4 нм (рисунок 1). 
 
Британские ученые решили улучшить методику синтеза нанопроводов на основе TMV. В качестве источника металла они использовали золотохлористоводородную кислоту HAuCl4, в качестве восстанавливающего агента – боргидрид натрия NaBH4. Обычно вирусные частицы инкубируют с HAuCl4 от получаса <Node id="1009"/>до трех часов<Node id="1022"/>, надеясь, что за это время анионы [AuCl4]- расположатся около положительно заряженных аминокислот на поверхности вириона; затем восстанавливают золото добавлением NaBH4. Однако вот беда: большая часть вирусных частиц при этом остается непокрытой металлом, а образовавшиеся металлические <Node id="1310"/>наночастицы<Node id="1321"/> имеют неодинаковые размеры. 
 
Усовершенствование состояло в том, что золото восстанавливали не за один прием, а за пять циклов последовательного добавления HAuCl4 и NaBH4. Это дало сразу несколько преимуществ. Во-первых, образующиеся <Node id="1557"/>наночастицы<Node id="1568"/> имели одинаковые размеры и все как одна были тесно связаны с вирионом-матрицей. В контрольном эксперименте эквивалентные пяти циклам количества золотохлористоводородной кислоты и затем боргидрида натрия были добавлены в один прием. В результате получались золотые частицы разнообразных форм и размеров, а золотое покрытие вирионов в целом имело неравномерную толщину, что хорошо видно на рисунке 2a. Теперь же этой проблемы удалось избежать (рисунок 2b). 
 
Во-вторых, разбиение процесса на циклы позволило сократить время инкубации вирионов TMV с HAuCl4 <Node id="2124"/>до 15 и менее минут<Node id="2143"/> на один цикл. Авторы работы говорят, что при больших временах инкубации на поверхности вириона начинается биоиндуцированное восстановление золота (еще до добавления восстановителя), а это приводит к формированию частиц разных размеров. 
 
Кроме того,  после первого цикла в реакционную смесь добавили этанол (до соотношения объема этанола к воде 75:25) – в этом случае <Node id="2513"/>наночастицы<Node id="2524"/> золота<Node id="2531"/> не слипаются друг с другом. Наконец, после завершения всех циклов добавляли поли-L-лизин, иначе свежеполученные золотые нанопровода слипались намертво в течение ночи. После обработки поли-L-лизином их можно было хранить <Node id="2752"/>месяцами<Node id="2760"/>. 
 
На рисунке   3 видно, как с каждым циклом растет размер <Node id="2821"/>золотых <Node id="2829"/>наночастиц<Node id="2839"/> и как плотно и равномерно прилегают они к вирусной частице. К пятому циклу их диаметр составляет около 10 нм, а вся гибридная бионеорганическая вирусно-золотая конструкция имеет около 30 нм в диаметре и 150-400 нанометров в длину. Непокрытых золотом вирионов TMV после пятого цикла обнаружено не было. 
 
Работа «Preparation of high quality nanowires by tobacco mosaic virus templating of gold nanoparticles» опубликована в Journal of Materials Chemistry. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2124" EndNode="2143">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2829" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="360" EndNode="371">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1310" EndNode="1321">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2752" EndNode="2760">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1557" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1009" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица+золота" StartNode="2821" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2513" EndNode="2524">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="2513" EndNode="2531">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
