<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Оксид цинка, полупроводник с шириной запрещенной зоны 3,4 эВ, являющийся нетоксичным, химически стабильным и относительно недорогим соединением, сейчас широко используется для производства красок и входит в состав солнцезащитных кремов. Кроме того, ZnO считается перспективным материалом для применения в устройствах, превращающих световую энергию в электрическую. Относительно большая ширина запрещенной зоны ZnO позволяет использовать в устройствах на основе этого полупроводника свет с длиной волны меньше 390 нм (ультрафиолетовый диапазон спектра). 
 
Ученые из калифорнийского университета исследовали оптические свойства гетероструктур на основе частиц ZnO, покрытых оболочками ZnS и ZnTe. Использование в качестве оболочек для ZnO таких полупроводников позволяет существенно уменьшить ширину запрещенной зоны оксида цинка, и, следовательно, использовать в устройствах для превращения энергии на основе гетероструктур солнечный свет. На рис. 1 приведены значения разностей энергий валентной зоны и зоны проводимости в ZnO и ZnS (а) и ZnO и ZnTe (b). Следует отметить, что вычисления проведенные учеными, свидетельствуют о том, что при уменьшении ширины запрещенной зоны уровень оптической абсорбции увеличивается. Было вычислено, что пределы эффективности поглощения света для ZnO/ZnS и ZnO/ZnTe составляют соответственно <Node id="1330"/>19%<Node id="1333"/> и <Node id="1336"/>23%<Node id="1339"/>, что является существенно выше эффективности чистого ZnO (<Node id="1398"/>7%<Node id="1400"/>). Кроме того, было установлено, что в гетероструктурах ZnO/ZnS и ZnO/ZnTe увеличивается число свободных носителей заряда в результате снижения их рекомбинации. 
 
Работа “Optical properties of ZnO/ZnS and ZnO/ZnTe heterostructures for photovoltaic applications” была опубликована в журнале Nanoletters. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1336" EndNode="1339">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1330" EndNode="1333">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1398" EndNode="1400">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
