<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из США и Китая разработали новый метод производства платиновых <Node id="78"/>нанокристаллов<Node id="92"/> с реакционной способностью на единицу площади <Node id="139"/>более чем на 400%<Node id="156"/> выше, чем у существующих платиновых катализаторов.

Секрет эффективности новых <Node id="236"/>нанокристаллов<Node id="250"/> – в их необычной тетрагексаэдрической структуре с 24 гранями. Такие кристаллы могут быть использованы для повышения эффективности химических процессов, таких как каталитическое окисление в топливных элементах или производство водорода для них.

<Node id="496"/>На сегодняшний день<Node id="515"/> платина является важнейшим катализатором в отрасли топливных элементов и в других областях. За <Node id="611"/>десять лет<Node id="621"/>, прошедших с выхода первой работы по контролированию формы <Node id="681"/>нанокристаллов<Node id="695"/> платины, учёные в основном исследовали кубические, тетраэдрические и октаэдрические частицы.

Такие кристаллиты формируются низкоиндексными кристаллическими плоскостями {111}, {100} и {110}, в то время как наибольшей каталитической активностью обладают высокоиндексные плоскости, такие как {210} и {410}.

До сих пор производство и стабилизация <Node id="1041"/>нанокристаллов<Node id="1055"/> платины с высокоэнергетическими поверхностями оставались труднодостижимыми. Но теперь исследователи из Технологического Института Джорджии (Georgia Institute of Technology) и их китайские коллеги разработали новый электрохимический метод для синтеза высокочистых тетрагексаэдрических <Node id="1340"/>нанокристаллов<Node id="1354"/> платины. Такие частицы обладают 24 гранями и содержат высокоиндексные плоскости {730} и «соседние» плоскости {210} и {310} с высокой плотностью ступенек и оборванных связей на поверхности. Такая «грубость» поверхностной структуры повышает химическую активность частиц на <Node id="1626"/>400%<Node id="1630"/> по сравнению с <Node id="1646"/>наночастицами<Node id="1659"/> с ровными, гладкими поверхностями.

В качестве начального сырья брались поликристаллические платиновые сферы диаметром 750 нм, которые электродиспергировались на подкладке из аморфного углерода. <Node id="1855"/>Затем<Node id="1860"/> сферы помещали в электрохимическую ячейку с кислотой и подвергали действию ступенчатого переменного потенциала с частотой 10–20 Гц. Такая электрохимическая реакция превращает сферы в тетрагексаэдрические кристаллы меньшего размера (в среднем 81 нм). Размер частиц контролируется изменением числа циклов прикладываемого потенциала.

Новые частицы стабильны при температурах до 800 градусов. Это позволит использовать их в топливных элементах, где необходимы высокие температуры. В дальнейших планах исследователей снижение размеров кристаллов, что позволит снизить расход дорогого сырья – платины.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1626" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокристалл" StartNode="1041" EndNode="1055">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="496" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокристалл" StartNode="1340" EndNode="1354">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="139" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="611" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокристалл" StartNode="236" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокристалл" StartNode="681" EndNode="695">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1855" EndNode="1860">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанокристалл" StartNode="78" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1646" EndNode="1659">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
