<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Когда мы читаем официальные правительственные публикации на тему исследований или разработок в области военных нанотехнологий, мы обычно отмечаем, что это все материалы о датчиках, аккумуляторных батареях, обработке ран, системах фильтрации, умных материалах, а также о более легких, более прочных, огнеупорных нано композитных материалах, и т.д. все это очень полезные вещи двойного применения – пригодные также и для невоенного назначения. Следуя слову печатных источников, все описанное необходимо исключительно для задач оборонного характера. Хороший пример тому – официальный и публичный годовой отчет Департамента Обороны США «Defence Nanotechnology Research and Development Program» (pdf file 136 KB смотри здесь- <Node id="722"/>http://www.nano.gov/…Nano2007.pdf).<Node id="757"/> Официальные источники хранят молчание об исследованиях в области наступательных нано технологических приложений. Например, в упомянутом отчете оборонного ведомства слова «взрывчатое вещество», «заряд», «бомба» даже не упоминаются. Означает ли это, что военное ведомство не проводит исследовательских работ в области нанотехнологий подобного направления или об этом просто умалчивают?

Конечно, это не так. Имеется множество нанотехнологических приложений, применимых в наступательном оружии. Группа исследований НАТО (смотри сайт <Node id="1288"/>http://www.nato-pa.int/Default.asp?…)<Node id="1325"/> отмечает, что потенциал для новых разработок на базе нанотехнологий в области химического и биологического оружия очень значителен и может существенно повысить эффективность механизмов доставки агентов или токсических веществ. Возможности <Node id="1565"/>наночастиц<Node id="1575"/> по проникновению в человеческое тело и клетки его тканей могут сделать биологическое и химическое оружие гораздо более эффективным, легко управляемым и направляемым на специфические группы или на индивидуумов противника.

Точка зрения экспертов о том, как нанотехнологии могут быть использованы в военных приложениях для средств нападения может быть найдена в недавних исследованиях изготовления и управления взрывчатыми веществами. Инжиниринг и контроль свойств энергетических материалов (другая невинная форма названия «взрывчатых веществ») на уровне нано размеров имеет особую важность, когда речь идет об определении параметров воспламенения и детонации. <Node id="2235"/>В прошлом<Node id="2244"/> <Node id="2245"/>году<Node id="2249"/> исследователи представили методы изготовления мощных взрывчатых веществ в виде тонких пленок и конфигурации весьма мощных взрывчатых веществ на нано уровне. Другим примером являются исследования французских ученых, которые показали первые результаты по контролю параметров сгорания и детонации высо взрывчатых веществ путем регулирования их структуры. Специалисты из Лаборатории безопасности и обороны Франко-германского исследовательского института (Laboratoire ISL/CNRS at the French–German Research Institute of Saint-Louis) опубликовали статью («Preparation of explosive nanoparticles in a porous chromium(III) oxide matrix: a first attempt to control the reactivity of explosives» в журнале Nanotechnology (электронную версию см. здесь <Node id="2991"/>http://www.iop.org<Node id="3009"/>/…9/28/285716/), в которой описаны результаты по изготовлению энергетических <Node id="3086"/>нанокомпозитов<Node id="3100"/> различной формулы путем насыщения пористой матрицы оксида хрома различными взрывчатыми компонентами, растворенными в ацетоне. Разработчики утверждают, что такой метод позволяет получать и стабилизировать взрывчатые вещества на уровне нано частиц.

До настоящего времени единственным способом регулировки реактивности взрывчатого вещества было смешивание нескольких химических веществ для получения композиции с заданными параметрами. Новая идея, изложенная в упомянутой статье- регулировать реактивные свойства через структуру взрывчатого вещества, выглядит гораздо изящнее. С экспериментальной точки зрения, основная проблема заключается в удержании <Node id="3752"/>наночастиц<Node id="3762"/> на нано уровне. Для этого лучше всего подходит решение заключить <Node id="3828"/>наночастицы<Node id="3839"/> взрывчатого вещества в пористую структуру инертной матрицы.

Двое из авторов данной статьи, оба- сотрудники той же лаборатории (Laboratoire ISL/CNRS at the French–German Research Institute of Saint-Louis) несколько ранее разработали и описали теоретическую модель, которая показала, что для частиц с размерами <Node id="4150"/>между 10 и 30<Node id="4163"/> нм можно ожидать значительных изменений в реактивности высоко взрывчатых веществ. Статья «Des thermites classiques aux composites interstitiels métastables» была опубликована пару <Node id="4344"/>лет назад<Node id="4353"/> в журнале L’Actualite Chimique (электронную версию cм здесь: <Node id="4415"/>http://www.lactualitechimique.org/…_article.php?…)<Node id="4465"/>

В экспериментах в качестве пористой матрицы использовали оксид хрома 3. Эта неорганическая матрица была применена как емкость для заполнения <Node id="4608"/>наночастицами<Node id="4621"/> взрывчатого вещества и удержания их в нужной форме. В качестве взрывчатого вещества использовали гексоген (RDX), нитроамин, широко используемый в военных приложениях. В результате, реактивные свойства взрывчатого вещества, нано частицы которого заполнили неорганическую матрицу, определяются размерами частиц и их распределением в оксиде хрома.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="722" EndNode="757">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1288" EndNode="1325">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="3086" EndNode="3100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2235" EndNode="2244">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4344" EndNode="4353">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4415" EndNode="4465">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="4608" EndNode="4621">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1565" EndNode="1575">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3752" EndNode="3762">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4150" EndNode="4163">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="3828" EndNode="3839">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2991" EndNode="3009">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2245" EndNode="2249">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
