<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> для создания микроэлектронных компонентов широко применяется метод фотолитографии. Однако в связи с постоянным уменьшением элементов микросхем изготовление масок для фотолитографии становится всё сложнее и дороже. А это сильно мешает разработчикам быстро вносить различные изменения, а также отрабатывать свои идеи на необходимом количестве прототипов. Таким образом, было бы здорово использовать методы, которые не требуют изготовления масок, например, сканирующую зондовую нанолитографию и <Node id="511"/>литографию<Node id="521"/> пучками ионов или электронов. Но пока эти методы не отличаются высокой производительность и не подходят для практических применений.   
Исследователи из University of California (США) предложили использовать для нанолитографии парящие массивы плазмонных линз, каждая из которых способна фокусировать свет в пятна диаметром менее 100 нм.   
Под действием света на поверхности металлов могут возникнуть коллективные колебания электронов, называемые поверхностными плазмонами. Длины волн этих колебаний могут быть существенно меньше, чем у возбуждающего света, и поэтому плазмоны помогают обойти дифракционный предел и могут использоваться для создания пучков света очень малого диаметра. Ученые изготовили плазмонную линзу в виде отверстия диаметром 100 нм в алюминиевой фольге толщиной 80 нм, вокруг которого через каждые 250 нм были нанесены концентрические щели шириной 50 нм. Такая линза фокусирует свет в пятно диаметром 80 нм. Проблема состоит лишь в том, что этот фокус располагается на расстоянии всего 20 нм от линзы, то есть необходимо придумать способ, как заставить линзу парить над поверхностью и выжигать узоры на фоторезисте.   
Исследователи пошли на хитрость и применили методы, давно использующиеся в жестких дисках. Там вращение пластины приводит к формированию потоков воздуха, которые удерживают головку на необходимом расстоянии от пластины.   
Ученые изготовили специальную головку, несущую целый массив плазмонных линз. Такая конструкция позволяет проводить параллельную разметку подложки. Трудность лишь состоит в том, чтобы обеспечить строго параллельное расположение массива над поверхностью, чтобы все линзы формировали сфокусированные пучки.   
Устройство может рисовать линии шириной 80 нм со скоростью 10 м/с. Теоретически разрешение может быть улучшено до 5-10 нм. Также расчеты показывают, что головка, несущая тысячу линз, позволит расчертить двенадцатидюймовую пластину за <Node id="2428"/>2 минуты<Node id="2436"/>.   
Работа «Flying plasmonic lens in the near field for high-speed nanolithography» опубликована в журнале Nature Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2428" EndNode="2436">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Литография" StartNode="511" EndNode="521">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
