<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт металлофизики им. Г. В. Курдюмова НАН Украины функциональные материалы   Физика твердого тела   Систематические экспериментальные и теоретические исследования электронной структуры и обусловленных ею физических свойств твёрдых тел                             Уваров Виктор Николаевич, зам. директора ИМФ им. Г. В. Курдюмова <Node id="335"/>НАНУ<Node id="339"/>, зав. отделом, профессор, доктор наук Шевченко Анатолий Дмитриевич, в.н.с., без ученого звания, доктор наук Основные научные направления деятельности отдела: 
 
 а) экспериментальные  и теоретические исследования электронной структуры, характера межатомных химических связей, динамики кристаллической решётки, кинетических. магнитных, гальваномагнитных и оптических свойств широкого класса материалов (разнообразные по составу, структуре, характеру атомного и магнитного упорядочения металлы, сплавы, интерметаллиды, химические соединения, композиты, многофункциональные материалы и плёнки с субмикро-и нанокристаллическими структурами) в условиях воздействия на них температуры, высоких давлений и радиации с целью разработки технологий получения новых конструкционных материалов с необходимыми эксплуатационными характеристиками; 
  
 б) создание и развитие спектральных методик исследования состава, структуры и электронного строения веществ.    вибрационный магнитометр модели 7404 VSM американской фирмы «Lake Shore Cryotronics, Inc.»   автоматические спектральные магнито-элипсометры высокопроизводительные персональные компьютеры длинноволновый рентгеновский спектрограф «ДРС-2» комплекс современных методов вычислительной физики для теоретических квантовомеханических рассчётов зонной структуры материалов рентгеновский микроанализатор «CAMECA» рентгеноэлектронный спектрометр «KRANOS Series 800» Спектрометр аналитический рентгеновский флуоресцентный «САРФ» спектрометр ядерного гама-резонанса   Методика измерения магнитного момента с помощью вибрационного магнитометра модели 7404 VSM американской фирмыLake Shore Cryotronics, Inc. даёт возможность экспериментально исследовать магнитный момент и его угловые зависимости в диапазоне 10-7-103 EMU и широком интервале температур 4,2-1273К непосредственно и в компьютерно-автоматизированном условиях всех типов материалов (диамагнетики, парамагнетики, ферромагнетики, антиферромагнетики, феримагнетики, магнито-оптические материалы, анизотропные материалы): объёмные (массивные), порошки, плёнки, монокристаллы, жидкости. С помощью магнитометра можно также измерять петли гистерезиса и их параметры. Благодаря высокой чувствительности магнитометра (она составляет 10-7 EMU) можно методом измерения магнитной восприимчивости исследовать особенности электронной структуры фермиевских носителей тока и, в частности, эффекты непараболичности зон, то есть неквадратичности энергетического спектра носителей тока, для узкозонных материалов с различным уровнем заполнения зон: раличной степенью вырождения носителей тока. Поэтому магнитную восприимчивость называют универсальной характеристикой изучения зонной структуры материалов: как термодинамическая характеристика, она не зависит от механизмов рассеяния носителей тока. Для изучения методом магнитной восприимчивости особенностей зонной структуры материалов нет потребности изготавливать омические контакты и знать или угадывать механизмы рассеяния носителей тока, как это имеет место, например, при исследованиях кинетических или гальваномагнитных свойств материалов.   Донецкий физико-технический Институт им. А. А. Галкина НАНУ, Институт колоидной химии им. А. В. Думанского НАНУ, Институт материаловедения им. И. Н. Францевича НАНУ, Институт общей и неорганической химии им. В. И. Вернадского НАНУ, Институт радиотехники и электроники РАН , Фрязино, Россия Институт сверхтвёрдых материалов им. В. Н. Бакуля НАНУ, Киевский национальный университет имени Тараса Шевченко (физический, химический и радиофизический факультеты), Киев, Украина физико-технологический Институт металлов и сплавов НАНУ, Харьковский физико-технический Институт им. Б. И. Веркина НАНУ, Украина    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="335" EndNode="339">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
