<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> ОПИСАНИЕ ШКОЛЬНОГО ТУРА перенесено в раздел FAQ. Загрузку решения задач ШКОЛЬНОГО ТУРА следует делать через поле информационных ссылок, выбирая Школьный тур: задачи и Ваши решения для качественных и количественных задач 1-16 (будут закрыты в 24:00 <Node id="249"/>13 апреля<Node id="258"/> - в ночь с воскресенья на понедельник) или Творческий конкурс школьного тура: pадачи и Ваши решения (для творческих заданий ШКОЛЬНИКОВ 17-19, будут закрыты <Node id="415"/>через неделю<Node id="427"/> после закрытия школьного тура).
 Задания основного тура будут открыты <Node id="498"/>6 апреля<Node id="506"/> до 24:00 по московскому времени. 
Основной тур Олимпиады будет содержать 5 блоков задач - по ХИМИИ и МАТЕРИАЛАМ, ФИЗИКЕ, БИОЛОГИИ и МЕДИЦИНЕ, СТРОИТЕЛЬНЫМ МАТЕРИАЛАМ, а также БЛОК ТВОРЧЕСКИХ ЗАДАНИЙ. В составлении задач приняли участие сотрудники факультета наук о материалах, химического, физического, биологического факультетов МГУ, Белгородского Государственного Технического Университета, Института Физической Химии и Электрохимии РАН, Московской Медицинской Академии им.И.М.Сеченова. ПО КАЖДОМУ блоку задач будет выбрано по ТРОЕ лучших участников (итого 15 человек), кроме них на очный тур будут приглашены ПЯТЬ человек, набравших максимальное количество баллов, независимо от того, какой блок они решали.
 Основные советы по решению задач основного тура:    Прочитайте все условия задач из ВСЕХ блоков хотя бы бегло и выберите стратегию их решения. Оптимальным видится сначала решение задач своего блока, затем задач из других блоков, а потом - заданий творческого конкурса.   Стоит начать с решения простых задач, чтобы гарантировать себе, по крайней мере, диплом участника.   Ни в коем случае не думайте, что если Вы решите не все задачи, то это плохо. Это - не экзамен, это - соревнование и, кроме того, получение новых знаний и навыков. Можно решать только те задачи, которые Вам нравятся, хотя для победы, очевидно, стоит покуситься и на более сложные задачи. Засчитываются даже неполностью решенные задачи, если прозвучали правильные ответы на вопросы с «баллами», перечисленные в той или иной задаче.   И последнее – постарайтесь решить задачи честно, то есть сами...   Как правильно оформить ответы на задания олимпиады?   Условие задачи копируется на Ваш компьютер с сайта "Нанометр" (в каждой задаче в конце будет файл, содержащий полное условие задачи). Если такого желания нет, то можно многократно обращаться "on-line" к тексту заданий непосредственно на сайте.   Решение заданий олимпиады Вы выполняете на своем компьютере после внимательного прочтения условий задач. Задачи можно решать в произвольном порядке. Для того, чтобы оформить решение, Вы можете воспользоваться любой программой, которая Вам нравится, но приниматься к рассмотрению будут только файлы в форматах .doc, .rtf (Microsoft Word - это предпочтительно!), .txt (Notepad), .pdf (Adobe Acrobat Reader), .xls (Microsoft Excel), .7z, .rar, .zip, .tar (это архивы), .jpg, .gif (отсканированные или сфотографированные изображения Ваших решений, достаточно 70-150 dpi, остальные форматы не подходят!) и .ppt (Power Point). Если Вы испытываете сложности с конвертацией файла в один из этих форматов, напишите об этом на <Node id="3107"/>support@nanometer.ru<Node id="3127"/> (это только в самом крайнем случае! Нам бы очень не хотелось обрабатывать сотни писем, это серьезно замедлит весь процесс).   Решение каждой задачи оформляется в отдельном файле, имя файлу Вы можете дать любое, но оно может содержать только латинские символы и цифры.   В тексте решения условия задач приводить не обязательно, но обязательно необходимо привести название задачи. НЕ ПОДПИСЫВАЙТЕ решение в файле Вашей фамилией. Жюри будет проверять решения анонимно, под безликими номерами.   После того, как решение задачи подготовлено, файл сохранен в одном из требуемых форматов, его (файл) необходимо прикрепить к задаче, решение которой Вы хотите сдать на проверку.   Мы рекомендуем добавлять решения по мере того, как они будут у Вас появляться, а не оттягивать все на последний момент (не делать, как обычно, все в самый <Node id="3955"/>последний день<Node id="3969"/>).   В ходе тура уже добавленное решение можно поменять или удалить. После окончания тура решения задач добавлять, менять или удалять будет невозможно!   
Технический график проведения туров Олимпиады:
  с <Node id="4175"/>12 апреля<Node id="4184"/> - открытие задач "взрослого тура" на обозрение всем пользователям Интернета (эти задачи останутся на сайте)   <Node id="4295"/>13 апреля<Node id="4304"/> - завершение приема решений рассчетных и качественных задач "школьного тура", начало приема решений от "взрослых". Продолжение приема творческих заданий от школьников.   <Node id="4475"/>22 апреля<Node id="4484"/> - окончание приема решений рассчетных и качественных задач от "взрослых", включая участников форума "Ломоносов". Окончание приема творческих задач от школьников. Продолжение приема творческих заданий от взрослых.   <Node id="4700"/>29 апреля<Node id="4709"/> - окончание приема заданий от кого бы то ни было.   <Node id="4762"/>30 апреля<Node id="4771"/> - объявление результатов по рассчетным и качественным задачам.   <Node id="4837"/>5-7 мая<Node id="4844"/> - объявление результатов творческих конкурсов, вывешивание решений, проведение аппеляций.   <Node id="4937"/>8-10 мая<Node id="4945"/> - приглашение на очный тур.   
Удачи!
                                           </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3955" EndNode="3969">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="249" EndNode="258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4937" EndNode="4945">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="498" EndNode="506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="4700" EndNode="4709">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="4475" EndNode="4484">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Электронная_почта" StartNode="3107" EndNode="3127">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="4762" EndNode="4771">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="4295" EndNode="4304">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="4175" EndNode="4184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4837" EndNode="4844">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="415" EndNode="427">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
