<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
После старта PlayStation 3 число пользователей проекта стенфордского университета Folding@Home выросло более чем в два раза, спешит сообщить Sony Computer Entertainment.

Изначально к проекту Folding@Home подключались пользователи PC, коих сейчас насчитывается несколько тысяч. В <Node id="281"/>минуты<Node id="287"/> простоя компьютер такого пользователя занимается вычислениями развития протеинов, в том числе связанных с этим заболеваний (в частности рака). PlayStation 3 поддерживает этот проект с момента своего старта, и теперь можно говорить об успехе этой поддержки.

Проблема фолдинга белков – одна из основных задач симуляционной нанотехнологии, так как знание четвертичной структуры белка поможет фармацевтам создать специальные лекарства, позволяющие таковать определенные белки. Частично это может помочь в борьбе с онкологическими заболеваниями.

Интересно, что рост числа пользователей за счет обладателей PS3 подстегнул некоторых пользователей PC вступить в этот проект. За счет этого число PC пользователей увеличилось на <Node id="1009"/>20%<Node id="1012"/>.

По всей видимости, у подобных проектов есть достаточно жизненного пространства не только для существования, но и для развития, и времена, когда производители консолей начнут продавать мощности своих уже проданных консолей, не за горами. Компания Sony уже анонсировала подобную инициативу, в которой, как предполагается, будут участвовать небольшие фирмы, у которых нет возможностей приобрести суперкомпьютер.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1009" EndNode="1012">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="281" EndNode="287">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
