<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Эту статью я обнаружил совершенно случайно... после <Node id="54"/>часа<Node id="58"/> смеха решил показать её вам: "На портале <Node id="100"/>NewScientist.com<Node id="116"/> список из 25 потенциальных угроз окружающей среде в Великобритании. 
 
Если верить специалистам, то в будущем экологии станут угрожать как широко обсуждаемые сейчас токсичные <Node id="292"/>наноматериалы<Node id="305"/>, подкисление Мирового океана и учащение экстремальных метеорологических явлений, так и более странные перспективы. В их числе: 
   биомиметические роботы, способные превратиться в новый вид-оккупант;   экспериментальные попытки искусственно повлиять на климат: например, «оплодотворение» океана (специальные меры по стимулированию размножения фитопланктона) и распыление в атмосфере пыли, которая будет рассеивать солнечные лучи;   рост спроса на биомассу, необходимую для производства биотоплива;   электростанции в открытом море, нарушающие жизнедеятельность морских экосистем;   экспериментальные попытки сдерживать биологические виды-оккупанты с помощью искусственных вирусов, специально сконструированных путем генной инженерии   
«<Node id="1043"/>Меня поразил тот факт, что мы тщательно исследуем воздействие таких культур на окружающую среду уже после того, как политики приняли свои решения; то есть все делается шиворот-навыворот», - сказал Уильям Сазерленд<Node id="1256"/>, зоолог из Кембриджского университета. Сазерленд – руководитель цикла семинаров, где были рассмотрены перспективы на будущее и выделены вышеперечисленные угрозы.
 
Электростанции в открытом море, использующие энергию ветра и волн, – это, возможно, выход из нарастающего энергетического кризиса, но ученые считают, что такие предприятия могут негативно повлиять на морские экосистемы. Кроме того, исследователи призывают обратить внимание на возможные последствия сознательного распространения рукотворных вирусов. В частности, в Австралии ученые придумали новый способ сдерживания численности рыжих лис, являющихся там видом-оккупантом. Для этого был создан вирус, который вызывает у лис бесплодие. Правда, ученые пока не стали заражать им популяции диких животных.
 
«А что, если вирус вырвется за пределы группы, которую ему положено поражать? – спрашивает Сазерленд. – Способен ли он вызывать бесплодие у других видов лисицы? А если он образует гибрид с другим вирусом и перекинется на принципиально иные виды?»
 
Потенциально опасными ученые назвали роботов, которые имитируют поведение животных, и микробов, состоящих из синтетических молекул. Если эти виды искусственного интеллекта выпустить в дикую природу, в конце концов они могут превратиться в виды-оккупанты, предполагают ученые.
 
«Чем дальше ты пытаешься заглянуть в будущее, тем более туманным оно выглядит, но это еще не значит, что такие угрозы не стоит воспринимать всерьез. Важно учитывать не только животрепещущие, хорошо известные угрозы, попытаться предсказать следующую крупную опасность, которая нависнет над разнообразием биологических видов», - заключил писатель, автор научно-популярных книг <Node id="2927"/>Мэтт Уолкер<Node id="2938"/>."
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="54" EndNode="58">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="100" EndNode="116">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1043" EndNode="1256">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Тональность" StartNode="2927" EndNode="2938">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="292" EndNode="305">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1043" EndNode="1256">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
