<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российский экономический форум в Екатеринбурге пройдет в новом форматеПредседатель правительства Свердловской области Виктор Кокшаров провел заседание организационного комитета по подготовке XIII Российского экономического форума «Эффективная региональная инвестиционная политика – ключевой фактор устойчивого экономического развития России».

Как сообщает департамент информационной политики губернатора, мероприятие пройдет в Екатеринбурге 16 и <Node id="447"/>17 мая<Node id="453"/> <Node id="454"/>этого года<Node id="464"/>. Планируется, что в работе форума примут участие представители Федерального собрания РФ, правительства страны, федеральных министерств и ведомств, делегации иностранных государств, руководители регионов России, промышленных предприятий, банков, финансово-промышленных групп, научных и общественных организаций, средств массовой информации.

По словам министра экономики и труда Свердловской области Михаила Максимова, форум пройдет в новом формате, предполагающем не только определенную эффектность дискуссий и обсуждений в ходе круглых столов и секций, но и зрелищность оформления самого мероприятия и экспозиций, которые будут представлены участникам РЭФ.

Форум станет площадкой для выработки конструктивных решений реальных проблем. Основной площадкой для экспозиции станет выставка, посвященная крупнейшим проектам, характеризующим потенциал Свердловской области.
 
«<Node id="1337"/>Это не просто инвестиционные проекты, – отметил Михаил Максимов, – это наши устремления к тому, как будет выглядеть Средний Урал <Node id="1466"/>через несколько лет<Node id="1485"/>».
 Отметим, что в <Node id="1504"/>первый день<Node id="1515"/> работы форума планируется подписание Соглашения между правительством Свердловской области и Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» о сотрудничестве в сфере нанотехнологий.
<Node id="1716"/>http://www.justmedia.ru/…/04/15/39708Российский<Node id="1763"/> экономический форум в Екатеринбурге будет более дискуссионным и зрелищным – Виктор КокшаровЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="1869"/>15 апреля<Node id="1878"/> – XIII Российский экономический форум (РЭФ) «Эффективная региональная инвестиционная политика – ключевой фактор устойчивого экономического развития России», который пройдет в Екатеринбурге 16 и <Node id="2073"/>17 мая 2008 года<Node id="2089"/> будет более дискуссионным и зрелищным. Как сообщил сегодня в интервью корр. ИТАР-ТАСС председатель правительства Свердловской области Виктор Кокшаров<Node id="2239"/>,<Node id="2240"/> форум пройдет в новом формате, предполагающим не только определенную эффектность дискуссий и обсуждений, но и зрелищность оформления форума и экспозиций, которые будут представлены участникам РЭФ.
 «<Node id="2440"/>Планируется, что ведущим на форуме будет известный российский журналист и телеведущий Владимир Соловьев<Node id="2543"/>», – рассказал Виктор Кокшаров<Node id="2573"/>.
 
При этом он добавил, что, сохраняя дискуссионный характер, форум станет площадкой для выработки конструктивных решений реальных проблем.
 «<Node id="2716"/>Основной площадкой станет выставка, посвященная крупнейшим проектам, характеризующим потенциал Свердловской области<Node id="2831"/>», – пояснил Виктор Кокшаров<Node id="2859"/>.
 
В работе форума предполагается участие представителей Федерального Собрания Российской Федерации, правительства Российской Федерации, федеральных министерств и ведомств, делегаций иностранных государств, руководителей регионов России, промышленных предприятий, банков, финансово-промышленных групп, научных и общественных организаций.
В <Node id="3200"/>первый день<Node id="3211"/> работы форума планируется подписание соглашения между правительством Свердловской области и Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» о сотрудничестве в сфере нанотехнологий.
<Node id="3412"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…Правительство<Node id="3458"/> во время РЭФ подпишет соглашение о нанотехнологияхНа Среднем Урале полным ходом идет подготовка к Российскому экономическому форуму. Оргкомитет накануне определял каким будет РЭФ в этом годуЕКАТЕРИНБУРГ. <Node id="3663"/>15 апреля<Node id="3672"/>. Российский экономический форум, который назначен на 16 и <Node id="3731"/>17 мая<Node id="3737"/>, пройдет в новом формате. Сохраняя дискуссионный характер, форум станет площадкой для выработки конструктивных решений реальных проблем. Основной площадкой для экспозиции станет выставка, посвященная крупнейшим проектам, характеризующим потенциал Свердловской области,— сообщает департамент информационной политики губернатора.

Накануне председатель правительства Виктор Кокшаров<Node id="4118"/> <Node id="4119"/>провел оргкомитет по подготовке к главному экономическому событию <Node id="4185"/>весны<Node id="4190"/>. Традиционно, на форуме выступит губернатор Свердловской области Эдуард Россель, который <Node id="4280"/>13 лет назад<Node id="4292"/> выступил инициатором проведения подобного мероприятия.
Также в работе форума предполагается участие представителей Федерального Собрания Российской Федерации, правительства Российской Федерации, федеральных министерств и ведомств, делегаций иностранных государств, руководителей регионов России, промышленных предприятий, банков, финансово-промышленных групп, научных и общественных организаций, средств массовой информации.

Оргкомитет отметил, что подготовка к форуму ведется в плановом режиме, а ожидаемый уровень докладов и обсуждений будет высоким. В <Node id="4849"/>первый день<Node id="4860"/> работы форума планируется подписание соглашения между правительством Свердловской области и государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» о сотрудничестве в сфере нанотехнологий.
Также в рамках форума <Node id="5083"/>с 14 по 16 мая<Node id="5097"/> пройдет XIII межрегиональная научно-техническая выставка «Урал—Техно. <Node id="5168"/>Наука<Node id="5173"/>. Бизнес—2008» и научно-промышленный форум «Российские технологии <Node id="5239"/>XXI века<Node id="5247"/>».
<Node id="5250"/>С 21 по 23 мая<Node id="5264"/> — XII специализированная выставка-конференция «Отопление. Вентиляция. Водоснабжение. ЖКХ».
А <Node id="5358"/>с 6 по 8 мая<Node id="5370"/> — V «Евро-Азиатский форум».

Кроме того, <Node id="5412"/>с 22 по 24 апреля<Node id="5429"/> в Уральском государственном экономическом университете состоится XI Всероссийский форум молодых ученых и студентов «Конкурентоспособность территорий и предприятий в формирующейся новой экономике».

Подводя итоги заседания оргкомитета, <Node id="5665"/>Виктор Кокшаров отметил, что <Node id="5694"/>форум станет еще одной вехой в социально-экономическом развитии Свердловской области, новым этапом в росте инвестиционной привлекательности региона<Node id="5841"/>.
<Node id="5843"/>http://www.apiural.ru<Node id="5864"/>/politic/?…Ну, уральцы решили показать («презентовать») себя на полную катушку. Готовят форум, который хотят провести «в новом формате», предполагающим не только определенную эффектность дискуссий и обсуждений, но и зрелищность оформления форума и экспозиций, которые будут представлены участникам РЭФ. Выставки, презентации, представления. И уж в качестве апофеоза: планируется, что ведущим на форуме будет известный российский журналист и телеведущий Владимир Соловьев! Словом, скучно не будет… Молодцы! Основной упор будет сделан на показ инвестиционной привлекательности региона в рамках основной темы форума: «Эффективная региональная инвестиционная политика – ключевой фактор устойчивого экономического развития России». Ну и, естественно, в первый же <Node id="6622"/>день<Node id="6626"/> работы форума планируется подписание соглашения между правительством Свердловской области и Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» о сотрудничестве в сфере нанотехнологий. Как говорится, «Пей-пей, но дело разумей»…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="1337" EndNode="1485">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5239" EndNode="5247">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4185" EndNode="4190">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="5694" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="447" EndNode="453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4280" EndNode="4292">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2716" EndNode="2859">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="5412" EndNode="5429">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="454" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="2073" EndNode="2089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5250" EndNode="5264">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="4118" EndNode="4119">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="1869" EndNode="1878">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3200" EndNode="3211">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="3412" EndNode="3458">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4849" EndNode="4860">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="5665" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1504" EndNode="1515">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="1337" EndNode="1485">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="2239" EndNode="2240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="4118" EndNode="4119">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминает" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="темы" StartNode="2716" EndNode="2831">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="2440" EndNode="2573">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="5358" EndNode="5370">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="2440" EndNode="2573">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминает" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается" StartNode="1337" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="цитаты" StartNode="1337" EndNode="1485">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Url" StartNode="1716" EndNode="1763">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="5665" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="1337" EndNode="1485">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="цитаты" StartNode="5694" EndNode="5841">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="цитаты" StartNode="2440" EndNode="2543">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="5843" EndNode="5864">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="5168" EndNode="5173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="темы" StartNode="2440" EndNode="2543">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="5083" EndNode="5097">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="1466" EndNode="1485">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="цитаты" StartNode="2716" EndNode="2831">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="6622" EndNode="6626">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Дата" StartNode="3663" EndNode="3672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Дата" StartNode="3731" EndNode="3737">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="сотрудники" StartNode="2239" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="высказывания_заявления" StartNode="2716" EndNode="2859">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
