<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые Университета Калифорнии в Лос Анджелесе (UCLA) получили уникальные масляные нанокапельки, которые по размеру много меньше, чем клетки человеческого организма и могут быть использованы для доставки фармапрепаратов к больным клеткам. При этом примечательно, что удалось получить капельки масла, которые, находясь в водной среде, содержат внутри себя капельки воды еще меньшего размера. Подобная система очень перспективна с точки зрения и конфигурации (фактически двойная эмульсия) и возможности получения <Node id="512"/>наночастиц<Node id="522"/>, содержащих в себе другие <Node id="549"/>наночастицы<Node id="560"/>

Авторы работы – <Node id="578"/>Тимоти Деминг<Node id="591"/> (Timothy Deming), профессор и заведующий кафедрой Биоижиниринга UCLA и Томас Мэйсон (Thomas Mason), адъюнкт-профессор химии и физики UCLA, который возглавляет исследования <Node id="764"/>наноэмульсий<Node id="776"/> в университете.

На этом, электронном микроизображении, показаны капельки воды (белые) внутри более темных капелек масла, которые сами находятся в воде.

Ученые получили новый материал и новый инструмент для доставки лекарственных препаратов внутри организма. Проблемой было получение капелек (молекул) размером менее 100 нм и сохранить при этом их стабильность. Дуэт химиков показал, что это возможно в структуре эмульсии, нанокапли оказались стабильными, структура среды, поддерживающей эту стабильность, оказалась наиболее удобной в виде эмульсии (фактически двойной эмульсии – вода в масле, масло в воде и обе эмульсии не смешиваются). Этот результат получен впервые, поскольку в предыдущих случаях, когда удавалось получить нанокапельки подобного размера, они всегда оказывались нестабильными и разрушались достаточно быстро.

<Node id="1609"/>Деминг<Node id="1615"/> и Мэйсон приготовили <Node id="1637"/>наноэмульсии<Node id="1649"/>, содержащие миллиарды двойных нанокапель. Их исследования и результаты на частицах размером менее 100 нм – самые маленькие в мире двойные эмульсии обобщены в статье. Статья «Nanoscale double emulsions stabilized by single-component block copolypeptides» опубликована <Node id="1917"/>4 сентября с.г.<Node id="1932"/> в журнале Nature и может быть найдена в интернете здесь
Таким образом, показано, что внутрь капельки может быть введено содержимое вне зависимости от его растворимости в воде. Нерастворимые в воде или растворимые в воде лекарственные препараты могут быть «помещены» внутрь нанокапельки и доставлены по нужному «адресу» в организме. Двойная эмульсия позволяет комбинировать лекарства в одной и той же «упаковке». Это важно в тех случаях, когда есть необходимость ввести одновременно два или несколько медикаментов в определенной пропорции в одно и то же место. Такие медиаменты могут быть помещены в нанокапельку, а капелька напрямую введена в клетку или доставлена туда другим способом.

Теперь возникает важный вопрос – о безвредности проникновения нанокапли в клетку и механизме передачи медикамента клетке. <Node id="2743"/>Деминг<Node id="2749"/> и Мэйсон продолжают эксперименты в этой области. Ученые считают, что у них имеется ясное понимание того, как добиться этого эффекта. Остальное – дело времени. Главное было – решить задачу создания маленьких капелек, которые сохраняют стабильность вплоть до наноразмеров и не теряют ее в продолжение транспортировки. Большое внимание группа уделила тем веществам, которые нанокапелька должна донести до клетки («грузам»).

Важным направлением является борьба с раковыми опухолями. Одним из видов груза может быть, например, протеиновый токсин, который способствует уничтожению клетки; один из вариантов – антираковый медикамент в масляной нанокапельке, а токсин-протеин в водяной нанокапельке – два средства для уничтожения раковой клетки. Если для одного вида лекарств клетка может выработать сопротивляемость, то для одновременного действия двух препаратов это маловероятно. Исследования в области использования метода Деминга и Мэйсона для целей борьбы с раковыми заболеваниями только начались. Несмотря на очевидные достоинства данного подхода, ученые предполагают, что клинические испытания системы в лучшем случае смогут быть поставлены <Node id="3892"/>через несколько лет<Node id="3911"/>.

Эмульсии имеют очень сложные физические характеристики и широкое применение, в том числе в пищевых продуктах, пластмассах, косметике, маслах, красках и т.д. <Node id="4071"/>Деминг<Node id="4077"/> и Мэйсон предполагают, что существует ряд немедицинских областей, где их метод может найти применение, например, в косметике, производстве мыла и шампуней. Такие приложения требуют поиска новых типов, а возможно, и других размерных диапазонов нанокапелек. Процесс создания таких эмульсий, в принципе, заключается в исследовании маслянистых веществ, которые не смешиваются с водой, и помещение их в водную (квази-водную) среду. Будучи диспергированы в водной среде в виде капелек, маслянистое вещество ведет себя как жидкость.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1917" EndNode="1932">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="549" EndNode="560">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноэмульсия" StartNode="764" EndNode="776">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="578" EndNode="591">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Деминг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="512" EndNode="522">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2743" EndNode="2749">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Деминг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3892" EndNode="3911">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="4071" EndNode="4077">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Деминг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноэмульсия" StartNode="1637" EndNode="1649">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="1609" EndNode="1615">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Деминг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
