<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Международный коллектив исследователей из США и Германии модифицировал технику нанопечати, известную как нанолитография, для получения большого количества модельных клеточных мембран. 
 
Новый метод может приблизить понимание того, как функционируют клеточные мембраны, а также привести к разработке новых способов доставки лекарственных препаратов непосредственно в клеточные структуры. 
 
Клеточные мембраны представляют собой сложные надмолекулярные структуры, образованные фосфолипидами, белками и большим количеством других соединений, включая холестерин. Эти компоненты образуют гелеобразную смесь: хотя общая структура клеточной мембраны надежна и прочна, отдельные молекулы могут относительно свободно перемещаться в пределах мембраны. 
 
Над осуществлением совместного проекта работали группы Чада Миркина (Chad Mirkin) , из Северо-западного Университета США и Стивена Ленхерта (Steven Lenhert) из Университета Мюнстера (Германия). Миркину принадлежит разработка принципа нанолиторафии, заключающегося в использовании силового атомного микроскопа для расположения отдельных молекул на поверхности, например, на предметном стекле или кремниевой пластинке. 
 
В представленной работе исследователи подобрали оптимальные экспериментальные условия, необходимые для использования фосфолипидов в качестве «чернил» для нанолитографии и «напечатали» нанообразы из фосфолипидов на поверхностях стекла, полистирола или кремния. 
 
Контроль влажности и скорости построения нанообраза позволил экспериментаторам осадить несколько слоев фосфолипидов с соблюдением определенной последовательности. При осаждении на поверхность субстрата фосфолипиды образуют двойной липидный слой, карта межмолекулярных взаимодействий в котором практически воспроизводит межмолекулярные взаимодействия, характеристичные для клеточных мембран. Исследователи отмечают, что в дальнейшем они смогут использовать нанолитографию для дизайна сложных смесей, образующих клеточные мембраны. 
 
Источник: Small, 2007, 3, 1, 1 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
