<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С 22 по 26 августа<Node id="18"/> в Екатеринбурге в Уральском Государственном Университете им. А.М. Горького пройдет второй международный симпозиум «Микро- и нано-доменные структуры в сегнетоэлектриках» (ISDS'07), сообщает корреспондент Накануне.RU.
Уральский Гос. Университет
По оценкам уральских ученых, симпозиум станет одним из наиболее представительных научных форумов, посвященных проблеме нанотехнологий, проводимых в Уральском регионе.

В симпозиуме примет участие более сотни российских и зарубежных ученых. Это специалисты из полутора десятков стран ближнего и дальнего зарубежья – из Японии, США, Китая, Германии, Франции, Канады, Чехии, Швеции, Финляндии, Израиля, Бразилии, Латвии, Армении. Почти половина участников – это молодые ученые, аспиранты и студенты, для которых симпозиум откроет новые горизонты.

Молодые ученые из России будут участвовать в конкурсе на получение индивидуальных грантов в рамках программы «Участник молодежного научно-инновационного конкурса» («УМНИК»), организованного фондом содействия развития малых форм предприятий в научно-технической сфере.
<Node id="1075"/>Владимир ШУР<Node id="1087"/>, председатель Оргкомитета
Программа симпозиума включает устные доклады, стендовые секции и круглый стол, посвященный обсуждению последних достижений и перспектив развития нанотехнологий.
Дмитрий <Node id="1283"/>Никоновhttp://www.nakanune.ru/…08/17/290682<Node id="1326"/>
Подробную информацию о симпозиуме можно получить на <Node id="1379"/>http://labfer­.usu.ru/ISDS07<Node id="1407"/>
Я уже ранее писал здесь об этом симпозиуме: <Node id="1452"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ikakh-isds07.<Node id="1492"/> Но, как говорится, повторение – мать учения. Тем более, что в самом городе проведению этого представительного форума придаётся особое внимание: «Симпозиум проходит под патронажем Администрации города Екатеринбурга и имеет высокую общественную и научную значимость для города. Данное мероприятие проводится в рамках курса по укреплению международного имиджа Екатеринбурга как современного мирового центра нанотехнологий и города, объединяющего культуры Европы и Азии». Можно пожелать его организаторам всяческих успехов в проведении данного симпозиума…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1283" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1379" EndNode="1407">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="0" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1075" EndNode="1087">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1452" EndNode="1492">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
