<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мэр Астаны Имангали Тасмагамбетов: В Астане уже попробовали нанотехнологииМОСКВА, <Node id="82"/>7 июля<Node id="88"/> – В Казастане празднуют 10-летие столицы республики Астаны. В рамках этого мероприятия в столице Казахстана находятся многочисленные делегации, которые участвуют в работе различных форумов. На вопросы Агентства «ФК-Новости» отвечает мэр Астаны Имангали Тасмагамбетов.
Имангали Нургалиевич, прошло ровно <Node id="392"/>десять лет<Node id="402"/> после переноса столицы государства из Алматы в маленький провинциальный городок Целиноград (бывший Акмолинск). А в чем заключался главный смысл такого переноса? 
В тот момент перед нами стояла задача строительства нового государства. Несколько поколений казахов выросли при СССР. Прежние парадигмы довлели. Необходимо было освободиться от груза прошлого. Чтобы подготовить свой народ к свободной жизни, <Node id="806"/>Моисей<Node id="812"/> <Node id="813"/>40 лет<Node id="819"/> водил его по пустыне. Создание Астаны должно было выполнить практически ту же самую задачу – перестроить сознание народа. Ведь в обывательском понимании, если государство строит новую столицу – значит, оно сильное, оно может. Так появилась консолидирующая идея – мы строим новую столицу, а значит, новое государство.
 Сказался ли общий финансовый кризис на строительстве Астаны? 
Строительство имеет еще и свои правила. Если мыслить категориями исторических масштабов, <Node id="1289"/>то 10 лет<Node id="1298"/> – это ничто по сравнению <Node id="1324"/>с веком<Node id="1331"/>. Мы только в начале пути своего развития. Героическое заключается в том, что в сложный момент становления государства было принято решение о переносе столицы. И этот мужественный шаг себя оправдал. Проект состоялся. В государствах с развивающейся экономикой первая задача – привлечь в страну инвестиции. <Node id="1636"/>Затем<Node id="1641"/> идет этап движения капитала.
 
А в третий этап уже приходят технологии, начинаются проекты, связанные с ноу-хау. Мы долго не могли перешагнуть первые два этапа. Теперь этот рубеж пройден. Если обратиться к цифрам, то объем инвестиций в Астану за <Node id="1888"/>последние 10 лет<Node id="1904"/> превысил <Node id="1914"/>15 млрд долларов<Node id="1930"/>. Рост ВВП Казахстана в <Node id="1954"/>2006 году<Node id="1963"/> составил <Node id="1973"/>30 процентов<Node id="1985"/>. Только в <Node id="1996"/>прошлом году<Node id="2008"/> в Астане построили 1852,1 тыс кв метров жилья. За <Node id="2059"/>последние годы<Node id="2073"/> население города увеличилось более чем в два раза.
 
Не каждый город может выдержать такую нагрузку. Естественно, что для осуществления наших планов иногда не хватает энергетических мощностей – но их всегда не хватает любому строящемуся городу.
 Вы стали мэром Астаны совсем недавно. Многие прямую связывают Ваше назначение с празднованием 10-летия Астаны.
 
На первый взгляд, действительно, кажется так. Но на деле – все выглядит иначе. Мое назначение – обычная кадровая ротация. Что касается празднования, то всякое государство строит краткосрочные и долгосрочные планы. Считайте, что <Node id="2661"/>десятилетие<Node id="2672"/> Астаны – относится к первым. Власть понимает важность этого момента. Празднование юбилея Астаны – это ведь не только концертная деятельность. Мероприятие имеет большое политическое и идеологическое значение. В период торжеств пройдет множество важных встреч на самом высоком уровне, в том числе и «без галстука». В рамках юбилейных мероприятий пройдет крупный Международный форум МАГ (Международная ассамблея крупных городов и столиц мира), куда съедутся мэры более 100 городов. Ожидается представительная московская делегация во главе с мэром Юрием Лужковым.
 Казахстан, также как и Россия ставит себе задачу перехода к инновационной экономике. Что из «инновационного» попробовали уже в Астане? 
Казахстан, так же как и Россия, пополняющий бюджет страны за счет продажи природных ресурсов за рубеж, пытается каким-то образом переломить эту ситуацию. И в этом смысле интересы наших стран очень совпадают. Поэтому мы придаем большое значение сотрудничеству РК И РФ по вопросу нанотехнологий. Что нового есть у нас? Кое-что есть. Уже появляются какие-то уникальные объекты, которые в полной мере используют достижения современных технологий. На базе астанинской ТЭЦ, например, мы строим завод тепловых насосов, который позволит отапливать почти половину города бесплатно.
 
Будут внедрены новые мембранные технологии очистки сточных вод и построена ветряная электростанция, которые тоже призваны решить проблемы города. Мы уже создаем самую настоящую экосистему. В голой степи вокруг Астаны посадили 40 тысяч гектаров леса. В перспективе искусственная лесополоса соединится с Боровской курортной зоной, изменив тем самым весь микроклимат города. Он станет мягче. Здесь будут цвести сады. И также круглый <Node id="4375"/>год<Node id="4378"/> будут стоять зелеными деревья и оставаться теплой вода в строящемся уже сегодня уникальном комплексе Хан-Шатыр, такий город в городе.
Наталья <Node id="4521"/>Савицкаяhttp://www.fcinfo.ru<Node id="4549"/>/…document.asp?…Говорят, что Тасмагамбетов — первый политик и аким, который стал интерактивно общаться с горожанами. То есть, человек этот – технически продвинутый, передовой. Вот поэтому в его городе уже внедряются нанотехнологии – в самых разных областях городского хозяйства: в энергетике, в удалении отходов/очистке сточных вод. Вот бы и мэры наших крупных городов тоже начали бы внедрять в хозяйство своих городов новинки техники и высоких технологий!.. Глядишь, и развитие в данной области пошлО бы повеселее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4375" EndNode="4378">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2059" EndNode="2073">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1973" EndNode="1985">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="82" EndNode="88">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1289" EndNode="1298">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="813" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4521" EndNode="4549">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1954" EndNode="1963">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1914" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="813" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="392" EndNode="402">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1888" EndNode="1904">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1324" EndNode="1331">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="806" EndNode="812">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Моисей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1954" EndNode="1963">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2661" EndNode="2672">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1636" EndNode="1641">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1996" EndNode="2008">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
