<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Корпорация IBM, которая в последнее время активно занимается различными научными разработками, подписала соглашение с японской корпорацией Hitachi, согласно которому компании в течении как минимум <Node id="198"/>двух лет<Node id="206"/> будут совместно исследовать структуру полупроводников и займутся разработкой 32-нм технологического процесса. Исследования и разработки будут производиться в научных центрах IMB на территории США: в исследовательском центре Thomas J. Watson Research Center в Yorktown Heights, штат Нью-Йорк, и в комплексе нанотехнологий в Олбани (College of Nanoscale Science and Engineering's Albany NanoTech Complex).

Обе компании до настоящего времени никогда не сотрудничали, но представители IBM и Hitachi полны оптимизма и не скрывают, что рады работать друг с другом. В планах совместных разработок создание 22-нм технологического процесса, на который в <Node id="853"/>2011 году<Node id="862"/> планирует перейти корпорация Intel. IBM часто работает в тандеме с другими компаниями. Недавно в вышеупомянутом комплексе в Олбани IBM и AMD добились создания технологии полномасштабной гравировки микрочипа при помощи дальнего ультрафиолета.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="853" EndNode="862">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="853" EndNode="862">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="198" EndNode="206">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
