<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Екатеринбурге <Node id="16"/>с 15 по 17 апреля<Node id="33"/> пройдет Евро-Азиатская промышленная выставкаВ Екатеринбурге <Node id="94"/>с 15 по 17 апреля<Node id="111"/> пройдет четвертая специализированная «Евро-Азиатская промышленная выставка». Мероприятие состоится при поддержке министерства международных и внешнеэкономических связей Свердловской области, администрации Екатеринбурга, Союза машиностроительных предприятий Свердловской области и Ассоциации «Большой Урал».
Как рассказали «Домострою» в выставочном обществе «Уральские Выставки-2000», выставка призвана способствовать развитию уральской промышленности, повышению конкурентоспособности отечественной продукции, интеграции промышленности, энергетики и науки Свердловской области в общероссийскую и мировую экономические системы, а также должна привлечь инвесторов к реализации высокоэффективных инновационных проектов.

Работа экспозиции будет разделена по направлениям: промгаз, тепловая энергетика, машиностроение, компрессоры, насосы, арматура, приводы.

В рамках «Евро-Азиатской промышленной выставки» пройдут научно-технический семинар «Инвестиции и инновации в литейном производстве», семинар «Аутсорсинг, кооперация и субконтракция в машиностроении», семинар «Робототехника и нанотехнологии», а также конференция «Перспективные процессы и технологии в машиностроении».
В <Node id="1287"/>этом году<Node id="1296"/> в выставке примут участие около 100 компаний. Участниками выставки стали компании, занимающиеся изготовлением и поставкой компрессорного оборудования, электротехнологического оборудования, оптических приборов, насосной техники, нефтегазового оборудования, трубопроводной арматуры, а также производством измерительных приборов.
 «IV Евро-Азиатская промышленная выставка станет удобной площадкой для демонстрации достижений отечественных разработчиков в сфере прикладных нанотехнологий, даст возможность реально оценить преимущества использования современных технологий и методов ведения бизнеса, а также будет способствовать определению стратегии развития отраслей промышленности на пороге вступления России во Всемирную Торговую организацию», – отметили организаторы.
 Ирина <Node id="2072"/>Якиноhttp://dom-s.org/…o_17_apreljaНу<Node id="2109"/> вот, постепенно нанотехнологии проникают и в сферу машиностроения, в частности, энергетического и бытового машиностроения. К примеру, в производство компрессорного оборудования, электротехнологического оборудования, оптических приборов, насосной техники, нефтегазового оборудования, трубопроводной арматуры, а также производством измерительных приборов. И, как тут изящно выразились, данная выставка станет удобной площадкой для демонстрации достижений отечественных разработчиков в сфере прикладных нанотехнологий. То есть в той именно сфере, с работой которой сталкиваемся все мы в своей повседневной жизни в быту и на производстве… Я думаю, будет немало интересного в том, что приготовят уральцы – с учётом их немалого опыта в области нанотехнологий и робототехники…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1287" EndNode="1296">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="16" EndNode="33">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2072" EndNode="2109">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="94" EndNode="111">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
