<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Для практического использования полупроводниковых <Node id="51"/>наноструктур<Node id="63"/> в различных электронных устройствах необходимо научиться добавлять в полупроводники донорные и акцепторные примеси так, чтобы они были однородно распределены на масштабе нескольких нанометров, и чтобы при этом можно было с хорошей точностью контролировать их концентрацию. Известные методы, такие как ионная имплантация и твердотельная диффузия, не позволяют этого добиться.

В работе [1] сотрудники University of California at Berkeley и Lawrence Berkeley National Laboratory предложили новый способ “нанолегирования” кремния. Он заключается в следующем. На поверхность кристалла Si наносят монослой органических молекул, содержащих атомы легирующего элемента (например, бора при дырочном легировании или фосфора при электронном легировании).

Толщина такого монослоя составляет около 1 нм. <Node id="856"/>Затем<Node id="861"/> проводят быстрый (<Node id="880"/>несколько секунд<Node id="896"/>) термический отжиг при температуре около 1000 ºС, в результате чего молекулярные структуры разрушаются, и примесные атомы проникают в Si. Профиль распределения примесей по глубине регулируется температурой и длительностью отжига, а их концентрация – химическим составом материала монослоя и размером его молекул (чем он меньше, тем больше концентрация).

Авторы [1] с успехом использовали этот метод для легирования нанопроводов Si толщиной около 30 нм, а также для изготовления полевых транзисторов в структурах кремний-на-изоляторе. В принципе, он применим и к другим типам полупроводников, позволяя контролировать электрические характеристики разнообразных полупроводниковых <Node id="1575"/>наноматериалов<Node id="1589"/>.
1. J.C.Hor et al., Nature Mater. 7, 62 (2008)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="856" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="51" EndNode="63">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="880" EndNode="896">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1575" EndNode="1589">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
