<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новые высоты КаспийскогоПостановлением Правительства РК от <Node id="59"/>26 мая<Node id="65"/> <Node id="66"/>текущего года<Node id="79"/> Актауский государственный университет имени Ш. Есенова переименован в Каспийский государственный университет технологий и инжиниринга имени <Node id="220"/>Ш. Есенова<Node id="230"/> (Каспийский технологический университет). Этот документ, несомненно, знаменует собой начало нового, важнейшего этапа в жизни высшего учебного заведения, имеющего более чем тридцатилетнюю историю. Он предполагает не только смену названия, но и масштабные преобразования, касающиеся как строительства университетского городка, так и совершенствования организации учебного процесса, модернизации учебно-лабораторной базы, — всего того, из чего складывается современный облик элитного вуза международного уровня. Более подробно о том, какую высокую планку поставил перед собой университет и как он ее достигает, в беседе с нашим корреспондентом рассказал ректор Каспийского технологического университета имени Ш. Есенова доктор технических наук, профессор <Node id="983"/>Абдумуталип Абжаппаров<Node id="1005"/>.
Абдумуталип <Node id="1019"/>АбжаппаровАбдумуталип Абжаппарович<Node id="1053"/>, на протяжении <Node id="1069"/>последних двух лет<Node id="1087"/> университет целенаправленно шел к преобразованию в Каспийский технологический. Чем продиктована такая задача и как все начиналось? 
Прежде всего хотелось бы выразить глубокую благодарность и признательность Президенту Н. А. Назарбаеву, Правительству страны, <Node id="1346"/>Министерству образования и науки<Node id="1378"/>, акимату Мангистауской области за внимание и поддержку нашей инициативы, принятие столь важного для нас решения.
  
Глава государства в своем Послании народу Казахстана «Повышение благосостояния граждан Казахстана — главная цель государственной политики» отметил, что наша страна сейчас находится на пороге нового рывка вперед в своем развитии. Этот рывок должен обеспечить вхождение Казахстана в число пятидесяти наиболее конкурентоспособных стран мира. Решение поставленной задачи невозможно без развития национального высшего образования и науки. И главная задача нашего университета — обеспечение высокого качества профессиональной подготовки специалистов, конкурентоспособных не только внутри страны, но и на мировом рынке труда.
  Как известно, экономика Мангистауской области динамично развивается, реализуется ряд крупных инвестиционных проектов. Однако регион остро нуждается в высококвалифицированных инженерных кадрах. Поэтому с одобрения Главы государства и при поддержке Правительства для обеспечения растущей экономики Мангистауской области и всего западного региона инженерно-техническими специалистами Актауский государственный университет имени Ш. Есенова преобразован в Каспийский технологический университет имени Ш. Есенова. Его создание является одной из составных частей реализуемого в регионе комплексного инвестиционного проекта «Земля — Море — Небо».
  Каспийский технологический университет станет современным университетом технологического направления, который будет готовить инженерно-технические кадры новой формации, в том числе по таким востребованным на сегодня направлениям, как IT-технологии, нанотехнологии, атомная энергетика, для создаваемых в регионе инновационных кластеров с прорывными технологиями: нефтехимического, логистического, туристского, энергетического и других.
  Слово «Каспийский» в названии университета указывает на то, что этот элитный вуз будет иметь международный статус и в нем будет учиться молодежь из всех стран Прикаспийского региона, а также из других государств. Университет в <Node id="3421"/>текущем году<Node id="3433"/> стал членом Европейской ассоциации институтов высшего образования — EURASHE. О международном признании нашего вуза говорит и тот факт, что в <Node id="3575"/>марте 2008 года<Node id="3590"/> Актауский государственный университет имени Ш. Есенова стал членом Великой хартии вольностей Universitatum.
 С новым названием Каспийского технологического университета связано создание крупного университетского комплекса. На какой стадии сейчас находятся строительные работы? 
Поскольку Каспийский технологический университет имени Ш. Есенова призван готовить высококвалифицированных специалистов по международным стандартам не только для Западного Казахстана, но и для всего Прикаспийского региона, условия проживания, обучения студентов должны быть соответствующими. В <Node id="4163"/>настоящее время<Node id="4178"/> полным ходом идет строительство университетского кампуса, соответствующего международным требованиям. Выделена территория площадью 54 гектара в двух новых микрорайонах города Актау. Университетский комплекс будет включать здания главного учебного корпуса, библиотеки с вычислительным центром, учебных корпусов институтов, дворца культуры, дворца спорта с плавательным бассейном, стадиона, технопарка, объектов сервиса, три студенческих общежития на 1 500 мест и жилые дома для преподавателей.
  
Надо отметить, что подобное строительство в истории суверенного Казахстана осуществляется впервые. Для сравнения хочу сказать, что в соседнем Китае <Node id="4823"/>в течение последних лет<Node id="4846"/> был построен 61 университетский кампус, обеспечивающий полнокровную учебную работу, быт студентов и профессорско-преподавательского состава.
  
((Строительство главного учебного корпуса, начавшееся в <Node id="5047"/>июне 2007 года<Node id="5061"/>, планируется завершить в <Node id="5087"/>сентябре 2009 года<Node id="5105"/>**. Одновременно возводится 100-квартирный жилой дом для преподавателей вуза. Уверен, что студенческий кампус внесет новые современные черты в облик нашего города и станет настоящим украшением Актау.
 За <Node id="5309"/>последние годы<Node id="5323"/> университет заметно активизировал и международное сотрудничество… 
Действительно, университет активно налаживает научные и творческие связи со многими зарубежными вузами. Так, для обеспечения международной интеграции заключены договоры о международном сотрудничестве с ведущими университетами Российской Федерации, Польши, Турции, Китая, Ирана и Азербайджана. На основании этих договоров университет посещают и читают лекции для студентов и профессорско-преподавательского состава профессора ведущих вузов России, Азербайджана, Польши и Китая.
  Студенты университета проходят годичное обучение во Вроцлавском университете Польши (пять человек — в 2006/07 учебном <Node id="5988"/>году<Node id="5992"/>, шестеро — в 2007/08-м и семеро — в 2008/09-м), три студента обучаются в университете Фатих Турции, 20 студентов в <Node id="6108"/>нынешнем году<Node id="6121"/> поедут в Китайский нефтяной университет на языковую практику, 20 студентов проходят языковую подготовку для обучения в техническом университете Дрездена и Берлинской специальной высшей школе техники и бизнеса. В <Node id="6334"/>2007 году<Node id="6343"/> 14 студентов прошли летнюю языковую практику в США.
  
В <Node id="6401"/>настоящее время<Node id="6416"/> университет ведет переговоры о подписании межвузовских договоров с рядом университетов Европы. Предполагается закрепить возможность обмена обучающихся и освоения последними кредитов в принимающем вузе. К примеру, в целях взаимодействия с вузами Европы планируется подписание соглашений с техническим университетом Дрездена и техническим университетом Берлина. Эти пилотные проекты могут стать реальной основой в будущей крупномасштабной студенческой мобильности. Добавлю также, что прорабатывается вопрос о сотрудничестве с университетами штата Луизиана (США) и тремя университетами Японии.
 Студенты, будущие нефтяники, в скором времени начнут постигать азы профессии в современном учебно-методическом комплексе под открытым небом. И это только часть большой программы по переоснащению материально-технической базы университета? 
Наш университет постоянно сталкивался с проблемой прохождения студентами производственной и преддипломной практики. Основной причиной было не только нежелание руководителей нефтяных предприятий принимать студентов, но и отсутствие надлежащих условий для пребывания наших ребят в местах добычи нефти и газа. Для того чтобы снять эту острую проблему, мы приняли решение о строительстве учебно-методического комплекса для студентов, обучающихся по нефтегазовым специальностям. Это будет полигон для проведения лабораторных, практических занятий, осуществления производственной, технологической и преддипломной практики студентов. Здесь они воочию увидят, как проходят геофизические процессы, процессы бурения, добычи, промыслового сбора и подготовки нефти по магистральному нефтепроводу, и тем самым смогут на практике осваивать современное оборудование, изучать новейшие технологии. Все это повысит эффективность обучения. Как говорится, лучше один раз увидеть, чем сто раз услышать. На сегодня завершены проектные работы, мы приступаем к возведению комплекса.
  Уже сейчас могу сказать, что наш университет по уровню оснащенности учебно-лабораторной базы по подготовке специалистов нефтегазового сектора занимает одно из первых мест в республике. Множество учебно-лабораторных установок, приобретенных за <Node id="8552"/>последние годы<Node id="8566"/>, не имеет аналогов в стране. В <Node id="8598"/>настоящее время<Node id="8613"/> с Геттингенским университетом (Германия) достигнута договоренность о поставке 25 учебно-лабораторных установок для инженерно-технического и педагогического институтов. Думаю, к началу нового учебного <Node id="8814"/>года<Node id="8818"/> учебно-лабораторная база университета по всем направлениям подготовки специалистов будет соответствовать международным требованиям.
 На какие средства приобретается дорогостоящее оборудование? 
Огромную роль в решении многих злободневных вопросов играет попечительский совет под председательством акима области <Node id="9130"/>Крымбека Кушербаева<Node id="9149"/>, созданный в <Node id="9163"/>2006 году<Node id="9172"/>. В его состав вошли представители местных органов исполнительной и законодательной власти, руководители различных предприятий и организаций. Члены совета активно участвуют в развитии университета. Весомую помощь вузу оказывают компании «Аджип ККО», ТОО «Курмангазы Петролеум», на средства которых приобретено несколько учебно-лабораторных комплексов, ТОО «МАЭК-Казатомпром», выделившее две квартиры для приглашенной профессуры, ТОО «Хазармунай», РГП «Актауский международный торговый порт», АО «КазНИПИнефтегаз», ТОО «Мангистаукурылыс», АО «Мангистаугеология», оказывающие спонсорскую поддержку в организации научно-методических мероприятий. Я считаю, что это яркий пример корпоративной социальной ответственности бизнеса.
 Кадры, как известно, решают все. А для элитного вуза международного уровня это один из главных факторов.
 
Несмотря на то что в последнее время сделано немало в плане повышения квалификации педагогических кадров и развития учебно-лабораторной базы, вопрос подготовки кадров остается актуальным. Вот почему мы заключили договоры с ведущими российскими вузами о международном сотрудничестве, делая ставку на их потенциал.
  
Стоит отметить, что и в вопросах комплектования профессорско-преподавательского состава университета мы опираемся на попечительский совет. При нем создан корпоративный фонд «Бiлiм жане гылым», который финансирует расходы приглашенной профессуры на обучение преподавателей в аспирантуре и докторантуре. На недавнем заседании попечительским советом было принято решение о дополнительном финансировании пребывания приглашенных профессоров московских вузов, обучения аспирантов, докторантов и магистрантов в вузах Москвы. Если говорить конкретно, в <Node id="10865"/>текущем году<Node id="10877"/> на обучение в магистратуру, аспирантуру и докторантуру PhD российских вузов будут направлены 15 преподавателей и 15 выпускников вуза. На сегодня желание работать в Каспийском технологическом университете изъявили три профессора из России, три профессора из вузов Алматы и семь профессоров из Актобе. Для них акимат области выделяет десять квартир.
 …Но все же главное — не останавливаться на достигнутом, искать новые возможности совершенствования и гибко реагировать на перемены в образовательной среде. Необходимо стремиться приблизить качество образования к уровню ведущих конкурентоспособных стран мира. Ключевым преимуществом в этом должны стать современные формы стратегического менеджмента вуза и постоянное внедрение инноваций.
Рысты АЛИБЕКОВАhttp://<Node id="11636"/>www.zakon.kz/…ews/news.asp?…Каспийский<Node id="11674"/> технологический – уже реальность!Постановлением Правительства Республики Казахстан от <Node id="11761"/>26 мая 2008 года<Node id="11777"/> за № 502 Актауский государственный университет имени Ш. Есенова преобразован в Каспийский государственный университет технологий и инжиниринга имени <Node id="11927"/>Ш. Есенова<Node id="11937"/>. Об этом свершившемся факте журналистам на пресс-конференции, состоявшейся в минувшую пятницу, рассказал ректор АктГУ имени Ш. <Node id="12065"/>Есенова <Node id="12073"/>А.<Node id="12075"/> Абжаппаров<Node id="12086"/>.
 
<Node id="12090"/>Это была заветная мечта всего нашего коллектива, — сказал <Node id="12148"/>А. Абжапаров<Node id="12160"/>. — Вопросом этим мы занимались <Node id="12192"/>в течение последних трех лет<Node id="12220"/>. Нами была разработана и утверждена «Концепция создания Каспийского государственного университета технологий и инжиниринга имени <Node id="12350"/>Ш. Есенова<Node id="12360"/>» на базе АктГУ, и она был включена в инновационную программу Мангистау­ской области «Земля — Море — Небо». В свое время с этим вопросом мы выходили и в Правительство, и в Администрацию Президента, презентовали проекты перед Главой государства и получили одобрение.
  
Все <Node id="12633"/>эти годы<Node id="12641"/> шла соответствующая подготовка к преобразованиям. Мы начали модернизацию нашей учебно-лабораторной базы, материальной базы университета, всего учебно-воспитательного процесса, перешли на кредитные технологии обучения, наладили международные связи. Если <Node id="12895"/>три года назад<Node id="12909"/> мы имели договор только с Россией, то сейчас договора о международном сотрудничестве заключены с 20 странами мира. Наши студенты уже обучаются в Польше, Германии, Турции, Китае, Америке. Двусторонние договора по обмену уже работают.
 Что касается материальной базы, то она стала намного лучше. Буквально на <Node id="13217"/>днях<Node id="13221"/> на научно-практической конференции ведущие ученые республики, посетившие Институт нефти и газа, с высокой трибуны отметили, что учебно-лабораторная база этого института самая лучшая в нашей республике. У нас имеется такое оборудование, аналога которому нет в Казахстане. Столь же современное оборудование и в других институтах, мы продолжаем и дальше вести работу по оснащению учебно-лабораторных комплексов.
Что касается наших студентов, то та работа, которая проводилась в <Node id="13697"/>последние годы<Node id="13711"/>, уже дает свои плоды. Во многих республиканских смотрах, олимпиадах, соревнованиях наши студенты завоевывают призовые места.
Теперь о преподавательском корпусе. Если <Node id="13878"/>три года назад<Node id="13892"/> было <Node id="13898"/>18 процентов<Node id="13910"/> остепененных преподавателей, то сейчас уже <Node id="13954"/>31 процент<Node id="13964"/>. В этом плане работа ведется планомерно, и к <Node id="14010"/>2009 году<Node id="14019"/> мы достигнем уже 50-процентного уровня. Буквально <Node id="14070"/>два дня назад<Node id="14083"/> два преподавателя Института экономики и права защитили кандидатские диссертации, в <Node id="14167"/>прошлом месяце<Node id="14181"/> — четверо, такой рост идет постоянно. Весь комплекс мер позволил нам достичь того уровня, когда мы посчитали возможным преобразоваться в Каспийский технологический университет. Было внесено соответствующее предложение областного акимата и <Node id="14421"/>Министерства образования и науки<Node id="14453"/> в Правительство о преобразовании нашего университета в Каспийский технологический университет. Наше предложение нашло поддержку со стороны Правительства.
Почему именно Каспийский университет? Каспийский — означает, что данный университет теперь становится международным, поскольку Каспий объединяет пять государств — Россию, Азербайджан, Иран, Туркменистан и Казахстан. Нурсултан Абишевич Назарбаев неоднократно высказывал пожелание, чтобы наш вуз стал элитным, и мы в этом направлении будем дальше работать.
Выделены большие средства для строительства университетского городка Каспийского университета и сейчас строительство главного корпуса и дома для проживания преподавателей идет с опережением графика, срок ввода в эксплуатацию — <Node id="15190"/>1 сентября 2009 года<Node id="15210"/>. Параллельно создается материальная база будущего международного Кас­пийского технологического университета.
Надежда Поповаhttp://<Node id="15341"/>www.aqtau.kz/?…Актауский<Node id="15365"/> государственный университет имени Ш.Есеноваhttp://aktsu.kz/ru/news.phpНу что ж, Казахстан рвётся в ряды лидеров современного мира. И соответственно строит свою систему высшего образования, систему подготовки квалифицированных кадров, от которых, как известно, зависит практически всё. Строит целеустремлённо и настойчиво, создавая сеть вузов, модернизируя собственную их инфраструктуру, используя опыт других стран и т.п. Молодцы братья-казахи! Так держать!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5988" EndNode="5992">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="59" EndNode="65">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="12350" EndNode="12360">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Есенова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="220" EndNode="230">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Есенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="13697" EndNode="13711">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="14167" EndNode="14181">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="14010" EndNode="14019">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="983" EndNode="1005">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Абжаппаров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="66" EndNode="79">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="5047" EndNode="5061">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="15341" EndNode="15365">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="13878" EndNode="13892">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="13954" EndNode="13964">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6334" EndNode="6343">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="11927" EndNode="11937">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Есенова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="13217" EndNode="13221">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="6108" EndNode="6121">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="12090" EndNode="12160">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="1346" EndNode="1378">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерству образования и науки</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="14010" EndNode="14019">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="9163" EndNode="9172">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="8598" EndNode="8613">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Властная_Структура" StartNode="14421" EndNode="14453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерству образования и науки</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="12633" EndNode="12641">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="11636" EndNode="11674">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="автор" StartNode="12090" EndNode="12160">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="12065" EndNode="12075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Есенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="3575" EndNode="3590">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="12895" EndNode="12909">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="9163" EndNode="9172">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="3421" EndNode="3433">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="14070" EndNode="14083">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="8552" EndNode="8566">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Дата" StartNode="11761" EndNode="11777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="4163" EndNode="4178">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Персона" StartNode="1019" EndNode="1053">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Абжаппарович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="1069" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="6401" EndNode="6416">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Персона" StartNode="9130" EndNode="9149">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кушербаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="6334" EndNode="6343">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Дата" StartNode="15190" EndNode="15210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="10865" EndNode="10877">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Процент" StartNode="13898" EndNode="13910">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Персона" StartNode="12073" EndNode="12086">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Абжаппаров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="4823" EndNode="4846">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Персона" StartNode="12148" EndNode="12160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Абжапаров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="8814" EndNode="8818">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Дата" StartNode="5087" EndNode="5105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="5309" EndNode="5323">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="12192" EndNode="12220">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
