<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснанотехнологии» будут инвестировать в востребованные разработкиC.-ПЕТЕРБУРГ, 8 июн – «Роснанотехнологии» будут вкладывать деньги только в те исследования и разработки, которые впоследствии будут пользоваться спросом на рынке, заявил вице-премьер Сергей Иванов.
 «<Node id="267"/>Мы будем финансировать только то, что имеет конкретную рыночную перспективу в виде товара», – сказал Иванов<Node id="374"/>, выступая на XII Петербургском международном экономическом форуме.
  
«<Node id="446"/>Мы и дальше будем твердо, несмотря на призывы дать деньги на какие-то научные изыскания, фундаментальную науку, дать деньги просто так – ради научного интереса, мы из средств госкорпорации ничего финансировать не будем», – подчеркнул Иванов<Node id="686"/>.
 По его словам, госкорпорация создана именно для того, чтобы научные разработки могли обрести вид промышленного товара.
 «Российская корпорация нанотехнологий» («Роснанотех») основана в <Node id="874"/>2007 году<Node id="883"/> для реализации государственной политики в сфере нанотехнологий. Корпорация выступает соинвестором в нанотехнологических проектах с значительным экономическим или социальным потенциалом совместно с частными инвесторами. <Node id="1103"/>http://www.rian.ru/…9543315.htmlИванов:<Node id="1142"/> «Роснанотех» будет финансировать перспективные коммерческие проектыГоскорпорация «Роснанотех» будет финансировать только перспективные коммерческие проекты. Об этом заявил вице-премьер России Сергей Иванов на «круглом столе» в рамках XII Петербургского экономического форума. «<Node id="1420"/>Мы и дальше будем твердо, несмотря на призывы дать деньги на какие-то научные изыскания, на фундаментальную науку, дать деньги просто так, ради научного интереса, из средств госкорпорации – мы ничего финансировать не будем, будем финансировать только то, что имеет конкретную рыночную перспективу», – заявил Иванов<Node id="1734"/>.
  Вице-премьер отметил, что госкорпорация именно для этого и создана, и напомнил, что с момента ее образования и финансирования первого инновационного проекта – разработки асферических линз – прошло порядка <Node id="1943"/>девяти месяцев<Node id="1957"/>.  
«Что касается корпорации »Ростехнологии«, то пока ее еще нет. Насколько я знаю, о ее создании идут жаркие дискуссии, но в любом случая ясно, что она будет заниматься в основном военной промышленностью и созданием технологий двойного назначения», – отметил вице-премьер.
  «<Node id="2234"/>Она не будет заниматься созданием конечного продукта. Там будут создаваться материалы и технологии, которые и будут использоваться для производства конечного продукта как в военной промышленности, так и в гражданской», – сказал Иванов<Node id="2468"/>.
 <Node id="2471"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…Иванов:<Node id="2508"/> России не нужно много госкорпораций России не нужно много госкорпораций, и многие из существующих по выполнении своих задач будут ликвидированы. Об этом заявил вице-премьер Сергей Иванов.  «<Node id="2699"/>Много госкорпораций нам не нужно, и те госкорпорации, которые существуют, созданы на конкретную задачу и на конкретный срок», – сказал Иванов<Node id="2840"/> на Петербургском экономическом форуме.
  
«Некоторые из них выполнят свою функцию и ликвидируются», – сказал он.
  «<Node id="2957"/>Две госкорпорации возникли в двух специфических секторах – атомная отрасль и Роснанотех, атомная отрасль в любой стране мира стопроцентно контролируется государством, а нанотехнологии – стимул для создания крупного инновационного механизма<Node id="3196"/>», – отметил Иванов<Node id="3215"/>, передает ИТАР-ТАСС.
 <Node id="3238"/>http://www.vz.ru/…/175633.htmlСергей<Node id="3274"/> <Node id="3275"/>Борисович<Node id="3284"/> предельно твёрд: «Мы и дальше будем твердо, несмотря на призывы дать деньги на какие-то научные изыскания, на фундаментальную науку, дать деньги просто так, ради научного интереса, из средств госкорпорации – мы ничего финансировать не будем, будем финансировать только то, что имеет конкретную рыночную перспективу<Node id="3599"/>». Это значит, что наши «высоколобые» (= учёные), которые уже, было, раскатали губу – для получения денЮШек от ГК «Роснанотех» – в данном случае пролетают, как фанера над Парижем. И никакой надежды на это у них нет… Ищите, ребята, денежки в другом месте…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2957" EndNode="3215">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="267" EndNode="374">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="2957" EndNode="3196">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="2234" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1103" EndNode="1142">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="3275" EndNode="3599">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="267" EndNode="3599">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1420" EndNode="1734">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="267" EndNode="374">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="3275" EndNode="3599">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3275" EndNode="3284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Борисович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="267" EndNode="3599">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="446" EndNode="686">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3238" EndNode="3274">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="2699" EndNode="2840">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="874" EndNode="883">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2471" EndNode="2508">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="2699" EndNode="2840">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="874" EndNode="883">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="темы" StartNode="2957" EndNode="3196">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="2234" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="1420" EndNode="1734">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1943" EndNode="1957">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="446" EndNode="686">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="2957" EndNode="3215">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
