<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Завершен прием на конкурс научно-популярных статей в рамках реализации мероприятий Интернет - олимпиады по нанотехнологиям по использованию <Node id="141"/>наноматериалов<Node id="155"/> в области альтернативной энергетики.  Требования к статьям, поданным на конкурс:   статья должна рассматривать отдельный класс <Node id="283"/>наноматериалов<Node id="297"/> (нанотехнологических процессов) и его применение в области альтернативной энергетики или применение нескольких классов <Node id="417"/>наноматериалов<Node id="431"/> (нескольких нанотехнологических процессов) для создания одного определенного класса устройств альтернативной энергетики.   статья должна описывать способ применения (принцип работы) устройства в альтернативной энергетике, а также объяснять преимущества (недостатки) применения <Node id="709"/>наноматериалов<Node id="723"/> для эффективного функционирования этого устройства. Желательно также провести краткий анализ перспектив использования устройства в области альтернативной энергетики.   статья должна быть написана специально для конкурса (нигде ранее не публиковаться). В виде исключения принимаются также существенно измененные варианты ранее опубликованных статей.   статья должна отражать (вкратце) ретроспективу рассматриваемой темы, а также четко и лаконично раскрывать основное существо вопроса.   статья должна быть написана доступным языком с разумным упрощением материала, желательно, чтобы прочтение статьи вызывало желание еще раз с удовольствием ее перечитать и пойти рассказать о ней своим коллегам, студентам, аспирантам ... или школьникам.   у статьи может быть несколько авторов, хотя бы один из которых должен быть зарегистрирован на сайте Нанометр для подачи статьи.   размер статьи не должен превышать 5 страниц формата A4 в формате Winword (Times New Roman 12 pt., 1 межстрочный интервал), количество иллюстраций не должно превышать 10, при этом табулированный материал также желательно преобразовать в ясные и красивые иллюстрации.   
Использование разбиения статьи на подразделы (эпиграф, абстракт, введение, заключение, список использованной литературы), а также копий исторических документов, сделанных вручную рисунков и чертежей – на усмотрение авторского коллектива. Не принимаются на конкурс (в исходном виде) студенческие рефераты, курсовые и дипломные проекты, монографии, аналитические обзоры и пр. - из них должна быть выделена одна или несколько тем, трансформированных в научно-популярную статью. Один и тот же авторский коллектив может подать несколько статей на конкурс. Статьи принимаются только через сайт "Нанометр" с использованием функции "размещение информации", доступной зарегистрированным пользователям (предварительно рекомендуется подготовить ОТДЕЛЬНО иллюстрации, подписи к ним, а также ОТДЕЛЬНО текст статьи в формате Microsoft Word – сохраняйте его в формате «Web page filtered»). После размещения текста статьи и картинок на сайте "Нанометр" необходимо отправить готовые формы редактору на утверждение. В ключевых словах сразу необходимо указать фразу "конкурс статей". По всем техническим вопросам обращаться support@nanometer.ru. 
 Темы:   Структуры и морфология <Node id="3022"/>наноматериалов<Node id="3036"/> для альтернативной энергетики (исследование и получение или производство)   <Node id="3113"/>Наноматериалы<Node id="3126"/> в солнечных батареях   Платиноиды в топливных элементах   Наноструктурирование в протон-проводящих полимерах   Фотолиз воды с помощью <Node id="3261"/>наноматериалов<Node id="3275"/> и солнца   Диоксид титана - чудо материал   Получение, транспорт и хранение водорода с помощью <Node id="3371"/>наноматериалов<Node id="3385"/>   <Node id="3388"/>Квантовые точки<Node id="3403"/> в солнечной энергетике   Биоэнергетика   «Зеленая химия» и концепция «устойчивого развития»   Бионика и альтернативная энергетика" (молекулярные переключатели в устройствах сбора и преобразования энергии, по предложению <Node id="3624"/>А.Шварева<Node id="3633"/>)   
Авторами могут быть предложены и другие темы, в этом случае необходимо предварительно написать короткое письмо (не более 0.5 страницы) в произвольной форме на адрес <Node id="3803"/>support@nanometer.ru<Node id="3823"/> с обоснованием предлагаемой темы. 
 Сроки:   Размещение статей авторами на сайте Нанометр (прием конкурсных статей) - до <Node id="3945"/>25 апреля 2008 г.<Node id="3962"/> (по желанию авторов статья может быть размещена и ДО этого срока в помощь участникам олипиады)   Публикация статей на сайте Нанометр - до <Node id="4101"/>1 мая<Node id="4106"/> (в период объявления результатов первых туров Интернет-Олимпиады).   Вынесение решения о победителях и призерах конкурса - до <Node id="4233"/>17 мая 2008 г.<Node id="4247"/>, награждение победителей - <Node id="4275"/>17 мая 2008 г.<Node id="4289"/> в МГУ им. М.В.Ломоносова   Призы:    Первая премия - <Node id="4343"/>25 000 руб.<Node id="4354"/>    Вторая премия - <Node id="4374"/>15 000 руб.<Node id="4385"/>    Третья премия - <Node id="4405"/>10 000 руб.<Node id="4416"/>    
Все победители и призеры получат, кроме премий, почетные дипломы от редакции журнала "Альтернативная энергетика и экология". Статьи после рецензирования будут опубликованы на сайте Нанометр (с указанием аторского коллектива статьи), а после завершения конкурса и доработки - в журнале "Альтернативная энергетика и экология" и, по договоренности, в научно-популярных журналах - партнерах сайта "Нанометр". 
 
Жюри конкурса - научные сотрудники МГУ, представители компании <Node id="4892"/>НИК НЭП<Node id="4899"/>, члены редакции журнала "Альтернативная энергетика и экология". Поддержка конкурса осуществляется Национальной Инновационной Компанией "Новые Энергетические Проекты" и международным журналом "Альтернативная Энергетика и Экология".  См. также: "Космическая жизнь российской водородной энергетики", "Зеленая химия", Музей водородной энергетики на портале "Водород", Сборник задач и решений первой Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям в журнале "Альтернативная Энергетика и Экология" </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="4101" EndNode="4106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="4405" EndNode="4416">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="3388" EndNode="3403">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="3945" EndNode="3962">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="3022" EndNode="3036">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="4233" EndNode="4247">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="283" EndNode="297">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="4343" EndNode="4354">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3624" EndNode="3633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шварева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="3261" EndNode="3275">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Электронная_почта" StartNode="3803" EndNode="3823">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="3371" EndNode="3385">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="709" EndNode="723">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="4275" EndNode="4289">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="417" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="3113" EndNode="3126">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="4892" EndNode="4899">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="4374" EndNode="4385">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="141" EndNode="155">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
