<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Антибактериальные мышь и клавиатура Silver Seal от Seal ShieldsКорпорация Seal Shield выпустила новую линию антибактериальных устройств ввода, которые можно мыть. Это первые полностью водонепроницаемые мышь и клавиатура, которые можно загрузить в посудомоечную машину. На рынке не в первый раз появляются устройства, имеющие защитный слой от бактерий, но линия Silver Seal – это первые мышь и клавиатура, которые можно без вреда мыть в посудомоечной машине.

Клавиатура и мышь были разработаны для медицинских и образовательных учреждений в целях защиты пользователей от бактерий и простудных заболеваний. Как заявляет производитель, антибактериальный пластик, из которого изготовлена периферия Silver Seal, содержит ионы серебра, что позволяет обезопасить пользователя от бактерий.

Серебро – это натуральный антибиотик и его свойства были применены в разработке линии Silver Seal с применением передовых нанотехнологий. Под воздействием воздуха ионы создают «экран» на поверхности устройства, защищающий от бактерий. Набор из мыши и клавиатуры обойдется Вам в <Node id="1062"/>100$<Node id="1066"/>, каждое устройство по отдельности – в <Node id="1105"/>50$<Node id="1108"/>.
Ирина <Node id="1116"/>Ляпичеваhttp://www.mobiledevice.ru/…pokriti.aspxSeal<Node id="1168"/> <Node id="1169"/>Shieldhttp://www.sealshield.com/Ну<Node id="1203"/> вот, наконец-то появились продукты, изготовленные с использованием НТ и рассчитанные на домохозяек. А главный признак этого – это то, что «первые мышь и клавиатура, которые можно без вреда мыть в посудомоечной машине»… ;-))) Хорошая реклама и маркетинговый ход!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1062" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1169" EndNode="1203">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1105" EndNode="1108">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1116" EndNode="1168">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
