<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Открыта информация об <Node id="23"/>Организационном комитете<Node id="47"/> и Наблюдательном Совете Второй Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям. Подробная информация доступна по ссылке вверху справа от эмблемы Олимпиады на основной странице сайта Нанометр. Смотрите информацию о факультетах МГУ, участвующих в подготовке Олимпиады, и их деканах!
 
Организационная структура Олимпиады включает в себя официальный сайт Олимпиады, ежегодно формируемый <Node id="436"/>Наблюдательный Совет<Node id="456"/>, организационный комитет, методическую комиссию и жюри. <Node id="513"/>Общественный Наблюдательный Совет Всероссийской Интернет-олимпиады<Node id="579"/> в области <Node id="590"/>наноматериалов<Node id="604"/> и нанотехнологий «Нанотехнологии – прорыв в Будущее» организуется на период проведения Олимпиады из методистов и должностных лиц заинтересованных ВУЗов, членов РАН, представителей бизнес-сообщества, признанных деятелей науки и техники РФ, стран СНГ и зарубежных ученых. Основными функциями Совета являются повышение общественной значимости Олимпиады, контроль за качеством ее проведения и выработка предложений по дальнейшему совершенствованию методики и технических возможностей реализации комплекса мероприятий Олимпиады, участие в публичных обсуждениях результатов Олимпиады и церемониях награждения победителей. По окончании Олимпиады Методической комиссией Олимпиады предоставляется отчет членам Совета о ее проведении. 
 Методическая комиссия и жюри Олимпиады состоят из авторов задач и преподавателей МГУ, имеющих опыт участия в подобных мероприятиях. Уже сейчас объявлены координаты страницы для подачи апелляций в процессе решения задач олимпиады. Остальные члены жюри и методической комиссии станут известны позже, после подведения итогов Олимпиады.
 В ближайшее время будет опубликовано несколько интервью с членами Оргкомитета, <Node id="1745"/>Наблюдательного Совета<Node id="1767"/> и их коллегами. Продолжается регистрация участников второй Всероссийской Интернет - олимпиады по нанотехнологиям «Нанотехнологии – прорыв в будущее!» (e-NANOS'08). Регистрация не обязывает Вас непременно решать задачи (и вообще ни к чему не обязывает, только дает больше прав), однако если Вы наберете определенный минимум баллов на первом туре Олимпиады (это будет доступно каждому), то Вам гарантирована грамота участника олимпиады - именно для этого реально требуются Ваши настоящие координаты, включая почтовый адрес. Надеемся, что никто не уйдет с пустыми руками, но для истинной победы придется, конечно, постараться. Все остальные данные при регистрации требуются только для нас (на самом деле, для статистики), а фотография (собственная!) - для галереи участников, которая скоро откроется. Кроме того, Вы можете дать свои данные, но поставить "галочку" в поле "не показывать мои данные". В этом случае Ваши персональные данные смогут увидеть только пять избранных человек из администраторов сайта, которые их никуда не собираются передавать.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="23" EndNode="47">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационном комитете</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="513" EndNode="579">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественный Наблюдательный Совет Всероссийской Интернет-олимпиады</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="590" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="436" EndNode="456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательного Совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1745" EndNode="1767">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательного Совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
