<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мозги в кластерБайкальский центр нанотехнологий Иркутского государственного технического университета (ИрГТУ) может получить поддержку корпорации «Роснанотехнологии». Головная организация корпорации РНЦ «Курчатовский институт» ведёт переговоры с ИрГТУ о создании в Иркутске Восточно-Сибирского нанотехнологического кластера. <Node id="325"/>Как заявил ректор вуза Иван Головных, предварительно проект оценивается в <Node id="399"/>1,1 млрд. рублей<Node id="415"/>.
ИрГТУ
Региональная наука пытается войти в федеральные проекты в области нанотехнологий уже по крайней мере <Node id="524"/>три года<Node id="532"/>.
 
«<Node id="537"/>Был приятно удивлён, что в ИрГТУ <Node id="570"/>третий год<Node id="580"/> ведёт набор на нанотехнологии, ещё до создания корпорации», – заявил председатель комитета по образованию и науке Совета Федерации Хусейн Чеченов<Node id="726"/>.<Node id="727"/> Сейчас <Node id="735"/>98%<Node id="738"/> финансирования, выделяемого по линии Роснауки, уходит на федеральную программу приоритетных научных исследований на <Node id="855"/>2007–2012 годы<Node id="869"/> (<Node id="871"/>около 38%<Node id="880"/> трат – проекты в сфере нанотехнологий).
 Хусейн Чеченов
А вот программу развития <Node id="962"/>наноструктур<Node id="974"/> и наноиндустрии в РФ на <Node id="999"/>2008–2010 годы<Node id="1013"/> Минфин начал финансировать только в <Node id="1050"/>августе<Node id="1057"/>. Роснанотех, созданный в <Node id="1083"/>2007 году<Node id="1092"/>, пока заключил соглашения о сотрудничестве с научными центрами в Зеленограде, Санкт-Петербурге, Дубне. <Node id="1196"/>Два месяца назад<Node id="1212"/> в Сибири Роснанотех зашёл в Томскую особую экономическую зону. Здесь будет Западно-Сибирский кластер.
 Восточная Сибирь пока свободна, и у Иркутска есть шанс объединить вузы, НИИ и предприятия трёх регионов – Забайкалья, Республики Бурятия и Иркутской области. Такой кластер – реальный шанс вывести этот условный макрорегион в российские нанолидеры. Потому что пока территория выглядит очень бледно. Чита, Иркутск и Бурятия в <Node id="1639"/>2008 году<Node id="1648"/> получили 9 государственных контрактов как головные исполнители по программе приоритетных научных исследований. 
В четырёх выступили соисполнителями на годовую сумму <Node id="1814"/>около 12 млн. рублей<Node id="1834"/> в <Node id="1837"/>год<Node id="1840"/>.
 
«<Node id="1845"/>Суммы, честно говоря, неважные, и я полагаю, что тот потенциал, которым обладает, в частности, Иркутская область, может дать большие результаты<Node id="1988"/>», – заявил <Node id="2000"/>10 сентября<Node id="2011"/> на «круглом столе» Байкальского экономического форума начальник Управления инновационного развития и инфраструктуры Федерального агентства по науке и инновациям Александр Суворинов<Node id="2192"/>.
 
В <Node id="2198"/>2006–2007 году<Node id="2212"/> ИрГТУ, Иркутский государственный университет и Институт химии СО РАН подавали заявки на получение средств ФЦП приоритетных научных исследований. Каждая организация претендовала на автономный центр коллективного пользования (приборный парк), который занимался бы нанотехнологиями. Проиграли все. А в <Node id="2512"/>июне 2008<Node id="2521"/>-го стало известно: ИрГТУ удалось выиграть грант <Node id="2570"/>Роснауки<Node id="2578"/> на <Node id="2582"/>17,2 млн. рублей<Node id="2598"/> под такой центр.
 <Node id="2617"/>Месяц спустя<Node id="2629"/> было объявлено о создании консорциума, в который вошли сам вуз, Институт геохимии им. Виноградова СО РАН, Лимнологический институт СО РАН, Институт систем энергетики им. Л.А. Мелентьева СО РАН, Иркутский филиал Института лазерной физики СО РАН. Ректор ИрГТУ заявил, что в проекте будет участвовать «ряд крупных предприятий», однако уточнить их названия отказался. <Node id="2994"/>Иван Головных отметил, что при создании кластера могут возникнуть проблемы с кадрами, но при этом уверен: в регионе достаточно проектов, которым можно присвоить модный бренд «нанотехнологии»<Node id="3184"/>. <Node id="3186"/>Он<Node id="3188"/> назвал несколько.
 Комплекс лазерной диагностики онкологических заболеваний, работающий в областном онкоцентре, превосходит зарубежные аналоги. Планарные нагревательные элементы с наномодифицированной структурой, нечувствительные к большим колебаниям напряжения (опытные партии уже выпускаются). Комплекс для нанесения нанопокрытий на внутреннюю поверхность труб. Иркутский институт химии СО РАН пока заявлен в проекте с наноразмерными катализаторами, которые используются при производстве полимеров и очистке синтетических масел. Но главная разработка – это нанобиокомпозиты, которые могут изменить взгляд на классические методы лечения заболеваний, которые сейчас «глушатся» только антибиотиками.  
«Очень впечатляющие» результаты, – сказал Иван Головных, получены в исследовании высокотемпературной сверхпроводимости и лазерных сред и нелинейных элементов. Эти материалы могут стать основой для разработки нового поколения оптических процессоров. Головных подчеркнул, что уже созданы «цепочки» от разработчиков до производств.
 Наноразмерные катализаторы, к примеру, может производить Ангарский завод катализаторов, потенциальные потребители – АНХК, «Усольехимпром». По словам Головных, на предприятиях могут быть созданы «группы внедрения» или же организованы стартапы.
 Как заявил «Конкуренту» Иван Головных, РНЦ «Курчатовский институт» вышел на ИрГТУ с предложением создать Байкальский нанотехнологический кластер, который станет одной из составляющих национальной нанотехнологической системы РФ. Сейчас ИрГТУ ведёт переговоры с Курчатовским институтом. Кластер, со слов Головных, объединит ведущие НИИ и вузы Иркутской области, Забайкальского края и Республики Бурятия, а также «высокотехнологический бизнес». 
В создание базы для БЦНТ уже вложено <Node id="4944"/>более 560 млн. рублей<Node id="4965"/> (строительство здания технопарка площадью около 6 тыс. кв.м оценено в <Node id="5036"/>120 млн. рублей<Node id="5051"/>). Общая стоимость нового проекта – <Node id="5087"/>1,1 млрд. рублей<Node id="5103"/>. <Node id="5105"/>Около 900 млн. рублей<Node id="5126"/> из этой суммы предполагается вложить в оборудование. Строительство здания БЦНТ – <Node id="5208"/>200 млн. рублей<Node id="5223"/>. Как заявил «Конкуренту» Иван Головных, университет надеется получить полную сумму за счёт федерации. Строительство отдельного комплекса БЦНТ должно быть завершено <Node id="5388"/>до конца 2008 года<Node id="5406"/>. Оснащение и запуск – к <Node id="5431"/>2010 году<Node id="5440"/>.
 
«<Node id="5445"/>Я не смотрел подробно иркутский проект, – заявил «Конкуренту» старший инновационный менеджер корпорации «Роснанотехнологии» Кирилл Фролов<Node id="5582"/>.<Node id="5583"/> – Но, на первый взгляд, люди движутся в правильном направлении». <Node id="5649"/>Он<Node id="5651"/> сообщил, что <Node id="5665"/>сейчас Роснанотех начинает работать с регионами и ждёт от них предложений «по темам работ»<Node id="5755"/>. Очевидно, что в данном случае «толкачом» проекта должны выступить региональные власти.
 <Node id="5845"/>Иван Головных заявил, что <Node id="5871"/>не видит конкурентов при реализации проекта, поскольку Западная Сибирь уже отошла под Томск, а Прибайкалье и Забайкалье не охвачены<Node id="6002"/>. Впрочем, источник в руководстве вуза опасается, что проект может быть «завален» из-за отсутствия, как и в большинстве вузов, грамотного менеджмента.
 
«Даже в Иркутске в академической и вузовской среде нет единого мнения, каждый институт старается «натянуть одеяло на себя», а проект заявлен межрегиональный», – отметил наш собеседник.
 Юлия <Node id="6346"/>СЕРГЕЕВАhttp://www.vsp.ru/…_article.php?…В<Node id="6388"/> Иркутске прошел Пятый Байкальский Экономический Форум
<Node id="6443"/>8—11 сентября 2008 года<Node id="6466"/> в Иркутске прошел Пятый Байкальский Экономический Форум под девизом «Европа – Россия – АТР: пути интеграции и сотрудничества». Форум был посвящен конкретным программам комплексного развития регионов Восточной Сибири и Дальнего Востока, их интеграции в мировое экономическое пространство. Было объявлено о старте ряда крупнейших инвестиционных проектов в ключевых отраслях экономики и социальной сферы Сибири и Дальнего Востока.
В рамках Байкальского Экономического Форума прошло десять круглых столов.
 На базе Иркутского государственного технического университета и Сибирского научно-исследовательского центра интеллектуальной собственности РНИИИС прошел круглый стол №3 «Проблемы инновационного развития Сибири и Дальнего Востока». 
В работе круглого стола приняли участие более 100 представителей федеральных и региональных органов государственной власти, научных центров, вузов и предприятий.

Открыл работу круглого стола председатель Комитета Совета Федерации по образованию и науке Хусейн Джабраилович Чеченов, который выступил с приветственной речью, рассказал о проблемах инновационного развития Сибири и Дальнего Востока.
 С докладами выступили: статс-секретарь, заместитель Министра образования и науки Российской Федерации Сентюрин Юрий Петрович; член Совета Федерации Галлямов Амир Наилевич<Node id="7770"/>;<Node id="7771"/> председатель президиума Восточно-Сибирского отделения РАМН, заместитель председателя <Node id="7857"/>Комитета Государстенной<Node id="7880"/> <Node id="7881"/>Думы<Node id="7885"/> <Node id="7886"/>по охране здоровья Колесников Сергей Иванович; начальник Управления инновационного развития и инфраструктуры Федерального агентства по науке и инновациям Суворинов Александр Владимирович; ректор Иркутского государственного технического университета Головных Иван Михайлович<Node id="8159"/>;<Node id="8160"/> ректор Московской государственной академии тонкой химической технологии им. М.В. Ломоносова Фролкова Алла Константиновна; заместитель председателя иркутского научного центра Сибирского отделения РАН Мартынович Евгений Федорович, старший инвестиционный менеджер Государственной корпорации «Роснано» в инновационном развитии регионов Фролов Кирилл Николаевич; заместитель председателя президиума Восточно-Сибирского научного центра Сибирского отделения РАМН Руковишников Виктор Степанович; заместитель директора Департамента предпринимательства, инноваций, науки и высшей школы Иркутской области Щербак Василий Петрович; директор Республиканского научно-исследовательского института интеллектуальной собственности Лопатин Владимир Николаевич<Node id="8900"/>;<Node id="8901"/> заместитель директора Института геохимии СО РАН, доктор физико-математических наук, профессор Непомнящих Александр Иосифович; первый заместитель директора ВИПКэнерго, советник ректора ИПК госслужбы, зав. Кафедрой управления инвестиционной деятельности ИПК госслужбы, доктор технических наук, профессор, лауреат Государственных премий, эксперт «круглого стола» Салтанов Геннадий Александрович; директор дивизиона «Поликристаллический кремний» «NITOL Solar» Котенко Андрей Васильевич; директор по стратегическому развитию ОАО «Центр развития экономики» Потрашков Вадим Юрьевич<Node id="9476"/>.<Node id="9477"/> 
Центральными темами конференции стали: инфраструктура инновационного развития как механизм привлечения инвестиций в экономику восточных регионов страны, основные задачи создания и развития региональной составляющей национальной инновационной системы, специфика инновационного развития восточных регионов России, проблемы инновационного развития Сибири и Дальнего Востока в контексте развития Азиатско-Тихоокеанского региона.
 На круглом столе Ректор ИрГТУ, профессор <Node id="9946"/>И.М. Головных<Node id="9959"/> представил проект формирования Байкальского нанотехнологического кластера. Этот кластер, объединяющий наиболее продвинутые научные учреждения региона и основных потребителей научных знаний и изобретений – промышленность и высокотехнологичный бизнес, должен стать одним из основных элементов национальной нанотехнологической сети в Российской Федерации. 
Единственным докладом посвященном проблемам и роли интеллектуальной собственности в инновационном развитии региона было выступление В.Н. Лопатина<Node id="10459"/>,<Node id="10460"/> директора Республиканского научно-исследовательского института интеллектуальной собственности (РНИИИС). В своем докладе В.Н. Лопатин особое внимание уделил проблемам создания условий перехода к инновационной экономике через формирование цивилизованного рынка интеллектуальной собственности, инновационного поведения граждан и объединени усилий власти, науки, образования и бизнеса на региональном уровне.
 На пленарном заседании и круглых столах форума РНИИИС презентовал модель управления интеллектуальной собственностью в экономике технопарка с несколькими центрами компетенции и её развития до уровня регионального технополиса на примере технопарка Иркутского Государственного Технического Университета. 
Данная инициатива была одобрена участниками круглого стола и была представлена в проекте решения круглого стола, в котором сформулирован ряд конструктивных предложений по повышению темпов инновационной активности в Байкальском регионе.
  Приглашаем всех заинтересованных лиц обсудить и внести свои предложения в проект решения круглого стола «Проблемы инновационного развития Сибири и Дальнего Востока». <Node id="11573"/>http://rniiis.ru/…view/343/34/Ну<Node id="11605"/> что ж, это дело хорошее… У Иркутска есть шанс объединить вузы, НИИ и предприятия трёх регионов – Забайкалья, Республики Бурятия и Иркутской области. Такой кластер – реальный шанс вывести этот условный макрорегион в российские нанолидеры. В смысле в лидеры НТ…;-))) Желаем успехов и дальнейших достижений в области развития НТ, создания базы отечественной наноиндустрии!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="524" EndNode="532">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="5871" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="5845" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="726" EndNode="727">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="5036" EndNode="5051">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="5649" EndNode="5755">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1845" EndNode="2192">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="5582" EndNode="5583">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">менеджер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="10459" EndNode="10460">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="5208" EndNode="5223">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="7857" EndNode="7880">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитета Государстенной</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="9476" EndNode="9477">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1196" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="999" EndNode="1013">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="1083" EndNode="1092">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="537" EndNode="726">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="1050" EndNode="1057">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="цитаты" StartNode="5871" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминает" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="5087" EndNode="5103">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="5871" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="сотрудники" StartNode="7770" EndNode="7771">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="6443" EndNode="6466">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминает" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="5445" EndNode="5582">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="темы" StartNode="5871" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Деньги" StartNode="1814" EndNode="1834">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="2994" EndNode="3184">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="2512" EndNode="2521">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="1639" EndNode="1648">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="855" EndNode="869">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="темы" StartNode="1845" EndNode="1988">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="9946" EndNode="9959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="темы" StartNode="5665" EndNode="5755">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="сотрудники" StartNode="8159" EndNode="8160">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="цитаты" StartNode="1845" EndNode="1988">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="работает" StartNode="8900" EndNode="8901">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="упоминает" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="2617" EndNode="2629">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминается" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Персона" StartNode="7881" EndNode="7885">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Процент" StartNode="735" EndNode="738">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="1639" EndNode="1648">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="работает" StartNode="7770" EndNode="7771">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="работает" StartNode="7885" EndNode="7886">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="5431" EndNode="5440">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="сотрудники" StartNode="5582" EndNode="5583">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Наноструктура" StartNode="962" EndNode="974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="упоминается" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="автор" StartNode="2994" EndNode="3184">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="работает" StartNode="8159" EndNode="8160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="работает" StartNode="10459" EndNode="10460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Период_времени" StartNode="1837" EndNode="1840">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Деньги" StartNode="2582" EndNode="2598">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="автор" StartNode="325" EndNode="415">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Властная_Структура" StartNode="2570" EndNode="2578">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Период_времени" StartNode="570" EndNode="580">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Персона" StartNode="3186" EndNode="3188">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Период_времени" StartNode="2198" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Деньги" StartNode="4944" EndNode="4965">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="высказывания_заявления" StartNode="537" EndNode="726">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Процент" StartNode="871" EndNode="880">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="сотрудники" StartNode="8900" EndNode="8901">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="высказывания_заявления" StartNode="325" EndNode="415">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="высказывания_заявления" StartNode="5445" EndNode="5582">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Персона" StartNode="5649" EndNode="5651">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="упоминается_с" StartNode="1845" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Url" StartNode="6346" EndNode="6388">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="упоминается" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="сотрудники" StartNode="7885" EndNode="7886">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="работает" StartNode="726" EndNode="727">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="упоминается" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="автор" StartNode="1845" EndNode="2192">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="высказывания_заявления" StartNode="5845" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="Период_времени" StartNode="5388" EndNode="5406">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="Деньги" StartNode="5105" EndNode="5126">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="Дата" StartNode="2000" EndNode="2011">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="141" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="143" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="142" Type="Деньги" StartNode="399" EndNode="415">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="Период_времени" StartNode="1083" EndNode="1092">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="упоминает" StartNode="325" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="работает" StartNode="9476" EndNode="9477">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="Год" StartNode="5431" EndNode="5440">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="Url" StartNode="11573" EndNode="11605">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="автор" StartNode="5649" EndNode="5755">
</Annotation>
<Annotation Id="144" Type="цитаты" StartNode="5665" EndNode="5755">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
