<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>К нанотехнологиям!Российская «Ренова», представляющая интересы предпринимателя Виктора Вексельберга, увеличила долю в швейцарской Oerlikon, которая является одним из мировых лидеров в сфере нано— и полупроводниковых технологий, до <Node id="231"/>более чем 24%<Node id="244"/>, сообщает The Financial Times.

Российская компания, у которой было <Node id="313"/>13,79%<Node id="319"/> акций, докупила 1,5 млн акций за <Node id="353"/>примерно 540 млн франков<Node id="377"/> (<Node id="379"/>537 млн долларов<Node id="395"/>).
После этой покупки «Ренова» лишь немного отстает по размеру пакета от австрийской Victory holding group, у которой <Node id="513"/>почти 28%<Node id="522"/> акций компании.«Ренова» провела переговоры также о еще одном опционе на <Node id="595"/>7,6%<Node id="599"/> акций Oerlikon. Акции и опцион приобретаются у Deutsche Bank.

Акционером Oerlikon российская компания стала в <Node id="711"/>январе 2007 года<Node id="727"/>, заплатив <Node id="738"/>420 млн долларов<Node id="754"/> за 10,25−процентную долю в компании.
<Node id="792"/>http://www.expert.ru/…/07/ren_nan/Вексельберг<Node id="837"/> потратил еще <Node id="851"/>более 500 млн долл.<Node id="870"/> на швейцарские нанотехнологииКомпания «Ренова», представляющая интересы российского предпринимателя Виктора Вексельберга, увеличила долю в швейцарской компании Oerlikon, которая является одним из мировых лидеров в сфере нано- и полупроводниковых технологий, с <Node id="1131"/>13,79 проц<Node id="1141"/>. акций до <Node id="1152"/>более 24 проц<Node id="1165"/>., докупив 1,5 млн акций за <Node id="1193"/>примерно 540 млн франков<Node id="1217"/> (<Node id="1219"/>537 млн долл.<Node id="1232"/>).

После этой покупки «Ренова» лишь немного отстает по размеру пакета от австрийской Victory holding group, у которой <Node id="1351"/>почти 28 проц<Node id="1364"/>. акций компании, пишет Financial Times.
«Ренова» провела переговоры также о еще одном опционе на <Node id="1462"/>7,6 проц<Node id="1470"/>. акций Oerlikon. Акции и опцион приобретаются у Deutsche Bank.

Акционером Oerlikon «Ренова» стала в <Node id="1572"/>январе<Node id="1578"/> <Node id="1579"/>прошлого года<Node id="1592"/>, заплатив <Node id="1603"/>420 млн долл.<Node id="1616"/> за 10,25-процентную долю в компании.
<Node id="1654"/>http://www.finmarket.ru/z/nws/news.asp?…Европа<Node id="1700"/> благоволит к ВексельбергуГруппа «Ренова» готова скупить треть акций швейцарского производителя высокотехнологичного оборудования Oerlikon
Российское проникновение в Европу продолжается, несмотря на противодействие Евросоюза и ряда стран, которые стремятся оградить ключевые отрасли промышленности от скупки российскими, китайскими и арабскими инвесторами. Вчера стало известно, что группа «Ренова», контролируемая Виктором Вексельбергом, в очередной раз увеличила свою долю в швейцарской компании OC Oerlikon – одном из крупнейших в мире производителей в сфере нано- и полупроводниковых технологий. По мнению экспертов, успехи «Реновы» в Европе связаны с тем, что компанию и ее владельца в Европе пока не ассоциируют с российскими властями.

Группа «Ренова» готова скупить треть акций швейцарского производителя высокотехнологичного оборудования Oerlikon. Вчера представитель группы «Ренова» Андрей Шторх<Node id="2605"/> <Node id="2606"/>подтвердил «НГ» факт увеличения компанией доли в швейцарской Oerlikon.
Андрей Шторх «Группа компаний «Ренова» действительно приобрела у Deutsche Bank 1,5 миллиона акций OC Oerlikon, доведя тем самым свою долю в компании до <Node id="2829"/>24,39%<Node id="2835"/>, – пояснил Шторх. – Помимо этого у «Реновы» имеется колл-опцион на примерно 1,08 миллиона акций – <Node id="2934"/>7,6%<Node id="2938"/> Oerlikon».
 
Таким образом, в будущем ее доля может составить <Node id="3001"/>около 32%<Node id="3010"/>. Однако представитель «Реновы» особо подчеркнул тот факт, что компания «не рассматривает возможность поглощения OC Oerlikon, так же как не рассматривает возможность слияния компании с другим крупным активом группы в Швейцарии – концерном Sulzer, где она имеет <Node id="3271"/>более 30%<Node id="3280"/> акций.

Напомним, что пакет Sulzer Engineering Group – ведущего производителя насосов и другого оборудования для добычи и переработки нефти, газа и химикатов – «Ренова» приобрела в <Node id="3462"/>прошлом году<Node id="3474"/>.

Стоимость последней сделки с Oerlikon собеседник «НГ» раскрывать не стал, отметив, что она близка к текущим рыночным котировкам акций компании. По оценкам экспертов, речь идет о <Node id="3655"/>537 млн. долл.<Node id="3669"/>
Очередной успех «Реновы» тем более значим, что российские компании сталкиваются со все большим количеством препятствий со стороны властей европейских стран, пытающихся предотвратить скупку стратегических предприятий инвесторами из России, Китая и арабских стран.Достаточно вспомнить события <Node id="3961"/>2006 года<Node id="3970"/>: серьезный скандал в руководстве ЕС вызвала покупка Внешторгбанком <Node id="4038"/>5%<Node id="4040"/> аэрокосмического концерна EADS. Для крупных акционеров появление нового партнера из России стало неожиданностью, а слухи о намерениях ВТБ увеличить свою долю в EADS и вовсе вызвали панику. Страсти удалось погасить лишь президенту Владимиру Путину, который заявил, что ВТБ не будет расширять свой пакет акций EADS вопреки воле самого концерна.

Панические настроения в правительстве Германии вызвало и предложение АФК «Система» о покупке пакета акций Deutsche Telekom.
 
«Несмотря на то что, по некоторым данным, «Система» выставила весьма выгодные условия сделки, предложение было отклонено, – поясняет глава департамента привлечения инвестиций компании «2К Аудит – Деловые консультации» <Node id="4729"/>Ален Розенталь<Node id="4743"/>. – В Германии, судя по всему, серьезно обеспокоились тем, что российский инвестор сможет влиять на стратегию развития немецкого лидера телекоммуникации».
 
Страсти накалились настолько, что <Node id="4934"/>Еврокомиссия<Node id="4946"/> в <Node id="4949"/>прошлом году<Node id="4961"/> взялась за разработку так называемого защитного параграфа, направленного против возможности продажи европейских компаний ключевых отраслей промышленности нежелательным инвесторам из третьих стран.
 
«<Node id="5162"/>Очевидно, что российские инвесторы отнюдь не являются желанными в Европе<Node id="5234"/>, – говорит Розенталь<Node id="5255"/>. – Прежде всего это касается энергетики и крупных компаний – лидеров в своем секторе. «Опасность с востока», видимо, беспокоит Европу прежде всего потому, что за экономическими интересами в ЕС разглядывают и политические».
 
В свою очередь, руководитель аналитического отдела ФК «Открытие» Халиль Шехмаметьев указывает на то, что проблемы возникают у тех российских компаний, которые, по мнению Евросоюза, так или иначе связаны с государством.
 
«Ренова», учитывая ее успешный опыт в этом направлении, с властями напрямую не ассоциируется, – полагает эксперт. – Другой вопрос – зачем это нужно швейцарской компании: если она находится совсем уж в плачевном состоянии, ее интерес к инвестору понятен. Видимо, именно поэтому на покупку ее акций российской «Реновой» в Европе смотрят сквозь пальцы».
 
По мнению большинства экспертов, очередной успех Виктора Вексельберга на европейском фронте можно оценить только положительно.
 «<Node id="6184"/>Увеличение пакета «Реновы» в Oerlicon вполне логично<Node id="6236"/>, – считает Розенталь<Node id="6257"/>. – Компания активно вкладывается в альтернативную энергетику, и в <Node id="6324"/>прошлом году<Node id="6336"/> ее дочка приобрела итальянскую Energetic Source SPA, занимающуюся производством в этой сфере. При этом инвестиционная программа «Реновы» предусматривает вложения в миллиард долларов в этот сектор <Node id="6533"/>в течение ближайших пяти лет<Node id="6561"/>».
 
Как отмечает аналитик, одним из профильных направлений Oerlikon является производство тонкопленочных покрытий солнечных батарей и исследования в области нанотехнологий, развитию которых в России в последнее время уделяется огромное внимание:
 
«В этой связи инвестиции не только соответствуют госстратегии, но и весьма перспективны».
 
<Node id="6902"/>По словам Андрея Шторха, <Node id="6927"/>являясь одним из крупнейших акционеров Oerlikon, «Ренова» намерена активно вовлекать эту компанию в реализацию проектов в России<Node id="7055"/>.
 «В частности, мы хотим, чтобы помимо производств Oerlikon открыл у нас и свои лаборатории, и научно-исследовательские центры, – пояснил представитель «Реновы». – Это позволит, с одной стороны, задействовать российский интеллектуальный потенциал, с другой – приступить к разработке уникальных технологий в России».
 
Со своей стороны, руководитель инвестиционной практики юридической компании «Яковлев и партнеры» Илья Александров поясняет, что анонсированные государством многомиллиардные проекты нуждаются в надлежащей реализации.
 «Накопленный за <Node id="7607"/>последние пять лет<Node id="7625"/> финансовый потенциал позволяет разумно инвестировать в технологичные средние предприятия Западной Европы, – отмечает эксперт. – Это поможет компенсировать российской экономике технологический провал, который образовался начиная с распада Советского Союза».
 
Вопрос в том, смогут ли другие компании повторить успех «Реновы» и Виктора Вексельберга.
<Node id="7974"/>http://www.ng.ru/…_renova.htmlНу<Node id="8006"/> вот, ещё один способ, с помощью которого наш частный капитал приобщается к развитию нанотехнологий в нашей стране. При этом не скрывается и такая подспудная мысль, что это может помочь российской экономике компенсировать тот технологический провал, который образовался начиная с распада Советского Союза. Будем надеяться, что такая политика может привести к положительным результатам и пожелаем успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1219" EndNode="1232">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="3271" EndNode="3280">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="6927" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Тональность" StartNode="4729" EndNode="4743">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="6902" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="379" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="851" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="595" EndNode="599">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="3655" EndNode="3669">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="313" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3462" EndNode="3474">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="231" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="3001" EndNode="3010">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="темы" StartNode="5162" EndNode="5234">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="1572" EndNode="1578">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6324" EndNode="6336">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="7607" EndNode="7625">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="6184" EndNode="6257">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="6902" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="6927" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="7974" EndNode="8006">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="4934" EndNode="4946">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Еврокомиссия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="2829" EndNode="2835">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="792" EndNode="837">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="3961" EndNode="3970">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="6184" EndNode="6236">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="1152" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминает" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="1193" EndNode="1217">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="6533" EndNode="6561">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="работает" StartNode="2605" EndNode="2606">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">представитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Процент" StartNode="2934" EndNode="2938">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="1462" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="упоминается" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="4949" EndNode="4961">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминает" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Деньги" StartNode="738" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="353" EndNode="377">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Url" StartNode="1654" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Процент" StartNode="1351" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="513" EndNode="522">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="упоминает" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="6184" EndNode="6257">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="5162" EndNode="5255">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Процент" StartNode="1131" EndNode="1141">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="автор" StartNode="5162" EndNode="5255">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="сотрудники" StartNode="2605" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="упоминается_с" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Деньги" StartNode="1603" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="цитаты" StartNode="6927" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Год" StartNode="3961" EndNode="3970">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Процент" StartNode="4038" EndNode="4040">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="упоминается" StartNode="5162" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Дата" StartNode="711" EndNode="727">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="цитаты" StartNode="5162" EndNode="5234">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="1579" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="цитаты" StartNode="6927" EndNode="7055">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="цитаты" StartNode="6184" EndNode="6236">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
