<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Фильтр партии«Единая Россия» будет внедрять в жизнь уникальную систему очистки воды с помощью нанотехнологий
Томские ученые разработали уникальные установки по очистке воды, а фракция «Единая Россия» областной думы вышла с предложением начать их установку в детских садах и школах. Этот вопрос единороссы обсуждали на выезде — в Институте физики прочности и материаловедения ТНЦ СО РАН.
Напиток высшей пробы
Для фильтрования и последующей дегустации решили взять воду из реки Ушайки. Первым отведал угощение председатель думской фракции «Единая Россия» Александр Куприянец. Риска не было никакого — инновационно очищенную воду уже пробовали президент Владимир Путин, первый вице-премьер Сергей Иванов и спикер Государственной Думы РФ Борис Грызлов<Node id="747"/>.<Node id="748"/> Судя по их сегодняшней активности, вода действительно безопасна. Грызлов даже высказался в поддержку новых фильтров от имени всей «Единой России».

Томские единороссы тоже решили поддержать идею. Для начала Куприянец предложил депутатам установить новую систему очистки в детских и медицинских учреждениях своих избирательных округов, причем за счет средств депутатских фондов. В регионе действует областная целевая программа «Питьевая вода».
За <Node id="1195"/>последние три года<Node id="1213"/> в области построено 18 станций водоподготовки, еще в восьми населенных пунктах идет их строитель­ство.
Жители благодарны и за это, но надо думать дальше, точнее — глубже. Станции обезжелезивания воды — хорошо, а надо внедрять и тонкую очистку, направленную на стопроцентное уничтожение бактерий и вирусов в воде.

Тем более что в ближайшее время Госдумой России будет принята программа «Чистая вода», разработанная по инициативе партии «Единая Россия». На нее предполагается затратить серьезные средства. Партийный проект подразумевает решение многих задач — от строительства водозаборов до проведения исследований в сфере очистки воды. И тогда число пьющих — исключительно чистую и безопасную воду — увеличится.
Чистая вода — качество жизни
Только <Node id="1963"/>12 процентов<Node id="1975"/> россиян пьют воду, которая соответствует всем санитарным требованиям, а <Node id="2048"/>15 процентов<Node id="2060"/> воды прямо вредит здоровью. Некачественная вода — причина многих заболеваний, в <Node id="2141"/>80 процентах<Node id="2153"/> случаев опасные эпидемии в России (кишечные инфекции, гепатит А и другие) обусловлены именно низким качеством воды.
Ситуация в Томской области тоже вызывает тревогу: по данным <Node id="2330"/>Роспотребнадзора<Node id="2346"/>, в <Node id="2350"/>2006 году<Node id="2359"/> санитарным требованиям не отвечали <Node id="2395"/>85 %<Node id="2399"/> водопроводов. А в нецентрализованных источниках водоснабжения (общественные шахтные колодцы, скважины без разводящей сети) доля нестандартных проб воды по микробиологическим показателям составила <Node id="2596"/>25 %<Node id="2600"/>.
Существующие водопроводные сети в силу своей изношенности сами служат источником загрязнения, а во время аварий, весеннего половодья или иных ЧС получают грязь и извне.

Получается, что даже в ранее очищенную воду попадают микроорганизмы, которые к тому же начинают быстро размножаться.
 
«Поэтому последняя степень очистки должна быть максимально приближена к потребителю, — подчеркнул, выступая на выездном заседании, председатель Томского научного центра Сергей Псахье, — тем более что первыми от всевозможных инфекций страдают дети».
 Нано­фильтр в каждый дом
Решением проблемы может стать малогабаритное оборудование микробиологической очистки воды, устанавливаемое непосредственно у потребителя. Достаточно поставить такой аппарат в детсадовской группе, в классе, на пищеблоке — и дети будут гарантированы от заражения инфекционными заболеваниями.
Созданные томскими учеными материалы и установки снижают концентрацию хлора и металлов, минерализацию и жесткость воды и, в отличие от других устройств водоочистки, удаляют из воды <Node id="3637"/>100 процентов<Node id="3650"/> вирусов и бактерий. 
«<Node id="3673"/>Можно пойти обычным путем, — сказал единороссам профессор Псахье<Node id="3737"/>, — и у нас уже действует производство, есть заказы из других городов и из-за рубежа. Но если поднять вопрос до уровня государственной задачи, его можно решить гораздо быстрее. И очень бы хотелось, чтобы именно Томская область стала первой в этом деле».
  
«Нужно делать шаги вперед, чтобы ускорить реализацию федеральной партийной программы "Чистая вода» и областной целевой программы «Питьевая вода», — согласен с ученым и единоросс Куприянец. — Наша цель — сохранение жизни и здоровья людей, а дети — это поколение, которое придет к нам на смену, и оно должно быть здоровым".
 
Тем более что, несмотря на инновационный характер технологии, цена оборудования не так велика: на оснащение всех детских садов и школ региона потребуется порядка <Node id="4480"/>25 миллионов рублей<Node id="4499"/>; сменный картридж с фильтрами стоит <Node id="4536"/>примерно 860 рублей<Node id="4555"/>. Выходит, что стоимость воды, абсолютно очищенной от вредных загрязнений, увеличивается на <Node id="4647"/>пять копеек<Node id="4658"/> за литр. Для здоровья — недорого…
<Node id="4693"/>Анатолий<Node id="4701"/> <Node id="4702"/>Николаевhttp://www.izvestia.ru/…icle3108801/Замечательная<Node id="4759"/> инициатива! Это – и прямая польза и выгода потребителям чистой воды, которой, заметим, на земном шаре становится всё меньше… И стимуляция массового производства нанотехнологических изделий, оказание помощи отечественной наноиндустрии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="3673" EndNode="3737">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2596" EndNode="2600">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="4536" EndNode="4555">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="747" EndNode="748">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2350" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2395" EndNode="2399">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="747" EndNode="748">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">спикер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1195" EndNode="1213">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4702" EndNode="4759">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1963" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="2048" EndNode="2060">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="2330" EndNode="2346">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роспотребнадзора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="4480" EndNode="4499">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="4693" EndNode="4701">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатолий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="3673" EndNode="3737">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="2350" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="2141" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="3637" EndNode="3650">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="4647" EndNode="4658">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
