<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Компьютерные компании продолжают поиск универсального запоминающего устройства для замены сегодняшних жестких дисков. Устройство должно иметь большую емкость, быть энергонезависимым, быстродействующим, маломощным, допускать перезапись данных, и все это при достаточно низкой стоимости.

Одна из альтернатив – сегнетоэлектрическая память (Ferroelectric RAM – FeRAM или FRAM), аналогичная по конструкции другой полупроводниковой памяти DRAM, в которой вместо обычного диэлектрика используют сегнетоэлектрик. При большом числе преимуществ (низкая рассеиваемая мощность, высокая скорость записи и рекордно большое число циклов записи-стирания (более 1016), имеются и два существенных недостатка – низкая плотность упаковки и высокая стоимость производства.

Возможно, эти недостатки будут преодолены при внедрении в массовое производство нового технологического процесса, разрабатываемого совместно исследователями Max Planck Institute of Microstructure Physics (Германия), Pohang University of Science and Technology (Корея) и Korea Research Institute of Standards and Science. Новый метод позволит получить дешевый метод производства сегнетоэлектрических запоминающих устройств с рекордно высокой плотностью упаковки.

Метод использует тонкую (100 нм) перфорированную маску из оксида алюминия (Al2O3) для формирования трехслойных структур Pt/PbZrTiO3/Pt c расстоянием между соседними структурами не более 60 нм. Последовательность технологических этапов представлена на рис.

Основное достижение метода – способ формирования перфорированной маски электрохимическим окислением тонкой алюминиевой фольги. В процессе окисления в образовавшемся оксиде формируются нанопоры достаточно случайным образом. Однако если тщательно подобрать температуру, уровень pH и химический состав электролита (что и сделали немецко-корейские авторы), то можно получить упорядоченную гексагональную структуру расположения пор лишь с незначительными нарушениями.

Далее методом небольшого принуждения – предварительное формирование (выдавливание) на поверхности Аl фольги системы точек с помощью наноиндентера, авторы получили полностью регулярную структуру на большой поверхности.

<Node id="2158"/>Затем<Node id="2163"/> изготовленную маску с миллиардами пор помещают на MgO пластину, покрытую тонким слоем Pt и нагретую до 650°C, и сквозь эту маску осаждают лазерным испарением тонкие островки сегнетоэлектрической PbZrTiO3 керамики толщиной 30–50 нм и металла (Pt) в качестве верхнего электрода. <Node id="2441"/>Затем<Node id="2446"/> маску удаляют в селективном травителе. Таким образом формируется система наноемкостей, в эксперименте расстояние между соседними емкостями составляли 60 нм.
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2158" EndNode="2163">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2441" EndNode="2446">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
