<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>С 17 по 19 сентября<Node id="20"/> в Таганроге «Компания Нанотехнология МДТ (НТ-МДТ)» в рамках открытия научно-образовательного центра «Нанотехнологии» проводит семинар «НаноФаб 100 – автоматизированные комплексы для разработки и производства элементов наноэлектроники»
Компания Нанотехнология МДТ (НТ-МДТ) с гордостью сообщает о проведении семинара «НаноФаб 100 – автоматизированные комплексы для разработки и производства элементов наноэлектроники» в период <Node id="446"/>с 17 по 19 сентября 2008<Node id="470"/>. Семинар приурочен к открытию научно образовательного центра «Нанотехнологии» в ТГРТУ, ЮФУ, в рамках которого будет осуществлен торжественный запуск в эксплуатацию уникального нанотехнологического комплекса НаноФаб-100 нового поколения.
НаноФаб-100 – это платформа нанотехнологических комплексов, предназначенных для разработки, исследования и мелкосерийного производства элементов наноэлектроники, микро- и наномеханики. Установленный в ТГРТУ, ЮФУ комплекс представляет новое поколение НаноФабов с кластерной компоновкой технологических модулей и по своим функциональным характеристикам в <Node id="1061"/>настоящее время<Node id="1076"/> не имеет аналогов не только в России, но и в мире.

В семинаре примут участие представители академических и образовательных институтов и университетов из России и стран СНГ, эксперты промышленных предприятий, разрабатывающих продукцию в области микроэлектроники и нанотехнологий, руководители государственных учреждений и ведомств разного уровня. В частности, будут представлены РНЦ «Курчатовский институт», ГК Российская корпорация нанотехнологий, ОАО «Ангстрем Т», ОАО «НИИ молекулярной электроники и завод "Микрон», ОАО «НИИ "Тантал», ФГУП «ГИРЕДМЕТ» МИСиС и многие другие организации.

В программе семинара доклады о прикладных и фундаментальных возможностях новых технологий по созданию <Node id="1769"/>наноструктур<Node id="1781"/> и технологических достижениях нового поколения производственных комплексов для наноэлектроники.

Таким образом, мероприятие не только даст обзор по передовым технологическим разработкам, но и послужит площадкой для обсуждения перспектив развития в нашей стране нанотехнологий вообще и наноэлектроники в частности.
Владимир Савин savin@
<Node id="2118"/>ntmdt.ru<Node id="2126"/> (495) 913–57–36 (495) 913–57–37 (495) 913–57–38 ф.: (495) 913–57–39 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="20">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="446" EndNode="470">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="1769" EndNode="1781">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2118" EndNode="2126">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1061" EndNode="1076">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
