<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в нефтянке: нужен системный подходДиректор по науке НК «Роснефть» Марс Хасанов выступил с докладом на круглом столе «Нанотехнологии в нефтегазовой промышленности» в рамках Международного форума по нанотехнологиям, прошедшего в Москве <Node id="249"/>3–5 декабря<Node id="260"/>.
В качестве наиболее вероятных путей внедрения технологий в нефтяную промышленность специалист назвал как традиционный путь, заключающийся в адаптации полученных в области нанотехнологий результатов к процессам нефтегазодобычи и нефтепереработки, так и путь целенаправленного заказа специалистами нефтегазодобывающей и нефтеперерабатывающей отраслей новых материалов и устройств с заданными свойствами.
 Директор по науке подчеркнул, что для достижения весомых результатов необходима реализация системно-интегрированного подхода. Непременным условием успеха является создание и функционирование мультидисциплинарных групп, в которые входили бы инженеры-нефтяники, понимающие суть проблем и способные правильно поставить задачу, ученые-нанотехнологи, разрабатывающие технологические решения, и сервисные компании, реализующие на практике научные разработки. Только совместными усилиями можно оптимально использовать открывающиеся перспективные возможности и прийти к успешным результатам, полагает <Node id="1258"/>Хасанов<Node id="1265"/>. Директор по науке подчеркнул, что Роснефть обладает уже отлаженной системой новых технологий, с помощью которой компания может провести апробацию тех перспективных разработок и технологий, которые еще не взяты под кураторство корпорацией «Роснанотех» и требуют подтверждения эффективности.

Выступление Хасанова вызвало большой интерес у присутствующих, отмечают в пресс-службе нефтяного гиганта. Авторы ряда технологий выразили желание представить Роснефти свои разработки на рассмотрение в качестве пилотных проектов.
<Node id="1787"/>http://www.vsluh.ru/…/158098.htmlДиректор<Node id="1828"/> по науке «Роснефти» М.Хасанов выступил в рамках Международного форума по нанотехнологиямДиректор по науке ОАО «НК "Роснефть» Марс Хасанов выступил с докладом на круглом столе «Нанотехнологии в нефтегазовой промышленности» в рамках Международного форума по нанотехнологиям, прошедшего в Москве <Node id="2122"/>3–5 декабря<Node id="2133"/> В обсуждении актуальных вопросов роли и места нанотехнологий в развитии технологической базы нефтегазовой индустрии приняли участие представители ведущих компаний России и мира – ЛУКОЙЛа, ТНК-ВР, Shell, Saudi Aramco, Schlumberger, представители ГК «Роснанотех» и др. 
В своем выступлении «Перспективы применения нанотехнологий в нефтегазодобыче» М.Хасанов сформулировал необходимые и достаточные условия принадлежности к нанотехнологиям. В качестве наиболее вероятных путей внедрения технологий в нефтяную промышленность им были названы как традиционный путь, заключающийся в адаптации полученных в области нанотехнологий результатов к процессам нефтегазодобычи и нефтепереработки, так и путь целенаправленного заказа специалистами нефтегазодобывающей и нефтеперерабатывающей отраслей новых материалов и устройств с заданными свойствами.
 Рассмотрев несколько возможных приложений нанотехнологий в добыче и переработке нефти и газа, директор по науке подчеркнул, что для достижения весомых результатов необходима реализация системно-интегрированного подхода. Непременным условием успеха является создание и функционирование мультидисциплинарных групп, в которые входили бы инженеры-нефтяники, понимающие суть имеющихся проблем и способные правильно поставить задачу, ученые-нанотехнологи, разрабатывающие технологические решения, и сервисные компании, реализующие на практике научные разработки. Только совместными усилиями можно оптимально использовать открывающиеся перспективные возможности и прийти к успешным результатам. 
<Node id="3662"/>М. Хасанов подчеркнул, что <Node id="3689"/>«НК "Роснефть» обладает уже отлаженной Системой Новых Технологий, с помощью которой компания может провести апробацию тех перспективных разработок и технологий, которые еще не взяты под кураторство корпорацией «Роснанотех» и требуют подтверждения эффективности<Node id="3949"/>.
Выступление М.Хасанова вызвало больший интерес у присутствующих – авторы ряда технологий выразили желание представить НК «Роснефть» свои разработки на рассмотрение в качестве пилотных проектов.
 Всего в работе Международного форума приняли участие более 3 тысяч человек из 32 стран мира. <Node id="4239"/>http://www.advis.ru<Node id="4258"/>/cgi-bin/new.pl?…Ну, молодец г-н/тов. Марс Хасанов. Как говорят англо-саксы, «сорвал шоу». Своевременно и к месту подчеркнул, что «НК "Роснефть» обладает уже отлаженной Системой Новых Технологий, с помощью которой компания может провести апробацию тех перспективных разработок и технологий, которые еще не взяты под кураторство корпорацией «Роснанотех» и требуют подтверждения эффективности. Так что и у ГК РОСНАНО появился конкурент, наступающий на пятки. Будете, дескать, идти ни шатко ни валко – мы перехватим ваших потенциальных клиентов. Хотя бы и в нефтянке. А это – солидный кусок рынка… Так что и в области движения к созданию отечественной наноиндустрии ожидаются подвижки. Наверняка возрастёт и динамика процесса. В добрый путь и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается_с" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Тональность" StartNode="1258" EndNode="1265">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминается_с" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается_с" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается_с" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="249" EndNode="260">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="1787" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="цитаты" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2122" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминает" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="4239" EndNode="4258">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="3662" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="3689" EndNode="3949">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
