<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноусики продлили жизнь ноутбукамВозможно, скоро пользователям портативных компьютеров не придётся носить с собой запасные аккумуляторы и постоянно их перезаряжать. Использование кремниевых «наноусиков» позволило американским учёным в десять раз увеличить ёмкость литий-ионных батарей.
Несмотря на то что развитие мобильных компьютеров развивается стремительно, увеличение рабочих характеристик питающих элементов до сих пор не было ознаменовано столь же грандиозными успехами.

Промышленность смогла отказаться от токсичных никель-кадмиевых аккумуляторов и перешла на литий-ионные и литий-полимерные батареи, однако до сих пор ноутбуки могут работать без внешнего источника питания лишь <Node id="689"/>несколько часов<Node id="704"/>, и всё равно это требует различных «экономичных режимов» использования батарей.

Резкий скачок в эффективности литиевых аккумуляторов обещает обеспечить новое достижение нанотехнологов, утверждающих, что тонкие нитевидные кристаллы кремния, называемые в научной литературе вискерами («усиками» – от английского whiskers), могут десятикратно увеличить емкость батарей.
Новая технология позволит ноутбукам работать <Node id="1118"/>в течение нескольких дней<Node id="1143"/>, а электромобилям – преодолевать расстояния в сотни километров без перезарядки. Новшество заключается в увеличении заряда, который может нести на себе положительно заряженный электрод батареи, называемый анодом.

Процесс зарядки батареи можно представить следующим образом: катион Li+ получает один электрон из внешней цепи и перемещается к анодному пространству. Анодом, как правило, служит литиевая фольга.

В процессе эксплуатации аккумулятора происходит обратный процесс: ионы лития отдают свои электроны во внешнюю цепь, которая может питать компьютер, двигатель авто или что-то еще, и мигрируют к катодному пространству через мембрану ионного проводника, часто называемого твердым электролитом. Катоды современных литиевых батарей выполняются из слоистых материалов – как правило, из графита. Катионы лития встраиваются в полости в структуре катода, где и удерживаются силами межатомного электростатического взаимодействия.

В графитовом катоде каждый встраивающийся в межслоевое пространство катион лития затрагивает примерно шесть атомов углерода.
Применение кремния в материале катодов сулит гораздо большую выгоду: здесь каждый атом кремния может принимать до четырех катионов лития в структуре катода. Это обуславливает рекордную емкость батарей, которую можно достичь.

Однако первые попытки создания катодных материалов на основе кремния провалились, так как внедрение лития в структуру кремния приводит к резкому увеличению объема материала (до <Node id="2603"/>400%<Node id="2607"/>), что выливается в разрушение и порошкование катода и значительное снижение его емкости.

На смену тонкопленочным и объемным технологиям исследователи под руководством И <Node id="2778"/>Цуя<Node id="2781"/> из Стэндфордского университета предлагают привести технологии квазиодномерных структур из кремния.
Prof. Yi Cui
Такие системы вызывают повышенный интерес у материаловедов всего мира в силу уникального сочетания свойств. Нитевидные кристаллы, как правило, практически лишены дефектов кристаллической структуры, а потому обладают огромной прочностью по сравнению с объемными кристаллами и поликристаллическими материалами.

Соотношение длины, достигающей в ряде случаев нескольких миллиметров, и толщины, измеряемой нанометрами, а также кристаллической структуры, зачастую содержащей в себе туннели и полости, может вылиться в аномальные магнитные, электрические, оптические и другие свойства. Именно поэтому квазиодномерные структуры изучаются для очень широкого класса химических соединений переходных металлов и полупроводниковых материалов.
David SchoenVLS – Пар-Жидкость-Кристалл
Этот механизм роста кристаллов реализуется в трехфазной системе нескольких компонентов. Компонент роста кристаллов поставляется из высокотемпературной области в виде паров, далее растворяется в капле жидкой фазы, из которой в дальнейшем и происходит рост нитевидного кристалла.
Схема процесса
Технологию получения таких структур каждая научная группа по понятным причинам старается держать в секрете. В большинстве случаев рост одномерных кристаллов происходит по механизму пар – жидкость – кристалл (VLS – от английского vapor – liquid – solid), однако в случае каждой конкретной системы ноу-хау запуска этого механизма – наиболее ценная интеллектуальная собственность. Однако вискеры кремния были получены и изучены уже довольно давно, потому группа И <Node id="4419"/>Цуя<Node id="4422"/> применила «стандартную» методику выращивания «леса» кремниевых <Node id="4486"/>нанотрубок<Node id="4496"/>, один конец которых прикреплен к подложке из нержавеющей стали.

В дальнейшем на основе полученного электрода ученые создали батарею, в которой в качестве анода использовали литиевую фольгу и стандартный полимерный литиевый электролит. В ходе тестовых циклов зарядки и разряда батареи кремниевые <Node id="4793"/>нановолокна<Node id="4804"/>, так же как и объемные материалы, сильно изменяли свой размер, однако разрушению и порошкованию не подвергались. Подробно использование вискеров кремния в качестве катодного материала рассмотрено на страницах журнала Nature Nanotechnology.

Причина прочности <Node id="5064"/>нановолокон<Node id="5075"/>, по мнению И <Node id="5089"/>Цуя<Node id="5092"/>, заключается в способности кристаллической решетки таких квазиодномерных структур обратимо расширяться и сокращаться по нормали к поверхности кристалла. Таким образом, происходит ослабление напряжений, возникающих в материале при внедрении лития в кристаллическую структуру.

При многократных циклах заряда и разряда батареи ученым удалось наблюдать устойчивую емкость аккумулятора, превышающую емкость современных литиевых батарей в десять раз.
Gerbrand Ceder
Как отметил Гербранд Cедер, эксперт из Масачуссетского технологического института, применение кремниевой нанотехнологии в производстве не только катодных, но и анодных материалов в будущем помогло бы избавиться от использования в батареях крайне неудобного металлического лития, а также снизить вес и объем батарей.

Остается только добавить, что прямые конкуренты аккумуляторов электрической энергии – топливные элементы – несмотря на отдельные достижения материаловедов, пока сильно отстают в развитии, и, придут ли они на смену литиевым источникам тока, вопрос открытый.
<Node id="6128"/>http://www.gazeta.ru/…443503.shtmlStanford's<Node id="6172"/> nanowire battery holds 10 times the charge of existing <Node id="6228"/>oneshttp://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Алексей<Node id="6277"/> ПетровДа это сулит действительно прорыв в создании литиевых аккумуляторных батарей нового типа…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="6228" EndNode="6277">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1118" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="689" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4419" EndNode="4422">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цуй</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="2603" EndNode="2607">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нановолокно" StartNode="5064" EndNode="5075">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нановолокно" StartNode="4793" EndNode="4804">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="5089" EndNode="5092">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цуй</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2778" EndNode="2781">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цуй</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="4486" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="6128" EndNode="6172">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
