<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В современной медицине очень важны технологии регенерации тканей, таких как хрящевая, нервная, ткани кровеносных сосудов. <Node id="123"/>На сегодняшний день<Node id="142"/> рынок искусственных имплантов только в США составляет <Node id="197"/>около 23 миллиардов долларов<Node id="225"/> США в <Node id="232"/>год<Node id="235"/>, а <Node id="239"/>в течение ближайших лет<Node id="262"/> ожидается <Node id="273"/>10%<Node id="276"/> ежегодный рост его объёма.

К сожалению, вживление искусственных имплантов сопряжено с такими проблемами, как воспаление и фиброз. Причина – плохая интеграция протеза с окружающими тканями.

В свете прогресса в области исследований биомедицинских нанотехнологий, среди учёных становится популярным мнение о том, что будущее имплантологии связано с наноструктурированием материалов. Ключевым моментом здесь является тот факт, что структура поверхности имплантируемого устройства влияет на способность клеток соединяться с ним, а следовательно – и на реакцию окружающих тканей на присутствие импланта. Хотя ранее уже была продемонстрирована связь между нанотопографией поверхности и реакцией на неё клеток, конкретные механизмы этой связи неясны.

Учёные из Техасского Университета в Арлингтоне провели исследования влияния размера нанопор поверхности мембраны из оксида алюминия на реакцию гладкомышечных клеток. Изучались такие показатели, как адгезия, морфология и пролиферация клеток, культивируемых на поверхностях с малыми (20 нм, на рисунке вверху) и большими (200 нм, на рисунке внизу) нанопорами.

Соседство с крупными порами индуцировало в клетках экспрессию нескольких генов, связанных с белками цитоскелета – виллином, миозином, кофилином, кавеолином, – а также генов, участвующих в процессах репликации ДНК и пролиферации клеток. Эти результаты указывают на важную роль <Node id="1658"/>наноструктурированных материалов<Node id="1690"/>, способных управлять поведением окружающих их клеток, в будущих имплантируемых устройствах.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="239" EndNode="262">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="197" EndNode="225">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1658" EndNode="1690">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="123" EndNode="142">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="232" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="273" EndNode="276">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
