<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии на службе медициныСегодня в Астане с участием главы государства Нурсултана Назарбаева прошло открытие нового диагностического центра. Он оснащен самым современным оборудованием. Здесь будут не только ставить диагнозы, но и выпускать лекарства с применением нанотехнологий.
 Размеры центра просто поражают. Его общая площадь – 20 гектаров. Глава государства побывал в 11 новых отделениях, ему продемонстрировали новое уникальное оборудование. Здесь уже установлен единственный в Центральной Азии ядерный томограф. Аппарат выявляет заболевания на самых ранних стадиях. За смену квалифицированную медицинскую помощь смогут получить до 500 человек. Алмаз <Node id="666"/>Шарман<Node id="672"/>, председатель правления медицинского холдинга г. Астана:
 
Это беспрецендентное явление на территории СНГ. В этом центре будет внедряться современный метод больничного управления, современные медицинские технологии и вестись современная кадровая подготовка. В этом уникальность и мы планируем, что благодаря такому подходу клиники национального медицинского холдинга будут обеспечивать конкурентоспособность и устойчивое развитие всего медицинского процесса в Казахстане.
 Центр входит в медицинский кластер Астаны. Его задача – разгрузить столичные больницы и самое главное – улучшить качество обслуживания. Здесь применены самые последние научные разработки. Комфорт для пациентов на первом месте. Уже полностью оснащены отделения ультразвуковой и лучевой диагностики. Помимо традиционных операций больше внимания уделено и щадящему методу – эндоскопии. Сейчас медперсонал заканчивает стажировку в ведущих клиниках мира.
Анатолий Дерновой, министр здравоохранения РК:
 
Специалисты проходят обучение в Словакии, России, Израиле и я полагаю, что уровень их обследования в центре будет соответствовать международным стандартам, и пациенты будут приезжать не только из регионов республики, но и из соседних стран.
 Дмитрий Крюкович, корреспондент:
 Здесь будут создавать и новые лекарства на основе нанотехнологий. Микроскопические частицы проникнут в пораженный орган и тихо восстановят его. Никаких болезненных ощущений: скальпелей, уколов, анестезии. Диагностика и лечение болезней на ранней стадии – здесь приоритетные задачи. Нурсултан Назарбаев отметил высокую техническую оснащенность нового медучреждения и пожелал персоналу быстрее приступить к работе. Сейчас специалисты центра получают лицензию на деятельность. Для малообеспеченных слоев населения здесь будет предусмотрена система скидок.
<Node id="2474"/>http://www.khabar.kz/index.cfm?…Замечательно!<Node id="2519"/> Повезло казахстанцам… А насчёт «новых лекарств на основе нанотехнологий», то это, наверное, модные ныне методы борьбы с раком за счёт использования <Node id="2668"/>наночастиц<Node id="2678"/> в сочетании с антителами для целевой доставки лекарственных препартов к клеткам опухоли или что-то в этом роде…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2668" EndNode="2678">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2474" EndNode="2519">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="666" EndNode="672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шарман</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
