<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нитридная технология в оптоэлектронике близка к тому, чтобы занять место, аналогичное кремнию в схемах вычислительной техники. К тому же нитридные <Node id="148"/>светодиоды<Node id="158"/> становятся альтернативой ламп накаливания и люминесцентых ламп при значительной экономии электроэнергии. Ниже – кто стоял у ее истоков и нерешенные сегодня нитридные проблемы.

Статья исследователей из Ноттингемского университета «Growth and characterization of free-standing zinc-blende (cubic) GaN layers and substrates», опубликованная в январском выпуске журнала Semicond. Sci. Technol., вызвала живейший интерес не только в научной среде, но и в бизнес-кругах [1]. Авторам удалось получить относительно толстые слои (до 100 мкм) кубического нитрида галлия с минимальным включением вюрцитной фазы. Чтобы оценить это событие должным образом, вернемся к истории вопроса.

<Node id="833"/>В течение десятилетий<Node id="854"/> голубой лазер был недостижимой мечтой в лазерной технологии. Дело в том, что голубой свет имеет самую короткую длину волны в видимом спектре. Таким образом, построив голубой лазер, можно «квадратично» увеличить плотность хранения данных на компакт дисках (CD-ROM) и на плеерах цифровых видеодисков (DVD). Кроме того, поскольку красный и зеленый лазеры уже были изобретены, оставалось сделать голубой – и можно, комбинируя их, получать излучение белого света, а значит, заменить лампы накаливания.

<Node id="1353"/>В течение 20 лет<Node id="1369"/> исследователи самых крупных фирм (от RCA и Hewlett-Packard до Matsushita и Sony) пытались решить эту задачу, но их преследовали неудачи. Ее решил в <Node id="1518"/>1993 году<Node id="1527"/> некто Сюдзи Накамура (Shuji Nakamura) из малоизвестной тогда небольшой японской компании «Nichia Chemical Industries Ltd».

В <Node id="1654"/>1989 г.<Node id="1661"/> для голубых лазеров рассматривали два материала – селенид цинка (ZnSe) и нитрид галлия (GaN) – прямозонные полупроводники с подходящей для голубого излучения зоной запрещенных энергий. Большинство исследователей работали с селенидом цинка, потому что качество кристаллов из этих материалов было значительно лучше в сравнении с нитридом галлия (плотность дислокаций – 103/см3, а у нитридов – 1010/см3; считалось, что для стабильного свечения нужно ниже 103 или даже 102. Накамура выбрал нитрид, чтобы даже в случае удачи не попасть в тиски многочисленных конкурентов.

Модернизировав коммерческий реактор под двухпоточный (активный газ направлялся параллельно подложке, а неактивный – перпендикулярно, что позволяло управлять конвекционными потоками), методом газофазной эпитаксии из металлоорганических соединений (MOCVD) Накамура в <Node id="2495"/>1991 г.<Node id="2502"/> вырастил на сапфировых подложках монокристаллические пленки нитрида галлия самого высокого качества в мире на то время: плотность дислокаций 1010, но подвижность дырок – 200см2/В*с (тогда – мировой рекорд). <Node id="2710"/>Затем<Node id="2715"/> он решил проблему получения монокристаллического нитрида индий-галлия, необходимого для получения светодиодной структуры. Наконец, в <Node id="2849"/>1993 г.<Node id="2856"/> он сделал первый коммерческий голубой <Node id="2895"/>светодиод<Node id="2904"/> (<Node id="2906"/>LED<Node id="2909"/>) на основе структур GaN-InGaN.

И тогда компания Nichia внезапно анонсировала голубой <Node id="2996"/>светодиод<Node id="3005"/>. Поле было чистым – никаких конкурентов. Все, кто сделал ставку на селенид цинка, получили только зеленое свечение, причем неяркое, нестабильное и недолго живущее. В <Node id="3172"/>1995 г.<Node id="3179"/> Накамура увеличил яркость голубого <Node id="3215"/>светодиода<Node id="3225"/> на структурах с квантовыми ямами и изготовил лазерные диоды.

Фактически усилиями Накамуры на мировой рынок вышли три нитрида – AlN, GaN, InN, определившие дальнейший успех оптоэлектроники. Компания Nichia стала крупнейшим производителем <Node id="3464"/>светодиодов<Node id="3475"/> всех цветов радуги с многомиллиардно-долларовыми годовыми оборотами. И, естественно, самым тщательнейшим образом отслеживает любое нарушение её патентных прав. Патентные права принадлежат компании, а не Накамуре, хотя каждая строчка в них написана рукой его рукой [2]. Он, кстати, уже давно покинул Японию и стал профессором факультета материаловедения Калифорнийского университета в Санта-Барабаре, хотя с удивительным постоянством публикует почему-то свои последние достижения именно в японском журнале – Japanese Journal of Applied Physics) [3,4].

Но… у победно шествующей нитридной оптоэлектроники остается одна – но гигантская! – проблема. И называется она – родная (GaN!) подложка. Не будет преувеличением сказать, что нобелевский успех арсенид-галлиевой оптоэлектроники не в последнюю очередь связан с тем, что существовал «объёмный» арсенид галлия. Родная нитрид-галлиевая подложка – столь же несбыточная (пока) мечта нитридной технологии, как в свое время голубая мечта лазерщиков.

Так вот, объёмного нитрида галлия как не было <Node id="4515"/>18 лет назад<Node id="4527"/>, так нет и сейчас. Точнее, он вроде бы и есть, но неприемлемо мелкий по размерам (~ 1 см2), как правило, с гексагональной структурой (вюрцитный, со всеми своими «спонтанными» и пьезо- полярзациями) и по цене гораздо дороже золота (если брать по весу) [5].

А всё потому, что молекулярный азот (N2) очень трудно растворяется в жидком галлии, даже при давлениях в десятки тысяч атмосфер и температурах под две тысячи градусов <Node id="4952"/>Цельсия<Node id="4959"/>. А раз так, то и скорости роста этих «объёмных» кристаллов чрезвычайно низкие. Отсюда, возвращаясь к началу этого сообщения, становится ясной причина интереса к ноттингемской работе [1].

Ее авторы – совсем не новички в нитридной технологии. Ещё <Node id="5206"/>12 лет назад<Node id="5218"/> они научились выращивать кубический (сфалеритный) GaN на подложке GaAs (что приятно – не без помощи россиян!) и, соответственно, имеют немалый опыт по использованию плазменных источников атомарного азота компании “Oxford Applied Research”. И вот у них новая удача. Не остановившись перед длительностью процесса роста (целая <Node id="5543"/>неделя<Node id="5549"/>!), они получили кубический (сфалеритный) GaN толщиной ~ 100 мкм на четвертинке двухдюймовой GaAs шайбы (см. рис. 2), в котором вюрцитную фракцию (<Node id="5696"/>не более 10%<Node id="5708"/>) удалось обнаружить только с помощью ЯМР-метода. Правда, скорость роста этих «подложек» всё-таки пока маловата для крупнотоннажного производства. Но… начало положено.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1353" EndNode="1369">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="833" EndNode="854">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1518" EndNode="1527">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5543" EndNode="5549">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="5696" EndNode="5708">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4515" EndNode="4527">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="3215" EndNode="3225">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1654" EndNode="1661">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="4952" EndNode="4959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Светодиод" StartNode="2906" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Светодиод" StartNode="2996" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Светодиод" StartNode="2895" EndNode="2904">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="3172" EndNode="3179">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2495" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="2849" EndNode="2856">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1518" EndNode="1527">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2710" EndNode="2715">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Светодиод" StartNode="148" EndNode="158">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5206" EndNode="5218">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Светодиод" StartNode="3464" EndNode="3475">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
