<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Голландские ученые разработали способ варьирования электрических и оптических характеристик с помощью изменения толщины тонких полупроводниковых кристаллических слоев, являющихся компонентами нанопроводов светоизлучающих устройств (light-emitting devices, <Node id="257"/>LED<Node id="260"/>). Оптимизация структуры компонентов <Node id="297"/>LED<Node id="300"/> является важной задачей в развитии перспективных технологий в электронике и оптике

Недавно проведенные исследования показали возможность изменения расстояний между слоями в нанопроводах из фосфида индия при внедрении в упорядоченную структуру кристаллов переменного состава «суперслоя». <Node id="589"/>Более десяти лет<Node id="605"/> потребовалось ученым чтобы понять, как подобные структуры можно сделать применимыми в оптике, и сейчас ученые работают над усовершенствованием толщины полупроводникового сегмента для улучшения оптических свойств нанопроводов.

Ученые сделали предположение о том, что поместив «суперслой» в некоторые нелюминесцентные материалы можно добиться возникновения в них светоизлучающих свойств. Работу над этой концепцией провели ученые исследовательского центра Philips в Эйндховене (Нидерланды), ее результаты были опубликованы недавно в журнале Nature.

Авторы работы исследовали два фактора – диаметр нанопроводов и влияние допирования (добавок, изменяющих полупроводниковые свойства) на расстояние между образующимися полосами. Кристаллы допировали цинком с целью увеличения проводимости, контролируя при этом ширину получающихся полос. Послойный рост кристаллов, обнаруженный учеными в процессе исследований, дает дополнительные преимущества в контролировании процесса получения необходимых характеристик материала.

Подобные закономерности ученые надеются найти и в процессах образования нанопроводов из фосфида галлия – еще одного перспективного <Node id="1752"/>LED<Node id="1755"/>-материала. Фосфид галлия ученые намерены применять как источник зеленой люминесценции, но до сих пор зеленое свечение получали лишь используя смесь фосфидов индия и галлия, в то время как применение смеси материалов ученые рассматривают как весьма нежелательное в связи с ограниченной эффективностью таких материалов. Поэтому для ученых наиболее актуален поиск системы, основанной на одном типе полупроводника.

<Node id="2168"/>Лу-Фе Фейнер<Node id="2180"/> (Lou-Fé Feiner), один из соавторов работы, рассказывает, что группа продолжает рассматривать всевозможную значимость и применимость найденных свойств материалов, хотя уже очевидно, что химическая база разработанного подхода может быть использована для получения нанопроводов различного типа, а детальное изучение свойств получаемых нанопроводов окажется чрезвычайно важно при создании элементов электроники, таких как транзисторы.

«Такой тип подхода «bottom-up» (современный подход в создании микроструктур, основанный на добавлении различных атомов и дальнейшей возможной самоорганизуемостью микроструктуры) позволяет получать кристаллы высокого качества, возможно даже более дешевые, – комментирует эксперт по <Node id="2894"/>наноструктурам<Node id="2908"/> из университета Дублина Джордж Дьюзберг (Georg Duesberg), – Однако не стоит забывать, что стандартный «top down» подход (альтернативный подход, основанный на добавлении чистых компонентов и применяемый в нанолитографии), используемый для создания кремниевых структур прочно вошел в современную технологию изготовления электроники и его будет сложно потеснить».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="297" EndNode="300">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="589" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="1752" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="2894" EndNode="2908">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Светодиод" StartNode="257" EndNode="260">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2168" EndNode="2180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лу-Фе</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
