<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>3 декабря 2008 г.<Node id="17"/> Министр экономического развития Российской Федерации Э.<Node id="73"/>С. Набиуллина<Node id="86"/> выступила на Пленарном заседании Первого Международного Форума по Нанотехнологиям, организованного Российской корпорацией нанотехнологий (Роснано)Тезисы выступления Министра экономического развития Российской Федерации Э.<Node id="308"/>С. Набиуллиной<Node id="322"/> на Пленарном заседании Первого Международного Форума по Нанотехнологиям, <Node id="396"/>3 декабря 2008 г.<Node id="413"/>, Москва, ЦВК «Экспоцентр»
Уважаемые коллеги,
Прежде всего, позвольте поздравить оргкомитет и руководство компании Роснанотех с открытием Международного форума по нанотехнологиям, со столь представительным составом участников, с содержательной и насыщенной программой.

Проведение в Москве такого крупного события, как Международный форум по нанотехнологиям показывает высокий уровень интереса, внимания к этой теме со стороны, как государства, так и бизнеса.
Мы рассчитываем на то, что это мероприятие станет не столько имиджевым событием, нацеленным на позиционирование России в качестве одного из глобальных игроков в сфере нанотехнологий, сколько рабочей площадкой для обмена опытом и конкретными управленческими технологиями, для взаимного обогащения идеями.
 Нанотехнологии – ключевое направление, определяющее, наряду с инфокоммуникациями и биотехнологиями, будущий технологический облик всех стран мира. Поэтому развитие нанотехнологий – наша важнейшая задача в рамках долгосрочной инновационной политики государства. 
Говоря о недавно утвержденной Концепции долгосрочного развития, с полным правом можно назвать ее Концепцией инновационного развития России.

Инновационный социально-ориентированный путь развития сформулирован в Концепции-2020 в качестве единственного варианта нашей политики, способного ответить на глобальные вызовы предстоящих <Node id="1769"/>лет<Node id="1772"/>. Все эти вызовы так или иначе связаны со способностью России к инновационному развитию.
 Первый вызов связан с усилением глобальной конкуренции, преимущества в которой получат страны с наиболее гибкой и развитой национальной инновационной системой. Второй – с ожидаемой новой технологической волной, которая может привести к полной смене технологической базы экономических систем, в том числе, на основе новейших достижений нано-, биотехнологий и информатики. Страны, не попавшие в эту волну, рискуют быть отброшенными на обочину мирового развития. Третий вызов связан с качеством человеческого капитала, превращающегося в ключевой фактор экономического развития и национальной конкурентоспособности и, наконец, четвертый – с исчерпанием источников экспортно-сырьевого развития. Ограничения экспортно-сырьевой модели развития нашей страны мы в полной мере прочувствовали сейчас в ходе развития мирового экономического кризиса. И это лишь подтверждает правильность наших стратегических приоритетов. 
При этом, в «режим инновационного развития» мы не сможем перейти в одночасье. Потребуется переходный период. Так, в <Node id="2888"/>ближайшие четыре года<Node id="2909"/> наше развитие будет в значительной степени основано на сохранении и реализации тех глобальных конкурентных преимуществ, которыми уже обладает российская экономика в «традиционных» сферах – энергетике, транспорте, аграрном секторе, переработке природных ресурсов. Одновременно будет происходить адаптация нашей экономической системы к реалиям мирового финансового и экономического кризиса. При этом будут создаваться институциональные условия и технологические заделы, обеспечивающие на следующем этапе перевод российской экономики в режим инновационного развития.
 К <Node id="3477"/>2012 году<Node id="3486"/> нам уже нужно достичь весьма амбициозных показателей инновационной активности – в разы превышающих те, что имеем сейчас, с тем, чтобы к <Node id="3623"/>2020 году<Node id="3632"/> выйти по базовым показателям инноваций на уровень, характерный для стран-лидеров.  
Так, к <Node id="3724"/>2020 году<Node id="3733"/> доля предприятий, осуществляющих технологические инновации, должна возрасти до 40–<Node id="3816"/>50%<Node id="3819"/> по сравнению с нынешними <Node id="3845"/>13%<Node id="3848"/>, удельный вес инновационной продукции в общем объеме промышленной продукции с сегодняшних <Node id="3939"/>5,5%<Node id="3943"/> увеличится до 25–<Node id="3961"/>35%<Node id="3964"/>. Внутренние затраты на исследования и разработки вырастут в 2,7 раза, при этом более половины их будет обеспечивать частный сектор.
 
Многое в сфере формирования эффективной национальной системы уже сделано и делается – государственные расходы на проведение исследований и разработок в гражданской сфере <Node id="4269"/>с 2000 года<Node id="4280"/> выросли более чем в 2 раза. При государственной поддержке создано более 200 объектов инновационной инфраструктуры, в том числе венчурные фонды, технико-внедренческие особые зоны, технопарки, бизнес-инкубаторы и центры трансфера технологий.
 Был принят целый ряд мер поддержки инновационной активности компаний, включая налоговые и амортизационные льготы и стимулы, повышение эффективности регулирования в сфере интеллектуальной собственности и целый ряд других. Многие меры еще предстоит реализовать. Основными направлениями станут поддержка инновационно активного бизнеса, расширение спроса на инновации в экономике, достройка инновационной инфраструктуры, интеграция в глобальную инновационную систему, формирование новой инновационной культуры в обществе.

Конкретные меры включают в себя расширение налоговых льгот, увеличение софинансирования проектов НИОКР, реализуемых бизнесом, повышение инновационной направленности системы госзакупок, повышение роли технического регулирования в стимулировании внедрения новых технологий, государственная поддержка инжиниринга и проектной деятельности в том числе через софинансирование создания инжиниринговых центров.
 Все эти направления и меры исключительно важны с точки зрения развития нанотехнологий. Более того, нашу политику в нанотехнологиях можно рассматривать как своего рода пилотный проект, в рамках которого отрабатывается новые инструменты государственной поддержки инноваций, взаимодействия государства с бизнесом, а также новые управленческие технологии, передовой международный опыт по стимулированию технологического развития. Все эти наработки будут, безусловно, распространяться на все остальные направления технологического развития.  
Мы будем активно развивать нанотехнологии не только посредством общих мер, через проведение эффективной инновационной политики, но и через использование специальных инструментов.
 
В числе таких уже созданных инструментов – и госкорпорация Роснанотех, и федеральная целевая программа по развитию инфраструктуры нанотехнологий и целый ряд других. Они важны, и уже показывают свою работоспособность, но мы будем предлагать и дополнительные меры по развитию нанотеха. Надеюсь, сегодняшний форум, в том числе, даст нам новые идеи по таким мерам.
 Сейчас весь мир, и Россия – не исключение, переживает не лучшие времена в плане экономического развития. Я имею в виду мировой экономический кризис. Есть риск, что те положительные тенденции, которые наметились в сфере инновационной активности, остановятся, или, что гораздо хуже, сменятся ухудшением динамики. Главное не растерять значительную часть накопленного научно-технического потенциала. И более того, нарастить его. 
Сейчас, наряду с мерами по поддержке финансового сектора и отдельных отраслей и системообразующих предприятий, <Node id="7063"/>Правительство<Node id="7076"/> продумывает дополнительные меры по поддержке и расширению инновационной активности предприятий, в условиях кризисных явлений.
 Так, у нас есть возможность использовать те средства, которые <Node id="7266"/>Правительство<Node id="7279"/> собирается выделить для поддержки реального сектора, в целях сфокусированной поддержки, на основе четко сформулированных критериев, тех компаний, которые ведут или будут вести активную инновационную деятельность. Причем в число таких компаний должны попасть не только крупные компании, но и малый и средний быстрорастущий инновационный бизнес. 
Необходимо обсудить возможность увеличения количества и размеров грантов, выделяемых на поддержку создания малых предприятий в наукоемкой сфере. Нужно кардинально расширить возможности для создания новых наукоемких предприятий. Так, в частности, – максимально быстро, <Node id="7893"/>в течение месяца<Node id="7909"/>-двух, законодательно закрепить возможность соучредительства государственными учреждениями в сфере образования и науки малых наукоемких предприятий. На Комиссии по высоким технологиям под председательством Сергея Борисовича Иванова, этот проект закона был одобрен.
 Также необходимо продумать создание механизма, позволяющего целевым образом софинансировать НИОКР, начатые бизнесом самостоятельно по приоритетным направлениям технологического развития.  
Все эти, а также ряд других мер, будут непосредственно касаться и компаний и организаций, занимающихся разработкой и коммерциализацией технологий и продукции на базе нанотехнологий. И здесь Роснанотех должен стать ключевым союзником, поддерживая как разработчиков, так и, в большей степени, бизнес, занимающийся финансированием и внедрением новых технологий и продуктов, использующих нанотехнологии.
 
Более того, для нашей экономики кризис является еще и шансом на обновление, радикальное снижение издержек, повышение энерго- и ресурсоэффективности. И здесь потенциал нанотехнологий обязательно должен быть востребован. В <Node id="8987"/>Правительстве<Node id="9000"/> уже рассматриваются возможные меры содействия внедрению нанотехнологий в целях стимулирования энергосбережения, но этим направлением возможности не исчерпываются.
 Нанотехнологии уже в краткосрочной перспективе могут стать реальным фактором роста эффективности и конкурентоспособности целого ряда секторов, которые мы сейчас считаем «традиционными» и «среднетехнологичными» – это и металлургия и металлообработка, и большая часть машиностроения и станкостроения, и нефтепереработка, и химический комплекс; я уже не говорю о собственно высокотехнологичных секторах. Ликвидировать накопленное отставание в некоторых сферах без использования возможностей нанотехнологий будет практически невозможно.  
Кроме изменения облика существующих секторов, нанотехнологии способны привести к появлению новых отраслей, новых предприятий и бизнесов, которые могут в перспективе определят специализацию России на мировых рынках. Но для этого и <Node id="9930"/>Правительству<Node id="9943"/>, и бизнесу нужно приложить еще много усилий как по реализации уже принятых решений, так и по выработке новых мер.
 
Надеюсь, что сегодняшний Форум станет для нас подспорьем в решении этой нелегкой задачи.
<Node id="10149"/>http://www.parlcom.ru<Node id="10170"/>/index.php?…Правильно, совершенно правильно говорит тов./г-жа министр! Нанотехнологии – это действительно ключевое направление, определяющее, наряду с инфокоммуникациями и биотехнологиями, будущий технологический облик всех стран мира. Поэтому развитие нанотехнологий – наша важнейшая задача в рамках долгосрочной инновационной политики государства. И далее: «Все эти направления и меры исключительно важны с точки зрения развития нанотехнологий. Более того, нашу политику в нанотехнологиях можно рассматривать как своего рода пилотный проект, в рамках которого отрабатывается новые инструменты государственной поддержки инноваций, взаимодействия государства с бизнесом, а также новые управленческие технологии, передовой международный опыт по стимулированию технологического развития. Все эти наработки будут, безусловно, распространяться на все остальные направления технологического развития». А это – уже высокая ответственность! Ведь именно наноиндустрия будет тем полигоном, на котором будут отрабатываться новые инструменты государственной поддержки инноваций, взаимодействия государства с бизнесом, а также новые управленческие технологии, передовой международный опыт по стимулированию технологического развития, которые затем будут тиражироваться в других, менее «продвинутых» отраслях… Так что нельзя подкачать! На нас внимательно смотрят, от нас ждут, на нас надеются… Поэтому – в добрый путь и новых успехов!.. PS: Неплохие речи пишут министру Э.С.Набиуллиной, однако…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="3724" EndNode="3733">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3477" EndNode="3486">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3623" EndNode="3632">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3961" EndNode="3964">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="3816" EndNode="3819">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="3845" EndNode="3848">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="396" EndNode="413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="8987" EndNode="9000">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="0" EndNode="17">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1769" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3477" EndNode="3486">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="10149" EndNode="10170">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="7893" EndNode="7909">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="73" EndNode="86">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Набиуллин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2888" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="7063" EndNode="7076">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3724" EndNode="3733">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="3623" EndNode="3632">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="308" EndNode="322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Набиуллина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Властная_Структура" StartNode="9930" EndNode="9943">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4269" EndNode="4280">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="3939" EndNode="3943">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="7266" EndNode="7279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
