<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Новый высокопрочный материал на основе <Node id="40"/>наночастиц<Node id="50"/> алюминия получен исследователями из Австралии. Как говорят ученые, высокая жесткость <Node id="136"/>наноматериала<Node id="149"/> (около 740 МПа) в недалеком будущем позволит использовать его в автомобильной и аэрокосмической промышленности.

Нанокристаллические материалы, состоящие из металлических наногранул, по жесткости существенно отличаются от традиционных материалов, использующих подобную технологию грануляции.

Традиционно для производства материалов из микрогранул используется метод ECAP (equal channel angular processing), благодаря которому микроструктура металлического порошка выравнивается. Технология ECAP позволяет получать цельные материалы из порошка, содержащего частицы алюминия микронных размеров.

Естественно, что при обработке порошка с <Node id="786"/>наноразмерными частицами<Node id="810"/> алюминия должны получиться более жесткие материалы. Однако достичь этого трудно из-за наличия на поверхности <Node id="920"/>наночастиц<Node id="930"/> оксидной пленки.

Ученым под руководством Кенонга Ксиа (Kenong Xia) из Университета Мельбурна (University of Melbourne), Австралия, удалось решить эту проблему.

Они открыли, что если при спекании <Node id="1128"/>нанопорошка<Node id="1139"/> алюминия при температуре около 400°С на порошок подействовать давлением около 200 МПа, то оксидная пленка разрушается и порошок спекается в однородный нанокристаллический материал.

Как показали исследования, зерно <Node id="1355"/>нанокристалла<Node id="1368"/> составляет размер от 5 до 10 нанометров.

Как было сказано выше, <Node id="1434"/>наноматериал<Node id="1446"/> характеризуется высокой жесткостью – 740 МПа. <Node id="1493"/>На сегодняшний день<Node id="1512"/> максимальная жесткость коммерчески используемых сплавов – 600 МПа. Также структура достаточно хорошо выдерживает высокие температуры и не деформируется при температурах до 400 °C, что делает возможным ее применение в автомобильной и аэрокосмической отрасли.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="920" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="786" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1434" EndNode="1446">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопорошок" StartNode="1128" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокристалл" StartNode="1355" EndNode="1368">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="40" EndNode="50">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="136" EndNode="149">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1493" EndNode="1512">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
