<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В <Node id="3"/>2007 году<Node id="12"/> на химическом факультете Санкт-Петербургского государственного университета началась подготовка студентов в рамках нового для СПбГУ направления «Химия, физика и механика материалов». Конечно, студенты первого курса бакалавриата после <Node id="247"/>нескольких месяцев<Node id="265"/> обучения еще не могли представить доклады на университетской конференции «Химия материалов», но их участие было достаточно весомым. С докладами, связанными с различными аспектами фундаментального материаловедения, выступили студенты старших курсов и аспиранты, и именно импровизированное студенческое жюри (в составе 15 студентов-первокурсников направления ХФММ) давало независимую оценку этим докладам. Интересно, что баллы первокурсников в большинстве совпали с оценкой преподавателей, также независимо оценивавшими доклады в рамках проводимого конкурса работ, представленных на конференции. Хотя – истины ради – надо отметить, что перед первокурсниками выступили только 10 докладчиков, после предварительного отбора конкурсной комиссией тезисов, опубликованных в сборнике работ конференции. 
 
Первое место, по единодушному мнению студентов и преподавателей, завоевал Иван Родионов – студент 4-го курса кафедры химической термодинамики и кинетики за доклад о фотокаталитических реакциях. Второе место – у аспиранта кафедры химии твердого тела <Node id="1312"/>А.Арбенина<Node id="1322"/> (доклад о химическом конструировании металлических <Node id="1374"/>наноструктур<Node id="1386"/> на кремнии). Третье место было присуждено Ирине Отрепиной, студентке 4-го курса бакалавриата кафедры химической термодинамики и кинетики, представившей свои результаты в области кинетики образования сложных оксидов. Лауреаты конкурса получили памятные дипломы и призы – книгу А.К.Иванова-Шица и И.В.Мурина «Ионика твердого тела» с автографом профессора И.В.Мурина, а также другие издания по проблемам химии материалов и нанотехнологии. 
 
В целом как научный уровень работ, так и их презентация были, с точки зрения преподавателей, достаточно хороши. Вполне очевиден был и интерес первокурсников, многие из которых впервые участвовали в научной конференции – тем более, что у них даже была возможность давать свою оценку (как оказалось, вполне квалифицированную). Можно отметить, что, в соответствии с решением жюри преподавателей, вопросы разрешалось также задавать только студентами (хотя преподаватели также не могли удержаться от вопросов после некоторых докладов). Наверное, важно и то, что конференция, помимо ее традиционного содержания, должна дать первокурсникам и представление о работах в области фундаментального материаловедения, которые они могут проводить в дальнейшем – уже начиная с <Node id="2587"/>февраля 2008 года<Node id="2604"/>. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="247" EndNode="265">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="1374" EndNode="1386">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1312" EndNode="1322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Арбенин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2587" EndNode="2604">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
