<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 1. Перспективы и проблемы водородной энергетики.  
Существование земной цивилизации напрямую связано с тем, какие виды источников энергии будет использовать человечество. Одной из проблем современности является поиск новых источников энергии, которые в недалеком будущем могли бы заменить нефть, газ и каменный уголь, запасы которых, по оценкам специалистов, истощатся в <Node id="372"/>ближайшие сто лет<Node id="389"/>. Наиболее перспективным направлением среди известных технологий получения и транспортирования энергии является водородная энергетика (ВЭ). ВЭ и водород характеризуются следующими особенностями [1]:
   в природе водорода очень много – это вода, на Земле содержание Н2 составляет 17 ат. %;   Н2 является самым легким элементом, поэтому имеет самую высокую энергоемкость в расчете на единицу массы – 121 МДж/кг;   продуктом окисления (сгорания) Н2 является Н2О – экологически самый безопасный продукт;   в случае утечки Н2 при громадных объемах его использования он не накапливается в атмосфере Земли: легкие молекулы Н2 в результате столкновения с молекулами воздуха «разгоняются» до первой космической скорости и улетают за пределы земного тяготения;   разработаны топливные элементы, в которых вырабатывают электрическую энергию с использованием Н2 и О2 воздуха с к. п. д. ≈ <Node id="1265"/>80 %<Node id="1269"/>.   
В то же время, перспективы масштабного использования ВЭ не так уж безоблачны, как и во всякой технологии, имеется ряд проблем:
   трудности в накоплении и хранении Н2 – этот газ образует с воздухом взрывоопасные смеси, горюч;   сжижается при очень низкой температуре –253 ºС, поэтому его хранение в жидком состоянии очень затратно: его надо охлаждать жидким гелием;   хранение Н2 под большим давлением затруднено, что связано с высокой проникающей способностью его молекул.   2. Уникальные свойства <Node id="1773"/>нанопорошков<Node id="1785"/> алюминия.  
Известно, что активные металлы (Mg, Be и Al) являются носителями запасенной химической энергии, которая может быть извлечена при их сжигании. В то же время, при взаимодействии с Н2О и водными растворами многие металлы окисляются протонами и дают Н2. Молярная масса Mg составляет <Node id="2077"/>24 г<Node id="2081"/>/моль, при его окислении на получение 22,4 л Н2 расходуется <Node id="2141"/>24 г<Node id="2145"/> Mg. При окислении в Н2О <Node id="2170"/>27 г<Node id="2174"/> Al образуется 33,6 л Н2, т. е. в 1,5 раза больше. Выпускаемые промышленностью порошки Al взаимодействуют с Н2О медленно, причем реагирует всего на 20…30 мас. %, после чего процесс замедляется. Качественный скачок произошел в <Node id="2400"/>середине <Node id="2409"/>80<Node id="2411"/>-х гг<Node id="2416"/>. <Node id="2418"/>прошлого столетия<Node id="2435"/>, когда в СССР была принята программа по развитию электровзрывной технологии получения ультрадисперсных (нано-) порошков (НП). Уже первые опыты, выполненные в нашем коллективе, показали, что полученный с помощью электрического взрыва проводников в среде аргона и непассивированный НП Al (рис. 1) реагирует с водой за <Node id="2752"/>несколько секунд<Node id="2768"/> и полностью [2]. С появлением НП с высокой реакционной способностью значительно расширились возможности и технологичность получения Н2. В процессе исследования реакции НП Al с Н2О были установлены новые, ранее неизвестные закономерности.
 3. Запасенная энергия в <Node id="3032"/>нанопорошках<Node id="3044"/> алюминия.  
Еще <Node id="3061"/>с 80-х гг<Node id="3070"/>. <Node id="3072"/>прошлого столетия<Node id="3089"/> высокие скорости взаимодействия полученного в условиях электрического взрыва НП Al с О2 и Н2О побуждали мысль о запасенной энергии в НП. Методами сжигания в кислороде под давлением 2 МПа и растворения в изотермических условиях удалось измерить тепловые эффекты. Их превышение (т. е. запасенная энергия) составила до 80 кДж на моль исходного НП. При пересчете на содержание металлического Al в НП (92…94 мас. %) эта величина составляет приблизительно 100 кДж на моль НП. Чтобы оценить неординарность этого эффекта, достаточно вспомнить, что теплота плавления Al в массивном состоянии равна 13,6 кДж/моль. С точки зрения термодинамики этот результат не имеет объяснения: если в 1 моль Al закачать такую энергию – 100 кДж, то он должен расплавиться. Исследования показали, что, действительно, такое состояние для НП изученного размерного диапазона диаметра частиц от 60 до 150 нм возможно. Энергия запасается в виде двойного электрического слоя с высокой псевдоемкостью, сформировавшегося в условиях электрического взрыва и усиливавшегося при пассивировании. Необходимо подчеркнуть, что запасенная энергия не связана с энергией поверхности: для частиц такого диаметра она не превышает 4 кДж/моль. При сжигании и при протекании химических реакций запасенная энергия выступает в роли «стартового допинга» (спускового механизма), понижая температурные пороги процессов.
 4. Эффект саморазогрева <Node id="4479"/>наночастиц<Node id="4489"/> в воде.  
Особенности теплового режима процесса взаимодействия НП Al с Н2О приводят к появлению новых эффектов, которые не были известны для реакции с участием крупных порошков Al. В первую очередь – это эффект саморазогрева <Node id="4715"/>наночастиц<Node id="4725"/> до температур, превышающих температуру окружающей воды на сотни градусов. Рассмотрим причины проявления данного эффекта. При использовании промышленного порошка Al АСД-1 скорость выделения Н2 составляет лишь 1,38×10–4 л/с×г (0,138 мл в <Node id="4962"/>секунду<Node id="4969"/> на 1 г порошка). При этом в конечный продукт – смесь оксидов и гидроксидов Al – превращается только 20…<Node id="5073"/>30 %<Node id="5077"/> исходного Al [3]. Исследования, проведенные нашим коллективом, показали, что НП Al по своей реакционной способности превосходят обычные промышленные порошки типа АСД-1. В то же время, скорость выделения Н2 при взаимодействии НП Al с дистиллированной водой при 60 °С составляет 3 мл/с×г, при 80 °С – 9,5 мл/с×г, что превышает скорость выделения Н2 при гидротермальном синтезе приблизительно в 70 раз. Другим преимуществом использования НП в данной реакции является то, что степень превращения Al составляет 98…<Node id="5587"/>100 %<Node id="5592"/> (в зависимости от температуры). Более того, введение в дистиллированную воду даже незначительных количеств щелочи приводит к значительному возрастанию скорости реакции: при увеличении рН раствора до 12 скорость выделения Н2 возрастает до 18 мл/с×г при 25 °С. Скорость выделения Н2 при растворении АСД-1 в растворе, содержащем 8 г/л NaOH, при этой же температуре, составляет лишь 1 мл/с×г. Приведенные данные показывают, что НП Al, в отличие от компактного Al и крупных промышленных порошков, взаимодействуют с Н2О с большой скоростью и степенью превращения ~<Node id="6151"/>100 %<Node id="6156"/> и именно их применение позволит получать Н2 с достаточной скоростью при обычных условиях.
 
Реакция Al с Н2О является экзотермической, т. е. в ходе взаимодействия выделяется теплота. Расчеты показывают, что при полном взаимодействии <Node id="6390"/>27 г<Node id="6394"/> Al (1 моль) с Н2О с образованием аморфного Al(OH)3 и Н2 по реакции (3) выделяется 418 кДж теплоты. Такое же количество теплоты выделяется при сгорании ~ <Node id="6548"/>13 г<Node id="6552"/> углерода. Очевидно, что в зависимости от соотношения масс взятых Al и Н2О, а также скорости реакции (иными словами – скорости производства теплоты) и скорости отвода тепла в окружающую среду, реакционная смесь может иметь относительно постоянную температуру, а может и постепенно нагреваться, что, в свою очередь приводит к возрастанию скорости реакции. Оценим температуру, до которой может нагреться смесь НП Al с Н2О в ходе реакции. Минимальная масса Н2О, необходимая для полного расходования <Node id="7048"/>27 г<Node id="7052"/> Al с образованием продуктов, согласно стехиометрии реакции (3), составляет <Node id="7128"/>54 г.<Node id="7133"/> Выделяющегося при этом количества теплоты, при условии отсутствия ее отвода в окружающую среду, достаточно для нагрева продуктов реакции до температуры ~ 2300 °С. Естественно, на практике реакцию в таком режиме (адиабатическом) не проводят. Небольшой избыток воды, превышающий стехиометрически необходимое ее количество, например, в 2 раза, приводит к резкому понижению температуры за счет нагревания этого избыточного количества воды. 
 
Нашим коллективом впервые был обнаружен и экспериментально обоснован «эффект саморазогрева»: это превышение температуры внутри <Node id="7700"/>наночастиц<Node id="7710"/> в сравнении с температурой окружающей среды, в которой или с которой протекает химическая реакция [4]. Этот эффект объясняется наличием значительной доли атомов на поверхности <Node id="7887"/>наночастицы<Node id="7898"/>, сравнимой с долей атомов в объеме частицы. Тепло, выделяющееся в реакции, аккумулируется в металлической составляющей <Node id="8018"/>наночастицы<Node id="8029"/>. Тем не менее, был найден косвенный способ определения максимальной температуры саморазогрева. 
 5. Продукты взаимодействия <Node id="8154"/>нанопорошков<Node id="8166"/> алюминия с водой, сформированные в условиях саморазогрева.  
Следствием саморазогрева частиц НП Al является различное химическое и фазовое состояние твердых продуктов взаимодействия его с Н2<Node id="8357"/>О. Одновременно<Node id="8372"/> состав продуктов отражает значение температуры внутри частицы: это своеобразный тест на температуру. В <Node id="8476"/>настоящее время<Node id="8491"/> прямых методов определения температуры внутри нанообъектов не разработано. Природа оказалась щедра, подарив нам цепочку фазовых превращений продуктов окисления Al в зависимости от температуры (рис. 2). Эта цепочка превращений может быть положена в основу предприятия, выпускающего продукцию различного ассортимента. 
 
Наличие саморазогрева <Node id="8833"/>наночастиц<Node id="8843"/> Al и высокая скорость образования Н2 приводят к его накоплению на границе раздела металл-оксид (гидроксид) металла и к разрыву оксидно-гидроксидной оболочки. В результате данных процессов твердые продукты реакции образуют <Node id="9066"/>наноструктуры<Node id="9079"/>, которые до использования НП получить не удавалось. Наиболее удивительным фактом является то, что размеры структурных элементов – пор, слоев – не превышают 100 нм, а в ряде случаев – и десятков нм (рис. 3). Кроме продуктов с такой морфологией в зависимости от температурного и гидродинамического режимов реакции удается получить еще несколько типов продуктов, различающихся по структуре и химическому составу. Наиболее удивительными по своей морфологии являются продукты, состоящие из пустотелых сфер или их фрагментов размерами, не превышающими 100…200 нм. Образование таких «скорлупок» – довольно интересное проявление так называемого химико-механического эффекта, который также является следствием саморазогрева <Node id="9795"/>наночастиц<Node id="9805"/> Al в ходе их взаимодействия с Н2<Node id="9838"/>О. То<Node id="9843"/> есть, в отличие от механохимического эффекта, в котором химические реакции протекают под действием механических нагрузок, в данном случае, наоборот, химическая реакция приводит к механическому разрушению. 
 
Факт образования пустотелых сфер, состоящих из (гидр)оксидов Al различных модификаций, можно объяснить следующим образом [4]. Толщина оксидной оболочки на поверхности <Node id="10219"/>наночастиц<Node id="10229"/> Al неравномерна, и очевидно, взаимодействие Al с Н2О начинается в тех местах, где эта оболочка более тонкая. Поскольку на таком участке поверхности частицы диффузионные затруднения в ходе взаимодействия минимальны, фронт реакции развивается неравномерно и частица в большей степени «вытравливается» именно со стороны указанного участка. В итоге при израсходовании Al от <Node id="10600"/>наночастицы<Node id="10611"/> остается лишь ее оболочка – «скорлупа». Было установлено, что продукты с такой морфологией получаются в относительно мягких условиях – при относительно большом избытке Н2О и температуре реакционной смеси, не превышающей 70 °С. Повышение температуры смеси способствует, по-видимому, разрушению таких пустотелых образований и формированию продуктов с ячеистой структурой. Образующиеся осколки оксидно-гидроксидной оболочки имеют вид скорлупок (рис. 4). 
 
С точки зрения генерирования Н2, химикомеханический эффект способствует резкому увеличению скорости реакции: разрыв оксидно-гидроксидной оболочки приводит к проникновению Н2О непосредственно к поверхности металла. Н2 образуется на границе раздела металл-оксид (гидроксид) металла и имеет высокую температуру – температуру саморазогрева, а она составляет сотни градусов. При 400 ºС Н2 эффективно диффундирует через пластину никеля толщиной 10 см.
 6. Понижение температуры кипения воды как результат саморазогрева <Node id="11579"/>наночастиц<Node id="11589"/> алюминия.  
Может ли вода кипеть при атмосферном давлении при температуре ниже 100 ºС? Оказалось, что добавление НП Al в Н2О приводит к понижению температуры кипения воды [4]. Величина этого понижения зависит от активности НП. Если бы понижение температуры кипения было связано с законом <Node id="11878"/>Рауля<Node id="11883"/>, то оно зависело бы от содержания НП Al в воде, а не от активности НП. Образующиеся в результате реакция Al с Н2О пузырьки Н2 насыщаются парами Н2О, всплывают к поверхности, где лопаются, выбрасывая в атмосферу пары Н2<Node id="12102"/>О. Измерение<Node id="12114"/> температуры кипящей воды проводили с помощью термопар и образцовых ртутных термометров. Объяснение этому эффекту было дано с привлечением модели «горячего» Н2. Пузырек Н2, сформированный на поверхности <Node id="12317"/>наночастицы<Node id="12328"/> Al, внутри содержит молекулы Н2 с большой кинетической энергией, которая передается молекулам Н2О при соударении с молекулами Н2, вызывая тем самым парообразование на внутренней поверхности газового пузырька. Продвигаясь к поверхности воды, пузырек постепенно насыщается парами Н2О. А при достижении поверхности пузырек разрушается, выбрасывая пары Н2О в атмосферу.
 7. От водородной энергетики – к водородной цивилизации.  
Одним из способов решения проблем транспортировки и хранения Н2 может стать использование генераторов Н2 на основе НП Al. При взаимодействии с Н2О одного килограмма НП Al выделяется 1244,5 л Н2, который при сжигании дает 13,43 МДж тепла. Эффективность такого процесса получения Н2 выше, чем в случае электролиза – окисление НП Al протекает на <Node id="13097"/>100 %<Node id="13102"/>, т. е. применяемый материал используется полностью.
 
На схеме (рис. 5) приведен энергетический цикл на основе НП Al, показано, что при взаимодействии последнего с Н2О выделяется Н2, тепло и образуются твердые продукты, которые могут быть использованы как функциональные материалы (рис. 2) или могут быть направлены на переработку в металлический Al с последующей переработкой в НП, замыкая энергетический цикл. Данная схема может стать основой для безотходной технологии газообразного Н2. Для ее функционирования необходим внешний источник энергии, которым может служить АЭС, ГЭС, а также любой из нетрадиционных источников энергии. 
 Заключение.  
Комплексное использование продуктов взаимодействия НП Al с Н2О, утилизация тепла и эффективное функционирование энергетического цикла на основе НП Al – это реальная технология газообразного Н2 для ВЭ совсем недалекого будущего. Применение НП Al дает неоспоримые преимущества: исчезает необходимость в хранении и транспортировании газообразного Н2, что существенно повышает пожаро- и взрывобезопасность этого фрагмента ВЭ. При промышленном производстве НП Al, в том числе и для других направлений его применения себестоимость его снизится в несколько раз. Уже в <Node id="14314"/>настоящее время<Node id="14329"/> целесообразно применение НП Al в мобильных малогабаритных источниках Н2, например, для гибридных автомобильных двигателей, для использования в труднодоступных районах. НП Al может быть основой ВЭ для поселений на Луне, а также – источником Н2 в топливных элементах для экспедиций, направляемых на Марс. Поэтому на повестке <Node id="14653"/>дня<Node id="14656"/> стоит проблема технического характера – разработка мобильных источников Н2, совмещенных с топливными элементами, которые необходимы для выработки электрической энергии.
 Список литературы.    Дигонский С.В., <Node id="14865"/>Тен<Node id="14868"/> <Node id="14869"/>В.В. Неизвестный<Node id="14885"/> водород. – СПб.: <Node id="14903"/>Наука<Node id="14908"/>, 2006. – 292 с.   Проскуровская Л.Т. Физико-химические свойства электровзрывных <Node id="14989"/>ультрадисперсных порошков<Node id="15014"/> алюминия: Дис. …к.х.н. – Томск, 1988. – 155 с.   Ильин А.П., Громов А.А. Горение алюминия и бора в сверхтонком состоянии. – Томск: Изд-во <Node id="15153"/>Том<Node id="15156"/>. ун-та, 2002. – 154 с.   Ляшко А.П. Особенности взаимодействия с водой и структура субмикронных порошков алюминия. Дисс. … к.т.н. – Томск, 1988. – 178 с.   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="10600" EndNode="10611">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="2077" EndNode="2081">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="6151" EndNode="6156">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2418" EndNode="2435">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="12317" EndNode="12328">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанопорошок" StartNode="1773" EndNode="1785">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="9066" EndNode="9079">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="14314" EndNode="14329">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="11878" EndNode="11883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рауль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="15153" EndNode="15156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Том</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="8357" EndNode="8372">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопорошок" StartNode="8154" EndNode="8166">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2409" EndNode="2416">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="1265" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2400" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="9838" EndNode="9843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="5587" EndNode="5592">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="14903" EndNode="14908">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="2141" EndNode="2145">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанопорошок" StartNode="14989" EndNode="15014">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="6548" EndNode="6552">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="8833" EndNode="8843">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="7887" EndNode="7898">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3061" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наночастица" StartNode="4715" EndNode="4725">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="7128" EndNode="7133">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="6390" EndNode="6394">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="13097" EndNode="13102">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нанопорошок" StartNode="3032" EndNode="3044">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="372" EndNode="389">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наночастица" StartNode="10219" EndNode="10229">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="8476" EndNode="8491">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="4479" EndNode="4489">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наночастица" StartNode="9795" EndNode="9805">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="14869" EndNode="14885">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="2752" EndNode="2768">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="12102" EndNode="12114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Процент" StartNode="5073" EndNode="5077">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="14865" EndNode="14868">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наночастица" StartNode="11579" EndNode="11589">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Наночастица" StartNode="8018" EndNode="8029">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="2170" EndNode="2174">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="7048" EndNode="7052">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="3072" EndNode="3089">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="4962" EndNode="4969">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="14653" EndNode="14656">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Наночастица" StartNode="7700" EndNode="7710">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
