<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Купленная в книжном киоске на ХимФаке МГУ небольшая до миниатюрности книга, четвертая в серии "Нанотехнология" издательства БИНОМ. На задней обложке сказано, что книга "предлагает ... обширный обзор междисциплинарных основ и промышленного применения НТ", а авторское предисловие сразу же предупреждает что в книге дается компактный обзор научных и технических основ НТ не требующий серьезных знаний. Оговорено, что "автор прекрасно понимает, какие преимущесва имеет строгое описание и в чем заключаются опасности поверхностного изложения". Все это, безусловно, настраивает на расслабленное чтение под которое уютно засыпать в элекричке. 
Книга состоит из трех частей (Терминология и Классификация, Научно-Технические основы НТ, Перспективы экономического развития НТ), в каждой из которых есть параграфы заканчивающиеся абзацем выводов. Немножко о <Node id="849"/>Фейнмане<Node id="857"/>, Танигучи, Дрекслере и СТМ, на пальцах разобранны сверху - вниз и снизу - вверх подходы создания <Node id="955"/>наноматериалов<Node id="969"/> и "технологии типа от нано к био и от био к нано". Вся книга читается как одна большая научно-популярная статья, на всем протяжении которой каждый разжеванный принцип и идея заканчиваются описанием светлого будущего, которое неизбежно наступит под напором НТ. Приятно, что автор не сваливается в научную фантастику, а уверенно балансирует на грани реальности, привлекая экономические оценки для подтверждения своих прогнозов. В качестве характерных примеров приведу две цитаты: "<Node id="1449"/>В будущем<Node id="1458"/> можно ожидать развития абсолютно новых методических и технических подходов в области так называемой наносистемной техники (наноэлектромеханические устройства, НЭМС), которые могут иметь важное промышленное значение." и вторую подлиннее "Уже сегодня такие прогнозы опираются на научно-технические достижения и внедрения, влияющие на коммерческие рынки объемом в <Node id="1820"/>100 миллиардов долларов<Node id="1843"/>, что соответствует существованию примерно 500 000 рабочих мест Предполагается, что связанные с НТ производства будут бурно развиваться, в результате чего в период <Node id="2007"/>между 2010 и 2025 годами<Node id="2031"/> объем рынка возрастет примерно до 1 триллиона долларов (Rieke и Buchmann, 2004)". И не поспоришь и не поверишь. Подобные пассажи вкупе с простыми объяснениями составляют всю книгу. В некоторых местах на скорую руку адаптированные картинки и заметные невооруженным глазом турбулентности в переводе, когда переводили слова, а не смысл. 
Подавляющее большинство источников в книге - немецкоязычные, что придает ей определенную ценность. В конце есть список интернет-сайтов, в том числе отдельно немецких. В приложении в двух частях даны а) краткий обзор нанотехнологических фирм в немецкоязычных странах; и совсем сжато б) информация об образовательных программах в Германии. Скромно теснящийся на шестнадцати страницах островок наноГермании. 
Книга хорошо подходит не стремящимся смотреть вглубь и студентам младших курсов. Рекомендуется также более искушенным читателям, прежде всего как источник осмысленных спекуляций и поводов поспорить с автором, окружающими и самим собой на темы самых общих понятий и представлений о высоком предназначении нанотехнологии. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1449" EndNode="1458">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="849" EndNode="857">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фейнман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="955" EndNode="969">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1820" EndNode="1843">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2007" EndNode="2031">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
