<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Углеродные <Node id="11"/>нанотрубки<Node id="21"/> улучшают фотоакустическое отображениеФотоакустическое отображение представляет собой способ, который позволяет более глубоко заглянуть внутрь организма, чем традиционные оптические методы. Исследователи из Стенфордского университета, США, обнаружили, что <Node id="277"/>нанотрубки<Node id="287"/>, содержащие циклические пептиды, являются прекрасными контрастными агентами для отображения опухолей.Ученые провели лабораторные опыты, вводя раствор с <Node id="440"/>нанотрубками<Node id="452"/> внутривенно мышам, имеющим опухоли и обнаружили, что фотоакустический сигнал усилился в восемь раз. Эта методика может использоваться, как неинвазионный метод диагностики рака, а также при наблюдении за ходом проведения различных видов нанотерапии.

Привычная техника оптического отображения не годится для живой ткани из-за рассеивания света в биоматерии, что приводит к плохому разрешению. При фотоакустическом отображении замеряется ультразвук, производимый направленными на участок диагностики фотонами. Это достигается вследствие того, что исследуемая ткань нагревается под воздействием и расширяется. Это, в свою, очередь, вызывает колебания соседних тканей и может регистрироваться датчиком ультразвука.

Хотя эффективность этой техники известна давно, ей требовались контрастные агенты, поскольку многие болезни не дают фотоакустического контраста сами.

Разработаны многие агенты, но другой трудностью являлось введение их в пораженную область. Ученый <Node id="1414"/>Санжив<Node id="1420"/> Гамбир (Sanjiv Gambhir) и <Node id="1447"/>его<Node id="1450"/> коллеги продемонстрировали в ходе экспериментов, что одностеночные <Node id="1518"/>углеродные <Node id="1529"/>нанотрубки<Node id="1539"/>, сопряженные с циклическим аргинин-глицин-аспарагин пептидами представляют собой идеальные контрастные агенты, усиливающие испускаемый сигнал в восемь раз. Для разрастания опухоль использует кровеносные сосуды, в которых содержатся рецепторы, так называемые интегрины. К ним и цепляются <Node id="1827"/>нанотрубки<Node id="1837"/> с пептидами. Поскольку <Node id="1861"/>нанотрубки<Node id="1871"/> хорошо поглощают свет и выделяют нагрев, они и обеспечивают такой хороший результат наблюдения.

Данная технология может также использоваться для лечения рака путем блокирования кровеносных сосудов. В дальнейшем ученые планируют провести опыты с другими <Node id="2126"/>наночастицами<Node id="2139"/>, которые могут быть более чувствительны, чем <Node id="2185"/>нанотрубки<Node id="2195"/> и применить методику при диагностике других заболеваний.
<Node id="2253"/>http://nanodigest.ru/…/view/104/1/Carbon<Node id="2293"/> nanotubes as photoacoustic molecular imaging agents in living <Node id="2356"/>micehttp://www.nature.com/….231_S1.htmlNoninvasive<Node id="2406"/> indirect imaging of vascular endothelial growth factor gene expression using bioluminescence imaging in living transgenic <Node id="2529"/>micehttp://physiolgenomics.physiology.org/…24/2/173.pdf?…Это<Node id="2589"/> тоже хорошее исследование. В то время как многие другие группы исследователей изучают проблемы аккумуляции <Node id="2697"/>нанотрубок<Node id="2707"/> в различных органах, степень их токсичности, пытаются приспособить этот «инструмент» к уничтожению раковых клеток с помощью различных методов (СВЧ, лазерное облучение и т.п.), эта группа исследователей пытается улучшить визуализацию тканей. И это тоже здорово!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2697" EndNode="2707">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2185" EndNode="2195">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1827" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="440" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2529" EndNode="2589">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2356" EndNode="2406">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1414" EndNode="1420">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Санжив</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1861" EndNode="1871">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="11" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1447" EndNode="1450">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="0" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="277" EndNode="287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1518" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="2126" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="2253" EndNode="2293">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="1529" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
