<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Учёные открывают тайну дамасской сталиОказывается, древние индийские ремесленники использовали нанотехнологии при изготовлении своих клинков из легендарной дамасской стали, но даже и не догадывались об этом…Robert Curl Jr
Легендарные клинки использовались (страшно подумать!) ещё в период <Node id="289"/>с 1095 по 1270 гг<Node id="306"/>. для того, чтобы запугать европейских оккупантов «священной земли» исламской цивилизации (в нынешней терминологии известных как «крестоносцы»).

Об этом рассказал лауреат Нобелевской премии по химии Robert Curl Jr, выступая перед зачарованной публикой во время 95-го Индийского научного конгресса в городе VISAKHAPATNAM: в частности, он рассказал, что, согласно современным данным, дамасская сталь изготовлялась мастерами на юге и в центре Индии ещё за <Node id="760"/>300 лет<Node id="767"/> до н.э.
 
Самым забавным, – говорил он, – было то, что при изготовлении клинков древние мастера применяли методы нанотехнологии и даже не догадывались об этом. А древний булат всегда оставался острым и прочным, благодаря особой композиции углерода в структуре металла.
 
Сырьём для его изготовления была особая булатная сталь, называемая «вуц» (wootz steel), получаемая из специальной железной руды, которая как раз и добывалась в центральной и южной части древней Индии и Шри Ланки.

Сталь wootz получалась из этой руды и формовалась с помощью специальных тиглей, в которых она плавилась, выжигались примеси и добавлялись, говоря современным языком, необходимые присадки, включая большое количество углерода (до уровня <Node id="1488"/>примерно 1,5 %<Node id="1502"/> против <Node id="1510"/>0,1%<Node id="1514"/>, которые добавлялись в обычное железо).
Curl Jr напомнил, что даже Tipu Sultan использовал меч из такой стали в битвах против британских войск <Node id="1658"/>в конце 18 века<Node id="1673"/>.

Писатель Walter Scott в своей книге «Талисман» описал сцену битвы между британским рыцарем Ричардом Львиное сердце и сарацином Saladin, происходившей в конце третьего Крестового похода (в <Node id="1864"/>октябре 1192 г.<Node id="1879"/>). И в то время как <Node id="1899"/>Ричард<Node id="1905"/> пользовался отличным британским мечом, блестящим, как солнце, у <Node id="1970"/>Саладина<Node id="1978"/> была кривая турецкая сабля тускло-голубоватого цвета, украшенная десятками миллионов извилистых линий…

Сэр Curl Jr пояснил, что эти «извилистые линии» были ничем иным, как мельчайшими углеродными <Node id="2176"/>наночастицами<Node id="2189"/>, которые и придавали такую прочность мечам из дамасской стали.

Удивительно, что по непонятным причинам секрет производства этой стали был надолго утерян: европейские мастера никогда и не пытались воспроизвести эти достижения, и даже мастера исламского мира утратили этот секрет где-то <Node id="2476"/>с середины 18-го века<Node id="2497"/>.

Однако в наши <Node id="2514"/>дни<Node id="2517"/> учёные разгадали секреты дамасской стали, и помогли им в этом методы современного материаловедения, методы нанотехнологий.
‘Nanotechnology was used by ancient <Node id="2677"/>Indians’http://www.newindpress.com/NewsItems.asp?…Дамасские<Node id="2736"/> клинки изготовлялись при помощи нанотехнологийОткрытие немецких ученых-кристаллографов из Дрезденского технического университета еще больше усложнило попытки раскрыть утраченную технологию изготовления знаменитых дамасских мечей, сообщает журнал National Geographic. Эти мечи ковались на Ближнем Востоке и в Индии с VIII в. и вплоть начала XVIII в. нашей эры из булатной стали, которую еще называют «вуц». Клинки славились своей исключительной прочностью, витиеватой структурой поверхности и небывалой остротой, однако технология их изготовления была утрачена. По легенде, такой клинок мог рассекать надвое упавший на острие лоскут шелка.Дамасский клинок XVII <Node id="3397"/>века<Node id="3401"/> (National Geographic)
Изучив молекулярную структуру сабли XVII <Node id="3465"/>века<Node id="3469"/> под электронным микроскопом, немецкие кристаллографы обнаружили в лезвии <Node id="3543"/>углеродные <Node id="3554"/>нанотрубки<Node id="3564"/> и <Node id="3567"/>нановолокна<Node id="3578"/> из цементита (карбида железа). По мнению дрезденских исследователей, именно вкрапление этих сложных элементов и объясняет уникальные свойства дамасской стали. <Node id="3738"/>Нанотрубки<Node id="3748"/>, как оказалось, присутствуют в мягких слоях стали, которая отличается неоднородной структурой.

Ученые предполагают, что углеродные нонотрубки и <Node id="3894"/>нановолокна<Node id="3905"/> образовывались в клинках вследствие сложного процесса обжига и ковки. А как только клинки уже были практически готовы, кузнецы травили сталь кислотой, нанося на них неподражаемый и узнаваемый рисунок. Специалисты считают, что, поскольку <Node id="4143"/>углеродные <Node id="4154"/>нанотрубки<Node id="4164"/> устойчивы к действию кислоты, они защищали находящиеся внутри них <Node id="4231"/>нановолокна<Node id="4242"/> из более хрупкого цементита. После <Node id="4278"/>травления<Node id="4287"/> многие подобные <Node id="4304"/>наноструктуры<Node id="4317"/> выпирали из поверхности лезвия, придавая клинку сходство с пилой на наноуровне и, соответственно, необыкновенную остроту.
<Node id="4440"/>http://science.compulenta.ru/295375/?…Отчет<Node id="4483"/> ученых из Германии раскрывает тайну дамасской сталиНесравненно острые, прекрасные и роскошные мечи и ножи из дамасской стали некогда были предметом роскоши у знатных людей Востока и Запада. К сожалению, вслед за тем, как в конце XVII в. ресурсы железа в главном месторождении, узбекских рудниках, иссякли, технология выплавки дамасской стали также канула в <Node id="4841"/>Лету<Node id="4845"/>. В <Node id="4849"/>XX веке<Node id="4856"/> специалисты, прибегая к современным средствам, пытались восстановить технологию дамасской стали, но тщетно.

Совсем недавно, наконец, нашлись ученые, утверждающие, что сделали это.

Как сообщило <Node id="5052"/>агентство Юнайтед<Node id="5069"/> Пресс Интернэшнл, отчет ученых из Германии раскрывает тайну дамасской стали. Вероятно, благодаря этому, современная обрабатывающая промышленность сможет возродить производство этого знаменитого материала.

В XVIII <Node id="5284"/>веке<Node id="5288"/> способ плавления дамасской стали был утрачен. Петер Пауфлер из Дрезденского технического университета (Германия) вместе со своими коллегами при помощи электронного микроскопа высокого разрешения подверг анализу саблю из дамасской стали XVII <Node id="5530"/>столетия<Node id="5538"/>.

Команда Пауфлера обнаружила, что микроскопическая структура дамасской стали указывает на то, что в процессе литья в нее, вероятно, добавлялись другие компоненты, и можно даже утверждать, что это представляет собой самое раннее применение технологии <Node id="5790"/>углеродной <Node id="5801"/>нанотрубки<Node id="5811"/>. С другой стороны эти компоненты способствовали образованию <Node id="5872"/>нанопроволок<Node id="5884"/> карбида железа, благодаря которым мечи из дамасской стали обладали особенной твердостью и привлекательным внешним видом. Результаты этого исследования были недавно опубликованы в журнале Nature.
<Node id="6080"/>http://nanoblog.ru/…sskoy-stali/Дамасская<Node id="6121"/> сталь – древние нанотехнологииВсем известны уникальные, почти сказочные свойства Дамасской стали. Иделия, сделанные из неё прочны и остры. Новейшие исследования в области нанотехнологий позволили выяснить, что при производстве Дамасской стали применялись углеродные нано-структуры, подобные современнымКинжал «Крисис»Кинжал «Дельфин»«Жизнь и Смерть». Классическое Дамасское лезвие слева и текстурированная сварочная сталь справа. Ручки кинжалов икрустированы золотом и серебром. На кинжале «Смерти» изображён золотой демон, а «Жизни» – серебрянная орхидея
Дамасские сабли и кинжалы изготавливались в X <Node id="6724"/>веке<Node id="6728"/> в Индии, где они также назывались «вуц».

Профессор Питер Пауфлер (Peter Paufler) из Технического университета Дрездена, провёл ряд исследований дамасских сабель. И сейчас с большой уверенностью может говорить, что при их производстве применялись нанотехнологии.
Peter Paufler
Чтобы это выяснить, кусочек вуца был растворён в соляной кислоте. Результат реакции был заснят Пауфлером c помощью электронного микроскопа. Анализ снимков показал схожесть структуры дамасской стали с современными <Node id="7219"/>углеродными <Node id="7231"/>нанотрубками<Node id="7243"/>, используемыми для увеличения прочности металлов.
(<Node id="7295"/>Углеродные <Node id="7306"/>нанотрубки<Node id="7316"/> – протяженные цилиндрические структуры диаметром от одного до нескольких десятков нанометров и длиной до нескольких микрон. Состоят из нескольких свёрнутых в трубку гексагональных <Node id="7497"/>графенов<Node id="7505"/> и заканчивающихся полусферической головкой).
В составе вуца есть железо и примесь карбида железа, который содержится в виде нанонитей. До исследований Пауфлера было не до конца понятна природа их возникновения. По его предположению, этот эффект возникает именно за счёт использования <Node id="7790"/>нанотрубок<Node id="7800"/>.

Некоторые примеси в стали при высокой температуре вызывали рост <Node id="7867"/>углеродных <Node id="7878"/>нанотрубок<Node id="7888"/>. (Углерод в вуц попадал как продукт горения дерева и листьев в печи при плавке стали). Созданные трубки наполнялись карбидом железа. Так и возникали эти тончайшие нити.

Очевидно, что в древности люди и не знали, что используют именно <Node id="8124"/>нанотрубки<Node id="8134"/> и не до конца понимали их природу, но совершенно очевидно, что они обладали технологией их производства.

В данный момент профессор Пауфлер работает над выяснением деталей этой древней технологии. Ведь совершенно очевидно, что она значительно проще и совершеннее сложной технологии современного производства таких материалов.

В наше время, первое упоминание о наблюдении волокон диаметром порядка 100 нм, полученных при термической обработке окиси углерода и железа были опубликованы в статье советских учёных Радушкевича и Лушкиновича в <Node id="8674"/>1952 году<Node id="8683"/>. Первый общеизвестный факт наблюдения <Node id="8722"/>нанотрубок<Node id="8732"/> приходится на <Node id="8747"/>1991 год<Node id="8755"/> (исследователь Ииджима), а в <Node id="8785"/>1996 году<Node id="8794"/> группа Смоли, Крото и Кёрла была удостоина нобелевской премии за исследования в этой области.
<Node id="8889"/>http://tonos.ru/…les/damascusИстория<Node id="8925"/> не столь уж новая, но всегда интересная… Тем более, что многие об этом ещё и не слышали. Поражает, как солидный учёный, лауреат Нобелевской премии по химии (1996) Robert Curl Jr так просто рассказывает эту историю своим индийским коллегам. Никакой заумной «химии», зато откровенный энтузиазм и восхищение научными достижениями древних мастеров, напоминание индийцам о славном прошлом их далёких предков и земляков… Вот как надо выступать перед аудиторией! Ну, а потом идут просто научно-популярные очерки, в которых уже подробно и последовательно рассказывается о поиске и открытии секретов славной дамасской стали… Да, древние мастера, доживи они до наших <Node id="9583"/>дней<Node id="9587"/>, могли бы чем гордиться. И ещё. Говорят, что и наши уральские умельцы ещё в позапрошлом <Node id="9676"/>веке<Node id="9680"/> владели секретами получения дамасской стали (булата). Подробностей сейчас не помню, а, вроде бы, они ковали раскалённую добела заготовку клинка и при этом постоянно посыпали её порошком из древесного угля…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="7878" EndNode="7888">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="8722" EndNode="8732">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1488" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="7306" EndNode="7316">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="9676" EndNode="9680">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="6724" EndNode="6728">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="289" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="6080" EndNode="6121">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="4154" EndNode="4164">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2176" EndNode="2189">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нановолокно" StartNode="4231" EndNode="4242">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="9583" EndNode="9587">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Травление" StartNode="4278" EndNode="4287">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Графен" StartNode="7497" EndNode="7505">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="7231" EndNode="7243">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4143" EndNode="4164">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанопроволока" StartNode="5872" EndNode="5884">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7295" EndNode="7316">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="3738" EndNode="3748">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="8747" EndNode="8755">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="8785" EndNode="8794">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2476" EndNode="2497">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="3554" EndNode="3564">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="7790" EndNode="7800">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноструктура" StartNode="4304" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7219" EndNode="7243">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="4849" EndNode="4856">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанотрубка" StartNode="5801" EndNode="5811">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="8124" EndNode="8134">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нановолокно" StartNode="3894" EndNode="3905">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3465" EndNode="3469">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="1658" EndNode="1673">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5790" EndNode="5811">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="8785" EndNode="8794">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="5284" EndNode="5288">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="3397" EndNode="3401">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="1899" EndNode="1905">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ричард</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="2677" EndNode="2736">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Нановолокно" StartNode="3567" EndNode="3578">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Властная_Структура" StartNode="5052" EndNode="5069">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">агентство Юнайтед</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="1970" EndNode="1978">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Саладин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="2514" EndNode="2517">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7867" EndNode="7888">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="8747" EndNode="8755">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="760" EndNode="767">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="8889" EndNode="8925">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="5530" EndNode="5538">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Дата" StartNode="1864" EndNode="1879">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3543" EndNode="3564">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Url" StartNode="4440" EndNode="4483">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Процент" StartNode="1510" EndNode="1514">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="8674" EndNode="8683">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="4841" EndNode="4845">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="8674" EndNode="8683">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
