<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>2025: Третьего не даноБудущее будет либо прекрасным, либо ужасным. Среднего варианта не ждитеЧерез <Node id="99"/>20–30 лет<Node id="108"/> инерция развития станет так велика, что человечество будет не в силах что-либо менять к лучшему или <Node id="209"/>худшемуДжеймс Мартин<Node id="229"/> любит и умеет пугать 
«Задумайтесь о вирусе мышиной оспы, — к примеру, говорит он. — Некогда этот вирус специально запустили в Австралии, и он выкосил там все поголовье грызунов. А что мешает сделать такой же вирус для людей?»
 <Node id="458"/>Мартин<Node id="464"/> — профессиональный футуролог. В <Node id="497"/>2005 г.<Node id="504"/> <Node id="505"/>он<Node id="507"/> основал «Школу <Node id="523"/>XXI столетия<Node id="535"/>» имени себя при Оксфордском университете. К нелегкому делу прогнозиста его подтолкнула трудовая биография. В <Node id="645"/>1959 г.<Node id="652"/> <Node id="653"/>Мартин<Node id="659"/> <Node id="660"/>пришел<Node id="666"/> в компанию IBM, где получил известность как аналитик информационных технологий.

Анализ привел к прогнозам. Некоторые из них были очень успешны как в литературном, так и в практическом плане. В книге The Wired Society, которая в <Node id="896"/>1977 г.<Node id="903"/> была номинирована на Пулитцеровскую премию, <Node id="948"/>Мартин<Node id="954"/> предсказал, что к <Node id="973"/>2002 г.<Node id="980"/> компьютеры всего мира будут опутаны тесной сетью медных и оптических проводов — как, собственно говоря, и случилось.

Будущее знаменитому футурологу представляется в черно-белом свете. Или все будет очень-очень плохо, или очень-очень хорошо. Это не так банально, как кажется на первый взгляд. По <Node id="1277"/>Мартину<Node id="1284"/>, середины не может быть в принципе — нынешняя ситуация «где-то плохо, а где-то хорошо» нестабильна и просуществует еще максимум <Node id="1413"/>несколько десятилетий<Node id="1434"/>. Мир вышел из состояния саморегуляции, убеждает <Node id="1483"/>Мартин<Node id="1489"/>.
Чтобы вытащить его из крутого пике, нужно необыкновенное мастерство управления. И если этот маневр удастся совершить, дальнейшее глобальное процветание последует само собой. Если же мировые проблемы пустить на самотек, катастрофа неминуема. Земная биосфера очень хрупка. Все земные проблемы взаимосвязаны и, усиливая друг друга, нарастают как снежный ком.
ПРУД ПОД РЯСКОЙ
Большинство футурологов уже и забыли такую страшилку, как перенаселение Земли. Но только не <Node id="1955"/>Мартин<Node id="1961"/> — ведь проблема не только в перенаселении, но и в потреблении. Население планеты, полагает <Node id="2053"/>Мартин<Node id="2059"/>, к <Node id="2063"/>2045 г.<Node id="2070"/> достигнет 9 млрд человек.
 
«Если все эти люди будут жить, как в Калифорнии, потребуется четыре или пять планет, а не одна Земля. Подумайте, в Китае каждую <Node id="2227"/>неделю<Node id="2233"/> вводится в строй новая электростанция мощностью 2 ГВт!» — ужасается создатель «Школы <Node id="2319"/>XXI столетия<Node id="2331"/>».
 
Эти станции работают на экологически вредном угле, да и о выбросе парниковых газов не следует забывать. А еще на планете, как на океанском судне, может кончиться пресная вода.
 
«Если всю воду, которую берут из артезианских скважин каждый <Node id="2575"/>год<Node id="2578"/>, налить в цистерны, этот воображаемый поезд 12 раз обогнет земной шар по экватору. Что мы будем делать, если у нас закончится артезианская вода?» — скорбно вопрошает футуролог.
 
Люди уже выловили <Node id="2776"/>90%<Node id="2779"/> рыбы (мнение <Node id="2793"/>Мартина<Node id="2800"/>), земли под посевы сокращаются и будут сокращаться еще быстрее, когда разгонится глобальное потепление. <Node id="2905"/>Мартин<Node id="2911"/> сравнивает нарастающие и взаимосвязанные проблемы с грузовым составом, который набирает скорость и который чем дальше, тем труднее остановить. Скоро он перейдет через точку невозврата, когда останавливать его будет уже бесполезно.
В своей новой книге «Смысл <Node id="3170"/>XXI столетия<Node id="3182"/>» <Node id="3184"/>Мартин<Node id="3190"/> приводит еще одно бытовое сравнение — пруд, который зарастает ряской. За <Node id="3264"/>сутки<Node id="3269"/> зеленая поверхность увеличивается в 2 раза, и, если представить, что весь пруд зарастает тысячу <Node id="3366"/>дней<Node id="3370"/>, <Node id="3372"/>последние дни<Node id="3385"/> будут выглядеть следующим образом: на <Node id="3424"/>990-й день<Node id="3434"/> ряска занимает меньше <Node id="3457"/>0,1%<Node id="3461"/> чистой воды. На 995-й — <Node id="3486"/>3,1%<Node id="3490"/>, в 999-й — <Node id="3502"/>50%<Node id="3505"/>.
Человечество он сравнивает с нерадивым смотрителем, которому поручено следить за чистотой воды и который размышляет следующим образом:
 
«Вот уже почти <Node id="3659"/>три года<Node id="3667"/> я сижу на этом пруду, а ряска не покрывает даже тысячную долю поверхности. Не взять ли мне отпуск <Node id="3766"/>дней<Node id="3770"/> на десять?» Возвращаясь, он находит полностью зеленый пруд, в котором вся рыба сдохла от того, что кончился кислород. На дискуссионном клубе бизнес-школы «Сколково» <Node id="3936"/>Мартин<Node id="3942"/> так и сыпал апокалипсическими предсказаниями, хотя остальные участники пытались робко протестовать. Но, по мнению футуролога, в предупреждениях трудно перегнуть палку: <Node id="4111"/>через 20 лет<Node id="4123"/> инерция развития будет так велика, что не в силах человечества будет что-то изменить.
 СПАСЕНИЕ В НАУКЕ
<Node id="4228"/>Следующие 30 лет<Node id="4244"/> будут наполнены потрясающими технологиями, которые приведут нас в совершенно другой мир — «если только мы найдем эффективный способ перераспределения богатств, которые отнимаем у природы». По одной из оценок, «природные сервисы» эквивалентны финансовому потоку в <Node id="4508"/>$36<Node id="4511"/>–58 трлн в <Node id="4522"/>год<Node id="4525"/> (в ценах <Node id="4535"/>1998 г.<Node id="4542"/>), тогда как вся глобальная экономика оценивается всего в <Node id="4600"/>$35<Node id="4603"/> трлн.
 
«<Node id="4613"/>Мы ведем себя как наследники огромного доверительного фонда. Можно разумно расходовать его, живя на проценты, но мы уже давно проедаем капитал», — говорит <Node id="4768"/>Мартин<Node id="4774"/>. По <Node id="4779"/>его<Node id="4782"/> мнению, планете катастрофически не хватает хорошего управления — вот только как задействовать менеджерские таланты, которые работают на разрушение природы в гигантских корпорациях? Вся надежда на науку.
  
«Ученые сделали достаточно открытий, которые в самое ближайшее время могут преобразить мир. Недавно была полностью синтезирована ДНК целого организма. Это значит, что вскоре мы сможем не только воспроизводить жизнь, но и проектировать ее», — восхищается <Node id="5243"/>Мартин<Node id="5249"/>.
 Американский физик и математик <Node id="5283"/>Фримен Дайсон<Node id="5296"/> использовал по отношению к компьютерам термин «бесконечность во всех направлениях». <Node id="5381"/>Этот термин, по мнению <Node id="5404"/>Мартина<Node id="5411"/>, можно применить к очень многим новым технологиям, например нанотехнологиям<Node id="5487"/>. 
«Кстати, русские ученые очень сильны в области <Node id="5537"/>нанотрубок<Node id="5547"/>», — неожиданно вспоминает он.
 
<Node id="5580"/>Мартин<Node id="5586"/> вообще не скупится на похвалы российским физикам и математикам.
 
«Недавно я был на международной конференции по физике высокоэнергетической плазмы — большинство участников там были русскими. Сейчас при Кембриджском университете создан новый институт передовой математики. Если вы пройдете по его коридорам, большинство встреченных будут русскими. Русские физики здорово продвинулись вперед в физике, пока западные тратили свои силы на теорию струн, которая в обозримом будущем не найдет никакого применения», — рассуждает практичный футуролог.
 России, по его мнению, нужно развивать свои сильные стороны, то есть «инвестировать в собственные мозги и собственные университеты, которые дают прекрасное образование». Головы необходимо не только выращивать, но и собирать: «Молодые талантливые русские сейчас рассеяны по западным странам, но многие из них хотели бы вернуться на родину. Наилучший сценарий для России — помочь им вернуться, чтобы выпускать у себя самые конкурентоспособные в мире информационные продукты».
Впрочем, для России, как и для всего мира, у него есть не только лучший, но и худший сценарий (третьего, как мы помним, не существует). Ахиллесова пята нашей страны — авторитаризм:
 
«Мне кажется, что культура России — это во многом культура плотного государственного контроля. А он несовместим с творческим духом поощрения инноваций».
 В Китае, говорит <Node id="6961"/>Мартин<Node id="6967"/>, тоже развит государственный контроль, но там поощряют предпринимательство и особенно совместные предприятия с западными корпорациями. Те, кстати, часто недооценивают риски такого сотрудничества, ведь в Китае принцип господства права не развит до такой степени, как в Европе и Америке. Судиться с китайской компанией — невероятно сложное занятие.
Но в Китае возможны и прорывы. Например, одна американская компания создала совместное предприятие в Китае по выпуску электромобилей.
 
«<Node id="7452"/>Это может выстрелить, потому что у Китая нет своей нефти и там могут быть введены жесткие ограничения на бензиновые двигатели. Китай может стать первой страной, которая массово перейдет на электромобили. И если там научатся делать их хорошо и в больших количествах, неизбежна всемирная экспансия<Node id="7747"/>», — говорит <Node id="7760"/>Мартин<Node id="7766"/>.
 В <Node id="7771"/>следующие 10 лет<Node id="7787"/> в мире развернется большая конкурентная битва за небензиновые автомобили. <Node id="7862"/>Для России, по мнению <Node id="7884"/>Мартина<Node id="7891"/>, любой исход этой битвы будет плох в том случае, если нефть так и останется одной из основ нашей экономики<Node id="7998"/>.
Михаил <Node id="8007"/>Поповhttp://www.smoney.ru/article.shtml?…Плодовитый<Node id="8058"/> товарищ! И, главное, правду говорят про него, что, дескать, Джеймс Мартин любит и умеет запугивать. Тем более, что говорит <Node id="8182"/>он<Node id="8184"/> если и не «чистую правду», то по крайней мере – умело экстраполирует уже давно заметные для многих тенденции. И правильно делает, что пугает: ведь руководители многих стран (особенно – богатых) отличаются такой «толстокожестью», что оценки и предсказания «простых» экспертов на них уже не действуют. Возьмите хотя бы концепцию о грядущем глобальном потеплении. Нынешние руководители США решили, что «на их <Node id="8591"/>век<Node id="8594"/> хватит» всякого рода ресурсов, что «над ними не каплет»… И вот здесь-то и нужен кто-то из авторитетных экспертов, который сказал бы безапелляционно: «Если же мировые проблемы пустить на самотек, катастрофа неминуема. Земная биосфера очень хрупка. Все земные проблемы взаимосвязаны и, усиливая друг друга, нарастают как снежный ком» и «Через <Node id="8936"/>20–30 лет<Node id="8945"/> инерция развития станет так велика, что человечество будет не в силах что-либо менять к лучшему или худшему». Совсем не лишены смысла и <Node id="9082"/>его<Node id="9085"/> оценки будущего России и её науки и техники. Только вот прислушается ли кто к ТАКИМ предостережениям? Ну, по крайней мере, «в конце рассматриваемого периода» эксперты могут сказать: «Ведь мы же вас предупреждали!»… Жаль только, как сказал некогда великий поэт, что жить в эту пору прекрасную уж не придётся многим из нас…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1483" EndNode="1489">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="4613" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="7452" EndNode="7747">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="99" EndNode="108">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3424" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="7452" EndNode="7766">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="7862" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="4779" EndNode="4782">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="497" EndNode="504">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="8936" EndNode="8945">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="8007" EndNode="8058">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="7452" EndNode="7747">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="5580" EndNode="5586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="1277" EndNode="1284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3659" EndNode="3667">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3264" EndNode="3269">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3372" EndNode="3385">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="7760" EndNode="7766">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="9082" EndNode="9085">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="645" EndNode="652">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="4613" EndNode="4774">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="4613" EndNode="4774">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="948" EndNode="954">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="4613" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="8591" EndNode="8594">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="4613" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4522" EndNode="4525">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="4508" EndNode="4511">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="2063" EndNode="2070">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="7862" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="4600" EndNode="4603">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="458" EndNode="464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="2905" EndNode="2911">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="3457" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="7771" EndNode="7787">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="5381" EndNode="5487">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="653" EndNode="659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="3184" EndNode="3190">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3170" EndNode="3182">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="4228" EndNode="4244">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="сотрудники" StartNode="660" EndNode="666">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминает" StartNode="4613" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="7452" EndNode="7766">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="4768" EndNode="4774">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="5381" EndNode="5487">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Нанотрубка" StartNode="5537" EndNode="5547">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="2227" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="3766" EndNode="3770">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Тональность" StartNode="209" EndNode="229">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="5243" EndNode="5249">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Год" StartNode="896" EndNode="903">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="4535" EndNode="4542">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="7862" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Персона" StartNode="3936" EndNode="3942">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="3366" EndNode="3370">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Персона" StartNode="5283" EndNode="5296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дайсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="3502" EndNode="3505">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Персона" StartNode="8182" EndNode="8184">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="темы" StartNode="7452" EndNode="7747">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="2776" EndNode="2779">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминается" StartNode="4613" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="работает" StartNode="660" EndNode="666">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="2575" EndNode="2578">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Персона" StartNode="2053" EndNode="2059">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Персона" StartNode="6961" EndNode="6967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Персона" StartNode="1955" EndNode="1961">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="цитаты" StartNode="7862" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Персона" StartNode="505" EndNode="507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Год" StartNode="973" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="4111" EndNode="4123">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="2319" EndNode="2331">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Персона" StartNode="5404" EndNode="5411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="цитаты" StartNode="7452" EndNode="7747">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Персона" StartNode="7884" EndNode="7891">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Период_времени" StartNode="1413" EndNode="1434">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="упоминается" StartNode="4613" EndNode="7998">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Процент" StartNode="3486" EndNode="3490">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Персона" StartNode="2793" EndNode="2800">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="523" EndNode="535">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
