<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пресс-тур в РНЦ “Курчатовский институт”, который стал головной научной организацией нанотехнологической программы, организовало недавно для журналистов Федеральное агентство по науке и инновациям. Представителям СМИ показали гордость курчатовцев – центр синхротронного излучения и нанотехнологий, первый в России и СНГ специализированный источник синхротронного излученияРНЦ “Курчатовский институт
Просто экскурсией такое посещение не назовешь: добровольными гидами были сотрудники института, которым приходилось по ходу рассказа постоянно корректировать и сокращать маршрут, поскольку на экспериментальных станциях синхротрона шли исследования. Зато после стремительного марш-броска по установкам уникального центра состоялся обстоятельный брифинг “Российский сектор нанотехнологий: достижения и перспективы”.

На вопросы прессы отвечали руководитель Роснауки Сергей Мазуренко<Node id="877"/>,<Node id="878"/> президент РНЦ “Курчатовский институт” академик Евгений Велихов, директор центра-института, вице-президент РАН Михаил Ковальчук и первый заместитель директора по научной работе института Олег Нарайкин.
 
“Все мы знаем, как ускорились темпы развития науки, но спросим себя: от этого жизнь у людей улучшается?” – риторический вопрос Е.Велихова стал лейтмотивом встречи ученых и представителей СМИ.
 
Какие перемены принесут в жизнь простых людей нанотехнологии, <Node id="1338"/>наноматериалы<Node id="1351"/>, когда мы их увидим воочию, сколько это будет стоить, где будут готовить кадры, не опасны ли все эти “нано”? Надо признать, что пока конкретных ответов меньше, чем самих вопросов. Зато теперь есть у кого спросить и с кого спросить.

В стенах Курчатовского ведутся междисциплинарные исследования по всем основным направлениям технологического развития. Здесь сложились научно-инженерные школы мирового уровня и находятся уникальные исследовательские установки. В мире нет других таких центров, где были бы сосредоточены сразу синхротрон, нейтрон, токомак и плазменные технологии.
 
<Node id="1933"/>Речь не о том, что Курчатовский институт теперь решит все технологические проблемы<Node id="2015"/>, – говорит М.Ковальчук<Node id="2038"/>. – Важно создать сетевую структуру! На таком сложном проекте нужен координатор, чтобы одно и то же не делали в десяти местах, как это часто бывает сегодня. Должна быть единая цель, нужны координация усилий и распределение задач и возможностей по всей сетевой структуре для достижения цели. Мы можем построить структуру, которая будет включать в себя самые удаленные институты, университеты Сибири, на Дальнем Востоке, на Юге – по всей стране. Они все будут работать в общей сети, делая часть общего дела.
  
А готово ли бизнес-сообщество вкладывать деньги в развитие нанотехнологий, создание <Node id="2631"/>наноматериалов<Node id="2645"/>? Какое мнение на этот счет у представителей крупного бизнеса, входящих в правительственный Совет по нанотехнологиям? – спросила я у входящего в этот совет академика Велихова.
  
Одни готовы, другие – нет. Прохоров, <Node id="2861"/>Евтушенков<Node id="2871"/> – они поддерживают эти направления. Газпром активно вкладывает финансы в катализаторы. У нас в технопарке работают около сотни компаний, среди них есть очень успешные как раз в нанотехнологиях. Сегодня нужно, чтобы бизнес правильно оценивал перспективы, в диалоге с <Node id="3138"/>правительством<Node id="3152"/> искал возможности разделения рисков и прибылей. Для этого и создан Совет по нанотехнологиям.
  
Нельзя забывать, что, например, в США <Node id="3287"/>70 процентов<Node id="3299"/> рабочих мест в сфере высоких технологий создает малый и средний бизнес, – продолжил С.Мазуренко. – Поэтому наряду с решением научных, технологических задач необходимо решать задачу формирования и создания малого и среднего бизнеса. Ведь, например, наши отечественные туннельные микроскопы, другие сложные установки созданы не крупными, а малыми предприятиями. Поэтому так необходимо создать инфраструктуру и нормативно-правовую базу для развития наукоемкого высокотехнологичного малого бизнеса. Нам предстоит большая и тяжелая работа по формированию этого бизнеса.
 На брифинге М.Ковальчук продемонстрировал свое видение алгоритма поэтапного запуска отечественного рынка нанопродукции:

= национальная программа формирования институтов государственно-частного партнерства;

= создание и (или) подбор компаний по приоритетным направлениям;

= передача интеллектуальной собственности;

= передача материальных ресурсов, включая прямые инвестиции;

= создание гарантированного спроса;

= госзаказ, нацпроект;

= изменение нормативной базы.

В который раз объяснив пишущей и снимающей братии, что такое нанометр и извинившись за “некоторый ликбез”, М.Ковальчук пообещал сделать встречи с журналистами регулярными:
 
“Мы создадим площадку для обсуждения того, что происходит в этой области, как она развивается, чтобы, так сказать, on-line могли с вами советоваться и тем самым иметь отклик со стороны общества, которое платит за это деньги”.
 Светлана <Node id="4748"/>КРЫМОВАhttp://www.poisknews.ru/…_online.html“Мы<Node id="4795"/> создадим площадку для обсуждения того, что происходит в этой области, как она развивается, чтобы, так сказать, on-line могли с вами советоваться и тем самым иметь отклик со стороны общества, которое платит за это деньги”. Хорошие слова и хорошие намерения! Вот было бы славно, если бы это оказалось правдой… Тогда бы и наш «народ» быстрее понял бы и принял бы НТ, что несомненно ускорило бы её развитие…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="3287" EndNode="3299">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2861" EndNode="2871">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Евтушенков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1933" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="877" EndNode="878">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4748" EndNode="4795">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="1933" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="1933" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="877" EndNode="878">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="1933" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="2631" EndNode="2645">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="1933" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="1338" EndNode="1351">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1933" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="3138" EndNode="3152">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
