<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>До лучших времен осталось 12 летВ Общественной палате говорили о плане развития страны <Node id="87"/>до 2020 года<Node id="99"/>. Программу национального значения государство впервые выносит на подобное обсуждение. Члены палаты дадут свое экспертное заключение, а после этого документ поступит в <Node id="267"/>правительство<Node id="280"/>.
Цели прописаны четко: Россия должна войти в пятерку развитых стран, ВВП удвоился, каждая семья должна быть обеспечена жильем. Подробности — у корреспондента НТВ Егора Колыванова<Node id="459"/>.<Node id="460"/>
<Node id="461"/>Никита Хрущёв обещал современникам, что «нынешнее поколение советских людей будет жить при коммунизме<Node id="562"/>». <Node id="565"/>Министерство экономического развития<Node id="601"/> в своей «Концепции — 2020» делает ставку на высокотехнологичный капитализм.
Эльвира Набиуллина лично приехала в Общественную палату, чтобы рассказать о стратегии развития страны на <Node id="783"/>ближайшие 13 лет<Node id="799"/>. Это самом по себе интересно, потому что нынешняя глава Минэкономразвития не отличается особой публичностью.
 Россия должна занять лидирующие позиции в мире, но не за счет сырьевого экспорта, а благодаря инновационной экономике, увеличению производительности труда и развитию науки. Такова главная идея. Эльвира Набиуллина, министр торговли и экономического развития РФ:
 
«Резюмируя образ страны в <Node id="1199"/>2020 году<Node id="1208"/>, я бы сказала, что это страна — глобальный лидер, страна, которая является привлекательным местом для жизни, страна, открытая ко всему новому и гармонично адаптирующая самые современные решения. Речь идет об инновационной России».
 Стратегию развития разделили на <Node id="1473"/>две пятилетки<Node id="1486"/> и одну трехлетку. Именно на втором этапе произойдет переход на новую технологическую базу — информационные, био- и нанотехнологии. А на заключительном этапе произойдет стабилизация, рост экономики замедлится, но и инфляция остановится на отметке <Node id="1733"/>3%<Node id="1735"/> <Node id="1736"/>год<Node id="1739"/>.
 Главные претензии, которые были высказаны сегодня в ходе обсуждения, это то, что в концепции не показано какими путями эти задачи будут выполняться, откуда возьмутся ресурсы. Вячеслав Глазычев, председатель комиссии Общественной палаты РФ по региональному развитию:
 
«Это выполнимо, но с технологиями реализации дело пока обстоит плохо. Это по одной простой причине: собственно человеческий капитал, без которого железо не работает, пока до сих пор по советской традиции учитывается в последнюю очередь».
 Александр Шохин<Node id="2264"/>,<Node id="2265"/> президент Российского союза промышленников и предпринимателей:
 
«Нам нужно понять, кто за что отвечает. Важно, какова роль бизнеса, какова роль государства в реализации этих задач».
 «Концепцию — 2020» обсуждали <Node id="2479"/>несколько часов<Node id="2494"/>. Членам Общественной палаты предложили провести экспертизу проекта и <Node id="2564"/>через месяц<Node id="2575"/> представить в Минэкономразвития свое видение будущего России.
<Node id="2638"/>http://news.ntv.ru/135465/Это<Node id="2667"/> называется по-разному. В литературе этот жанр зовётся фантастикой. У экономистов – нормативным прогнозированием. Налицо – дефицит идей у наших экономических начальников. И вот они бросают клич в народ: «Ребята! Мы все должны жить хорошо. Ну, с точки зрения основных макропоказателей – всё более-менее ясно. Цели прописаны четко: Россия должна войти в пятерку развитых стран, ВВП удвоится, каждая семья должна быть обеспечена жильем. А вот как ВЫ себе всё это представляете?» И тут всё дружно, с большим энтузиазмом бросились думать и придумывать, ЧТО и КАК они бы сделали, «если бы были директором»… «Концепцию — 2020» обсуждали <Node id="3297"/>несколько часов<Node id="3312"/>. И порешили так: членам Общественной палаты предложили провести экспертизу проекта и <Node id="3398"/>через месяц<Node id="3409"/> представить в Минэкономразвития свое видение будущего России. Ну-ну, поглядим-увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2564" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2638" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="459" EndNode="460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1733" EndNode="1735">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3297" EndNode="3312">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="2264" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1473" EndNode="1486">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="461" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1736" EndNode="1739">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="87" EndNode="99">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1199" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="459" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="461" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="2264" EndNode="2265">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="267" EndNode="280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="565" EndNode="601">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство экономического развития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3398" EndNode="3409">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2479" EndNode="2494">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1199" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="783" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
