<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ученые из Омского института проблем переработки углеводородов СО РАН в данный момент работают над тремя государственными заказами в сфере нанотехнологий.

Как сообщили в минэкономики Омской области, проекты носят экологическую направленность – это серия сорбентов для борьбы с загрязняющими веществами. Проект омских ученых победил в федеральном конкурсе и теперь финансируется государством. Сумма госзаказа – <Node id="411"/>100 миллионов рублей<Node id="431"/>.

В <Node id="436"/>настоящее время<Node id="451"/> рабочая группа приступила к разработке углеродных сорбентов для очистки техногенных газов и жидкостей,а к <Node id="558"/>октябрю<Node id="565"/> <Node id="566"/>следующего года<Node id="581"/> обещают предоставить на суд комиссии опытную промышленную установку. Перспективы такой установки огромны – внедрение этого изобретения на предприятиях черной и цветной металлургии, а также на заводах техуглерода, позволит избежать выброса мельчайших частиц в атмосферу.

<Node id="853"/>Федеральное агентство по науке и инновациям<Node id="896"/> готово профинансировать еще один омский проект в сфере нанотехнологий, также победивший в общероссийском конкурсе. По предварительной информации, стоимость этого заказа – <Node id="1068"/>около 40 миллиона рублей<Node id="1092"/>, сообщает РИА «Омск-Информ».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="436" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="411" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1068" EndNode="1092">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="853" EndNode="896">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по науке и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="558" EndNode="565">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="566" EndNode="581">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
