<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Украина может стать страной нанотехнологий<Node id="42"/>1–3 октября<Node id="53"/> в выставочном центре «Киев-Экспоплаза» пройдут два крупных мероприятия – самая большая в Украине первая международная специализированная выставка лабораторного оборудования, мебели, материалов и услуг «LABcompLEX» и первый международный форум «Высокие технологии».

Как проинформировал директор экспоцентра «Наука» НАН Украины Александр Колтун, в работе выставки «LABcompLEX» примут участие около 50 экспонентов из Украины и стран СНГ и дальнего зарубежья. Впервые в Украине будет представлено в действии современное лабораторное оборудование и приборы всемирно известных торговых марок Jeol, Carl Zeiss, Bruker, Nicon, Shimadzu и других. Их участие в выставке, по убеждению Колтуна, свидетельствует о том, что к Украине в этой отрасли относятся как к серьезному партнеру.
 Директор ООО «Карл Цейс» в Украине и странах СНГ Максим Игельник привлек внимание к инновационности первого международного форума «Высокие технологии», который должен стать платформой для обмена передовым опытом в сфере нанотехнологий ученых Украины, России, Великобритании и Германии. Он проинформировал, что, по расчетам Американской академии наук, в <Node id="1181"/>2015 году<Node id="1190"/> во всем мире должно насчитываться приблизительно 800 тыс. исследователей в сугубо нанотехнологических лабораториях. По словам Игельника, Россия поставила себе задачу иметь по меньшей мере <Node id="1379"/>4%<Node id="1381"/>, т.е. 32 тыс. ученых в этой отрасли, и сегодня на государственном уровне мощно финансирует эту сферу.
 
«Я считаю, что Украина тоже без промедления должна присоединиться к такому глобальному движению», – отметил он, добавив, что наша страна «является влиятельным игроком, во всяком случае в Европе», в таких сферах, как электроэнергетика, атомная энергетика, материаловедение, новейшие композитные материалы, фармацевтика и фармакология.
 <Node id="1821"/>http://www.donbass.ua/news.php?…Мечтать<Node id="1860"/> не вредно… Но, кроме таких «возвышенных желаний», на это понадобятся огромные ресурсы: кадровые, организационные, финансовые, рАзвитая инфраструктура и т.п. То есть, это не стакан воды выпить… Нужно приложить большие усилия и затратить кучу денег. Есть ли сейчас такие «ресурсы» на Украине?.. Вот и надо посмотреть… Не попытка ли это со стороны фирмача «сосватать» покупку своего научного оборудования? И, потом, где он взял такие сведения – насчёт числа нанотехнологов в мире и в России? Сам придумал или просто экстраполировал?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1181" EndNode="1190">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1181" EndNode="1190">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1379" EndNode="1381">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="42" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1821" EndNode="1860">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
