<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Использование <Node id="14"/>наноалмазов<Node id="25"/> для доставки лекарственных препаратовИсследователи из Northwestern University (США) показали, что <Node id="124"/>наноалмазы<Node id="134"/> весьма эффективны для доставки химиотерапевтических препаратов к клеткам при отсутствии негативных последствий, которыми так грешат современные методы доставки лекарств.Dean Ho
Результаты их исследований, опубликованные в сетевом журнале Nano Letters («Active Nanodiamond Hydrogels for Chemotherapeutic Delivery»), показывают, что использование <Node id="480"/>наноалмазов<Node id="491"/> является новым словом в терапии рака и других заболеваний (туберкулёза, инфекционных заболеваний и др.).

<Node id="598"/>Наноалмазы<Node id="608"/> позволяют доставлять большие дозы лекарственных препаратов, и при этом они не вызывают поражения окружающих здоровых клеток и их последующего воспаления, как это часто случается в случае использования липосом и полимерсом.

Исследователи использовали с отдельные кристаллики <Node id="884"/>наноалмазов<Node id="895"/>, диаметр каждого примерно 2 нм, сгруппированные в кластеры диаметром примерно 50–100 нм (сотни тысяч таких кристалликов могут поместиться на кончике иглы).

Лекарство «прикрепляется» к поверхности отдельных кристалликов и не проявляет своей активности, находясь внутри кластера. И только когда кластер достигает цели и начинает разрушаться, медленно высвобождая лекарство, тогда последнее и начинает действовать. Именно за счёт большой поверхности кристалликов с помощью такого метода можно доставлять гораздо бОльшие, чем при использовании других методов (примерно в 5 раз), дозы лекарств в одно место.

Применяемые в <Node id="1515"/>настоящее время<Node id="1530"/> липосомы и полимерсомы примерно в 100 раз крупнее, чем кластеры из <Node id="1598"/>наноалмазов<Node id="1609"/>, поэтому последние легче проникают через мембрану клеток. Кроме того, эти «гружённые» лекарством сферы поражают на своём пути к цели любые клетки (включая и здоровые).

А, «разгрузившись» от своего смертоносного груза, они напоследок сами могут вызвать воспаление окружающих клеток, в то время как <Node id="1908"/>наноалмазы<Node id="1918"/>, будучи нейтральными по отношению к тканям организма, лишены этого недостатка.

Помимо этого, <Node id="2013"/>наноалмазы<Node id="2023"/> обладают одним ещё очень важным для клиницистов свойством: они очень хорошо «растворяются» в воде. Они очень функциональны и стабильны по отношению к самым различным веществам, что делает их весьма удобным материалом для проведения разного рода экспериментов.
<Node id="2284"/>http://www.nanotech-now.com<Node id="2311"/>/news.cgi?…Да, судя по всему, <Node id="2341"/>наноалмазы<Node id="2351"/> – прекрасные «доставщики» лекарств к больным органам и клеткам, и с лёгкой руки проф. Dean Ho с сотоварищи они найдут широкое применение в терапии рака и других заболеваний. Как бы только не сбылись здесь печальные слова Николая Алексеевича НЕКРАСОВА, который давным-давно сказал такую фразу: «Жаль, грит, что в эту пору прекрасную уж не придётся жить ни тебе и ни мне»… Хорошо бы, чтобы и наши медики побыстрее внедряли подобные передовые методы лечения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноалмаз" StartNode="2013" EndNode="2023">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноалмаз" StartNode="14" EndNode="25">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноалмаз" StartNode="598" EndNode="608">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноалмаз" StartNode="1908" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1515" EndNode="1530">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноалмаз" StartNode="1598" EndNode="1609">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноалмаз" StartNode="884" EndNode="895">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноалмаз" StartNode="480" EndNode="491">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноалмаз" StartNode="2341" EndNode="2351">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2284" EndNode="2311">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноалмаз" StartNode="124" EndNode="134">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
