<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» провела первый пресс-клуб в КазаниКазань, <Node id="58"/>6 августа<Node id="67"/> – Накануне в пресс-центре ГТРК «Корстон» представители Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» провели заседание пресс-клуба, на котором рассказали журналистам о деятельности и стратегии ГК и перспективах развития нанотехнологий в России и Татарстане.
 «<Node id="348"/>Нанотехнологии развиваются колоссальными темпами. И мы можем занять свое достойное место на этом рынке», – сказал руководитель департамента корпоративных коммуникаций <Node id="515"/>Денис Кусенков<Node id="529"/>. – «Мы – сервисная инфраструктурная организация, наша цель – создать условия для того, чтобы бизнес продвигался. Мы выполняем функцию института развития».
 Миссией Госкорпорации, по его словам, является содействие реализации государственной политики, имеющей целью вхождение России в число мировых лидеров в области нанотехнологий.
 «Основная наша цель – коммерциализация разработок наноиндустрии и координация инновационной деятельности. Мы стремимся к ведению своей деятельности во всех регионах России, имеющих или активно создающих условия для такой деятельности», – дополнил он.
  «<Node id="1117"/>Госкорпорация – это, прежде всего, инвестиционный инструмент.<Node id="1178"/>70 процентов<Node id="1190"/> тех денег, что у нас есть, должны быть вложены в конкретные коммерческие рентабельные проекты, ориентированные на сферу нанотехнологий. Тот мандат, который прописан в порядке условий финансирования, которым мы ограничены по федеральному закону – это инвестирования в проекты в фазе расширения. Мы можем вкладывать деньги в НИОКР, если он заложен в рамках проекта, для усовершенствования нанотехнологической продукции», – сказал управляющий директор и член правления ГК «Роснанотех» <Node id="1673"/>Дионис Гордин<Node id="1686"/>.<Node id="1687"/>
 ГК работает только на принципах соинвестирования.
 «Мы понимаем, что государство не может быть более эффективным, чем частный инвестор, который собственные деньги вложил в некое производство. Поэтому в любом бизнесе, куда мы вложим деньги, мы будем иметь сугубо миноритарный пакет, то есть <Node id="1979"/>50 процентов<Node id="1991"/> акций минус одна – это максимум, что мы можем взять. Но если нужны более крупные вливания денежных средств, то мы можем помочь кредитами, банковскими гарантиями – все инструменты, которые есть на финансовом рынке, мы можем использовать для того, чтобы покрыть эту разницу», – отметил он.
  «Основным рабочим инструментом для нас является бизнес-план. Мы понимаем, что бизнес-план может пугать заявителей, среди которых, в основном, ученые-разработчики, им больше понятен процесс создания разработки, нежели ее продвижение на рынке. Мы предусмотрели достаточно мягкий процесс для работы с ними. Можно подать полный, готовый бизнес-план, в этом случае ему, в большей степени, гарантировано более быстрое продвижение на этап принятия решения. Но подаются и усеченные варианты, тогда мы помогаем со сбором всех необходимых документов», – сказал советник генерального директора по научной политике Александр Вересов.
 Если говорить о статистике заявок, поступивших в ГК «Роснанотех», то это более 578 обращений из 82 городов, в том числе 18 – из Татарстана. Проекты из Татарстана представлены Институтом органической и физической химии им.А.Е.Арбузова, инновационным технопарком «Идея», Исследовательским центром проблем энергетики РАН, КГТУ и др. Наибольшее количество проектов, поступивших из РТ, относится к машиностроению, нефтехимической промышленности, метрологии и сертификации.
Представители ГК особо отметили инновационный технопарк «Идея».
 
«<Node id="3440"/>Единственный в России яркий пример реализации технопарка в том виде, в каком он должен работать<Node id="3535"/>», – отметил <Node id="3548"/>Дионис Гордин<Node id="3561"/>.
 В заключение встречи представители ГК отметили, что «Роснанотех» – абсолютно открытая и регламентированная корпорация. Рассмотрению подлежат все заявки. Помощь, оказываемая действительно талантливым и перспективным разработкам, как финансовая, так и юридическая и аналитическая, бесспорно является мощным толчком для развития и коммерциализации производства в сфере нанотехнологий.
<Node id="3946"/>http://www.tatar-inform.ru/…8/06/126689/Инновационный<Node id="3999"/> технопарк <Node id="4010"/>«Идея»http://www.tpidea.ru/Хорошее<Node id="4044"/> это дело – пресс-клуб. «Начальство» дало возможность «порезвиться» молодёжи, ещё раз презентовали ГК РНТ и принципы её работы, закрепили успех подписания Соглашения между РТ и ГК РНТ. Кроме того, дали спектакль (провели мастер-класс) и возможность поработать местным журналистам… Да, сделали хорошую рекламу ИТП «Идея»… Словом, со всех сторон хорошо. Поздравляем и желаем новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="348" EndNode="3561">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="58" EndNode="67">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="1686" EndNode="1687">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1117" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3548" EndNode="3561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гордин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3946" EndNode="3999">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="348" EndNode="529">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="348" EndNode="529">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="1117" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1673" EndNode="1686">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гордин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="3440" EndNode="3561">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="1178" EndNode="1190">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1979" EndNode="1991">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="3440" EndNode="3535">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="4010" EndNode="4044">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="1686" EndNode="1687">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="3440" EndNode="3561">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Тональность" StartNode="515" EndNode="529">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="3440" EndNode="3535">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="348" EndNode="3561">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
