<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Для конкурентоспособности России необходимо ориентироваться не только на отечественный рынок, но и на зарубежный. Одно из важнейших направлений деятельности – нанотехнологии.

В <Node id="179"/>Областной администрации<Node id="202"/> прошло совещание по поводу развития этой сферы. В нем приняли участие более 50 ведущих специалистов промышленных предприятий, ВУЗов и представителей органов исполнительной власти. Воронежская область имеет определённый потенциал в сфере нанотехнологий. Есть производственные мощности, теоретические и практические разработки.

В то же время, развитие ВУЗовской науки инноваций в Воронежской области находится не на самом высоком уровне. Во многих институтах зачастую дублируются одни и те же исследования. Не хватает денег и квалифицированных кадров. Специалисты уверены, что работу нужно начинать прямо сейчас. Иначе Россию просто вытеснят с этого рынка.

Марк Левин, профессор кафедры ядерной физики ВГУ: «В Америке национальная нанотехнологическая инициатива была принята в <Node id="980"/>2000 году<Node id="989"/>. Отставание в <Node id="1004"/>шесть лет<Node id="1013"/>. Поэтому, даже выделяя громадные средства, чтобы обеспечить приоритет России в мире, самое главное – выбрать направления, где мы можем обеспечить прорыв в нанотехнологиях».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="980" EndNode="989">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="980" EndNode="989">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1004" EndNode="1013">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="179" EndNode="202">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Областной администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
