<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пулеотталкивающий жилетЕго можно создать при помощи нанотехнологий, которыми в Латвии занимаются ученые из Института физики твердого телаРоман Крутохвостов в рабочей обстановкеИз грязи в алмазы
Говоря просто, нанотехнологии – это игра с атомами и молекулярными структурами (один нанометр – это одна миллиардная метра). Сейчас нанотехнологии используют главным образом для того, чтобы совершенствовать технические приборы. Но и не только.
Австралийские ученые, например, предложили изготавливать бронежилеты на основе углеродных пулеотталкивающих <Node id="546"/>нанотрубок<Node id="556"/>, которые при попадании в них пули прогибаются, а затем восстанавливают форму с отдачей энергии.

Мировые инвестиции в нанотехнологии достигли <Node id="699"/>10 млн. долларов<Node id="715"/> уже к <Node id="722"/>2004 году<Node id="731"/> и с тех пор каждые <Node id="751"/>два года<Node id="759"/> увеличиваются в два раза. Так что, возможно, скоро придет время, когда, как написал в научном труде «Раскрытие будущего: нанотехнологическая революция» исследователь Эрик Дрекслер, «молекулы будут собираться подобно детскому конструктору». То есть, полагают оптимисты, из грязи можно будет создавать продукты питания и… все, необходимое обществу. Просто фантастика! Их пыл стараются охладить пессимисты: так сколько, говорите, сколько будут стоить ваши наномашины? Не окажутся ли нанотехнологии очередной гранатой в руках у обезьян?..
Прогресс на уровне атома
Пока идут споры, наша страна осваивает нанотехнологии. Занимаются ими в Институте физики твердого тела.
 <Node id="1425"/>Примерно три с половиной года назад<Node id="1460"/> Латвия купила микроскоп, с помощью которого можно увидеть отдельные атомы. Докторант Роман Крутохвостов показывает мне изображения, полученные с его помощью:  
Места, откуда приходит мало электронов, – темные, а те участки, из которых приходит много электронов, – светлые. (Я с интересом смотрю на экран: довольно интригующе, неужели эти внушительные шероховатые плиты на самом деле всего лишь малюсенький кусочек керамики?) Микроскоп сканирует поверхность и может определить, например, состав <Node id="1955"/>нанотрубки<Node id="1965"/>. Чтобы нагляднее было, я вам сейчас кое-что покажу, – с этими словами <Node id="2036"/>Роман<Node id="2041"/> берет лазерную указку и начинает водить ее лучом по стене. – Точно так же действует и микроскоп: луч соприкасается с матовой поверхностью и передает эти сведения нам.
 А какую практическую пользу нам может принести этот микроскоп уже сейчас? 
<Node id="2285"/>Применение может быть самым разнообразным, – говорит Роман Крутохвостов<Node id="2356"/>. – Возьмем криминалистику: нужно определить стреляли в этой комнате или нет. Для этого собираем невидимую глазу пыль в специальный фильтр, который увидит мелкие частицы пороха. Использовать его можно и в биологии – рассматривать очень разные по размеру объекты (от насекомого до клетки) – и получать одинаково отличные изображения. Кстати, к нам иногда заглядывают и художники: полученные в ходе опытов картинки интригуют их творческое воображение. У нас даже висят красочные календари с объектами наших опытов!
 Кусочек керамики в новом микроскопеСвинец заменит керамикаНад чем вы работаете сейчас? 
Еще до вступления в ЕС нам сказали, что нужно убирать свинец из промышленности – он слишком вреден. Свинец попадает в атмосферу, к тому же его производство само по себе крайне вредно, и в первую очередь для тех, кто с ним работает. Кстати, сейчас потихоньку хотят заменить стронций и хром. Сделать сложно, но можно.
  
Ученые еще в <Node id="3290"/>60-е годы прошлого столетия<Node id="3317"/> изучали сегнетоэлектрические керамики на основе калия и натрия и отметили, что их можно было бы использовать в промышленности. Но тогда предпочли свинец: его атомы лучше поляризуются. Сейчас мы с помощью нового микроскопа характеризуем керамику – это сложный слоистый (но безопасный) материал, учимся синтезировать керамические свойства, проводим эксперименты по измерению диэлектрических свойств.
  <Node id="3718"/>С этого года<Node id="3730"/> мы осуществляем совместный проект с Литвой и Тайванем. Латвия сильна в синтезе легких керамик и определении кристаллической структуры, у Литвы хорошие навыки в измерении физических свойств диэлектриков и аппаратура. А у Тайваня установки для определения состава и микроскопы очень высокого разрешения. Это значит, что мы будем синтезировать, литовцы – измерять, а наши восточные партнеры – характеризовать состав и поверхность.
  
Мы заняты и в других проектах. Один из них – «Евроатом». Это проект европейского термоядерного реактора. Он создается для получения электроэнергии с помощью термоядерного синтеза. То есть для электростанций не нужно будет добывать уран и плутоний. Если вообразить ситуацию, при которой вся нефть сгорит, то такие электростанции нас выручат.
 Будет ли их энергия дешевле? 
В обозримом будущем нет, ведь это все-таки пионерный реактор.
 А если поговорить о будущем нанотехнологий в более широком смысле? Действительно ли станет возможным делать продукты из грязи? 
Нет, поскольку необходимы слишком большие затраты энергии. И все это уже тема для научной фантастики.
 История нанотехнологий
<Node id="4851"/>Днем<Node id="4855"/> рождения нанотехнологий считается <Node id="4890"/>29 декабря 1959 г.<Node id="4908"/> Профессор Калифорнийского технологического института Ричард Фейнман<Node id="4976"/> <Node id="4977"/>в своей лекции «Как много места там, внизу», прочитанной перед Американским физическим обществом, отметил возможность использования атомов в качестве строительных частиц.
 <Node id="5149"/>1991 год<Node id="5157"/>. В США заработала первая нанотехнологическая программа Национального научного фонда. Аналогичной деятельностью озаботилось и правительство Японии. А вот в Европе серьезная поддержка таких исследований на государственном уровне началась только <Node id="5401"/>с 1997 г.<Node id="5410"/> <Node id="5411"/>1998 год<Node id="5419"/>. Сиз Деккер, голландский профессор Технического университета г. Делфтса, создал транзистор на основе <Node id="5521"/>нанотрубок<Node id="5531"/>, используя их в качестве молекул. Для этого ему пришлось первым в мире измерить электрическую проводимость такой молекулы. В Японии запущена программа Astroboy по развитию наноэлектроники, способной работать в условиях космического холода и при жаре в тысячи градусов. <Node id="5801"/>2003 год<Node id="5809"/>. Профессор <Node id="5821"/>Фенг<Node id="5825"/> Лью из университета Юты, используя наработки Франца Гиссибла, с помощью атомного микроскопа построил образы орбит электронов путем анализа их возмущения при движении вокруг ядра.  Анна <Node id="6011"/>КОДИНАhttp://www.chas-daily.com/…1/g_048.html?r=32Institute<Node id="6070"/> of Solid State Physics University of Latviahttp://<Node id="6121"/>www.cfi.lv/?…FM&amp;NT-2008:<Node id="6145"/> International Baltic Sea Region conference “Functional materials and nanotechnologies” (Riga, April 1–4, 2008)<Node id="6256"/>http://www.fmnt.lv/home/FM&amp;NT-2006:<Node id="6291"/> The 2nd Latvian conference “Functional materials and nanotechnologies” (Riga, March 27–28, 2006)http://www.innovation.lv/…06_02_01.pdfДа, вот, оказывается, и в Латвии начали заниматься нанотехнологиями. Конечно, судя по этой (довольно слабенькой) статье, этого не скажешь. Но вот, оказывается, в начале <Node id="6595"/>апреля<Node id="6601"/> в Риге состоялась международная конференция по функциональным материалам и НТ (посвящённая 30-летнему юбилею Института физики твёрдого тела), на которой выступали исследователи из стран прибалтийского региона… Интересна программа и список докладчиков. Вот так, потихоньку-полегоньку и они раскрутят у себя это научно-техническое направление, будут сотрудничать с коллегами из разных стран (в том числе – и нашей). И «нанотехнологическое солнце» озарит и этот маленький уголок земли возле самого Балтийского моря… ;-)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="722" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="5821" EndNode="5825">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фенг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="751" EndNode="759">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5149" EndNode="5157">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4851" EndNode="4855">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="722" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="2285" EndNode="2356">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1955" EndNode="1965">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="4890" EndNode="4908">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="699" EndNode="715">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="4976" EndNode="4977">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="6121" EndNode="6145">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3718" EndNode="3730">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="работает" StartNode="4976" EndNode="4977">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1425" EndNode="1460">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="5401" EndNode="5410">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="5521" EndNode="5531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="6256" EndNode="6291">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="2036" EndNode="2041">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="546" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="5801" EndNode="5809">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="5411" EndNode="5419">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="5801" EndNode="5809">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="2285" EndNode="2356">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="6011" EndNode="6070">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="5411" EndNode="5419">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3290" EndNode="3317">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="5149" EndNode="5157">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="6595" EndNode="6601">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
