<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Большая часть производимого в <Node id="32"/>настоящее время<Node id="47"/> водорода является продуктом риформинга, т.е. каталитического дегидрирования углеводородов. При этом в качестве примеси образуется СО, который является ядом для топливных элементов. Соответственно, встает проблема селективного окисления СО. Традиционно эта и подобные ей проблемы решаются при помощи гетерогенных катализаторов. 
 
Частицы, изученные авторами статьи, представляют собой ядро из родия, покрытое слоем платины. Размер частиц составил около 4,1 нм (Рис.1). Синтез сводится к осаждению платины на <Node id="556"/>коллоид<Node id="563"/> частиц родия. Обычные структуры, которые используются технологами, представляют собой частицы со смешанным составом поверхности (Рис.2). При этом на одном из металлов, обладающим большим сродством к кислороду, адсорбируется кислород , а на другом – СО, и в результате поверхностной реакции происходит окисление. В исследуемых авторами частицах принцип иной – он основан на взаимодействии между поверхностным слоем и ядром частицы. 
 
Большое впечатление производит сравнение каталитической активности: температура полного окисления СО в струе водорода (концентрация СО – 1000 ед/млн) в случае платиновых частиц составляет 170оС, в случае смеси частиц металлов – 93оС, в случае частиц со смешанной поверхностью - 85оС, а для предлагаемых частиц – 30оС. (Рис.3). 
 
В статье подробно рассмотрен механизм взаимодействия, проведено постадийное сравнение кинетики происходящих процессов для платиновых частиц и частиц исследуемого класса. Схема реакций представлена на Рис.4.
 
Заслуживает особого упоминания термическая стабильность частиц. Исследуемые частицы испытывались при 200оС, и в процессе проведения эксперимента (<Node id="1683"/>несколько часов<Node id="1698"/>) изменения каталитической активности замечено не было. Однако при обжиге при 500оС происходит изменение структуры, заключающееся в перемешивании слоев, что приводит к получению частиц ранее известного типа, обладающих менее высокой каталитической активностью. (Рис.5)
 
Статья опубликована в "Nature Materials", "Ru–Pt core–shell nanoparticles for preferential oxidation of carbon monoxide in hydrogen", doi:10.1038/nmat2156 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="32" EndNode="47">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1683" EndNode="1698">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Коллоид" StartNode="556" EndNode="563">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
