<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Результаты плюс поддержка государстваЭти два фактора позволяют ученым СГУ рассчитывать на успешное развитие в университете научных направлений наноэлектроника и нанотехнологии, получения в конечном итоге конкурентоспособного рыночного продукта и выпуск специалистов, способных обеспечить его массовое производство.
Леонид КОССОВИЧ, ректор Саратовского государственного университета
В <Node id="384"/>2007 г.<Node id="391"/> Саратовский государственный университет им. Н.Г. Чернышевского вошел в число победителей конкурса инновационных программ среди вузов России. В рамках представлявшейся на конкурс программы предусмотрено и начато формирование научно-образовательных центров (НОЦ) и научно-производственных образовательных комплексов (НПОК) по приоритетным направлениям науки, к которым, прежде всего, следует отнести наноэлектронику и нанотехнологии.
В число таких структур вошли НПОК «Измерительные системы для микро– и наноэлектроники, машиностроения, медицины», НОЦ «Медицинская нано- и биомеханика», НОЦ «Нанотехнологии», Международный НОЦ оптических технологий в промышленности и медицине «Фотоника».

Как известно, наноэлектроника и нанотехнологии – молодые научные направления, явившиеся естественным результатом развития физики твердого тела, физики полупроводников и диэлектриков, микроэлектроники. Научная школа, сформировавшаяся в этом направлении в Саратовском университете, свое начало с коллектива, созданного <Node id="1397"/>в конце 30-х годов<Node id="1415"/> известным своими фундаментальными работами в области физики полупроводников ученым – В.П. Жузе – ближайшим соратником академика АН СССР А.Ф. Иоффе.

<Node id="1565"/>В течение последующих лет<Node id="1590"/> в университете активно развивались исследования в этом направлении. Были выполнены пионерские работы по технологии создания полупроводниковых структур с контролируемыми в ходе роста этих структур параметрами. Был предложен новый тип измерителя толщины нанометровых металлических покрытий, аттестованный в системе Госстандарта и выпускавшийся в виде мелких серий. Основной прибор наноэлектроники – полупроводниковый лазер на квантоворазмерных структурах использован для создания новых типов измерителей характеристик нановибраций и наноперемещений. Результаты научных исследований были внедрены в учебный процесс.

Гриф министерства образования РФ получило выпущенное в <Node id="2260"/>1996 г.<Node id="2267"/> учебное пособие по физике <Node id="2294"/>наноструктур<Node id="2306"/> («Физика полупроводников (явления переноса в структурах с туннельно тонкими полупроводниковыми слоями)». Накопленный научный и производственный потенциал, востребованность специалистов в этом направлении со стороны промышленных предприятий региона привели к тому, что в <Node id="2577"/>2005 г.<Node id="2584"/> в университете был открыт факультет нано- и биомедицинских технологий, на котором проводится подготовка специалистов, бакалавров и магистров по специальностям и направлениям, связанным с микро-, нано и твердотельной электроникой, нанотехнологией в электронике, материаловедением и технологией новых материалов и другим актуальным специальностям.

Победа в конкурсе инновационных программ придала новый импульс развитию исследований в университете по наноэлектронике и нанотехнологиям. По этому направлению учеными университета сегодня проводятся 19 <Node id="3134"/>НИР<Node id="3137"/>, финансируемых в рамках ведомственной аналитической целевой программы «Развитие научного потенциала высшей школы (<Node id="3252"/>2006–2008 гг<Node id="3264"/>.)», грантов РФФИ, ФЦНТП «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="3398"/>2007–2012 гг<Node id="3410"/>.», в рамках хоздоговоров с предприятиями, из областного бюджета и других источников.

Результаты работ по этим <Node id="3522"/>НИР<Node id="3525"/> были доложены на проведенном в <Node id="3557"/>июне 2007 г.<Node id="3569"/> в Саратовском университете <Node id="3597"/>совместно<Node id="3606"/> с Московским государственным институтом стали и сплавов и японской фирмой «Interactive Corporation» Российско-японском семинаре «Оборудование, технологии, академические системы для материаловедения, микро– и наноэлектроники», в котором приняли участие ученые Японии, Индии, Белоруссии, России, всего более 150 человек.
По результатам конкурсного отбора университет включен в ФЦП «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="4051"/>2008–2010 гг<Node id="4063"/>.» для финансирования проекта по созданию и оснащению НОЦ «Нанотехнология».
<Node id="4139"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…_region.htmlМы<Node id="4183"/> уже не раз и более детально рассматривали эти вопросы ранее <Node id="4244"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…universitete).<Node id="4286"/> Данное выступление напоминает скорее доклад на отчётно-перевыборном собрании. Тем не менее, даже из него видно, что в СГУ систематически и целенаправленно занимаются разработкой новых <Node id="4471"/>наноматериалов<Node id="4485"/> и нанотехнологий. Одновременно это способствует подготовке квалифицированных кадров, которые и будут в ближайшем будущем обеспечивать развитие отечественных нанотехнологий… Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="3557" EndNode="3569">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3134" EndNode="3137">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4244" EndNode="4286">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2260" EndNode="2267">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4051" EndNode="4063">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="2294" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1565" EndNode="1590">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="384" EndNode="391">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="3522" EndNode="3525">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3252" EndNode="3264">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="4471" EndNode="4485">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="2577" EndNode="2584">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3398" EndNode="3410">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1397" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="4139" EndNode="4183">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3597" EndNode="3606">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
