<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  1. Выделите основные группы гидросиликатов кальция. Какие из них находятся в ультрадисперсном состоянии при получении кирпичей?  
Известно 28 гидросиликатов кальция, в том числе 11 природных минералов. Кроме того, известно несколько фаз, состав которых точно не установлен.
 
<Node id="278"/>Х. Тейлор<Node id="287"/> выделяет следующие группы гидросиликатов:
   Соединения, родственные по структуре волластониту: некоит, окенит, ксенотлит, фошагит, гиллебрандит;   Тобермаритовую;   Гиролитовую: гиролит, трускоттит;   Соединения, родственные по структуре γ-С2S, кальциевый хондродит;   Другие гидросиликаты кальция: афвилит, гидраты С2S.   2. Укажите возможный состав гидросиликатов кальция в зависимости от температуры автоклавной обработки. Объясните, почему так происходит и как изменяется при такой обработке дисперсность гидросиликатов? 
В первом периоде автоклавной обработки, сопровождающемся плавным подъемом температуры, происходит изменение растворимости компонентов известково-кремнеземистой смеси, благодаря чему непрерывно меняется состав жидкой фазы и соответственно характер новообразований, выделяющихся при кристаллизации.
 
С повышением температуры растворимость гидроксида кальция снижается. В связи с этим на первой стадии подъема температуры жидкая фаза сильно пересыщена ионами Са2+ и ОН-.
 
Растворимость кремнезема наоборот растет с увеличением температуры. Начиная с температуры 150 оС растворимость крупнокристаллического кварца быстро увеличивается.
 
Аморфная кремнекислота характеризуется значительно большей растворимостью. Промежуточные концентрации кремнезема дают такие модификации кристаллической кремнекислоты как халцедон, тридимит Ии кристобаллит.
 3. Гидросиликаты какого состава оказывают наибольшее влияние на прочностные характеристики и основные свойства автоклавных материалов; укажите их состав, структуру, основные свойства. 
Наибольшей прочностью обладает при сжатии обладает гидросиликат CSH(B). Несколько худшие показатели характерны для тобермарита и ксонотлита. Двухосновные гидросиликаты кальция C2SH(А) образуют весьма непрочный кристаллический сросток. В общем прочность образцов при сжатии находится в прямой зависимости от площади и числа контактов между отдельными кристалликами гидросиликата в кристаллическом сростке, возрастая при переходе от хорошо окристаллизованных двухосновных к микрокристаллическим низкоосновным гидросиликатам и достигает максимума у субмикрокристаллического гидросиликата кальция CSH(B).
 
Прочность при изгибе зависит главным образом от формы кристалла. Максимальные значения характерны для образцов из волокнистых или игольчатых кристаллов ксонотлита, минимальные – для призматических кристаллов гидросиликата C2SH(А).
 
Морозостойкость образцов из индивидуальных кристаллов гидросиликатов кальция колеблется в широких пределах – от 10 до 75 циклов.Повышенной морозостойкостью отличаются кристаллический сросток из хорошо окристаллизованного C2SH(А).
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="278" EndNode="287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тейлор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
