<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Человеку, особенно неискушенному в скучных научных изысканиях, свойственно верить в чудеса и искать универсальные средства для достижения всех своих желаний, чтобы легко получить все и сразу. Как философский камень - для алхимиков древности или как волшебная палочка Гарри Поттера - для мечтателей современности. Судя по тому, что повсюду говорят в средствах массовой информации, сейчас как средство быстрого решения почти всех современных целей и вызовов, стоящих перед Человечеством, как своеобразная чудодейственная панацея, рассматриваются нанотехнологии. Оправдан ли этот эйфорический оптимизм и как можно воплотить нанотехнологические мечты в реальность? 
 
Исследовательские работы последних <Node id="701"/>10-15 лет<Node id="710"/>, действительно, открыли важную роль нанотехнологий в различных областях науки и техники (информационных технологиях, медицине, физике, химии, материаловедении, биологии, экологии и т.д.). Произошла своеобразная революция, поскольку нанотехнологический подход означает целенаправленное регулирование свойств объектов на молекулярном и надмолекулярном уровне, что не было реализуемо еще <Node id="1096"/>несколько лет назад<Node id="1115"/>. Лучшим символом идеи универсального получения <Node id="1163"/>наноматериалов<Node id="1177"/> (и вообще материалов с контролируемыми свойствами) можно считать "демона Макксвелла" - гипотетического существа, которое может сортировать молекулы и, следовательно, могло бы "собирать" любой материал с любыми свойствами из элементарных "кирпичиков" - атомов. 
 
Увы, дойти до такой фантастической "детализации" процесса синтеза принципиально невозможно. Действительно, сейчас с помощью очень тонких игл (острий атомно-силовых микроскопов и других приемов) можно упорядочить нужные атомы по-штучно (это впервые сделали ученые фирмы IBM с атомами газа кислорода, которым мы дышим). Но... в количестве всего нескольких штук. Для того, чтобы собрать таким образом сколько-либо полезную и реально работающую на человека структуру, потребуется бесконечно большое время и бесконечно большое количество энергии (работы), причем в условиях космически низких температур - иначе атомы самопроизвольно разбредутся во все стороны. Это - одно из выражений так называемого второго закона термодинамики, который уж точно носит универсальный характер и в своей простейшей формулировке гласит: чудес не бывает - вода в чайнике сама собой не может закипеть или замерзнуть, а сам чайник (все его миллиарды миллиардов атомов) не могут одновременно "прыгнуть" в одном направлении, так чтобы сам чайник самопроизвольно переместился в пространстве. Да, действительно, сейчас очень много говорят о "нанороботах" - подобных демону <Node id="2584"/>Максвелла<Node id="2593"/> искусственных машинах небольшого размера, которые, как предполагают, могут делать все. Однако кто сделает сами "нанороботы" настолько сложными, чтобы они могли выполнять требуемые от них действия? Демон <Node id="2797"/>Максвелла<Node id="2806"/> мог бы, но он не существует, иначе наш мир был бы не таким, каков он есть! 
 
Таким образом, мы приходим к основному вопросу - вопросу о сроках реализуемости нанотехнологических идей и путей создания эффективных (в том числе - экономически) нанотехнологий для массового использования. Решения есть, напрмер, при использовании принципов самоорганизации вещества <Node id="3168"/>наноматериалы<Node id="3181"/> могут создаваться "снизу вверх", то есть, как и предполагалось выше, от молекул к надмолекулярным структурам, в отличие от практикуемого до последнего времени подхода создания <Node id="3358"/>наноматериалов<Node id="3372"/> "сверху вниз", когда мелкие объекты создаются из крупных путем измельчения. Управляя размерами и формой <Node id="3477"/>наноструктур<Node id="3489"/>, можно в определенных рамках придавать таким материалам совершенно новые, практически выгодные (часто рекордные!), свойства, резко отличающиеся от имеющихся у обычных материалов - прародителей, то есть добиться желаемой цели. Однако для этого нужно детально исследовать всю систему, а система должна быть сложной и открытой, иначе упорядочения с образованием необходимой, правильно собравшейся, структуры не произойдет. Подходы самоорганизации (коллективного поведения атомов с образованием упорядоченной структуры) сокращают наши усилия, однако такие процессы реализуются в узком диапазоне условий - и при полном соблюдении всех законов нелинейной термодинамики, то есть при наличии большого числа ограничений. На этом примере становится понятно, что на самом деле основным компонентом развития нанотехнологий должен быть выверенный, профессиональный научный подход, требующий больших усилий, знаний и финансовых вложений в дорогостоящие фундаментальные исследования. Поэтому нанотехнологии не могут быть мгновенной панацеей от всех наших проблем, а их развитие займет время даже в условиях жесточайшей нанотехнологической гонки, стартовавшей во всем мире. 
 
Если не учитывать налет ажиотажа, существование <Node id="4699"/>наноматериалов<Node id="4713"/> закономерно и не подрывает никаких известных нам основ мироздания, просто пришло их время. Возникновение нанотехнологий "просто" означает качественный скачок в философии получения практически важных веществ - создание невидимых простых глазом сложных устройств и систем, размеры которых находится в диапазоне размеров надмолекулярных образований. "Обычная" химия работает с молекулами и атомами, в этом уже давно нет ничего необычного. "Обычная" промышленность работает с тоннами и кубометрами, к этому тоже все привыкли. <Node id="5236"/>Наноматериалы<Node id="5249"/> - продукт нанотехнологий - это нечто особое, что гораздо сложнее атомов и молекул, но как продукт высоких технологий не требует многотоннажного производства, поскольку даже один грамм такого "хайтековского" вещества способен решить множество проблем. Это - пример современной "гомеопатии", которая поставлена на вполне научную основу и глубоко продумана. 
 
<Node id="5608"/>Наноматериалы<Node id="5621"/> - не один "универсальный" материал, это обширный класс множества различных материалов, объединяющий их различные семейства с практически интересными свойствами. Заблуждением является и то, что <Node id="5815"/>наноматериалы<Node id="5828"/> - это просто очень мелкие, "нано"частицы. На самом деле, многие <Node id="5893"/>наноматериалы<Node id="5906"/> являются не отдельными частицами, они могут представлять собой сложные микрообъекты, которые наноструктурированы на поверхности или в объеме. Такие <Node id="6055"/>наноструктуры<Node id="6068"/> можно рассматривать в качестве особого состояния вещества, так как свойства материалов, образованных с участием структурных элементов с наноразмерами, не идентичны свойствам объемного вещества. 
 
Итак, <Node id="6272"/>наноматериалы<Node id="6285"/> характеризуются несколькими основными чертами, делающих их вне конкуренции по сравнению с другими веществами, находящими практическое использование в деятельности человека. 
 
Во - первых, все <Node id="6479"/>наноматериалы<Node id="6492"/> действительно состоят из очень мелких частиц, которые нельзя увидеть невооруженным глазом. Это первый плюс - суперминиатюризация, приводящая к тому, что на единице площади можно разместить больше функциональных наноустройств, что жизненно важно, скажем, для наноэлектроники или для достижения суперплотной магнитной записи информации до 10 Тиррабит на 1 квадратный сантиметр. Кроме того, ничтожный размер делает для наноустройств доступным почти любые закоулки человеческого тела или части макромашин, в которые не проникнет ничто другое. Сама приставка "нано" возникает из-за того, что, по рекомендациям Международного Союза Чистой и Прикладной Химии (IUPAC), хотя бы по одному из измерений (длине, ширине или высоте) частицы должны иметь размер менее 100 нанометров (сто миллиардных метра). 
 
Во-вторых, <Node id="7300"/>наноматериалы<Node id="7313"/> обладают большой площадью поверхности, ускоряющей взаимодействие между ними и средой, в которую они помещены. Например, каталитически активные материалы позволяют в десятки тысячи и даже миллины раз ускорить химические или биохимические реакции. Интересное применение - разложение воды для водородной энергетики на водород и кислород в присутствии <Node id="7662"/>наночастиц<Node id="7672"/> диоксида титана, который всем нам известен, как компонент титановых белил. Нанофильтры позволяют отсеять бактерии или эффективно поглотить примеси или токсины. <Node id="7833"/>Наночастицы<Node id="7844"/> также могут "таскать" за собой необходимые лекарства или ферменты, программируемо доставляя их к заранее выбраной цели, например, раковой опухоли, а также при гипертермии (дозируемом перегреве опухоли вплоть до гибели раковых клеток среди окружающих их нормальных тканей). 
 
В - третьих, <Node id="8134"/>наноматериалы<Node id="8147"/> уникальны тем, что такое вещество находится в особом, "наноразмерном", состоянии. Изменения основных характеристик обусловлены не только малостью размеров, но и проявлением квантовомеханических эффектов при доминирующей роли поверхностей раздела. Эти эффекты наступают при таком критическом размере, который соизмерим с так называемым корреляционным радиусом того или иного физического явления (например, с длиной свободного пробега электронов, фононов, длиной когерентности в сверхпроводнике, размерами магнитного домена или зародыша твердой фазы и др.). Характерной особенностью <Node id="8729"/>наночастиц<Node id="8739"/> является также отсутствие точечных дефектов. Это делает, в частности, полупроводниковые <Node id="8828"/>наночастицы<Node id="8839"/> ("<Node id="8842"/>квантовые точки<Node id="8857"/>" идеальными элементами совершенных энергосберегающих лазерных и светоизлучающих элементов. А индивидуальные <Node id="8966"/>углеродные <Node id="8977"/>нанотрубки<Node id="8987"/> обладают прочностью, в десятки раз превышающей прочность лучшей стали, при этом они во много раз выигрывают у стали и по своей удельной массе. Все эти признаки вполне объясняют тот факт, что даже грамм <Node id="9190"/>наноматериала<Node id="9203"/> может быть более эффективен, чем тонна обычного вещества, и что их производство - вопрос не количества, не тонн или километров, а качества человеческой мысли, "ноу-хау" (от английской know how - "знаю как"). 
 
Начали борьбу за нанотехнологии американцы - и не случайно, поскольку это могла реально сделать лишь сильная и технически развитая страна, не чуждая политизации научных идей. В <Node id="9592"/>1959 г.<Node id="9599"/> будущий нобелевский лауреат по физике <Node id="9638"/>Р.Фейнман<Node id="9647"/> прочитал лекцию с аллегорическим названием "Внизу полным-полно места: приглашение войти в новый мир физики, в мир миниатюризации&gt;. В ней <Node id="9785"/>Фейнман<Node id="9792"/> рассказал о фантастических перспективах, которые сулит изготовление материалов и устройств на атомном или молекулярном уровне. В <Node id="9922"/>1974 г.<Node id="9929"/> на конференции Японского общества точного машиностроения впервые был использован термин "нанотехнология". В <Node id="10038"/>год<Node id="10041"/> начала перестройки в бывшем СССР (это, конечно, совпадение), а точнее, в <Node id="10115"/>октябре 1985 г.<Node id="10130"/>, был сделан доклад национальной академии США посвященный созданию новых материалов, а в <Node id="10219"/>2001 г.<Node id="10226"/> была объявлена национальная нанотехнологическая инициатива США, которая, что важно, сопровождалась вливанием очень весомых средств (полмиллиарда доллара) из бюджета Соединенных Штатов. Следует признать, что пример был очень заразителен - к <Node id="10467"/>2004 г.<Node id="10474"/> мировые инвестиции составили <Node id="10504"/>12 миллиардов долларов<Node id="10526"/>. Началась нанотехнологическая гонка. Приз был зрим и весом - по прогнозам к <Node id="10603"/>2015 г.<Node id="10610"/> стоимость нанотехнологической продукции должна составить 1 трлн. долларов. 
 
Возникновение нанотехнологий и исследование <Node id="10733"/>наноматериалов<Node id="10747"/> глубоко закономерно. Сначала были путешествия, великие географические открытия и новые торговые пути. Человек изучил сполна два измерения нашего пространства - георгафические широту и долготу. <Node id="10941"/>Затем<Node id="10946"/> разнообразные капитаны <Node id="10970"/>Немо<Node id="10974"/> исследовали глубины океана, а Юрий Гагарин вышел за рамки Земли - человек начал покорять Космос. Это, несомненно, дало чрезвычайно многое - и перспективы освоения новых горизонтов, и понимание процессов, происходящих на нашей Земле и вне ее, особенно в области освоения новых источников энергии. Людям покорилось третье измерение. <Node id="11306"/>Потом<Node id="11311"/> люди задумались о времени и постепенно научились изучать как геологические и космические события, длящиеся миллиарды <Node id="11429"/>лет<Node id="11432"/>, так и быстротечные фемтосекундные процессы, значительны более быстрые, чем, скажем, выстрел или удар молнии. Это было уже четвертое измерение, дающее ключ к пониманию того, как именно все ранее изученные процессы происходят в действительности. На рубеже 20 и <Node id="11693"/>21 веков<Node id="11701"/> случилось, наконец, новое чудо - мы вплотную приблизились к покорению пятого измерения - Микромира, что и ознаменовалось возникновением нанотехнологий. 
 
"Гагариным" микрокосмоса был изобретатель первой увеличительной линзы - <Node id="11929"/>Левенгук<Node id="11937"/>. В <Node id="11941"/>настоящий момент<Node id="11957"/> даже самые дорогие оптические микроскопы, увы, для визуализации нанообъектов принципиально неприемлемы в силу своего малого разрешения и увеличения, которое должно составлять не тысячу крат (это предел оптических микроскопов), а сотни тысяч и миллионы раз. Так, типичные нанообъекты в сотни и тысячи раз меньше бактерий, которые наблюдал <Node id="12296"/>Левенгук<Node id="12304"/>. Они во столько же раз меньше нас с вами, во сколько раз человеческое тело меньше планеты Земля. Поэтому сейчас бороздить просторы микромира могут лишь те, кто обладает дорогим оборудованием - наисовременнейшими электронными и атомно-силовыми микроскопами, которые, в отличие от оптических микроскопов, стоят сотни тысяч и даже миллионы долларов. И даже этого мало - этим оборудованием нужно уметь профессионально пользоваться. В то же время, добиться стадии визуализации - необходимо, но совершенно недостаточно для принадлежности к касте исследователей наномира. 
 
Нанотехнологии - чрезвычайно сложная, профессиональная, междисциплинарная область, объединяющая на равных усилия дипломированных химиков, физиков, материаловедов, математиков, медиков, специалистов в области вычислительных методов и др. Талантливые дилетанты и романтики, к сожалению, часто не обладают необходимой подготовкой или необходимыми возможностями, а также не всегда могут распознать, что они изобретают (в который раз!) велосипед, не зная текущего положения дел в том ворохе разноплановой научной информации, которая появляется ежечасно. В области <Node id="13432"/>наноматериалов<Node id="13446"/> удивительным образом переплетены как глубоко фундаментальные научные основы, так и прорывные (как любят говорить наши официальные лица) аспекты практического использования человеческих знаний. Только полностью контролируемая исследователем цепочка от новой (или на современном политико-экономическом языке - инновационной) идеи до синтеза, анализа и установления практически-важных свойств могут помочь войти в элитный клуб исследователей наномира. 
 
Нанотехнологии - детище современной фундаментальной науки. Последние достижения свидетельствуют о возможности создания новых поколений функциональных материалов и проекты возможного использования нанотехнологий затрагивают практически все области человеческой деятельности. В то же время, постепенно происходит переосмысление научных фантазий, которые приобретают черты реалистичности. Нанотехнологии - капиталовложение человечества на долгие <Node id="14342"/>годы<Node id="14346"/>, но только если им разумно распорядиться и позволить ученым, а не политикам или менеджерам, использовать нанограммы высокотехнологичной продукции для будущих мегаоткрытий. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="8134" EndNode="8147">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="5893" EndNode="5906">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="10941" EndNode="10946">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="7662" EndNode="7672">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="10733" EndNode="10747">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="12296" EndNode="12304">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Левенгук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2797" EndNode="2806">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="3358" EndNode="3372">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="8828" EndNode="8839">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="10504" EndNode="10526">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="701" EndNode="710">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="6272" EndNode="6285">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="7833" EndNode="7844">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="11941" EndNode="11957">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="11929" EndNode="11937">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Левенгук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="9592" EndNode="9599">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="9922" EndNode="9929">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="14342" EndNode="14346">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="10038" EndNode="10041">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="11693" EndNode="11701">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="10115" EndNode="10130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="13432" EndNode="13446">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="10219" EndNode="10226">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="9785" EndNode="9792">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фейнман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1096" EndNode="1115">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="10467" EndNode="10474">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="5815" EndNode="5828">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="10970" EndNode="10974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Немо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="8729" EndNode="8739">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="5236" EndNode="5249">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="11306" EndNode="11311">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноструктура" StartNode="3477" EndNode="3489">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноматериал" StartNode="5608" EndNode="5621">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="7300" EndNode="7313">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="11429" EndNode="11432">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="8966" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Квантовая+точка" StartNode="8842" EndNode="8857">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="10603" EndNode="10610">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="6479" EndNode="6492">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="9638" EndNode="9647">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фейнман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноструктура" StartNode="6055" EndNode="6068">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="3168" EndNode="3181">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="1163" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="2584" EndNode="2593">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="8977" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноматериал" StartNode="4699" EndNode="4713">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наноматериал" StartNode="9190" EndNode="9203">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
