<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Владимир Путин: К <Node id="18"/>2010 году<Node id="27"/> расходы на науку удвоятсяПрезидент России Владимир Путин провел сегодня в президиуме РАН выездное заседание Совета по науке, технологиям и образованию, посвященное программе фундаментальных научных исследований на <Node id="242"/>2008–2012 годы<Node id="256"/>. Такая пятилетняя программа, как сообщает ИТАР-ТАСС со ссылкой на РАН, разрабатывается впервые.Здание Президиума РАН
На заседании президент отметил важность принятия нового устава Российской академии наук и пообещал увеличение финансирования науки, в том числе, рост зарплат научных работников.
 
«<Node id="555"/>Буквально <Node id="565"/>несколько дней назад<Node id="585"/> правительство РФ утвердило новый устав РАН. Он укрепил правовой статус<Node id="656"/> "большой» академии и расширил ее самостоятельность«, – сказал Владимир Путин<Node id="733"/>. Он также обратил внимание президента РАН Юрия Осипова на то, что "расширение самостоятельности связано с увеличением ответственности».
  
«Нужно оптимизировать сеть. Из 600 учреждений РАН только 400 занимаются непосредственно научной деятельностью, 200 не занимаются», – заметил глава государства, подчеркивая, что РАН – «это не бизнес-корпорация, а некоммерческая организация, главной функцией которой являются научные исследования, а не деятельность для извлечения прибыли». «<Node id="1213"/>Это касается и подразделений РАН, и ее объектов», – подчеркнул Путин<Node id="1281"/>, призывая главу РАН обратить внимание на проблему.
 
Президент РФ также отметил, что
 
«есть и результаты пилотного проекта по совершенствованию оплаты труда в РАН». «Средняя зарплата научных работников увеличилась более чем в два раза и будет расти дальше», – сообщил он.
 
По его словам,
 
«не верилось, что пилотный проект оплаты труда в РАН достаточно быстро даст такие неплохие результаты, но руководству РАН это сделать удалось». Кроме того, по мнению президента, «нужно разобраться, в конце концов, с надбавками за научную степень и с академическими стипендиями – это одно и то же или поглощается?» «Здесь нужно навести порядок», – потребовал Владимир Путин.
 
Он подчеркнул, что
 
«главная задача академической науки – конвертировать новые возможности в действительно востребованные и конкурентоспособные в мире знания, технологии и продукты».
 
По мнению главы государства, молодежь, вовлеченная в фундаментальные исследования, «должна видеть ясные перспективы своего научного роста, иметь возможность участвовать в глобальных научных обменах». Решить эту задачу, по его словам, способна во многом сама академическая среда. <Node id="2415"/>Владимир Путин добавил, что материальные стимулы для молодежи хоть постепенно, но создаются, а престиж профессии ученого растет<Node id="2542"/>.

Он также сообщил, что по инициативе президентского совета по науке подготовлена федеральная программа воспроизводства в России научно-педагогических кадров, рассчитанная на <Node id="2718"/>годы<Node id="2722"/> вперед. По словам президента, этот документ, который сейчас находится на рассмотрении в правительстве, поможет обеспечить преемственность научных традиций и обновление отечественных фундаментальных школ.
 
«<Node id="2930"/>Обязательно обращу внимание правительства на то, что эта программа должна быть принята в самое ближайшее время. Все, как всегда, упирается в финансирование. Но нужно эти деньги выделить. Это важное направление<Node id="3139"/>», – сказал Владимир Путин<Node id="3165"/>, заявив, что в <Node id="3181"/>ближайшие пять лет<Node id="3199"/> фундаментальной науке будет обеспечен стабильный приток целевых денежных средств.
  
"Суммарные бюджетные расходы на науку в <Node id="3325"/>этом году<Node id="3334"/> составили <Node id="3345"/>более 200 млрд рублей<Node id="3366"/>. Это примерно в пять раз больше, чем мы тратили на эти цели в <Node id="3429"/>2000 году<Node id="3438"/>. К <Node id="3442"/>2010 году<Node id="3451"/> совокупные расходы на науку удвоятся и составят <Node id="3500"/>около 400 млрд рублей<Node id="3521"/>, а с учетом затрат отечественного бизнеса – эта сумма вырастет до <Node id="3588"/>600 млрд рублей<Node id="3603"/> ", – сообщил глава государства.
 
По его словам, Программа фундаментальных научных исследований на <Node id="3703"/>2008–2012 годы<Node id="3717"/> принимается в России впервые, и «впервые за долгие <Node id="3769"/>годы<Node id="3773"/> на фундаментальную науку выделяются столь значительные средства».

Однако глава государства констатировал наличие «тревожной тенденции», которая, по его словам, обсуждалась на сегодняшней встрече с <Node id="3972"/>кабинетом министров<Node id="3991"/>.
 
«Члены правительства обратили внимание на то, что чем больше бюджетных денег приходит в систему, тем меньше востребовано денег бизнеса, они, по сути, начинают выдавливаться. Мол, зачем, когда и так все еcть? Это неправильно. Нужно создать стимулы для привлечения в науку средств бизнес-сообщества», – заявил президент.
 
Он также отметил, что фундаментальные исследования являются «стартовым» звеном всего инновационного цикла.
 
«В этой связи опережающее развитие фундаментальной науки становится необходимым и изначальным условием модернизации российской экономики, завоевания лидирующих позиций в мировом разделении труда», – сказал президент РФ, особо отметив, что принятая программа фундаментальных исследований «прежде всего, должна быть направлена на эффективную отдачу академической науке для общества и государства».
 Приоритетами программы пятилетних фундаментальных исследований, по утверждению главы государства, станут перспективные направления: нанотехнологии и ядерная энергетика, оптоэлектроника, биоинформатика и биоинженерия, другие направления. Президент убежден, что принятие столь развернутой Программы фундаментальных научных исследований потребует и дальнейших, существенных преобразований в организации самих исследовательских работ. «Прежде всего – в их планировании, в выборе приоритетов», – отметил глава государства, добавив, что в сфере гуманитарных наук одним из приоритетов остается создание обновленной методологии исследований.
 
«<Node id="5459"/>Она сейчас особенно нужна таким дисциплинам как обществознание, история, социология, философия», – пояснил Владимир Путин<Node id="5580"/>.
 
Президент считает, что России необходим глубокий анализ развития современного российского общества, причем с учетом влияния новых глобальных тенденций.
 
«В экономике крайне востребованы стратегические сценарии и прогнозы социально-экономического развития как для национального хозяйственного комплекса в целом, так и в разрезе территорий и отдельных отраслей», – сказал он.
 Что касается образования, президент России сожалеет, что оно оторвано от науки и производства.
 
«<Node id="6058"/>Будущее фундаментальной науки прямо зависит от ее способности обеспечить инновационный рост в стране, а значит, – от эффективной интеграции науки с производством и профессиональным образованием. Эти три составляющие, к сожалению, все еще идут разными дорогами, развиваясь в отрыве друг от друга», – сказал Путин<Node id="6369"/>.
  «Академический сектор также должен создавать вокруг себя инновационную среду, должен тесно взаимодействовать с другими исследовательскими центрами, с уже созданными государством институтами развития», – добавил он.
  «Будущее науки – исключая фундаментальные исследования – за активным участием в создании технико-внедренческих зон, технопарков, других структур инновационного бизнеса. И конечно, – за продуктивными формами интеграции науки и образования, о закреплении и развитии которых мною только что подписан соответствующий федеральный закон», – продолжил президент. «Речь идет о том, что расширяются возможности академической науки, привлекаются молодые ученые и дается возможность вузам использовать академическое оборудование», – пояснил он.
  
«Считаю перспективным и правильным самое тесное сотрудничество академий с вузовской наукой. Она, безусловно, способна и должна стать весомой частью фундаментальной науки страны», – подчеркнул глава государства.
 
По итогам заседания Совета президент обещал поручить правительству подготовить программу дальнейшего технического и технологического обновления науки, ее базы.
 
«Согласен с членами правительства, что эта программа не должна быть узко ведомственной. Она должна быть выработана в диалоге представителей науки с правительством, принята и отфинансирована», – сказал президент.
 <Node id="7715"/>http://www.edinros.ru/news.html?…Путин<Node id="7753"/> обозначил приоритеты фундаментальной науки на <Node id="7800"/>2008–12 годы<Node id="7812"/>
МОСКВА, <Node id="7821"/>30 ноября<Node id="7830"/> – Президент Путин обозначил приоритеты Программы пятилетних фундаментальных научных исследований на <Node id="7931"/>2008–2012 гг<Node id="7943"/>.
 
"<Node id="7948"/>Программы – равно как и инструменты ее реализации, – должны быть направлены на эффективную отдачу академической науки для общества и государства, – сказал Путин<Node id="8108"/> на заседании Совета при президенте по науке, технологиям и образованию. Он проходит в здании президиума РАН.
  «В <Node id="8223"/>последние годы<Node id="8237"/> нам удалось не просто сохранить интеллектуальную базу науки, но и существенно поддержать ряд новых, перспективных направлений. В их числе – нанотехнологии и ядерная энергетика, оптоэлектроника, биоинформатика и биоинженерия, другие направления», – отметил глава государства.
 По его словам, «фундаментальные исследования – это базовая часть науки, основа её развития, являются стартовым звеном всего инновационного цикла». 
«<Node id="8663"/>В этой связи опережающее развитие фундаментальной науки – становится необходимым и изначальным условием модернизации российской экономики, завоевания лидирующих позиций в мировом разделении труда», – подчеркнул Путин<Node id="8879"/>.
 <Node id="8882"/>http://www.itar-tass.com/level2.html?…Путин<Node id="8925"/> озадачил ученыхПрезидент РФ Владимир Путин обозначил приоритеты Программы пятилетних фундаментальных научных исследований на 2008−<Node id="9056"/>2012 годы<Node id="9065"/>.
 
«<Node id="9070"/>Программы – равно как и инструменты их реализации – должны быть направлены на эффективную отдачу академической науки для общества и государства», – сказал Путин<Node id="9230"/> на заседании Совета при президенте по науке, технологиям и образованию в президиуме РАН.
  
«В <Node id="9326"/>последние годы<Node id="9340"/> нам удалось не просто сохранить интеллектуальную базу науки, но и существенно поддержать ряд новых, перспективных направлений. В их числе – нанотехнологии и ядерная энергетика, оптоэлектроника, биоинформатика и биоинженерия, другие направления», – отметил глава государства.
 
По его словам,
 
«фундаментальные исследования – это базовая часть науки, основа ее развития, являются стартовым звеном всего инновационного цикла».
  
«<Node id="9771"/>В этой связи опережающее развитие фундаментальной науки становится необходимым и изначальным условием модернизации российской экономики, завоевания лидирующих позиций в мировом разделении труда», – подчеркнул Путин<Node id="9985"/>.
 <Node id="9988"/>http://www.expert.ru<Node id="10008"/>/…/prez_nauka/Да, весьма своевременно и очень серьёзно рассмотрены многие актуальные и весьма важные вопросы. Как говорится, «вопрос давно уже перезрел», и очень важно, что Президент нашёл время в своём очень напряжённом графике, чтобы встретиться со штабом российской науки и высказать им свои (а, фактически, объективные и обоснованные) предложения, претензии, критические замечания и т.п.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="9070" EndNode="9230">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="555" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="7715" EndNode="7753">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="7800" EndNode="7812">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3442" EndNode="3451">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="555" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="555" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="9056" EndNode="9065">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="555" EndNode="656">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="5459" EndNode="5580">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="18" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="555" EndNode="656">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="555" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3703" EndNode="3717">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="3500" EndNode="3521">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="9771" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3325" EndNode="3334">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="5459" EndNode="5580">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="3588" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="565" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="7948" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3429" EndNode="3438">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3442" EndNode="3451">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="8223" EndNode="8237">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2718" EndNode="2722">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="1213" EndNode="1281">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="9070" EndNode="9230">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="2930" EndNode="3165">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="цитаты" StartNode="2930" EndNode="3139">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="7931" EndNode="7943">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="9771" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="6058" EndNode="6369">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="8663" EndNode="8879">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="8663" EndNode="8879">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="9988" EndNode="10008">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="2415" EndNode="2542">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="9326" EndNode="9340">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3181" EndNode="3199">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="3429" EndNode="3438">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="3345" EndNode="3366">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="555" EndNode="733">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="1213" EndNode="1281">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="3769" EndNode="3773">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="темы" StartNode="2930" EndNode="3139">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Год" StartNode="18" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="9056" EndNode="9065">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="7948" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="242" EndNode="256">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="автор" StartNode="2930" EndNode="3165">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Дата" StartNode="7821" EndNode="7830">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="автор" StartNode="555" EndNode="733">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Url" StartNode="8882" EndNode="8925">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="2415" EndNode="2542">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="6058" EndNode="6369">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Властная_Структура" StartNode="3972" EndNode="3991">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">кабинетом министров</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
