<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
На 2-ой Международной выставке по генерации электроэнергии с помощью фотовольтаических приборов (Second International Photovoltaic Power Generation Expo), проходившей <Node id="168"/>27 – 29 февраля 2008 г.<Node id="191"/> в Токио, Kyosemi Corp. (Киото, Япония) продемонстрировала матрицы прозрачных фотовольтаических (ФВ) ячеек, содержащих сотни небольших PIN (p-Si/intrinsic-Si/n-Si) диодов сферической формы [1]. Диоды имеют напряжение в открытом состоянии 0,6 В, ток 2,5 мА и выходную мощность 1,5 мВ.

Kyosemi Corp. (Япония) основана в <Node id="510"/>1980 г.<Node id="517"/>, ее основное производство – оптоэлектронные изделия: фотодиоды, лазеры, <Node id="590"/>светодиоды<Node id="600"/>, солнечные ячейки [2]. Компания освоила выпуск оригинальных, не имеющих аналогов сферических фотовольтаических солнечных ячеек с брендовым именем – Sphelar® (Spherical Micro Solar Cell). – диод, состоящий из n+- диффузионного слоя на поверхности p-типа кремниевого «шарика» диаметром ~1–1.5 мм. Индвидуальная солнечная ячейка Sphelar®, помещенная на хорошо отражающую поверхность, показывает высокую (<Node id="1002"/>17%<Node id="1005"/>) эффективность преобразования солнечного излучения в электрическую мощность.

Компания производит и поставляет множество различных типов диодных матриц, содержащих от нескольких сотен до нескольких десятков «шариков».

Сферические кремниевые кристаллы формируются из кремниевого расплава в условиях микрогравитации при падении с высоты 14 м в специальной трубчатой камере (см. рис.). Благодаря поверхностному натяжению капли кремния принимают сферическую форму подобно каплям дождя. Кристаллизация происходит в течение 1,5 сек. Каждую <Node id="1541"/>секунду<Node id="1548"/> образуются несколько тысяч кристаллических шариков (диаметром 1–1,5 мм) и затем охлаждаясь, собираясь на <Node id="1654"/>дне<Node id="1657"/> камеры.

Обычные плоские солнечные ячейки не способны эффективно собирать отраженный свет. Кроме того, солнце падает на солнечные ячейки под разными углами <Node id="1814"/>в течение дня<Node id="1827"/> и в различные времена <Node id="1850"/>года<Node id="1854"/>, и для стабильного получения необходимой интенсивности солнечного излучения на поверхности ячеек необходимо постоянно изменять их ориентацию относительно Солнца. Sphelar® захватывает свет со всех направлений, включая отраженный свет. Кроме того, ему нет неоходимости отслеживать траекторию Солнца.

«Сферическая» технология позволяет значительно экономить исходное кремниевое сырье. При изготовлении традиционных солнечных ячеек при резке кремниевых слитков на пластины большое количество кремния теряется (превращается в пыль). При образовании сферических кремниевых капель сырье используется полностью без малейших отходов, что значительно снижает стоимость ячеек.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1002" EndNode="1005">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1654" EndNode="1657">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="510" EndNode="517">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="168" EndNode="191">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1814" EndNode="1827">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1850" EndNode="1854">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1541" EndNode="1548">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="590" EndNode="600">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
