<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>РОСНАНО: первые шаги новой экономики РоссииНакануне Первого Международного Форума по нанотехнологиям в Москве заместитель генерального директора РОСНАНО Андрей Малышев рассказал газете Business &amp; FM о вызовах и перспективах российской наноиндустрии.
Андрей Борисович, расскажите о задачах, стоящих перед РОСНАНО. Нанотехнологии — не слишком ли узкие рамки для корпорации? Как раз наоборот, нанотехнологии применяются очень широко. Мы под термином «нанотехнологии» понимаем универсальный набор методов манипуляций веществом в масштабе до 100 нанометров, применимый в самых разных отраслях — от нефтегазовой и химической промышленности до медицины. Нанотехнологии уже сейчас активно применяются в электронике, в современных микропроцессорах, в машиностроении, авиа- и ракетостроении.
  Наша главная задача — вывести Россию в число мировых лидеров в области нанотехнологий. Для этого мы отбираем нанотехнологические проекты, перспективные с точки зрения коммерциализации, либо имеющие серьезный социальный эффект. Если они научно состоятельны и имеют хорошую бизнес-составляющую, мы помогаем найти частного инвестора и вместе с ним вкладываем деньги в проект. В результате мы хотим получить мощную и конкурентоспособную отечественную наноиндустрию.
 Вы сказали «коммерциализация» — значит ли это, что проект обязательно должен быть рентабельным? Совершенно верно, это базовое требование к проекту. Но это не значит, что мы не поддержим социально значимую идею, не приносящую прибыли. Поддержим. Например, мы сейчас большое внимание уделяем подготовке специалистов для наноиндустрии. Один из таких проектов, утвержденный <Node id="1617"/>Наблюдательным советом<Node id="1639"/> корпорации, сейчас уже реализуется. Мы совместно с МИСиС (Московским институтом стали и сплавов) и МФТИ (Московским физико-техническим институтом) запустили программу подготовки специалистов для наноиндустрии: привлекаем успешно работающих за рубежом преподавателей для подготовки здесь, в России, магистров по самым актуальным направлениям — нанодиагностике, метрологии, стандартизации.
  Что касается коммерческих инвестиционных проектов, то мы входим в них как миноритарный акционер. Подчеркиваю, только как миноритарный, так как хотим, чтобы у инициатора проекта и основного акционера сохранялась мотивация. Ведь наша стратегическая задача — не консолидация активов, а содействие развитию отечественной наноиндустрии. Поэтому, как только мы видим, что компания «встала на ноги» или появился крупный частный инвестор, проявляющий к ней интерес, мы выходим из проекта. Как вы понимаете, это возможно только если бизнес действительно эффективен.
 Получается, что РОСНАНО берет на себя основные риски, оценив проект, войдя в уставной капитал, а через некоторое время продает уже работающий бизнес с низкими рисками? Разве это выгодно? 
До стадии запуска проекта мы несем затраты на оценку, а оцениваем мы проекты с помощью лучших специалистов и сторонних компаний. Оценка проектов РОСНАНО наверняка будет являться знаком качества для рынка, так как на нее мы не жалеем ни времени, ни средств. Мы это делаем потому, что заинтересованы в расширении круга компаний, инвестирующих в нанотехнологические проекты.
  Корпорация играет роль катализатора экономического процесса, после запуска проекта нам нужно как можно быстрее выйти из него и искать новые. Для инвесторов это очень выгодно, так как мы готовы продавать свою долю на привлекательных условиях. А наша задача не извлечение прибыли, а запуск прибыльных проектов наноиндустрии.
 Госкорпорация РОСНАНО еще очень молода (дата создания – <Node id="3530"/>19 июля 2007 года<Node id="3547"/>). Расскажите, как прошел <Node id="3573"/>этот год<Node id="3581"/> и что было сделано? С какими трудностями вам пришлось столкнуться на начальном этапе? РОСНАНО — новая структура в инновационном пространстве, не имеющая аналогов. Появление корпорации вызвало завышенные ожидания — как у научного мира, так и у бизнес-сообщества и широкой общественности в целом. Понимая это, мы изначально придавали большое значение организации работы по взаимодействию с потенциальными заявителями. Фактически неофициальный прием обращений в корпорацию начался еще <Node id="4064"/>осенью 2007 года<Node id="4080"/>. Одновременно разрабатывалась система рассмотрения заявок внутри корпорации, принципы и условия финансирования проектов, создавался механизм научно-технической и инвестиционной экспертизы.
  
За <Node id="4276"/>этот год<Node id="4284"/> к нам поступило более 700 обращений самого разного уровня подготовки. К сожалению, очень многие заявки в принципе не приводят к появлению инвестиционных проектов, которые может финансировать РОСНАНО. <Node id="4485"/>На сегодняшний день<Node id="4504"/> мы одобрили 5 проектов, оценив свои инвестиции в них в <Node id="4560"/>4,5 млрд. рублей<Node id="4576"/>.
  
Сейчас в корпорации ведется интенсивная работа еще по нескольким десяткам проектов. Можно сказать, мы потратили <Node id="4693"/>этот год<Node id="4701"/> на выезд «в поля»: отсмотрели предполагаемые проекты, познакомились с людьми на местах, нашли квалифицированные кадры. Мы видим, что потенциал российских ученых и инженеров еще далеко не исчерпан.
 Не секрет, что инвестиции в высокие технологии весьма рискованны. Захотят ли инвесторы вкладывать деньги в нанотехнологии в условиях мирового финансового кризиса? Действительно, инвестиционная активность сегодня снижается. Но не стоит забывать, что кризис – это не только пора испытаний, но и время новых возможностей. Мы призываем предприятия пересмотреть свою технологическую политику и начать вместе с нами поиск новых решений для повышения конкурентоспособности продукции. Неизвестно, когда и как завершится кризис, но известно, что только сильные компании его смогут пережить. А компании сильны своими технологиями или конкурентной продукцией. И здесь мы им действительно можем помочь.
 Может быть, РОСНАНО – это одна из надежд России на преодоление последствий мирового кризиса? 
Да, именно так оно и есть! Создание РОСНАНО – это очень своевременная инициатива нашего государства, а развитие наноиндустрии поможет в создании новой российской экономики. Сегодня это стало как никогда очевидным. И наша задача заключается в том, чтобы подтолкнуть российскую экономику в область высоких технологий. Это придаст новый импульс, создаст новые рабочие места и сформирует предпосылки для более стабильного экономического роста страны в целом.
 Где, на ваш взгляд, наступит прорыв в наноиндустрии, значимый для человечества? Безусловно, это медицина. Кстати, из пяти одобренных нами проектов два – медицина, и это не случайно. Кардиология, вирусология, онкология – вот основные направления прорыва. Сроки прорыва – это не <Node id="6419"/>ближайший год<Node id="6432"/>, так как медицина одна из наиболее консервативных отраслей: внедрение новых технологий может растянуться на <Node id="6541"/>годы<Node id="6545"/>, поскольку цена ошибки очень велика. Относительно недавно наблюдательный совет одобрил проект, который поможет в борьбе с сердечно-сосудистыми заболеваниями.
  Цель этого проекта – создание отечественного высокотехнологического производства медицинской техники для каскадной фильтрации плазмы крови и смежных технологий терапии широкого спектра заболеваний посредством очистки крови от вредных веществ и вирусов. Наша технология не имеет аналогов в мире и чрезвычайно важна для россиян, так как по уровню сердечно-сосудистых заболеваний наша страна в первых рядах.
  
Мы сегодня создаем систему, задача которой спрогнозировать наиболее значимые сектора экономики и те точки, в которых, благодаря разработкам наноиндустрии, будет произведен качественный прорыв. Наша задача выяснить, на что сегодня нам стоит обратить внимание, чтобы через 5–<Node id="7387"/>7 лет<Node id="7392"/> уже выйти на конкретный результат.
 Какие задачи ставит РОСНАНО как организатор Международного форума по нанотехнологиям, который пройдет <Node id="7531"/>с 3 по 5 декабря<Node id="7547"/> в Экспоцентре? Задача первого Форума по нанотехнологиям – формирование глобальной международной площадки, в рамках которой представители органов государственной власти, науки, крупного, среднего и малого бизнеса, инвестиционного сообщества могли бы познакомиться с передовым мировым опытом коммерциализации научных разработок в области нанотехнологий.
  Для российских исследователей и разработчиков участие в форуме – это возможность расширить контакты с их коллегами из-за рубежа и получить представление о наиболее востребованных потенциальными потребителями направлениях исследований. Для бизнеса – оценить количество и уровень отечественных разработок в области нанотехнологий, их потенциал для повышения эффективности и конкурентоспособности производства.
 Справка Business &amp; FM:Ожидается, что в работе Международного Форума по нанотехнологиям примут участие свыше 3 000 представителей бизнеса, инвестиционного сообщества и науки из 10 стран мира. Это первое в истории современной России мероприятие такого масштаба, на котором будет открыто обсуждаться самый широкий круг вопросов: от конкретных разработок в различных областях научного знания до государственных мер, призванных стимулировать развитие инновационного сегмента экономики в сфере совершенствования нормативно-правовой базы, развития инфраструктуры инновационной системы, поддержки фундаментальной науки. В рамках Форума будет представлено свыше 300 проектов начинающих российских ученых в области нанотехнологий. Авторы 50 лучших работ станут лауреатами премии для молодых исследователей, которую планируется вручать ежегодно.
 Форум пройдет <Node id="9161"/>с 3 по 5 декабря<Node id="9177"/> в ЦВК Экспоцентр, Краснопресненская наб. 14. <Node id="9223"/>http://www.bfm.ru/…-rossii.htmlНу<Node id="9256"/> что ж, всё правильно говорит <Node id="9286"/>Андрей Борисович<Node id="9302"/>. Собственно, всё будет решать успех предстоящего Международного форума. Он даст мощный толчок развитию нанонауки и нанотехнологии в нашей стране. Именно от этого уровня и будут отсчитываться наши «победы» и «свершенья». То, что было до сих пор, – это лишь «пристелка» и «разведка». Правильно говорит А.Б.: «Можно сказать, мы потратили <Node id="9638"/>этот год<Node id="9646"/> на выезд «в поля»: отсмотрели предполагаемые проекты, познакомились с людьми на местах, нашли квалифицированные кадры. Мы видим, что потенциал российских ученых и инженеров еще далеко не исчерпан». и «Мы сегодня создаем систему, задача которой спрогнозировать наиболее значимые сектора экономики и те точки, в которых, благодаря разработкам наноиндустрии, будет произведен качественный прорыв. Наша задача выяснить, на что сегодня нам стоит обратить внимание, чтобы через 5–<Node id="10121"/>7 лет<Node id="10126"/> уже выйти на конкретный результат». В добрый путь и новых успехов и свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4276" EndNode="4284">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1617" EndNode="1639">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательным советом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="7387" EndNode="7392">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4693" EndNode="4701">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="7531" EndNode="7547">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="4560" EndNode="4576">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="3530" EndNode="3547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="6541" EndNode="6545">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4485" EndNode="4504">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="9161" EndNode="9177">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3573" EndNode="3581">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="6419" EndNode="6432">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="10121" EndNode="10126">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="9223" EndNode="9256">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="9638" EndNode="9646">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4064" EndNode="4080">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Тональность" StartNode="9286" EndNode="9302">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
