<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Группа ученых физического факультета и факультета электротехники и компьютерных наук Массачусетского Технологического Института (MIT) <Node id="135"/>совместно<Node id="144"/> с Институтом Военных Нанотехнологий (ISN, Institute for Soldier Nanotechnologies) продемонстрировали возможность передачи электроэнергии на расстояние.

В эксперименте, последовавшим за теоретическими расчетами, ученым удалось «зажечь» 60-ваттную лампу накаливания, расположенную на расстоянии семь футов (более двух метров) от источника электроэнергии. Концепцию передачи электроэнергии на расстояние группа MIT назвала WiTricity (от двух английских слов: Wireless, беспроводной, и elecTricity – электричество).

Сама по себе идея передачи электричества на расстояние давно реализована и используется в тех или иных формах уже <Node id="773"/>несколько столетий<Node id="791"/>, а в <Node id="797"/>последние годы<Node id="811"/> придуманы устройства, позволяющие, например, заряжать мобильное устройство, положив его на заряжающую поверхность. Однако, новизна работы ученых MIT состоит в том, что они первыми придумали способ передачи достаточной мощности для удаленного заряда тех же мобильных устройств, реализовав, таким образом, мечту фантастов о передаче электроэнергии на расстояние без проводов.

В основе WiTricity используется подход связанных резонаторов – в отличие от обычных радиоволн, распространяющихся во все стороны, вследствие чего их интенсивность убывает пропорционально квадрату расстояния, ученые предлагают использовать два осциллятора с очень близкой собственной частотой, связанных друг с другом преимущественно магнитным полем.

В эксперименте использовались две медные катушки, одна из которых присоединена к источнику электроэнергии. Вместо того, чтобы излучать электромагнитные волны, саморезонирующая катушка-источник генерирует переменное магнитное поле, напряженность которого меняется с частотой в несколько мегагерц.

На выходе катушки-приемника, настроенной в резонанс с магнитным полем передающей катушки, появляется разность потенциалов, достаточная для подключения электрической лампы. Важное отличие созданной системы от, скажем, обычного трансформатора переменного тока – то, что приемник и источник удалены друг от друга на дистанцию, многократно превышающую их собственные размеры, что как раз и достигается использованием магнитного резонанса (по оценкам ученых, на расстоянии в два метра величина обычной, нерезонансной магнитной индукции, в миллион раз меньше). Волновое излучение электромагнитной энергии при этом отсутствует.

Вообще говоря, дизайн WiTricity не позволяет передавать электроэнергию на очень большие расстояния – чем меньше размер катушки-приемника, тем меньшую часть магнитного поля она соберет и, как следствие, будет тем менее эффективна. В то же время для катушек размером с современные ноутбуки возможна передача достаточного количества электроэнергии на дистанции в несколько метров, что позволяет запитать ноутбук от стационарного источника питания, установленного в комнате, без проводов.
<Node id="2942"/>http://www.ixbt.com/…/index.shtml?…Ну<Node id="2979"/> что сказать? Голь, как известно, на выдумки хитра… И пока все эти эксперименты с лампой выглядят скорее как детско-юношеские игры/игрушки. Но не будем забывать, с каких простых экспериментов начиналось в своё время создание радио. Александр Степанович Попов – создатель радио – наверняка нескАзанно удивился бы развитию всей этой радиотехники (современнные радио, телевидение, связь, локация и др.), если бы попал в наше время. Так и здесь – ещё неизвестно, куда кривая вывезет… Интересен и ещё один фактик: в разработке новой технологии беспроводной предачи энергозаряда принимали участие сотрудники некоего Института Военных Нанотехнологий. Что это за такая организация и какими ещё делами там занимаются?…  Официальный сайт Института
Institute for Soldier Nanotechnologies
<Node id="3756"/>http://web.mit.edu<Node id="3774"/>/ISN/</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3756" EndNode="3774">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="773" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2942" EndNode="2979">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="797" EndNode="811">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="135" EndNode="144">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
