<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>27 ноября<Node id="11"/>  успешно завершилась V –я Международная научно - практическая конференция «НАНОТЕХНОЛОГИИ - ПРОИЗВОДСТВУ 2008», проходившая в подмосковном наукограде  Фрязино  <Node id="172"/>с 25 по 27 ноября 2008 г.<Node id="197"/> 
 
В <Node id="203"/>этом году<Node id="212"/> организаторами конференции стали Министерство промышленности и науки Московской области, Торгово-промышленная палата Российской Федерации, Министерство энергетики РФ, ОАО «Российские железные дороги», ОАО «Московский комитет по науке и технологиям», Администрация г. Фрязино, Национальная ассоциация наноиндустрии, ЗАО "

Концерн Наноиндустрия
". Юридическую поддержку конференции осуществляла компания «Алпс энд Чейс» (<Node id="633"/>www.alpschase.com.ru).<Node id="655"/> Информационный генеральный спонсор - Интернет-издание CNews. 
 
Оргкомитет конференции возглавил Министр промышленности Московской области В.И. Козырев. <Node id="809"/>Программным комитетом<Node id="830"/> руководил академик <Node id="850"/>РАНТретьяков Ю.Д.<Node id="867"/> 
 
На конференции были рассмотрены вопросы  содействия деловому сотрудничеству в сфере создания и развития наноиндустриальных производств, ориентированных на получение принципиально новых видов продукции, снижение энергоемкости технологических процессов, повышение безопасности, улучшение условий и качества жизни людей путем практического использования нанотехнологий.
 
На открытии конференции с приветственным словом к участникам конференции  выступили заместитель Министра промышленности Московской области Н.Н. Киселев, Председатель Научно-технического совета ВПК при Правительстве РФ В.Г. Дмитриев<Node id="1471"/>.<Node id="1472"/> 
 
Мэр <Node id="1480"/>Наукограда<Node id="1490"/> Фрязино В.В. Ухалкин рассказал о достижениях городских предприятий в сфере развития электроники на основе достижений нанотехнологий. Руководитель территориального управления РосОЭЗ по Московской области <Node id="1694"/>А.А. Рац<Node id="1702"/> сообщил о состоянии работ по формированию особой экономической зоны ДУБНА, о преференциях и возможностях, которые будут предоставляться резидентам зоны. 
 
Президент Национальной ассоциации наноиндустрии д.т.н. М.А. Ананян подвел итог работы конференции «Нанотехнологии - производству» за <Node id="1992"/>прошедшие пять лет<Node id="2010"/>, доложил о деятельности Ассоциации в <Node id="2048"/>первый год<Node id="2058"/> ее существования, а также о задачах, которые планируется реализовать в ее рамках. 
 
В работе конференции приняли участие около 250 специалистов более, чем  из 50 городов России, а также из стран СНГ. Присутствовали представители 45 промышленных и малых предприятий, 14 институтов РАН, 34 научно-исследовательских институтов и  20 высших учебных заведений. На пленарных заседаниях и в рамках стендовой сессии было представлено 76 докладов по различным направлениям прикладных нанотехнологий. 
 
Тематика конференции была, по сравнению <Node id="2594"/>с предыдущими годами<Node id="2614"/>, расширена и включала доклады, посвященные моделированию нанопроцессов, использованию нанотехнологий и <Node id="2718"/>наноматериалов<Node id="2732"/> в машиностроении, медицине, сельском хозяйстве, строительных материалах и конструкциях, а также в проектах ресурсосбережения и создания альтернативных источников энергии. Особое место в докладах нашла тема рисков, связанных с  нанотехнологиями, их воздействием на человека и окружающую среду. 
 
В рамках конференции прошли два дискуссионных круглых стола «Опыт промышленного внедрения нанотехнологий» и «Нано композиты в машиностроении», вызвавшие большой интерес участников конференции, принявших активное участие в их работе.
 
На выставке были представлены образцы <Node id="3302"/>наноматериалов<Node id="3316"/>, имеющих различные сферы применения, и специализированное отечественное оборудование, производимое концерном «Наноиндустрия» (сканирующий туннельный микроскоп «Умка», установка для заточки зондов туннельных микроскопов, спектроэллипсометр «Эльф»), а также  компаниями NT-MDT (нанолаборатория «ИНТЕГРА Спектра», модульная платформа Нанофаб 100)  и  ООО «АИСТ-НТ» (сканирующий зондовый микроскоп AIST SmartSPMTM).
 
В решении конференции участники констатировали конструктивную, созидательную роль, которую играют проводимые, начиная <Node id="3849"/>с 2004 года<Node id="3860"/>, конференции в деле развития отечественной наноиндустрии, создания благоприятных условий для ее развития. Ежегодные конференции «Нанотехнологии – производству» стали школой обмена опытом  ученых, инженеров, промышленников. Отмечено, что в работе конференции за <Node id="4122"/>5 лет<Node id="4127"/> приняли участие сотни специалистов. Были обсуждены результаты работ практически по всем направлениям развития нанотехнологий у нас в стране и в странах ближнего зарубежья. За <Node id="4303"/>прошедшие годы<Node id="4317"/> решен ряд важных организационных и системных вопросов. Создана Национальная ассоциация наноиндустрии, налажен выпуск первого в России инженерного журнала «Нанотехника». Более, чем в 20-и регионах страны наработан опыт создания региональных центров наноиндустрии, отрабатывается модель взаимодействия этих центров с региональными администрациями. Запущен процесс формирования крупных проектов и программ, нацеленных на модернизацию отдельных отраслей промышленности на базе достижений отечественной нанонауки и нанотехнологий. Участники конференции выразили благодарность Администрации Наукограда "Фрязино", ФГУП «НПП Исток», руководству ДК "Факел", пансионатов "Приозерный" и «Сосновый бор» за гостеприимство и помощь в решении организационных вопросов.
 
V-я Научно-практическая конференция «Нанотехнологии – производству 2008» еще раз убедительно продемонстрировала необходимость и полезность общения специалистов в области нанотехнологий.
 
 
 
Участники признают актуальность и своевременность V-й Международной Научно-практической конференции «Нанотехнологии – производству 2008», организованной Министерством промышленности и науки Московской области, Торгово-промышленной палатой РФ, Министерством энергетики РФ, ОАО «Российские железные дороги», ОАО «Московский комитет по науке и технологиям», Администрацией Наукограда «Фрязино», Национальной ассоциацией наноиндустрии и ЗАО "Концерн «Наноиндустрия».
 
 На конференции присутствовали представители 56 городов России, а также представители стран СНГ и Болгарии. Среди участников конференции представители 45 промышленных и малых предприятий, 34 научно-исследовательских институтов, 20 высших учебных заведений и 14 институтов Российской Академии Наук.
 
 На конференции были сделаны 50 устных и 26 стендовых докладов по различным направлениям прикладных нанотехнологий. 8 организаций представили свое специализированное оборудование и образцы нанопродукции. 
 
Было проведено 2 круглых стола «Опыт промышленного внедрения нанотехнологий» и «<Node id="6318"/>Нанокомпозиты<Node id="6331"/> в машиностроении»
 Участники конференции выражают благодарность Администрации Наукограда "Фрязино", ФГУП НПП «Исток», руководству ДК "Факел", пансионатов "Приозерный" и «Сосновый бор» за гостеприимство и помощь в решении организационных вопросов. 
 Участники с удовлетворением констатирует конструктивную, созидательную роль, которую играют проводимые начиная <Node id="6692"/>с 2004 года<Node id="6703"/> конференции в деле развития отечественной наноиндустрии, создания благоприятных условий для ее развития. Ежегодные конференции «Нанотехнологии – производству» практически стали школой обмена опытом  ученых, инженеров, промышленников. В работе конференций за <Node id="6962"/>5 лет<Node id="6967"/> приняли участие сотни специалистов. Были обсуждены интересные результаты работ практически по всем направлениям развития нанотехнологий у нас в стране и в странах ближнего зарубежья.
 
Конференции помогли многим специалистам познакомиться с результатами работ, проводимых в других регионах страны. Завязались множественные полезные контакты.
 
За <Node id="7315"/>прошедшие годы<Node id="7329"/> был решен ряд крупных системных вопросов. Была создана Национальная ассоциация наноиндустрии, налажен выпуск первого в России инженерного журнала «Нанотехника». В более, чем 20 регионах наработан опыт создания региональных центров наноиндустрии, отрабатывается модель взаимодействия этих центров с региональными администрациями. Запущен процесс формирование крупных проектов и программ, нацеленных на модернизацию отдельных отраслей промышленности на базе достижений отечественной нанонауки и нанотехнологий.
 
V конференция еще раз убедительно продемонстрировала необходимость и полезность общения специалистов в области нанотехнологий.
 
Вместе с тем, на конференции высказана серьезная озабоченность недостаточной эффективностью процесса промышленного внедрения нанотехнологий в реальную экономику. 
 
 
 Конференция отмечает:  
1. Стремительно развивающийся процесс формирования интереса к нанотехнологиям в России привел к разработке достаточно большого спектра продукции в том числе <Node id="8319"/>нанопорошков<Node id="8331"/>, <Node id="8333"/>нанокомпозитов<Node id="8347"/>, <Node id="8349"/>нанокерамики<Node id="8361"/>, ряда уникальных технологий получения нанопродуктов. Выявлена безусловная эффективность новых высокотехнологичных материалов и технологий. Однако все эти достижения остаются  мало востребованными. Специалисты промышленности не готовы к восприятию нанотехнологических новаций. Недостаточная подготовка отраслевых специалистов в вопросах эффективного использования возможностей нанотехнологий приводит к тому, что эти возможности не реализуются и не закладываются в новые проекты и разработки.
 
Кроме того, сегодня во многих ВУЗах созданы кафедры нанотехнологий, которые готовят специалистов в этой области. Если в <Node id="8976"/>ближайшие годы<Node id="8990"/> на промышленных предприятиях не появятся опытные специалисты – наставники, разбирающиеся в возможностях нанотехнологий, то мы этих молодых специалистов для промышленности потеряем.
 
2. В связи с широкомасштабным развитием в стране исследований и разработок нанотехнологий назрел вопрос разработки "Стандарта безопасности" в сфере их применения. Создание «Стандарта безопасности» позволит приступить к разработке «Технических регламентов». 
 
3. Вместе с тем участниками последних конференций накоплен положительный опыт организации конкретной работы с предприятиями различных отраслей промышленности по изучению их технических и технологических проблем, эффективное решение которых возможно на основе нанотехнологий. В этом направлении была организована серия семинаров, сформированы рабочие группы по важнейшим направлениям развития нанотехнологий, которые приступили к разработке крупных целевых программ, ориентированных на внедрение нанотехнологий в конкретные отрасли промышленности и социальной сферы.
 
В результате проделанной работы заложена основа формирования перечня нанотехнологических задач, востребованных потребительским рынком.
 
4. Деятельность организаций, связанных с нанотехнологиями, не может ограничиваться только технократическим подходом к проблематике нанотехнологий. Существует огромный пласт сопряженных с ней этических, юридических, социальных, гуманитарных и философских вопросов. Все большее значение приобретают вопросы безопасности продукции нанотехнологий, самих нанотехнологий, утилизации нанопродукции. Для решения этой проблемы важны точное знание физико-химических характеристик нанопродуктов и гарантия их безопасного применения.
 
5. В <Node id="10668"/>настоящее время<Node id="10683"/> к специалистам в области нанотехнологий уже пришло понимание, как и с помощью каких нанокомпонентов можно изменять свойства и характеристики материалов. Однако эти знания в своей основе получены эмпирическим путем. <Node id="10899"/>На сегодняшний день<Node id="10918"/> эти знания распылены и недоступны широкому кругу специалистов. Отсутствие аппарата моделирования нанопроцессов и <Node id="11032"/>наноструктур<Node id="11044"/> приводит к длительному пути экспериментального поиска решения стоящих задач.
 
 В связи с изложенным, участники конференции принимают решение:
    Поручить Национальной ассоциации наноиндустрии инициировать процесс повышения квалификации специалистов промышленности в области нанотехнологии.    Продолжить практику проведения семинаров, посвященных вопросам использования нанотехнологий в различных отраслях промышленности и социальной сферы. Результаты семинаров освещать в средствах массовой информации.    Признать важным и необходимым создание рабочих групп по формированию проектов и программ внедрения нанотехнологий в отрасли промышленности.    Продолжить работу по созданию региональных центров наноиндустрии. Ориентировать имеющиеся и вновь создаваемые центры на установление тесного взаимодействия с администрациями регионов и руководящим инженерно-техническим составом промышленных предприятий для выявления конкретных задач, решение которых эффективно на основе нанотехнологий.    Поручить Национальной ассоциации наноиндустрии обратиться в ГК «Роснанотех» с предложением о сотрудничестве в части организации внедрения нанотехнологий в реальный сектор экономики.    Подготовить информационный материал о V-й Научно-практической конференции «Нанотехнологии – производству 2008», опубликовав его в средствах массовой информации.    Поручить Национальной ассоциации наноиндустрии довести настоящее решение до сведения органов государственной и исполнительной власти.    Провести следующую VI-ю Научно-практическую конференцию «Нанотехнологии – производству 2009» в городе Фрязино в <Node id="12636"/>сентябре – ноябре 2009 года<Node id="12663"/>.   
 ОРГКОМИТЕТ КОНФЕРЕНЦИИ </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="1471" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="809" EndNode="830">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Программным комитетом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="6692" EndNode="6703">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4303" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2594" EndNode="2614">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="2718" EndNode="2732">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="203" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="7315" EndNode="7329">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="работает" StartNode="1471" EndNode="1472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="6962" EndNode="6967">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанопорошок" StartNode="8319" EndNode="8331">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3849" EndNode="3860">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4122" EndNode="4127">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="10899" EndNode="10918">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="1694" EndNode="1702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="3302" EndNode="3316">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2048" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1992" EndNode="2010">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="1480" EndNode="1490">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">мэр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наукограда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="10668" EndNode="10683">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="633" EndNode="655">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Нанокомпозит" StartNode="8333" EndNode="8347">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="12636" EndNode="12663">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наноструктура" StartNode="11032" EndNode="11044">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нанокомпозит" StartNode="6318" EndNode="6331">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="172" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="8976" EndNode="8990">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="850" EndNode="867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="8349" EndNode="8361">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
