<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Исследователям из Калифорнийского университета в Беркли удалось напрямую преобразовать тепло в электрический ток, используя металлические <Node id="139"/>наночастицы<Node id="150"/>, соединённые органической молекулой. Это достижение может положить начало разработки новых генераторов электроэнергии. 
 
В <Node id="275"/>настоящее время<Node id="290"/> основной способ производства электроэнергии включает в себя сжигание топлива для образования пара, вращающего турбину, которая приводит в действие генератор, производящий электроэнергию. <Node id="478"/>Более 90%<Node id="487"/> электроэнергии в мире производится непрямым преобразованием тепла. В этих процессах большая часть тепла расходуется впустую. «Если хотя бы часть теряемого тепла будет рентабельно переводиться в электроэнергию, то это окажет огромное влияние на энергетику и приведёт к экономии топлива и сокращению выбросов углекислого газа», говорит Arun Majumdar, профессор Калифорнийского университета в Беркли. 
 
Попытки использования тратящейся впустую энергии привели к разработке термоэлектронных генераторов, основанных на эффекте Зеебека. Однако подобные  генераторы имеют даже меньшее КПД, чем традиционные тепловые двигатели, и при этом изготовляются из специальных сплавов, содержащих висмут и теллур, что приводит к их высокой стоимости. 
 
Особенностью исследования, проведённого в Беркли, является то, что эффект Зеебека был измерен для органических молекул. Эта работа может стать основой для создания более рентабельных термоэлектрических генераторов. 
 
Учёные покрывали два золотых электрода молекулами бензолдитиола, ди бензолдитиола или трибензолдитиола, затем нагревали одну из сторон, для создания разности температур. На каждый градус <Node id="1631"/>Цельсия<Node id="1638"/> разности, исследователи получали 8,7 мкВ разности потенциалов для бензолдитиола, 12,9 мкВ для дибензолдитиола и 14,2 мкВ для трибензолдитиола. Максимальная разность температур во время опытов составляла 30 градусов <Node id="1854"/>Цельсия<Node id="1861"/>. 
 
Следующим шагом исследования станет использование различных органических молекул и металлов, а так же тонкая настройка компоновки структуры генератора. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1854" EndNode="1861">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="139" EndNode="150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="478" EndNode="487">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1631" EndNode="1638">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="275" EndNode="290">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
