<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Золь-гель метод с применением эпоксидных материалов - достаточно новый метод синтеза оксидов металлов главных и побочных подгрупп. Монолит аэрогеля оксида цинка был получен золь-гель методом из спиртового раствора нитрата цинка и пропилен-оксида в качестве инициатора гелеобразования. Алкогели подвергались сушке как в сверхкритическом CO2 (с образованием аэрогелей), так и при комнатной температуре (с образованием ксерогеля). Полученные материалы исследовались следующими методами анализа: рентгенофазовый анализ (РФА), <Node id="523"/>сканирующая электронная микроскопия<Node id="558"/> (<Node id="560"/>СЭМ<Node id="563"/>), методы капилярной адсорбции/десорбции азота (<Node id="611"/>БЭТ<Node id="614"/>), фотолюминесценция (ФЛ). Отжиг полученных аэрогелей при температуре 250°С позволяет получить материал с хорошими фотолюминесцентными свойствами при сохранении высокой  пористости. Введение  
В <Node id="809"/>последнее десятилетие<Node id="830"/> большой интерес вызывает дизайн и получение функциональных материалов на основе наноструктурированных систем с заданными физико-химическими свойствами. Это, безусловно, относится к системам на основе оксида цинка. Начиная <Node id="1053"/>с 60-х годов двадцатого столетия<Node id="1085"/> синтезу тонких пленок оксида цинка уделяется большое внимание в связи с тем, что они могут применяться в качестве <Node id="1200"/>сенсоров<Node id="1208"/>, трансдюсеров, а также катализаторов. В <Node id="1249"/>последние несколько десятилетий<Node id="1280"/> развитие нанотехнологий и открытие различных квантовых эффектов в <Node id="1347"/>наночастицах<Node id="1359"/> показало, что работа большинства новых устройств будет основано на уникальных свойствах <Node id="1448"/>наноматериалов<Node id="1462"/>. <Node id="1464"/>Наноматериалы<Node id="1477"/> на основе оксида цинка привлекают большой интерес в связи с тем, что они проявляют как пьезоэлектрические свойства, так и свойства широкозонного полупроводника (Eg=3.37 эВ), а также обладают большой энергией связывания экситонов (60 эВ). 
 
Аэрогели – материалы с большой площадью поверхности, малой плотностью, состоящие из блоков частиц, соединенных вместе и образующих высокопористую структуру. Благодаря своим свойствам аэрогели имеют большой потенциал применения: материалы для адсорбции, фильтрации и гетерогенного катализа, в качестве термоизоляторов, электродов для батарей и конденсаторов. 
 
Чаще всего, для синтеза материалов на основе оксида цинка с большой площадью поверхности используется золь-гель метод. Обычно, оксид цинка «встраивают» в аморфную или частично-кристаллическую матрицу SiO2, для образования которой используются алкоксиды кремния. При этом, в литературе практически отсутствуют данные по образованию чистых монолитов аэрогелей на основе оксида цинка из алкоксидов, что связано с их нестабильностью. В последнее время, для синтеза аэрогелей стал применяться новый золь-гель метод синтеза оксидов переходных металлов и металлов главных групп. Метод заключается в использовании простых неорганических солей и эпоксидов в последующей реакции полимеризации. Одним из преимуществ эпоксидного метода является использование простых солей (т.е. нитратов и галогенидов) вместо алкоксидных прекурсоров. В данной работе этот метод использовался для получения монолита аэрогеля оксида цинка. Данный метод является дешевым, воспроизводимый и требует небольшое количество стадий для получения монолита. 
 Экспериментальная часть  Синтез геля ZnO. В настоящей работе исходными рабочими веществами являлись Zn(NO3)2∙6H2O (J.T. Baker), метанол (Fisher), этанол (<Node id="3255"/>100%<Node id="3259"/>, Fisher), изопропанол (Fisher), ацетон (Mallinckrodt), а также пропилен-оксид (AlfaAesar). Дистиллированную воду получали, используя систему Easy Pure II, Barnstead International. 
 
К 1.25 мл растворителя (табл. 1) добавляли при перемешивании 0.8 ммоль(0.238 г) Zn(NO3)2∙6H2O до образования бесцветного раствора. После перемешивания к раствору добавили 8 ммоль (0.465 г) пропиленоксида. Смесь тщательно перемешивали <Node id="3677"/>в течение двух минут<Node id="3697"/>, затем поместили в пластиковую емкость для дальнейшего гелеобразования в течение 3-<Node id="3781"/>5 дней<Node id="3787"/>. Впоследствии, гель промывался ацетоном <Node id="3828"/>в течение недели<Node id="3844"/>. Промытые в ацетоне гели помещали в автоклав, где ацетон заменяли на жидкий CO2 в течение 2-<Node id="3937"/>4 дней<Node id="3943"/>, после чего температура автоклава была повышена до 45°С и давление 1150 psi (фунтов на квадратный дюйм) и подвергался сверхкритической сушке <Node id="4085"/>в течение 3 часов<Node id="4102"/>, в результате получались монолиты аэрогелей. Ксерогели оксида цинка получали медленным испарением ацетона из гелей <Node id="4218"/>в течение 30 дней<Node id="4235"/>. 
 <Node id="4239"/>Физико<Node id="4245"/>-химические методы исследования.  
Для определения величины удельной поверхности по методу Brunauer-Emmett-Teller (BET) и удельного объема пор по методу Barrett-Joyner-Halenda (BJH) были проведены опыты по капиллярной адсорбции-десорбции азота на синтезированных образцах (Nova 3200e, Quantochrome Instrument Corp.). Перед измерениями образцы подвергались дегазификации в течение 20-40 ч. Каждое измерение проводилось <Node id="4663"/>в течение 24 часов<Node id="4681"/>, чтобы достичь 150-ти секундного равновесного интервала. 
 
Микроструктура и элементное распределение образцов исследовались <Node id="4807"/>сканирующей электронной микроскопией<Node id="4843"/> (<Node id="4845"/>СЭМ<Node id="4848"/>) в совокупности с локальным рентгеноспектральным анализом (ЛРСА) на сканирующем электронном микроскопе Hitachi S-4300. Ускоряющее напряжение составляло 3 кВ. Рентгенофазовый анализ (РФА) образцов проводили на дифрактометре Philips Nerelco с использованием CuKa излучения. Фотолюминсеценция образцов проводилась на спектрофотометре Fluoromax-3 (Jobin Yvon, Horiba), λ=325 нм. 
 Обсуждение результатов  Образование геля. В результате добавления пропилен-окисда к раствору нитрата цинка образуется белый гель оксида цинка. Условия синтеза гелей оксида цинка приведены в таблице 1.
 Таблица 1. Условия синтеза гелей оксида цинка 
                                           
 
 
Образование геля наблюдалось при использовании всех растворителей, кроме воды. Единственным различием при выборе растворителя являлось время образования геля (например, для метанола – 8÷10 ч, а для изопропанола 2÷3 ч). Это может быть объяснено различной стабильностью и растворимостью золя оксида цинка в том или ином растворителе. 
 
Гели, представленные в таблице 1, подвергались сушке при атмосферных или сверхкритических условиях в CO2 для получения ксерогелей и аэрогелей соответственно. На рисунке 1 представлена фотография свежеприготовленного монолита аэрогеля. 
 
Плотность полученных аэрогелей была рассчитана из отношения массы к объему и составила ~0.04 г/см3 для всех образцов. Стоит отметить, что стабильность полученных аэрогелей зависела от растворителя. Например, этанол, изопропанол и ацетон не являются перспективными растворителями для синтеза аэрогелей в связи с тем, что полученные образцы (A2, A3 и A4) были довольно хрупкими и разламывались при извлечении аэрогеля из реактора (рис. 1B). 
  
Рис. 1. Фотографии монолитов аэрогелей полученных в метаноле (А) и в этаноле (B).  
 
 
На рис. 2А представлена рентгенограмма образца А1. На рентгенограмме можно видеть набор нечетко выраженных пиков, которые могут быть отнесены к (100), (101), (102), (103) и (112) рефлексам модификации оксида цинка – вюрцита (JCPDS #5-664). Чтобы увеличить кристалличность, полученные аэрогели отжигались при температуре 150°<Node id="6951"/>С в течение 5 часов<Node id="6970"/>. Рентгенограмма отожженного образца приведена на рис. 2B. Как видно из графика, отношение интенсивности пиков к фону увеличивается, что свидетельствует об увеличении кристалличности. Непроиндицированные пики относятся к другим продуктам синтеза аэрогелей. 
  
Рис.2. Рентгенограммы образца А1 до отжига (А) и после отжига при Т=150°С (В).  
 
 
По данным <Node id="7326"/>СЭМ<Node id="7329"/>, образец А1 имеет слоистую микроструктуру, по форме напоминающую цветы (рис. 3А). Его аналог (ксерогель X1) состоит из плоских частиц, имеющих гексагональную форму. Средний размер частиц составляет ~500 нм (рис. 3B). После отжига образца А1 на воздухе при температуре 150°С наблюдается образование гексагональных кластеров со средним размером 400 нм (рис. 3С). При отжиге ксерогеля X1 изменений микроморфологии не происходит, однако наблюдается увеличение среднего размера частиц (рис. 3D). 
  
Рис.3. Микрофотографии (<Node id="7849"/>СЭМ<Node id="7852"/>) образцов: А1 (А), Х1 (В), 
А1 после отжига при Т=150°С (C) и X1 после отжига при Т=150°С (D).  
 
 
ЛРСА образцов А1 и X1 проводился с нескольких произвольных участков. Согласно полученным данным, отношение цинка к кислороду было примерно стехиометрическим, но с небольшим избытком кислорода. Вероятней всего, это связано с присутствием аморфной фазы и непрореагировавших продуктов исходных реакций. Последнее условие также объясняет присутствие небольших количеств углерода и азота. 
 
В таблице 2 представлены результаты измерений образцов А1 и Х1 методом капиллярной адсорбции/десорбции азота. Все образцы имеют большую площадь удельной поверхности и большой объем мезопор. Ксерогель X1 имеет сравнимую с образцом А1 площадь удельной поверхности, но при этом больший объем пор (0.30 см3/г и 0.17 см3/г, соответственно), что может быть связано с различной морфологией гелей. При отжиге полученных образцов наблюдается уменьшение площади удельной поверхности (для аэрогелей - с 277 м2/г до 102 м2/г) и увеличение размеров пор. 
 Таблица 2. Результаты измерений методом капиллярной адсорбции/десорбции азота. 
                                     
 
 
На спектре фотолюминесценции (рис. 4) наблюдается два пика: ~396 нм и ~469 нм. Также следует отметить отсутствие слабого пика в желтой области (~600 нм), который обычно наблюдается у оксида цинка. 
  
Рис.4. Спектры фотолюминесценции образца А1 после отжига при Т=150°С (А) и Т=250°С (В).  
 
 
Пик в УФ-области обычно связывают с прямой рекомбинацией экситонов через механизм экситон-экситоного взаимодействия. Пик в видимой области чаще всего относят к наличию кислородных вакансий. У неотожженного образца А1 присутствуют только слабые пики, что связано с наличием аморфной фазы в образце и малым размером кристаллитов. 
 Выводы  
Таким образом, золь-гель методом с последующими сушками и отжигами образцов получены аэрогели и ксерогели оксида цинка с большой площадью удельной поверхности (&gt;270 г/см3), малой плотностью (~0.04 г/см3) и значительной пористостью. Полученный аэрогель состоит из слоистых частиц, образующих структуру в виде цветка. В то же время его аналог – ксерогель - состоит из гексагональных частиц, соединенных друг с другом. Отжиг полученных аэрогелей при температуре 250°С позволяет получить материал с хорошими фотолюминесцентными свойствами при сохранении значительной пористости. 
 
Автор перевода: Гаврилов А.И. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3677" EndNode="3697">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4218" EndNode="4235">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4085" EndNode="4102">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="7849" EndNode="7852">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сэм</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3781" EndNode="3787">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="611" EndNode="614">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бэт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4663" EndNode="4681">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1464" EndNode="1477">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1249" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="4807" EndNode="4843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="523" EndNode="558">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1347" EndNode="1359">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1448" EndNode="1462">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3937" EndNode="3943">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="560" EndNode="563">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сэм</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1053" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="7326" EndNode="7329">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сэм</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="3255" EndNode="3259">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="4845" EndNode="4848">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сэм</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Сенсор" StartNode="1200" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="4239" EndNode="4245">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Физико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3828" EndNode="3844">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6951" EndNode="6970">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="809" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
