<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В правительстве РФ состоится очередное заседание межправительственной комиссии России и Венгрии по торгово-экономическому сотрудничеству. Российскую часть комиссии возглавляет первый вице-премьер Виктор Зубков, венгерскую – министр финансов республики Янош Вереш. В ходе встречи планируется затронуть практически все сферы двустороннего сотрудничества, в том числе вопросы энергетики, транспорта, туризма, нанотехнологий, здравоохранения, сельского хозяйства и др.

Кроме этого, будет обсуждаться вопрос о создании на паритетных началах российско-венгерского совместного предприятия для финансирования, строительства и эксплуатации венгерской части газопровода «Южный поток» и подземного хранилища газа на территории Венгрии. Также стороны обсудят пути выхода из кризиса, связанного с венгерской авиакомпанией Malev. Отдельно будет обсуждаться возможность участия России в конкурсах по модернизации существующих и строительству новых энергоблоков на АЭС «Патш».

Товарооборот между двумя странами в <Node id="1000"/>2007г.<Node id="1006"/> составил <Node id="1016"/>8,7 млрд долл.<Node id="1030"/>, что на <Node id="1039"/>7,2%<Node id="1043"/> превышает показатель <Node id="1065"/>2006г.<Node id="1071"/> Замедление роста объема товарооборота обусловлено сокращением экспорта в Венгрию энергоносителей (на <Node id="1173"/>5,9%<Node id="1177"/>). Однако из-за роста цен на нефть и газ, товарооборот между Россией и Венгрией за <Node id="1260"/>6 месяцев<Node id="1269"/> т.г. вырос на <Node id="1284"/>80%<Node id="1287"/> и составил <Node id="1299"/>7,5 млрд долл.<Node id="1313"/> В товарной структуре российского импорта из Венгрии отмечается существенный рост поставок продукции машиностроительной промышленности, в результате чего ее доля в <Node id="1477"/>январе-июле<Node id="1488"/> т.г. превысила <Node id="1504"/>66%<Node id="1507"/> (за аналогичный период <Node id="1531"/>2007г.<Node id="1537"/> – <Node id="1540"/>56,6%<Node id="1545"/>). Одновременно сократился экспорт в Россию продукции перерабатывающих отраслей промышленности и продовольствия.

Объектами интересов венгерского капитала в России являются, прежде всего, банковский сектор, разработка и добыча углеводородного сырья, участие в реконструкции системы городского коммунального хозяйства, а также строительство жилья, объектов социального значения, агропромышленного комплекса и инфраструктуры. Реальный объем венгерских инвестиций, накопленных в экономике России, по состоянию на <Node id="2055"/>конец 2007г.<Node id="2067"/> оценивался в размере <Node id="2089"/>1 млрд долл.<Node id="2101"/> Россия в свою очередь представлена в Венгрии прежде всего в транспортной отрасли, химической промышленности, топливно-энергетическом и нефтегазовом комплексах и банковской сфере.

Напомним, что в <Node id="2298"/>феврале 2008г.<Node id="2312"/> Венгрия присоединилась к проекту «Южный поток», который предусматривает создание нового маршрута поставок газа в Европу. Его реализуют итальянская ENI и Газпром, которые <Node id="2483"/>23 июня 2007г.<Node id="2497"/> подписали соглашение о строительстве морского газопровода. Общий объем инвестиций в проект строительства газопровода «Южный поток» сейчас оценивается в <Node id="2650"/>более 10 млрд долл.<Node id="2669"/> Планируется, что морской участок «Южного потока» пройдет по дну Черного моря от российского (КС «Береговая») до болгарского берега. Общая протяженность черноморской части газопровода составит около 900 км, максимальная глубина – более 2 тыс. м. Проектная мощность – около 30 млрд куб. м.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1173" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2089" EndNode="2101">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1540" EndNode="1545">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1016" EndNode="1030">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1299" EndNode="1313">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2650" EndNode="2669">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1065" EndNode="1071">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2055" EndNode="2067">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1000" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2483" EndNode="2497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1260" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1284" EndNode="1287">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="2298" EndNode="2312">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1504" EndNode="1507">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1477" EndNode="1488">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="1039" EndNode="1043">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1531" EndNode="1537">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
