<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> гетерофазные соединения , лазерные технологии, нано-доменные структуры, наномасштабные частицы, нанопокрытия, наноразмерные включения, наносистемы, нанослои, одноосные сегнетоэлектрики, оптические технологии   Лазерная физика <Node id="227"/>наноматериалы<Node id="240"/>   Исследование влияния лазерного излучения на кинетику доменной структуры при переключении поляризации в одноосных сегнетоэлектриках Исследование влияния термических циклов на формирование наноразмерных включений в стали при лазерном воздействии Исследования возможностей применения специальных оптических систем для изучения состава нанослоёв и нанопокрытий методом лазерного микроспектрального анализа Лазерная агломерация ультрадисперсного и коллоидно-ионного золота, неизвлекаемого традиционными технологиями Проведение исследований мирового уровня в области наноиндустрии, получения и обработки материалов для научных организаций и вузов, ведущих исследования в рамках федеральных целевых программ и грантов РФФИ Проведение исследований по заказам промышленных предприятий Проведение экспертиз, сертификационных и аттестационных испытаний Разработка и совершенствование существующих методов научных исследований мирового уровня в рамках приоритетных направлений Разработка методов изготовления периодических нано-доменных структур с субмикронными периодами в монокристаллах ниобата лития с использованием импульсного лазерного облучения Текущее содержание и развитие материально-технической базы ЦКП путем дооснащения имеющихся комплексов приобретаемым современным научным оборудованием                         Лопота Александр Витальевич, заместитель директора ЦНИИ РТК Савушкин Александр Анатольевич, заместитель руководителя Туричин Глеб Андреевич, научный руководитель, профессор, доктор наук 
Деятельность ЦКП «Лазерные и оптические технологии» направлена на содействие решению задач, выполняемых в рамках приоритетных направлений развития образования, науки, технологий и техники Российской Федерации. В основе концепции развития ЦКП «Лазерные и оптические технологии» на <Node id="2024"/>2007-2010 гг<Node id="2036"/>. лежит совершенствование и расширение комплекса услуг по приборному и научно-методическому обеспечению исследовательских работ в области применения лазерных и оптических технологий в наноиндустрии.   Исследовательские лабораторные стенды на основе волоконных лазеров Исследовательский лабораторный комплекс регистрации спектра Лабораторный стенд на базе перестраиваемого лазера LT-2211 Лабораторный стенд на основе импульсно-периодического Nd:YAG лазера Лабораторный стенд на основе лазера с диодной накачкой   Донской государственный технический университет, г. Ростов-на-Дону Екатеринбургский государственный университет, Санкт-Петербургский государственный политехнический университет, Саратовский государственный технический университет , Тихоокеанский государственный университет, г. Хабаровск    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="227" EndNode="240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2024" EndNode="2036">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
