<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бизнес раскатали по асфальтуТрадиционная для России проблема плохих дорог наносит удар не только по имиджу территории, но и по бизнесу. Транспортные и амортизационные расходы отечественных предпринимателей почти в полтора раза больше, чем у европейских бизнесменов, что значительно снижает эффективность развития компаний. В то же время, несмотря на растущие затраты на строительство дорог в УрФО (более 40 млрд за <Node id="415"/>прошлый год<Node id="426"/>), существенных изменений в качестве автомагистралей в большинстве регионов Урала не наблюдается. Проблему могло бы решить применение инновационных технологий, но для этого полного пересмотра требует существующая еще с советских времен система госстандартов.Низкое качество автотрасс тормозит развитие бизнесаДАЛЬШЕ ЕДЕШЬ — ТИШЕ БУДЕШЬ Эффективность развития малого и среднего бизнеса напрямую связана с качеством дорог. К такому выводу пришли эксперты «Деловой России», завершившие недавно исследование строительно-дорожной отрасли, поскольку для него наличие развитой инфраструктуры подчас становится определяющим фактором при реализации тех или иных проектов. 
<Node id="1090"/>По мнению директора по стратегическому развитию транспортной компании «Лорри» Александра Трахтенберга<Node id="1191"/>,<Node id="1192"/> качество этих дорог заставляет бизнес нести большие издержки, связанные с транспортировкой грузов<Node id="1290"/>.
 
«<Node id="1295"/>В Европе средняя скорость грузовых автопоездов составляет 85 км/<Node id="1359"/>час<Node id="1362"/>, а у нас не превышает 50 км/<Node id="1391"/>час<Node id="1394"/>. Если бы наши автомобили ходили с такой же скоростью, то эффективность их использования была бы на <Node id="1494"/>25%<Node id="1497"/> выше<Node id="1502"/>», — отмечает господин Трахтенберг<Node id="1536"/>.
 
Зависят от качества дорог и перерабатывающие предприятия. <Node id="1598"/>Как отметил заместитель директора <Node id="1632"/>Выйского<Node id="1640"/> ДОКа Игорь Черединов, из-за отсутствия инфраструктуры предприниматели нередко отказываются от реализации тех или иных проектов в сфере леспрома<Node id="1784"/>.
 
«Сегодня в поселке “Восточный” собираются строить завод по производству фанеры, но как именно будут вывозить эту фанеру, особенно в летнее время, пока неизвестно — дорог там нет», — рассказывает эксперт и добавляет, что даже при наличии трассы «из-за большого расхода топлива вывозить лес по автомобильной дороге сегодня с рентабельностью в <Node id="2129"/>0%<Node id="2131"/> можно на расстояние не более 130 км, дальше — только себе в убыток».
 Его слова подтверждают результаты исследования, проведенного общественной организацией «Деловая Россия». По данным организации, <Node id="2330"/>на сегодняшний день<Node id="2349"/> расход топлива в России в полтора раза больше, чем в европейских странах, что увеличивает долю транспортных расходов в себестоимости продукции до <Node id="2496"/>20%<Node id="2499"/>.
 Главная причина затрат — низкое качество дорожного полотна, делают выводы представители «Деловой России». По данным министерства транспорта РФ <Node id="2645"/>78%<Node id="2648"/> трасс в стране не соответствуют существующим стандартам, причем ситуация в УрФО от общероссийской не отличается. Пожалуй, в самом сложном положении среди уральских регионов находится Курганская область. По словам начальника главного управления автомобильных дорог Зауралья Анатолия Старостенко, <Node id="2944"/>до 2010 года<Node id="2956"/> планировалось построить и отремонтировать 322 км дорог, но в <Node id="3018"/>феврале<Node id="3025"/> <Node id="3026"/>нынешнего года<Node id="3040"/> федеральные власти скорректировали программу, урезав для Курганской области субсидии на <Node id="3129"/>2,3 млрд руб.<Node id="3142"/>, и в результате регион за <Node id="3169"/>два года<Node id="3177"/> сможет обновить лишь 135 км дорог. 
Между тем больше всего в развитие инфраструктуры вкладывает Свердловская область. На ремонт и строительство трасс в этом регионе в <Node id="3345"/>2007 году<Node id="3354"/> было направлено <Node id="3371"/>9,45 млрд рублей<Node id="3387"/>, а в <Node id="3393"/>нынешнем году<Node id="3406"/> планируется освоить <Node id="3427"/>11,9 млрд рублей<Node id="3443"/>. В Челябинской области в <Node id="3469"/>прошлом году<Node id="3481"/> на эти нужды направили <Node id="3505"/>6,4 млрд рублей<Node id="3520"/>, запланированные расходы в <Node id="3548"/>2008 году<Node id="3557"/> — <Node id="3560"/>8,133 млрд рублей<Node id="3577"/>.
 В то же время Тюменская область в <Node id="3614"/>последние годы<Node id="3628"/> расходы на строительство дорог сокращает, что связано отнюдь не с финансовыми проблемами, а с эффективной работой в <Node id="3745"/>прошлые годы<Node id="3757"/>, подчеркивают в региональном <Node id="3787"/>правительстве<Node id="3800"/>.  Пик строительства дорог в Тюмени пришелся на <Node id="3848"/>2005 год<Node id="3856"/>, когда область инвестировала в эту сферу порядка <Node id="3906"/>22 млрд рублей<Node id="3920"/>. В <Node id="3924"/>последующие годы<Node id="3940"/> объем вложений был значительно уменьшен, и в <Node id="3986"/>этом году<Node id="3995"/> планируется направить на улучшение дорожного хозяйства всего <Node id="4057"/>5,9 млрд рублей<Node id="4072"/>. В Ямало-Ненецком автономном округе в 2007 в развитие дорожной сети вложено <Node id="4149"/>1,204 млрд рублей<Node id="4166"/>, а в 2008 планирует освоить <Node id="4195"/>1,546 млрд рублей<Node id="4212"/>. 
В любом случае выделяемых средств недостаточно, признаются чиновники. <Node id="4285"/>Как сообщила заместитель начальника главного управления автомобильных дорог Курганской области Тамара Зеленская, на ремонт магистралей регион тратит по <Node id="4437"/>300 млн рублей<Node id="4451"/> в <Node id="4454"/>год<Node id="4457"/>, и это при том, что необходимо порядка <Node id="4497"/>6 млрд рублей<Node id="4510"/>.
 
«<Node id="4515"/>Наш бюджет такие расходы потянуть не может, а в федеральном бюджете деньги на ремонт дорог не заложены — только на строительство. Поэтому приходится эксплуатировать дороги без ремонта намного дольше, чем положено», — говорит госпожа Зеленская<Node id="4757"/>. <Node id="4759"/>По словам пресс-секретаря Свердловского управления автодорог Сергея Ибрагимова, проводить капитальный ремонт магистрали необходимо в среднем раз в <Node id="4906"/>10 лет<Node id="4912"/>, но из-за недостаточного объема инвестиций, «многие трассы эксплуатируются без капремонта по 30–40 и даже <Node id="5019"/>50 лет<Node id="5025"/>»<Node id="5026"/>.
  
«Латанием ямок или заменой покрытия, конечно, эту ситуацию не исправить», — резюмирует господин Ибрагимов.
 
Министр строительства, инфраструктуры и дорожного хозяйства Челябинской области Валерий Шопов указывает еще на одну проблему: развитие сети автомобильных дорог УрФО не успевает за ростом объема перевозок. Особенно, по <Node id="5358"/>его<Node id="5361"/> словам, разрушающе на дорожное покрытие влияют современные контейнеровозы, чья грузоподъемность значительно выше той, на которую рассчитаны трассы.
 «<Node id="5512"/>Сегодня для наших трасс контейнеровозы грузоподъемностью 25–45 тонн на ось — не редкость. Между тем основная сеть автодорог проектировалась и строилась еще в советское время и была рассчитана на передвижение техники грузоподъемностью не более 10–15 тонн. Это существенно влияет на износ покрытия, деформацию дорожного полотна», — утверждает господин Шопов<Node id="5867"/>.
 СВЕДЕНИЕ СЧЕТОВ
Эксперты утверждают, что улучшить состояние автодорожной сети в УрФО может внедрение новых технологий и использование новых материалов при строительстве дорог. По словам заместителя директора департамента транспорта, связи и дорожного хозяйства Ямала Алексея Федосова, «в среднем, применение новых методологий и материалов при строительстве способно продлить межремонтные сроки от <Node id="6267"/>2-х лет<Node id="6274"/> до 5–6, а на некоторых территориях — <Node id="6312"/>до 8 лет<Node id="6320"/>».
 Стоит отметить, что подобные способы строительства и реконструкции сегодня уже осваиваются. Например, в Тюменской области дороги собираются возводить с помощью нанотехнологий, в основе которых — применение цементно-грунтовых смесей со специальными добавками, образующих на молекулярном уровне совершенно новый материал — полимерцементогрунт. Этим материалом тюменские строители планируют заменить обыкновенное щебеночное покрытие, чтобы увеличить сроки эксплуатации дорог минимум в два раза.  В Свердловской области асфальт дополнительно покрывают слоем «Чип-сил» и «Сларри-Сил», который защищает основное покрытие от негативного воздействия и делает дороги более износоустойчивыми, а также используют струйно-инъекционный метод при заливке трещин и ликвидации ямок. На шоссе Екатеринбург-аэропорт «Кольцово», которая входит в число объектов, возводимых к саммиту ШОС-2009, используется технология «шаттл-баги», которая делает покрытие более однородным.  Правда, применяют эти материалы в основном, при возведении ключевых автотрасс, а дороги так называемого не федерального значения в большинстве случаев возводятся с использованием устаревших материалов и технологий. Одна из основных причин стара как мир — отсутствие денег. По данным Сергея Ибрагимова, использование современных материалов увеличивает затраты строительства в среднем на <Node id="7665"/>30%<Node id="7668"/>. В северных районах стоимость одного километра дороги, построенной по новой методологии, еще больше.  «<Node id="7772"/>Сегодня километр трассы обходится нам в <Node id="7812"/>60 млн рублей<Node id="7825"/>, однако, если мы станем строить его с применением современных стройматериалов, цена может вырасти до <Node id="7927"/>90 млн рублей<Node id="7940"/>», — говорит господин Федосов<Node id="7969"/>.
  Но финансовые трудности — это еще не все. Сопоставимы с этой проблемой и административные препоны. Например, отсутствие новых СНИПов строительства и реконструкции автотрасс. <Node id="8147"/>Как рассказывает Алексей Федосов, <Node id="8181"/>департамент транспорта и дорожного хозяйства Ямало-Ненецкого автономного округа около полугода пытается получить у федеральных властей разрешение на использование новых технологий, однако, из-за отсутствия нормативов, применить их пока не удается<Node id="8427"/>.  
«<Node id="8432"/>На Ямале очень большую территорию занимает болотистая местность. Трассы, построенные в этих районах, ежегодно проседают, и нам приходится их постоянно укреплять. Есть две интересные технологии, которые увеличивают срок эксплуатации автодорог в условиях вечной мерзлоты и слабой почвы, но использовать мы их пока не можем — для этого нужно подготовить большое количество документов, на сбор которых уйдет <Node id="8836"/>не менее двух лет<Node id="8853"/>», — сетует господин Федосов<Node id="8881"/>.
 
С ним согласен господин Ибрагимов, который подтверждает, что «госэкспертиза далеко не всегда дает “добро” на применение этих материалов и методологий, в том числе, из-за их высокой стоимости, и часто требует уменьшить расходы еще на стадии проектирования».

Среди возможных путей решения этой проблемы эксперты называют строительство платных трасс. Например, автодороги Пермь-Екатеринбург, которая сегодня считается одной из самых изношенных.
 
«Я думаю, коммерческие аналоги старых трасс будут наиболее востребованными, так как перевозчики предпочтут заплатить деньги и проехать по хорошей дороге, чем по аварийной», — считает он, но при этом добавляет, что сегодня бизнес еще не готов вкладываться в возведение таких магистралей.
  
«Скорее всего, в <Node id="9637"/>ближайшие годы<Node id="9651"/> компании “дозреют” до подобных проектов, однако пока, по нашим оценкам, ни одна не способна взять на себя их реализацию», — говорит он.
 
С ним не согласен Валерий Шопов, считающий, что платные дороги вряд ли исправят ситуацию: для окупаемости платной дороги необходимо, чтобы интенсивность движения по ней составляла не менее 20 тысяч автомобилей в <Node id="10002"/>сутки<Node id="10007"/>.
 
«Из рассмотренных нами проектов по организации платных автомобильных дорог на территории Южного Урала ни один не соответствовал этому требованию», — говорит министр.
 
<Node id="10179"/>В то же время, по мнению Александра Трахтенберга, решить проблему качества региональных дорог может строительство трасс федерального значения, которое оплачивается за счет средств российского бюджета<Node id="10378"/>.
 
«Рано или поздно крупные магистрали «вытянут» местную дорожную сеть — по принципу цепной реакции», — уверен господин Трахтенберг. Согласно федеральной целевой программе «Развитие транспортной системы России в <Node id="10591"/>2010–2015 годы<Node id="10605"/>», разработанной Министерством транспорта РФ <Node id="10650"/>весной этого года<Node id="10667"/>, <Node id="10669"/>в течение пяти лет<Node id="10687"/> на строительство дорог федерального значения планируется направить 4,342 трлн рублей. Регионы должны вложить в строительство автотрасс <Node id="10823"/>почти 400 млрд рублей<Node id="10844"/>.
 Ирина <Node id="10853"/>Русаковаhttp://www.kommersant.ru/…urg/page.htm?…Слава<Node id="10906"/> богу, наконец-то специалисты и эксперты начали «правильно» оценивать затраты на развитие дорожной инфраструктуры страны. Ранее этому практически не придавалось решающего значения, и все затраты делались по т.н. «остаточному принципу». Теперь,наконец-то, все поняли, что затраты на перевозки, как и все остальные элементы затрат на «производство» товаров и продукции, должны включаться в итоговую оценку деятельности производителей. Особенно это касается работы малых и средних фирм. Так что теперь, какие бы технологии и методы строительства дорог ни использовались, они должны оцениваться с единой экономической точки зрения, и принятие решений здесь должно подкрепляться трезвым и прозрачным экономическим анализом. Ну, а насчёт устаревших стандартов и СНИПов – это вообще «каменный <Node id="11692"/>век<Node id="11695"/>». Сами виноваты. Это прекрасно вписывается в известную картину «вечных бед» России: ДУРАКИ и ДОРОГИ. Я думаю, нужно бы нашему новому премьеру почаще выбираться в провинцию и именно там – на местах – лично инспектировать строительство, ремонт и состояние дорожной сети. А по результатам проведённых «экскурсий» – принимать оперативные и решительные меры. Работа эта должна быть постоянной и целеустремлённой – с максимальной гласностью и «пропагандой». Ну и, разумеется, подкрепляться материальными вливаниями. Тогда, по прошествии «срока службы» – даже если в других областях результаты его деятельности будут и поскромнее – он оставит в памяти людей добрые воспоминания о себе как об «избавителе» их от вечной «транспортной изоляции»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="10179" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3026" EndNode="3040">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="3848" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1090" EndNode="1290">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3614" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4906" EndNode="4912">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="4515" EndNode="4757">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1598" EndNode="1784">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3745" EndNode="3757">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="4195" EndNode="4212">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="4057" EndNode="4072">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3505" EndNode="3520">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="8836" EndNode="8853">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1359" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="1295" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3345" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="3787" EndNode="3800">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="8181" EndNode="8427">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="8432" EndNode="8881">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4454" EndNode="4457">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="10591" EndNode="10605">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="4285" EndNode="4510">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="2129" EndNode="2131">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="4906" EndNode="4912">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="8181" EndNode="8427">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="10650" EndNode="10667">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминает" StartNode="1090" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="1295" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="7812" EndNode="7825">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="8147" EndNode="8427">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="3169" EndNode="3177">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="3906" EndNode="3920">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="5512" EndNode="5867">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="4759" EndNode="5026">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="10669" EndNode="10687">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="4285" EndNode="4510">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="3129" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="1632" EndNode="1640">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Выйского</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="3427" EndNode="3443">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="1191" EndNode="1192">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="3548" EndNode="3557">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="2645" EndNode="2648">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминает" StartNode="1090" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="1295" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="9637" EndNode="9651">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="сотрудники" StartNode="1191" EndNode="1192">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="10823" EndNode="10844">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="2496" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="7772" EndNode="7969">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминается" StartNode="1090" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="4149" EndNode="4166">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="10002" EndNode="10007">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="3393" EndNode="3406">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="3986" EndNode="3995">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="3848" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Url" StartNode="10853" EndNode="10906">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="3548" EndNode="3557">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Процент" StartNode="7665" EndNode="7668">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="высказывания_заявления" StartNode="4515" EndNode="4757">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="2330" EndNode="2349">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Деньги" StartNode="7927" EndNode="7940">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Год" StartNode="3345" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="10179" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Деньги" StartNode="3560" EndNode="3577">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="3469" EndNode="3481">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="автор" StartNode="8432" EndNode="8881">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="5019" EndNode="5025">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="6312" EndNode="6320">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="11692" EndNode="11695">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Персона" StartNode="5358" EndNode="5361">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="упоминается" StartNode="1090" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="автор" StartNode="1598" EndNode="1784">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="6267" EndNode="6274">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Процент" StartNode="1494" EndNode="1497">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="высказывания_заявления" StartNode="4759" EndNode="5026">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="высказывания_заявления" StartNode="1295" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="автор" StartNode="7772" EndNode="7969">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="темы" StartNode="8432" EndNode="8853">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Год" StartNode="5019" EndNode="5025">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="1391" EndNode="1394">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Деньги" StartNode="4437" EndNode="4451">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="автор" StartNode="8147" EndNode="8427">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="высказывания_заявления" StartNode="1090" EndNode="1290">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="2944" EndNode="2956">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="автор" StartNode="5512" EndNode="5867">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="3924" EndNode="3940">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Дата" StartNode="3018" EndNode="3025">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Деньги" StartNode="4497" EndNode="4510">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="цитаты" StartNode="8432" EndNode="8853">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Деньги" StartNode="3371" EndNode="3387">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="упоминается" StartNode="1090" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="упоминает" StartNode="1090" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="415" EndNode="426">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
