<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Фирма NanoInk получила разрешение FDA (Food and Drug Administration- государственный орган CША по контролю за лекарственными средствами, медицинской техникой и медицинскими исследованиями) на использование сверхсовременной технологии NanoEncryptionTM (разработчиком NanoEncryptionTM является фирма NanoGuardianTM) для защиты лекарственных брандов на уровне индивидуальной дозы.

Технология NanoEncryptionTM обеспечивает фармацевтическим фирмам многослойное кодирование истинной информации о лекарственном препарате, идентификацию, поиск и защиту производителя на уровне одной таблетки, капсулы и т.д. Разрешение FDA на применение новейшей нанотехнологии кодирования информации о препарате и производителе на самом препарате является серьезным прогрессом в здравоохранении и позволит защитить систему поставок в фармацевтической промышленности. Новейшую технологию NanoEncryptionTM практически невозможно скопировать, и она призвана надежно защитить производителя от подделок, полученных методом обратного инжиниринга (исследование объекта, а также документации с целью понять принцип его работы и воспроизвести объект с аналогичными функциями, но без копирования как такового). Очевидно, что технология как таковая может быть использована не только в системе поставок фармацевтической промышленности, но и в приложении к многим другим категориям продуктов, которые нелегально воспроизводят или разрабатывают.

Технология NanoEncryption фирмы NanoGuardian работает непосредственно на таблетках, капсулах и пузырьках, позволяя зарегистрировать и нанести практически неограниченное количество информации, включая производственные данные, величину и силу дозировки, дату истечения срока действия и определенный рынок сбыта, включая страну, зону и информацию о дистрибьюторе, если это необходимо. Технология NanoEncryption является дополнительной к существующим технологиям маркировки изащиты, используемым на упаковках (RFID-методы и двумерные штрихкоды), осуществляя многослойную и многофункциональную защиту для каждой индивидуальной дозы на всем пути от завода до пациента.

Согласно данным Международной Организации по Здравоохранению (World Health Organization – WHO) только в <Node id="2179"/>2006 году<Node id="2188"/> было продано на различных сегментах рынка лекарств поддельных лекарств на сумму порядка <Node id="2277"/>$40 миллиардов<Node id="2291"/> долларов США, а также нелегально модифицированных продуктов на сумму порядка <Node id="2369"/>$15 миллиардов<Node id="2383"/> долларов США. WHO особо выделяет негативный, а иногда и разрушительный эффект для многих пациентов от применения контрафакта.

Дополнительная информация может быть получена на сайте фирмы NanoGuardian</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2369" EndNode="2383">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2179" EndNode="2188">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2179" EndNode="2188">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2277" EndNode="2291">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
