<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Валерий Миронов: Три принципа инновационной промышленной политикиПервый вице-премьер Сергей Иванов, выступая на <Node id="112"/>днях<Node id="116"/> по телевидению, в очередной раз заявил, что локомотивом инновационного развития страны должен стать военно-промышленный комплекс. Позицию г-на Иванова комментирует главный экономист фонда «Центр развития» Валерий Миронов<Node id="337"/>.<Node id="338"/>
Миронов Валерий Викторович
Говоря об инновационном потенциале ВПК, важно, на мой взгляд, учитывать опыт процессов конверсии в развитых странах. Далеко не всегда удавалось полностью использовать военное производство, перевести его без потерь и в полном объеме на гражданские цели – все-таки это очень разные технологии, очень разные требования к конечной продукции, к маркетингу, к обслуживанию.
Конечно, ВПК исторически играет очень важную роль в национальной инновационной системе, но я думаю, что его развитие – это необходимое, но недостаточное условие для создания конкурентоспособной инновационной экономики. Для устойчивости системы необходимо делать упор не только на ВПК, но и на гражданские направления, это для меня абсолютно ясно. И нельзя лишь на основе развития ВПК, ничего не делая в других направлениях, совершить инновационный прорыв.
I. Это, можно сказать, первое методологическое положение.
Кажется ли Вам приемлемой сама терминология «локомотива»?
Видимо, эта терминология используется здесь с точки зрения выделения неких целевых отраслевых приоритетов, с точки зрения промышленной политики. Как говорят специалисты в этой сфере, анализ отраслевой политики должен быть сосредоточен не на ее исходах – они вообще неизвестны – но на правильном построении процесса внедрения этой политики.
Отраслевая политика с этой точки зрения – своеобразный исследовательский процесс, в ходе которого компании и <Node id="1755"/>правительство<Node id="1768"/> узнают об основных возможностях и затратах и вовлекаются во взаимодействие. Надо также понять, что, с одной стороны, диверсификация товарного ряда зачастую не представляет собой естественный процесс, но с другой стороны, неправильным вмешательством его можно легко расстроить.

Если говорить более конкретно, то в сфере промышленной политики были как удачные, так и неудачные примеры, когда те или иные усилия государства по развитию каких-то отраслей давали различные результаты.
Иногда эти результаты были ничтожными: например, когда японцы пытались развить авиационную промышленность. Известно, что при Клинтоне США вкладывали значительные средства в развитие жидкокристаллических технологий, но сейчас рынок захвачен азиатами, и средства оказались потраченными впустую.

С другой стороны, в Бразилии сталелитейная промышленность, авиация и (в определенной степени) производство обуви получили развитие в ходе проводимой ранее импортозамещающей политики, состоящей из протекционистских мер в сталелитейной и обувной промышленности, государственной собственности, государственных НИОКР и субсидируемого кредитования в авиации, госинвестирования в новые отрасли.
В Чили отраслевая политика имела серьезное положительное воздействие в развитии виноградарства, целлюлозной и лесной промышленности и лососевых хозяйств. В Мексике автомобилестроение и производство компьютеров получили первоначальный толчок к развитию вследствие проведения стимулирующей тарифной политики в рамках NAFTA. Положительные примеры, таким образом, есть, и не только в ЮВА, но нужно учитывать и тот факт, что сейчас ситуация изменилась, и очень много стран экспериментируют с промышленной политикой, гораздо больше, чем раньше. Конкуренция усиливается, и соответственно, строго говоря, шансов на успех становится меньше.

Кроме того, сейчас очень сильно увеличилась скорость технологических изменений по сравнению с 60-ми, <Node id="3667"/>70-ми годами прошлого века<Node id="3693"/>. Поэтому, говоря о промышленной политике, очевидно, что нужно более оперативно закрывать финансирование тех или иных приоритеты, если поддержка не удается, нужно вести жесткий мониторинг выполнения тех или иных госпрограмм, в том числе отраслевых. Если нет отдачи, то надо их быстро закрывать, не делать из этого фетиш.

II. Это второе методологическое положение.

<Node id="4059"/>Несколько лет назад<Node id="4078"/> появился доклад Всемирного банка об этих проблемах, и там это отражено как один из уроков – надо быстро закрывать то, что не удается. Планировать на <Node id="4228"/>15 лет<Node id="4234"/>, что мы будем развивать только нанотехнологии, нельзя. Не нужно выделять все деньги на один долгосрочный проект, даже если это обосновано в текущей версии долгосрочного технологического прогноза, потому что может возникнуть что-то другое, что надо будет финансировать здесь и сейчас.Надо применять принцип опционов – когда ты покупаешь опцион, ты профинансировал что-то частично, и потом ты можешь купить и продать, а можешь не покупать или не продавать. Так и здесь – в технологиях надо создавать задел, т.е. покупать своего рода реальный опцион.Конечно, создать его во всех отраслях и по всем направлениям мирового технологического развития мы не можем, но и концентрироваться только на нанотехе или ВПК опасно. Может быть, стоит выделить поменьше финансов, но создать не одну, а хотя бы несколько крупных корпораций (по биотехнологиям, по нанотехнологиям, IT и др. – где именно, должны на основе консенсуса решить специалисты), чтобы иметь задел – если что-то выстрелит, то у нас все будет наготове, чтобы стартовать.

III. Оптимизация финансирования отраслевых приоритетов – это третий методологический принцип инновационной <Node id="5364"/>политики.http://www.opec.ru/comment_doc.asp?…И<Node id="5410"/> это правильно. Даже народная мудрость гласит: Не клади всех яиц в одну корзину! ВПК, конечно, «локомотив», но ведь нужны ещё и «вагоны»… Это – раз. Во-вторых, не надо зацикливаться на чём-то одном. Что-то «не идёт», ЧТО бы ты ни делал? О Кей! быстренько избавляемся, чтобы В ДАННЫЙ МОМЕНТ бросить бОльшие ресурсы на что-то другое. Вернуться мы сможем всегда. Это – во-вторых. Ну и в-третьих, я уже говорил выше – насчёт корзины и яиц. А всё в целом предполагает, что (кому-то) нужно всегда держать нос по ветру, следить за конъюнктурой, за конкурентами, не зацикливаться на чём-то одном и быстро (!) принимать решения… Словом, иметь (трезвую) голову на плечах и НЕ хлопать ушами…;-) А это актуально всегда…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1755" EndNode="1768">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4228" EndNode="4234">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="337" EndNode="338">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">экономист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="337" EndNode="338">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4059" EndNode="4078">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="5364" EndNode="5410">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="4228" EndNode="4234">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="112" EndNode="116">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3667" EndNode="3693">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
