<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Квазиодномерные структуры – полупроводниковые нанопровода – считаются перспективными кандидатами для изготовления лазеров. При этом нанопровода совмещают функции усиливающей среды и оптической полости.

В литературе уже сообщалось о демонстрации работы лазеров на основе нанопроводов из бинарных полупроводников GaSb, ZnO, GaN, CdS, ZnS. Длина волны излучения такого лазера определяется шириной запрещенной зоны материала нанопровода и не допускает плавного изменения (например, путем подачи потенциала на соответствующий электрод). Между тем длину волны удается “подстраивать” в лазерах на основе квазидвумерных структур – <Node id="625"/>нанолент<Node id="633"/> ZnxCd1-xS и CdS1-ySey.

Американские специалисты предложили использовать в конструкции “нанолазеров” комбинацию квазиодномерных и квазидвумерных элементов [1]. Изготовленные ими гетероструктуры представляют собой нанопровода GaN с треугольным поперечным сечением, на гранях которых методом <Node id="924"/>химического осаждения<Node id="945"/> металлоорганических соединений из паровой фазы выращено от 3 до 26 квантовых ям InGaN/GaN (рис. 1). Толщина ям InGaN составила (1 ¸ 3) нм, а толщина барьеров GaN – (1 ¸ 40) нм, в зависимости от режима осаждения. <Node id="1158"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="1196"/> показала, что границы раздела InGaN/GaN являются атомарно плоскими (рис. 2).

При исследовании фотолюминесценции нанопроводов было зарегистрировано излучение с длиной волны (365 ¸ 494) нм – в зависимости от содержания индия в ямах InxGa1-xN. Изготовленные в [1] квазиодно/<Node id="1469"/>двумерные <Node id="1479"/>наноструктуры<Node id="1492"/> знаменуют собой выход твердотельной нанотехнологии на новый “уровень сложности”. В дальнейшем авторы [1] предполагают использовать такие структуры для изготовления инжекционных нанолазеров с регулируемой длиной волны.
 1. F.Qian et al., Nature Mater. 7, 701 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1479" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Двумерная+наноструктура" StartNode="1469" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Химическое+осаждение" StartNode="924" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанолента" StartNode="625" EndNode="633">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1158" EndNode="1196">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
