<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Крылатый металл для гиперзвука Нанотехнологии дадут промышленности новые материалы двойного назначенияВчера первый вице-премьер Сергей Иванов провел в НИИ авиационных материалов заседание Военно-промышленной комиссииСергей Иванов
На заседании рассмотрели вопросы расширенного производства специальных материалов, так называемой малотоннажной химии, которая используется в продукции военного и двойного назначения. Эти материалы широко применяются в кораблестроении, авиастроении, ракетостроении и все больше в гражданских, высокотехнологичных отраслях.
 
<Node id="555"/>Мы хотим использовать в дальнейшем программно-целевой метод планирования нашей работы по этому направлению, – сказал Сергей Иванов<Node id="685"/>. – Дело в том, что в последнее время правительство уже выделило значительные средства для развития этой базисной отрасли для высокотехнологичной продукции военного и двойного назначения. У нас есть программы, которые идут по линии минобороны, минпромэнерго, минобрнауки, и мы хотим посмотреть, насколько эффективно они выполняются, и использовать именно программно-целевой метод, возможно в будущем с выходом на специальную федеральную целевую программу.
 
Изделия, созданные при помощи нанотехнологий, произвели впечатление на Сергея Иванова, но общих проблем в производстве новых материалов не заслонили.

Единственный в стране Всероссийский научно-исследовательский институт авиационных материалов (ВИАМ) имеет богатую историю, его генеральному директору Евгению Каблову есть чем гордиться и что показать.
Евгений Каблов
Многие из созданных здесь материалов до сих пор не имеют мировых аналогов или значительно их превосходят. Специалисты института одними из первых стали активно применять при создании новой продукции нанотехнологии.

К примеру, именно такие технологии позволили увеличить прочность лопаток для газотурбинных двигателей в 60 раз! А это, по сути, открывает перспективы в авиастроении.

Применение нанотехнологий в промышленной рентгенографии дало возможность не только изучать физическую структуру вещества, но и определять его химический состав. В ВИАМе разработаны новые сплавы на основе титана, предназначенные для гиперзвуковых летательных аппаратов.

Здесь также создан новый алюминиевый сплав, более легкий и в то же время более прочный по сравнению с существующими. Уже в <Node id="2285"/>этом году<Node id="2294"/> такой крылатый металл начнет выпускаться на одном из заводов Урала.

Первый вице-премьер Сергей Иванов высоко оценил достижения российских ученых-материаловедов, но в целом выпуск новейших материалов для индустрии высоких технологий признал неудовлетворительным.

<Node id="2559"/>По словам Сергея Иванова, количество дефицитных материалов, особенно композитных, необходимых нашей оборонке для выпуска современной военной техники, превышает полторы тысячи наименований, что ставит под угрозу обороноспособность и экономическую безопасность государства<Node id="2829"/>. В немалой степени такое положение дел объясняется отсутствием комплексного подхода в определении приоритетных задач.

Иванов отметил, что
 
«несмотря на все предпринимаемые усилия, приоритетные направления ресурсосырьевого обеспечения производства современной техники до настоящего времени так и не сформулированы, на практике реализуются только отдельные направления по созданию новых материалов в рамках ряда федеральных целевых программ».
 <Node id="3274"/>Сергей Иванов напомнил, что в <Node id="3304"/>апреле<Node id="3310"/> <Node id="3311"/>текущего года<Node id="3324"/> было принято решение о создании концепции Федеральной целевой программы «Разработка, восстановление и организация производства стратегических, дефицитных и импортозамещающих материалов и малотоннажной химии для вооружения, военной и специальной техники»<Node id="3578"/>. Однако, по <Node id="3591"/>его<Node id="3594"/> словам, проект концепции этой важнейшей для страны программы с заинтересованными федеральными органами власти <Node id="3705"/>до сего дня<Node id="3716"/> не согласован, на рассмотрение <Node id="3748"/>Военно-промышленной комиссии<Node id="3776"/> не представлен.

Первый вице-премьер предложил на заседании ВПК определить приоритеты дальнейших действий, распределить зоны ответственности по решению поставленной задачи, а также определиться в том, что можно реализовать за счет собственных средств предприятий с использованием механизма частно-государственного партнерства, а что потребует исключительно бюджетного финансирования.
Сергей <Node id="4168"/>Птичкинhttp://www.rg.ru<Node id="4191"/>/…/ivanov.htmlНу, раз ВИАМ взялся осваивать нанотехнологии, значит, дело будет поставлено на широкую ногу. Солидная фирма, солидный «бизнес», солидные заказчики – так что в материаловедении (по крайней мере – на данном направлении) у нас всё будет в полном порядке…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="2559" EndNode="2829">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4168" EndNode="4191">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2285" EndNode="2294">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="3274" EndNode="3578">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3705" EndNode="3716">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="3304" EndNode="3310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="2559" EndNode="2829">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="3274" EndNode="3578">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3311" EndNode="3324">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="3748" EndNode="3776">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Военно-промышленной комиссии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="555" EndNode="685">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="3591" EndNode="3594">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="555" EndNode="685">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
