<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Выступление Председателя Государственной Думы ФС РФ Бориса Грызлова<Node id="67"/> <Node id="68"/>в НПО им. С.А. Лавочкина<Node id="92"/>4 октября<Node id="101"/> не только Россия, но и весь мир вспоминают знаменательное событие. <Node id="169"/>4 октября 1957 года<Node id="188"/> наша страна запустила первый искусственный спутник Земли.
Борис Грызлов
За этим последовали многие другие достижения. Это полет Юрия Гагарина – первый в мире полет человека в космос. Впервые в мире автоматическая станция совершила мягкую посадку на Луну, и впервые оттуда – по сути, с другой планеты – на землю были доставлены 105 граммов грунта.

Мы были первыми – и в пилотируемой, и в беспилотной космонавтике.

Все эти победы и сейчас имеют колоссальное значение. Они –национальный капитал России. Именно наша страна открыла дорогу в космос: не только себе, но и всему человечеству. Это достижение, которым будут гордиться многие поколения.

Конечно, почти <Node id="850"/>два десятилетия<Node id="865"/> кризиса не могли не сказаться на состоянии дел в данной сфере. И возрождение отрасли стало одной из основных целей стратегии, на которую мы опирались все <Node id="1020"/>эти годы<Node id="1028"/>.

Сегодня мы выходим на третий этап Плана <Node id="1071"/>Путина<Node id="1077"/>, этап развития страны по всем направлениям. Приоритет отдан ключевым отраслям и инновациям. Уникальные космические технологии – это реальная конкурентоспособность России. И они создаются на таких предприятиях, как ваше.

Нам уже удалось вновь вернуть космос в сферу особого внимания государства. И сегодня можно уверенно сказать, что Россия сохраняет в мировой космической отрасли сильные, а порой и ключевые позиции. Достаточно напомнить, как после аварии шаттла на нашу страну легло обеспечение практически всей пилотируемой космонавтики. Россия справилась.

В целом преодолеваются последствия кризиса и в непилотируемой космонавтике. Вновь ведется активная работа по организации наблюдений Земли из космоса. Серьезный рост наблюдается в сфере связи. Россия обеспечивает ресурсом не только отечественные компании, но и зарубежных потребителей.

Наша страна уверенно занимает лидирующие позиции на рынке услуг по запуску космических систем. При этом идет активная работа по развитию космодромов, строительству инфраструктуры: стартовых столов, инженерных сооружений. Создаются новые носители.

Наконец, решаются задачи национальной безопасности. Это – безусловный приоритет.

Однако наш долг – думать о завтрашнем и послезавтрашнем <Node id="2311"/>дне<Node id="2314"/>. России нужна долгосрочная программа освоения космоса: как минимум на <Node id="2385"/>30–40 лет<Node id="2394"/>.

И здесь необходимо выделить три основных момента.
Первое. Сегодня главной задачей для экономики является развитие высоких технологий, их вывод на мировой рынок.

Космос – одна из немногих отраслей, где мы реально можем решать еще более амбициозную задачу. Мы способны продавать не технологии, но высокотехнологичные услуги. Это исследования земной поверхности, навигация, связь, гидрометеорология и многое другое.

Наша страна добилась огромных успехов в фундаментальных исследованиях космоса, создании соответствующей техники. Теперь мы должны научиться выходить со всем этим на рынок. У всех – чиновников, конструкторов, ученых – должно быть четкое понимание: успех в огромной степени определяется тем, как вашими достижениями могут воспользоваться люди.

Хочу подчеркнуть – такая потребность есть. И не только за рубежом.

Приведу пример. В <Node id="3241"/>2005 году<Node id="3250"/> началось активное использование космического мониторинга для предотвращения незаконных действий – вырубки, воровства – в лесной отрасли. Эти расходы полностью себя окупили даже в денежном выражении. Был выявлен и предъявлен к взысканию ущерб, в 13 раз превышавший расходы. Что еще более важно, использование таких технологий позволяет предотвращать незаконную торговлю лесом. А это – и улучшение криминальной обстановки, и необходимое условие ухода от сырьевой зависимости.

Еще пример. Россия пока не обеспечена электронными картами. Их доля – <Node id="3796"/>не более 25%<Node id="3808"/>. Между тем, если покупать спутниковые фотографии у иностранных поставщиков, каждый километр в нужном разрешении стоит до <Node id="3930"/>500 рублей<Node id="3940"/>. А сколько в России километров, мы с вами хорошо знаем. Речь идет о миллиардах рублей. Конечно, лучше закупать у своих.

Наконец, нельзя не упомянуть о глобальной навигационной системе – ГЛОНАСС. И многие из потребителей заинтересованы именно в нашей системе. В том числе самые населенные и быстрорастущие страны: Китай, Индия и так далее. Это огромный рынок. И поэтому полномасштабное развертывание ГЛОНАСС и информационно-коммуникационной инфраструктуры является одной из самых актуальных задач.

Выйти сразу на мировой рынок удается далеко не всегда. В этом смысле опорой для отрасли способна стать отечественная экономика. Мы будем стремиться к тому, чтобы российские потребители опирались в первую очередь на наши технологии. Скажу больше – будем в этом помогать.

Но для формирования внутреннего рынка требуется и ваша помощь. Нужно не только создать продукт, но и помочь потребителям найти и освоить его. Чтобы люди понимали, что вы можете предложить, как они могут это использовать в своей реальной жизни. Нужны готовые решения – не только технологические, но и маркетинговые. Я намеренно заостряю на этом ваше внимание: такая работа необходима.

Наконец, нужно продвигать созданные в отрасли технологии в другие сектора, активно использовать возможности конверсии, создавать больше спутников двойного назначения.

Все это ведет к росту доли гражданской продукции в ракетно-космической промышленности. К <Node id="5353"/>2015 году<Node id="5362"/> она должна увеличиться с нынешних <Node id="5397"/>20%<Node id="5400"/> до <Node id="5404"/>40%<Node id="5407"/>. А учитывая общий рост производства в отрасли – в 2,2 раза к <Node id="5469"/>2015 году<Node id="5478"/> – объем выпуска гражданской продукции увеличится более чем в 4 раза.
Второе. Когда <Node id="5562"/>50 лет назад<Node id="5574"/> на орбиту был выведен первый спутник, никто не мог предсказать, какое применение это найдет. Между тем сегодня разнообразное и многоплановое использование космических средств является нормой.

Если мы точно так же хотим быть конкурентоспособны еще через полвека, нам нужны перспективные научные исследования сейчас. Это и межпланетные полеты, исследования Луны, Марса, Венеры. Это, конечно, астрофизика. Это выявление закономерностей климатических и погодных изменений под воздействием активности Солнца и других космических тел.

Для решения данной задачи необходимо создание сети своего рода «космических метеостанций». Практическим же результатом программы станет повышение точности прогнозов, увеличение числа их параметров – включая те, которые важны для здоровья миллионов людей. А это – реальный вклад отрасли в повышение качества жизни.
Третье. Развитие космонавтики должно опираться на передовые достижения отечественной науки и техники. Масса первого «лунохода» составляла 836 килограммов. Созданный на основе нанотехнологий аппарат будет весить на два порядка меньше – не более 4 килограммов.

Мы все понимаем, что это значит для космических исследований. Снижение на порядки массы космических аппаратов, придание им нового качества, наномеханизмы и наносистемы – это именно то, что может открыть принципиально новые возможности в межпланетных исследованиях, и, наконец, в их освоении.
Развитие космических программ даст серьезный импульс к развитию целого ряда наукоемких отраслей. Это касается создания – в том числе на основе нанотехнологий – микроэлектроники, малотоннажной химии, материалов с заданными свойствами, которые могут использоваться в космической отрасли, ракетостроении и других высокотехнологичных областях. Это системы жизнеобеспечения. Это высокопроизводительные вычисления и отечественные суперкомпьютеры. И многое другое.
Такая работа, безусловно, не просто продолжится. Усилия на этих направлениях будут наращиваться. Это позволит создать надежную базу и для реализации космических программ, и, в целом, для развития высокотехнологичной экономики.

Наконец, в нашей космической программе могут принимать участие и другие страны. Это и государства СНГ, Индия и Китай, Европа и США. Мы заинтересованы во взаимовыгодном международном сотрудничестве.

Говоря о долгосрочной космической программе, отдельно следует затронуть вопрос кадров. Однажды ведущими конструкторами станут те, кто сегодня учится в школах и ВУЗах. Их нужно готовить.

Более того. Достаточно взглянуть на интернет-сайт НПО имени Лавочкина, чтобы увидеть: на главной странице – не перечисление достижений. На первой странице объявление – «срочно требуются». И список: операторы станков, токари, фрезеровщики и так далее. То есть нужны не только конструкторы и инженеры – нужны высококвалифицированные рабочие. И такая ситуация не только здесь.

Это, с одной стороны, вселяет чувство гордости. Промышленность растет. Значит, мы за <Node id="8504"/>эти годы<Node id="8512"/> кое-чего добились. Нам не стыдно людям в глаза смотреть.

Но это означает и другое. Нужно воспитывать молодое поколение, давать ему образование. И, конечно, поддерживать тех, кто уже сейчас интересуется исследованиями космического пространства, стараться помочь им. В этих молодых людях – будущее российского космоса.

Завершая свое вступительное слово, я хотел бы сказать следующее. Создавая долгосрочную программу, мы обязаны ориентироваться на один принцип. Отечественные технологии и услуги должны быть дешевле и лучше по качеству, чем у конкурентов. И дело не в том, что России – действительно первой в космосе – стыдно просить поблажек. Просто просить некого. «Место под Солнцем» никто не уступит. Раз Россия намерена лидировать и соответственно зарабатывать – значит, нужно быть конкурентоспособными.

Мы, со своей стороны, готовы вам помогать.
<Node id="9365"/>http://www.parlcom.ru<Node id="9386"/>/index.php?…Да, очевидно, что развитие космических исследований потребует и развития НТ. В свою очередь, и нанотехнологии, новые <Node id="9515"/>наноматериалы<Node id="9528"/> могут много дать много интересных возможностей для создателей космических кораблей и приборов для исследования далёкого и ближнего космоса. НТ + Космонавтика = Бхай-бхай!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="169" EndNode="188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="850" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="8504" EndNode="8512">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="92" EndNode="101">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="5404" EndNode="5407">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="5469" EndNode="5478">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="3241" EndNode="3250">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="5397" EndNode="5400">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="9365" EndNode="9386">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5353" EndNode="5362">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5562" EndNode="5574">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="67" EndNode="68">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5469" EndNode="5478">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1020" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="9515" EndNode="9528">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3241" EndNode="3250">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="5353" EndNode="5362">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="67" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2385" EndNode="2394">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2311" EndNode="2314">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="3930" EndNode="3940">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="3796" EndNode="3808">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="1071" EndNode="1077">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
