<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Углеродные <Node id="12"/>нанотрубки<Node id="22"/> (УНТ) отличаются рекордно высокими механическими характеристиками. Так, модуль <Node id="102"/>Юнга<Node id="106"/> однослойной УНТ составляет порядка терапаскаля, что в десятки раз превышает соответствующую величину для наиболее прочных стальных нитей и тросов. Это открывает перспективы создания на основе УНТ новых сверхпрочных гибких материалов, сочетающих высокие механические качества с хорошей электропроводностью и химической стабильностью. Однако при переходе от индивидуальной <Node id="478"/>нанотрубки<Node id="488"/> к макро-скопическим материалам, содержащим большое количество таких объектов, прочностные качества материала снижаются. Так, модуль <Node id="621"/>Юнга<Node id="625"/> жгутов, состоящих из нескольких сотен однослойных УНТ, не превышает 10 ГПа, что в несколько раз ниже соответствующей величины для самых прочных стальных тросов. Это обусловлено тем обстоятельством, что силы взаимодействия между соседними <Node id="864"/>нанотрубками<Node id="876"/>, входящими в состав макроскопического материала, существенно (на 1 - 2 порядка) слабее, чем силы взаимодействия между соседними атомами углерода, принадлежащими одной <Node id="1044"/>нанотрубке<Node id="1054"/>. Поэтому механическая нагрузка, накладываемая на определенные <Node id="1117"/>нанотрубки<Node id="1127"/>, плохо передается другим <Node id="1153"/>нанотрубкам<Node id="1164"/>, которые непосредственно не подвержены воздействию, и растяжение материала под действием механической нагрузки обусловлено не столько растяжением индивидуальных <Node id="1326"/>нанотрубок<Node id="1336"/>, входящих в его структуру, сколько движением <Node id="1382"/>нанотрубок<Node id="1392"/> в материале друг относительно друга. 
 
 Эффективный способ повышения прочности нитей, состоящих из большого числа индивидуальных однослойных УНТ, разработан недавно в одном из университетов Тайваня, где использование методики скручивания толстых нитей из УНТ привело к многократному увеличению модуля <Node id="1695"/>Юнга<Node id="1699"/> [1]. Однослойные УНТ были синтезированы в результате пиролиза феррроцена при температуре 1200 °C. Исходные образцы, имеющие структуру пленки, сворачивались с помощью специального моторчика в жгуты диаметром около 15 мкм и длиной 8 см. Наблюдения, выполненные с помощью сканирующего электронного микроскопа, показывают, число оборотов на 1 см длины исходного жгута, составляет около 10. Было отобрано несколько жгутов, каждый из которых подвергался закручиванию на 10, 30, 50 и 70 оборотов, соответственно (см. рис.). Это приводило к некоторому (<Node id="2245"/>не более 7%<Node id="2256"/>) укорачиванию жгутов и существенному (до трехкратного) увеличению их плотности. 
 
Прочность жгутов, подвергнутых процедуре скручивания, измерялась стандартным методом в зависимости от числа витков. Как видно, скручивание на 70 витков приводит к шестикратному увеличению прочности жгутов на разрыв. Если число витков превышает 100, прочность существенно снижается, что связано с нарушением прямолинейной формы жгута. 
 
[1] T.-W. Cheng, W.-K. Hsu Appl. Phys. Lett. 90, 123102 (2007) 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="12" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2245" EndNode="2256">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1382" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="478" EndNode="488">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1695" EndNode="1699">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1153" EndNode="1164">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1326" EndNode="1336">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="864" EndNode="876">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="102" EndNode="106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="621" EndNode="625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1044" EndNode="1054">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1117" EndNode="1127">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
