<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые стран СНГ обсудят в Бишкеке стратегию развития наукиБИШКЕК, <Node id="67"/>2 окт<Node id="72"/> – Руководители госорганизаций по науке и технике стран СНГ обсудят стратегию развития фундаментальной и прикладной науки в странах Содружества во время совместного совещания, которое пройдет в Бишкеке <Node id="274"/>2–3 октября<Node id="285"/>, сообщили РИА Новости в пресс-службе Национальной академии наук (НАН).
Участники совещания рассмотрят перспективы развития нанотехнологий на пространстве СНГ, вопрос о создании Межгосударственного инновационного центра нанотехнологий на базе Объединенного института ядерных исследований в Дубне.

Также ученые обсудят возможность формирования единой научно-исследовательской структуры государств-участников СНГ и создания в СНГ органа отраслевого сотрудничества в области фундаментальной науки, который бы координировал и определял приоритеты взаимодействия государств в данной сфере, решал вопросы финансирования совместных проектов и программ.
 
«Киргизскими учеными на обсуждение вынесено предложение об открытии в республике для стран СНГ международного высокогорного научного центра для изучения водных ресурсов Центральной Азии, международного научно-прикладного центра по созданию горных и строительных машин и международного полигона по изучению оползневых процессов и снижению риска природных катастроф», – сообщили в НАН Киргизии.
 В работе совещания примут участие представители Международной ассоциации академий наук.
Александр <Node id="1426"/>Юрьевhttp://www.rian.ru/…1786077.htmlУчёные<Node id="1469"/> стран СНГ объединяют силы. И самым логичным шагом стало создание Межгосударственного инновационного центра нанотехнологий на базе Объединенного института ядерных исследований в Дубне. И это здорово! Только собрав все научные силы в единый кулак, можно добиться каких-то значительных прорывов в современной науке. И учёные люди это прекрасно понимают…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="67" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">окт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1426" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="274" EndNode="285">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
