<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Высокотехнологичная война будет беспрецедентно быстрой и разрушительнойОсвоение и внедрение нанотехнологий называют третьей научно-технической революцией. Благодаря такому прорыву человек сможет создавать новый мир по своему хотению, даже «конструировать» живую материю, основанную на саморегуляции. <Node id="300"/>В будущем<Node id="309"/> нанороботы будут способны к самовоспроизведению (невольно вспомнишь писателей-фантастов, которые предсказывали выход машин из-под контроля их создателей, что грозило уничтожением человечества). Однако все это дело отдаленного будущего.Практическое применение нанотехнологиям, как и всяким новинкам в науке, первыми ищут военные. Новая техника, уверены ученые в погонах, в корне изменит характер боевых действий – война станет быстрой и разрушительной.

Первыми изобретателями нанооружия стали американцы. По данным Национальной нанотехнологической инициативы (ННИ) США, в <Node id="882"/>2006 году<Node id="891"/> в Афганистане были испытаны системы слежения за передвижением войск союзников НАТО, чтобы координировать их действия. А эксперты Института глобального климата и экологии «Росгидромета» говорят, что нанооружие как разновидность климатического оружия могло быть испытано США еще во Вьетнаме <Node id="1181"/>в начале 70-х годов прошлого века<Node id="1214"/> – тогда там искусственно вызывались муссонные дожди.

В России первые наноразработки тоже были связаны с оружием, но долгое время они оставались теоретическими. В <Node id="1378"/>90-е годы<Node id="1387"/>, когда сворачивались фундаментальные исследования, наноразработки были приостановлены.
Недавно принятая государственная программа развития нанотехнологий предусматривает так называемый французский вариант внедрения – за счет создания государственных корпораций (в отличие от американского, где ставка сделана на частный бизнес).

Мозговым и управляющим центром отечественных исследований в новой области станет корпорация «Роснанотех», которая по капитализации, как обещает первый вице-премьер Сергей Иванов, может превзойти «Газпром».
Представители наноцентров Московского энергетического института и Российского научного центра «Курчатовский институт» не скрывают: вектор развития нанотехнологий – оборона. Среди других приоритетов охрана государственной границы, защита от техногенных катастроф.

В США уже создан Институт солдатских нанотехнологий – для разработки вооружения и экипировки «солдата будущего». Это будет, собственно, уже не солдат в привычном сегодня понимании, а отдельный самостоятельный механизм. Например, форма одежды у него будет толщиной всего несколько миллиметров. Ее планируют создать на основе <Node id="2512"/>нановолокна<Node id="2523"/> из нанополиуретана. Последний по структуре очень напоминает паутину. Это, по сути дела, мягкая броня, защищающая солдата от неограниченного (!) количества пуль – в отличие от современных бронежилетов, где количество принятых пуль ограничено.

Пульс, давление, температуру солдата считывают микроскопические датчики в костюме, данные передаются врачу, который находится в сотнях километров от места боевых действий. Тот дает «костюму» команду сделать необходимые инъекции. «Костюм» же предупредит солдата о химической или биологической атаке.

Приказы универсальному солдату будут приходить, отображаясь на защитном стекле его шлема. Шлем заменит ему и бинокль, и прибор ночного видения. В рюкзаке за спиной солдата разместится аппаратура глобальной системы позиционирования, которая не позволит ему заблудиться даже в самой сложной местности.

В США уже объявили о замене в будущем традиционных солдат нанороботами, среди которых большое место занимают именно микроскопические. Например, беспилотные летательные аппараты (БПЛА) разбросают тысячи мельчайших <Node id="3581"/>наносенсоров<Node id="3593"/> на территории противника, которые все об этом противнике расскажут.

Другой пример: сброшенное с БПЛА облако микроскопических нанороботов само автоматически ищет цели, облепляет их, проникая в незащищенные места, и синхронно подрывается. Объемный взрыв сжигает системы управления, уничтожает все живое в защищенных бомбоубежищах. Объектом подрыва может быть и танковая колонна, и эскадрилья самолетов.

Нанотехнологии планируется применять как для атаки, так и защиты. Возможно создание краски, которая может затягивать мелкие пробоины в металле, менять цвет, например, боевой машины пехоты в зависимости от местности, а в дальнейшем вообще сделать ее невидимой. С помощью нанотехнологий можно управлять безэкипажной боевой техникой на расстоянии. Сегодня идут работы над управляемым снарядом для мортиры. Словом, нанотехнологии в военном деле открывают потрясающие перспективы.

Ученые уверяют, что можно создать устройство размером с мельчайшее насекомое, которое будет находить незащищенных людей и впрыскивать им яды. Для достижения результата достаточно 100 нанограммов – это всего одна сотая объема микроустройства. Чтобы убить все человечество, достаточно 50 млрд доз. Они вполне умещаются в небольшом контейнере. Исходя из этого многие компании, причастные к нанотехнологиям, совершенствуют системы защиты от химического и биологического оружия – от перчаток, которые не пропускают токсичные вещества, до специальных кремов, уменьшающих токсичность элементов, попавших на кожу солдата.

Однако опаснее химического и биологического оружия станут невидимые виды вооружения. Они возможны благодаря наносборке и молекулярному конструированию. Такие нанороботы вообще могут уничтожить биосферу земли, используя ее как строительный материал.
В реальности ситуация с наногонкой такова: более 50 государств в <Node id="5403"/>этом году<Node id="5412"/> инвестируют в нанотехнологии <Node id="5442"/>более 12 млрд долл.<Node id="5461"/> Прежде всего это США, государства Евросоюза, Япония и Китай. Россия, по сути, в эту гонку только вступает. Но результаты уже есть.

Российские специалисты провели ряд системных исследований и базовых разработок ключевых технологий военной робототехники. Это позволило создать ряд экспериментальных и действующих образцов роботизированных систем и комплексов военного назначения. Как заявил главком Сухопутных войск Алексей Маслов, создание безэкипажных мобильных боевых и обеспечивающих робототехнических комплексов – одно из ключевых и перспективных направлений развития средств вооруженной борьбы.

Исследования проводятся в рамках комплексной целевой программы. Роботизированными комплексами различного назначения планируется оснастить мотострелковые и танковые соединения Сухопутных войск. В итоге сократится численность боевых расчетов, снизится неблагоприятное влияние человеческого фактора в боевых условиях.

Безусловно, военные всех стран говорят о том, что уже стало открытой информацией. Что делается в закрытых исследовательских и внедренческих организациях, мы не узнаем еще очень долго. Известно разве что главное свойство нанооружия – против него нет другой защиты, кроме нанозащиты. Масштаб исследований и рост числа полуфантастических проектов сдерживаются лишь гипотетической опасностью – пока неизвестна токсичность <Node id="6797"/>наноматериалов<Node id="6811"/>.
Есть, безусловно, и опасность геополитическая: страна, первая освоившая и выпускающая вооружения во всем нанодиапазоне, приобретет огромную военную силу, которой мало кто сможет противостоять.

Мощность нанофабрик в отличие от ядерного комплекса может расти не <Node id="7074"/>по дням<Node id="7081"/>, а <Node id="7085"/>по часам<Node id="7093"/>. Миллионы военных боевых устройств можно будет выпускать за считанные <Node id="7164"/>часы<Node id="7168"/>. И неприятель не сможет узнать об этом даже с помощью изощренной технической и электронной разведки. Баланс сил может измениться мгновенно. И, пожалуй, главная опасность: вдруг кто-то не сможет удержаться от искуса вновь попробовать овладеть миром в одиночку. Этим «кто-то» необязательно будет государство, это могут быть и отдельные группы людей – те же террористы или тоталитарные секты.
Николай <Node id="7567"/>ПОРОСКОВhttp://www.vremya.ru<Node id="7595"/>/…/188459.htmlДа, практически всегда так было: война – двигатель прогресса. И, как это ни прискорбно, реалии таковы, и их нужно учитывать. Вот ещё один мощный фактор развития, кроме «рынка», который можно (и нужно!) задействовать для ускорения развития отечественных нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1378" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="7567" EndNode="7595">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="6797" EndNode="6811">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="882" EndNode="891">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="7085" EndNode="7093">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нановолокно" StartNode="2512" EndNode="2523">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="882" EndNode="891">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1181" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="7164" EndNode="7168">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Сенсор" StartNode="3581" EndNode="3593">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="7074" EndNode="7081">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="5442" EndNode="5461">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="300" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5403" EndNode="5412">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
