<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Новый миниатюрный нано-<Node id="24"/>сенсор<Node id="30"/> расскажет астронавтам о рождении звездных систем и планет.

Учеными из Университета Дельфта (Delft University of Technology) и Института Нанотехнологий Кавли (Kavli Institute of Nanoscience) создан «горячий электронный болометр», работающий на фундаментальнейшем принципе электродинамики.

Со школьной скамьи известно, что при нагревании проводника изменяется его электрическое сопротивление. Принцип этот известен давно, но материалы для <Node id="470"/>наносенсора<Node id="481"/> появились только сегодня.

Космическое излучение, которое ученые до сих пор не могли обнаружить, теперь станет «видимым» благодаря кусочку сверхпроводника нитрита ниобия нанометровых размеров, из которого сделано «сердце» болометра.

Детектор работает на терагерцевых частотах, это именно те частоты, которые больше всего интересуют ученых-климатологов и астрофизиков.

Микроскопическая золотая антенна принимает космическое терагерцовое излучение и посылает его на кусочек сверхпроводника, который работает в качестве чувствительного термометра.

Благодаря нано-<Node id="1045"/>сенсору<Node id="1052"/> ученые из Дельфта поставили мировой рекорд по приему космического излучения с частотой выше 1,5 терагерца.

Как говорят ученые, нано-болометры будут установлены на обсерватории в Антарктике (HEAT), и новом космическом аппарате ESPRIT.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="1045" EndNode="1052">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="24" EndNode="30">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="470" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
