<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Было бы очень неплохо научиться моделировать поведение наносистем, особенно в том случае, если желательные свойства на уникальном нанообъекте ну, вдруг, никак нельзя измерить (хотя прецедентов полно, но тем интереснее сравнивать теорию и практику). Проблема в том, что «нано», как правило, больше, чем молекула, где достаточно хорошо работают подходы квантовой химии, но меньше, чем «просто дисперсные» частицы вещества, где, в принципе, хороши зонные теории и аппарат физики (и химии) твердого тела. Моделирование наносистем должно быть многомасштабным, то есть основано на нескольких различных алгоритмах и корреляциях. Есть и другие органичения. Так что же делать? Участники Совещания «Развитие высокопроизводительных вычислений», которое состоялось <Node id="754"/>11 сентября 2007 г.<Node id="773"/> в г.Переславль – Залесский в Институте Программных Систем РАН, предлагают в один голос использовать СУПЕРЭВМ, причем отечественные.  
 
 
Совещание было организовано партией «Единая Россия» (в частности, депутатом Государственной Думы, академиком РАН А.А.Кокошиным) при участии ИПС РАН, который является одним из ведущих учреждений РАН в областях высокопроизводительных вычислений, программных систем для параллельных архитектур, автоматизации программирования, искусственного интеллекта, телекоммуникационных систем и медицинской информатики. На ИПС РАН в суперкомпьютерных программах «СКИФ» и «СКИФ-ГРИД» Союзного Государства Россия-Белорусь возложена роль ответственного исполнителя от РФ. Председательствовал на Совещании Председатель Государственной Думы РФ Б.В.Грызлов<Node id="1548"/>.<Node id="1549"/> На Совещании присутствовали представители Федеральных министерств и ведомств, науки и бизнеса, депутаты от партии «Единая Россия». Были также замечены СМИ (в частности, «Первый канал»). Информация о совещании (будет) опубликована на сайте ИПС РАН. 
 
<Node id="1801"/>На сегодняшний день<Node id="1820"/>, в соответствии с Пресс-релизом Совещания, суперкомпьютеры – это революционный инструмент, который преобразует как IT – индустрию, так и обрабатывающие отрасли промышленности, машиностроение (Прим.: докладчики также правильно отмечали, что в суперкомпьютерах нуждается наномир, а также физика, термояд, химия, биология, медицина, фармацевтика, нефтедобывающая отрасль, синоптики, астрономы, а также, несомненно, и образование, которое, кстати, должно готовить для суперкомпьютеров человечески обученные кадры и творцов нового, сложнейшего, наукоемкого программного обеспечения, рассчитанного на специализированные задачи). Недостаточное применение суперкомпьютеров сдерживает развитие отечественной науки и делает принципиально невозможным успешное развитие целых направлений научных исследований (с чем трудно не согласиться). 
 
На самый – самый <Node id="2669"/>сегодняшний день<Node id="2685"/> важный шаг в направлении создания суперкомпьютерных центров в нашей стране сделан установкой отечественной суперЭВМ (на импортных комплектующих) «СКИФCyberia» мощностью 12 терафлоп (flops – floating (point) operations per second, то есть 12 триллионов операций в <Node id="2949"/>секунду<Node id="2956"/>) в Томском Государственном Университете. В течение ближайшего полугода планируется установка мощной суперЭВМ с производительностью 60 терафлоп в Московском Государственном Университете им. М.В.Ломоносова (уже успешно проведен тендер на закупку и дизайн этого вычислительного кластера в рамках проекта «Формирование системы инновационного образования в МГУ им.М.В.Ломоносова»). Перспективные разработки в области создания отечественных суперкомпьютеров ведутся в межведомственном суперкомпьютерном центре РАН. 
 
Официальный доклад Б.В.Грызлова был достаточно лаконичным, но многообещающим. «<Node id="3548"/>...Сейчас растет спрос российских ВУЗов, государственных организаций, частных фирм на такую технику. Без нее уже невозможно представить инновационную экономику современного государства. Что касается ВУЗов и госорганизаций, то соответствующие средства на закупки заложены в бюджете. ... Мы считаем, что этот спрос должен быть использован для поддержки российских производителей. Практика показывает, что наша продукция при более выгодной цене не уступает, а в ряде случаев превосходит системы западного производства. ... Теперь есть возможность использовать полученные результаты и не ставить себя в зависимость от зарубежного обслуживания техники.», - заметил Б.В.Грызлов<Node id="4219"/>. Комментируя значение развития отечественной суперкомпьютерной отрасли, член Генерального совета партии «Единая Россия» <Node id="4340"/>А.А.Кокошин отметил: «Высокопроизводительные вычисления и соответствующая техника, программный продукт – это предмет ожесточенной конкуренции на разных полях в мире уже на протяжении целого ряда <Node id="4535"/>десятилетий<Node id="4546"/>. На сегоднящний <Node id="4563"/>день<Node id="4567"/> суперкомпьютер превратился из сравнительно узко применимого средства, из экзотики в исключительно важное средство обеспечения национально – экономической конкурентоспособности, оставаясь в то же время одним из краеугольных камней в деле обеспечения национальной безопасности в целом, в ее военном измерении, и, конечно, информационной безопасности<Node id="4915"/>». 
 
Одними из самых значимых докладов на Совещании были также сообщения Председателя Общественной Палаты при Президенте РФ академика Е.П.Велихова<Node id="5062"/>,<Node id="5063"/> Ректора МГУ, академика <Node id="5087"/>В.А.Садовничего<Node id="5102"/>, Вице-президента РНЦ «Курчатовский институт» по информационным технологиям, академика В.Б.Бетелина, проф. Института математических проблем биологии РАН М.А.Ройтберга<Node id="5268"/>,<Node id="5269"/> директора ИПС РАН чл.-корр. РАН С.М.Абрамова. 
 
Пожалуй, наиболее цитируемым последующими докладчиками явился доклад Ректора МГУ академика РАН В.А.Садовничева, который не только рассказал историю развитию компьютерной техники и суперкомпьютеров в МГУ, но также привел конкретные примеры практического использования суперкомпьютерных вычислений учеными МГУ и обсудил важнейшую проблему подготовки высококвалифицированных кадров и сохранения российских научных школ. <Node id="5736"/>После этого<Node id="5747"/> выступления огульная политика перехода на двухступенчатую систему бакалавр – магистр с разрушением отечественных традиций моноуровневого «специалиста» еще не раз подтвергалась критике. 
 
ИПС выступил (пока неофициально) с инициативой обеспечить лучшие ВУЗы России своей суперкомпьютерной продукцией. 
 
Резюмировал Совещание депутат ГД, академик А.А.Кокошин, который подвел основные итоги и предложил выработать конкретные предложения Партии и Правительству РФ. 
 
МНОГО дополнительной информации можно почерпнуть, внимательно рассматривая избранные фотокопии слайдов презентаций, которые были представлены на Совещании (всего 14 выступлений - докладов). (будет продолжено...) См. также интервью А.А.Кокошина "Парламентской газете". 
 
При перепечатке материала ГИПЕРссылка на сайт Нанометр обязательна.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="5736" EndNode="5747">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1548" EndNode="1549">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="3548" EndNode="4219">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="3548" EndNode="4219">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2669" EndNode="2685">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2949" EndNode="2956">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="5268" EndNode="5269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">проф.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4563" EndNode="4567">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4535" EndNode="4546">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="1548" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="4340" EndNode="4915">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="сотрудники" StartNode="5062" EndNode="5063">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="5087" EndNode="5102">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="5268" EndNode="5269">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1801" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="4340" EndNode="4915">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="754" EndNode="773">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="5062" EndNode="5063">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
