<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Аргентум в ловушкеПочему пылится на полке уникальное лекарство, созданное кубанскими учеными на основе нанотехнологийРазработанный сотрудниками двух краснодарских госуниверситетов препарат способен заменить многие виды антибиотиков. Что же мешает вывести ноу-хау на рынок? В ситуации попытался разобраться корреспондент «РГ».
Серебряное чудо
На ветеринарном факультете Кубанского государственного аграрного университета провели эксперимент: отобрали телят, страдающих диспепсией (нарушением секреции желудка, что чревато смертельным исходом), и ввели им в кровь доселе не испытанный на живых объектах биологически активный препарат – водный раствор <Node id="649"/>наноразмерных частиц<Node id="669"/> серебра.

Испытуемых телят разделили на три группы, и в каждой животным вводили раствор определенной концентрации – низкой, средней и высокой. <Node id="813"/>Затем<Node id="818"/> наблюдали за течением болезни. Результат удивил даже видавших виды опытных ветеринаров: в той группе животных, где применялся препарат самой высокой концентрации, выздоровели все телята! В других группах результаты были чуть похуже, но тоже не шли ни в какое сравнение с традиционными методами лечения – симптомы диспепсии пропали у половины животных, и при этом не было отмечено ни малейших побочных эффектов.
Кубанский государственный аграрный университет
Исследователи проверили, как «серебряный» раствор действует на другие виды бактерий, для чего специально культивировали в пробирках различные бактериальные культуры. Оказалось, что, даже будучи разведенным водой в ничтожной пропорции 1/128, препарат действовал угнетающе на все микроорганизмы.

Эксперименты ученые ветеринарного факультета КубГАУ проводили совместно с коллегами химического факультета Кубанского госуниверситета, разработавшими на основе нанотехнологий этот своеобразный заменитель антибиотиков. Применяя методы конструирования микрочастиц, ученые получили серебро, обладающее совершенно нетипичными для металла свойствами: например, оно легко растворяется в воде и способно проникать сквозь любые мембраны.
Металл растворился… в воде 
Когда говорят о нанотехнологиях, подразумевают микрочастицы – не молекулы, не атомы, а их конгломераты, не существующие в природе в данном виде. <Node id="2175"/>Причем, эти частицы получаются с изначально заданными свойствами, – рассказывает о разработке один из ее авторов декан химфака КубГУ доктор химических наук профессор Виталий Буиклиский<Node id="2359"/>.
 Кубанский госуниверситетУже <Node id="2390"/>семь лет<Node id="2398"/> на трех кафедрах возглавляемого им факультета ведутся исследования способов получения и свойств <Node id="2495"/>наночастиц<Node id="2505"/>, в частности, частиц серебра.

О бактерицидных свойствах этого металла известно давно – недаром, церковная «святая вода», способная сохраняться долгие <Node id="2657"/>годы<Node id="2661"/> – не что иное, как вода, в составе которой есть ионы серебра, губительные для вредной микрофлоры.

Но сколь бы вода ни была «святой», под воздействием солнечных лучей ионы серебра постепенно разрушаются, и вода теряет «чудодейственные» средства. Ученые задумались: а что если создать такие частицы серебра, которые не разрушались бы в воде под воздействием света, но при этом обладали бы всеми присущими этому металлу свойствами.
Химики пошли от обратного: вместо того, чтобы в лабораторных условиях «дробить» молекулы серебра, пытаясь получить <Node id="3207"/>наночастицы<Node id="3218"/> с нужными размерами и характеристиками, они научились… собирать их. Задумка заключалась в том, что в воду с растворенными в ней ионами аргентума вводилось также специальное вещество – полимер. Это вещество действует как ловушка: его «пористая» структура «отлавливает» и фиксирует строго определенное количество ионов, превращая их в <Node id="3552"/>наночастицу<Node id="3563"/>. Окруженная со всех сторон полимером такая частица серебра не распадается даже под воздействием тепла и солнечных лучей. Зато превосходно растворяется в воде.
 
По сути, мы переиграли законы природы – научились растворять металл в воде, ведь, как известно, любое вещество присутствует в воде в виде ионов. <Node id="3870"/>Но ион – это не металл, а полученные нами <Node id="3912"/>наночастицы<Node id="3923"/> – самое что ни на есть настоящее серебро, – говорит Виталий Буиклиский<Node id="3994"/>.
 
По словам ученого, совершенствуя впоследствии эту разработку – а именно, задавая <Node id="4079"/>наночастицам<Node id="4091"/> нужные размеры и свойства, – можно будет создавать сверхэффективные лекарства, которые будут проникать в органы и ткани, требующие восстановления, и строго в таких дозах, которые требуются на конкретном этапе терапии…
Инновации без дотацийОднако «перехитрить» природу оказалось все же проще, чем найти выход из порочного финансово-бюрократического круга.

С заявкой в Роспатент кубанские химики уже обратились, осталось только ждать. Самое меньшее – <Node id="4542"/>год<Node id="4545"/>. Следующий этап – получение санитарно-эпидемиологических заключений и техусловий. Дело в том, что для любой продукции медицинского характера требуется получить предварительное экспертное заключение на предмет ее безопасности. Процедура эта сложная и многоступенчатая. Такие заключения требуются и для самой продукции, и для лабораторных условий ее получения. Само собой, государственное санэпидемзаключение необходимо и для промышленного производства.

<Node id="4999"/>По словам Виталия Буиклиского, на весь пакет разрешительной документации потребуется не менее 800 – <Node id="5099"/>850 тысяч рублей<Node id="5115"/>. Однако даже не в сумме дело (последующая прибыль от продажи препарата многократно покроет расходы), а в законодательстве: университет как бюджетная организация не правомочен заниматься коммерческой деятельностью и оплачивать услуги вроде государственных экспертиз.
Владимир Бабешко 
<Node id="5400"/>Да, университет имеет право оплатить услуги по патентованию, но получить патент в Федеральной службе по интеллектуальной собственности, патентам и товарным знакам – это еще не все<Node id="5579"/>, – говорит ректор Кубанского госуниверситета академик РАН Владимир Бабешко<Node id="5654"/>. – Нужно, чтобы его, во-первых, признали за рубежом, а, во-вторых, интеллектуальная собственность требует постоянного юридического сопровождения – защиты от пиратства, несанкционированного использования в коммерческих целях. Этим занимаются специализированные международные агентства, и стоят такие услуги десятки тысяч долларов в <Node id="5986"/>год<Node id="5989"/>.
 
Можно, конечно, просто взять и продать какой-нибудь заинтересованной коммерческой организации все разработки, и пусть она сама вкладывает средства в их продвижение на рынок. Но тогда неизбежно придется уступить интеллектуальные права.
Поэтому единственным действенным <Node id="6261"/>на сегодняшний день<Node id="6280"/> способом остаться «при правах» и в то же время получить все необходимые (и весьма дорогостоящие) разрешения, для ученых из университетов остается только одно – претендовать на гранты различных фондов, поддерживающих науку и инновации. По такому пути, не видя другого выхода из положения, пошли и на химфаке КубГУ: подали заявку в один из российских фондов.

Между тем, в Интернете уже легко можно найти предложения о приобретении антигрибковых и антибактериальных препаратов на основе <Node id="6766"/>наночастиц<Node id="6776"/> серебра. По своим свойствам (в КубГУ уже успели ознакомиться с разработками конкурентов) они представляют собой жалкое подобие краснодарского ноу-хау. Однако, судя по отзывам, потребителей вполне удовлетворит и такое качество. Но это уже дело маркетинговых технологий – создать бренд и раскрутить продукт.
По данным министерства образования и науки России, производство нанотехнологической продукции в стране в <Node id="7188"/>ближайшие семь лет<Node id="7206"/> увеличится более чем в 120 раз. Уникальных разработок в этой области уже сегодня немало – они, как видим, появляются не только в столичных научных центрах. Но их путь до заводских конвейеров бывает слишком долгим.Виталий КрыловУдастся ли его сократить кубанским химикам? Позиция сотрудников краевого <Node id="7507"/>департамента образования<Node id="7531"/> и науки оптимизма не вселяет. <Node id="7562"/>По мнению начальника отдела науки Виталия Крылова, коль у разработчиков уникального «серебряного препарата» нет заказчиков, готовых финансировать дальнейшее продвижение продукта, то надеяться остается лишь на различные грантовые программы или специализированные инновационные центры<Node id="7844"/>. Их задача как раз в том и состоит, чтобы свести вместе разработчиков ноу-хау и бизнесменов. Сколько придется ждать такой судьбоносной встречи – неизвестно.
<Node id="8002"/>КомментарийАлексей Шудренко<Node id="8029"/>, генеральный директор некоммерческого партнерства «Инновационно-технологический парк "Кубань-Юг»:
 
В Краснодарском крае до сих пор нет регионального закона о поддержке инновационной деятельности, хотя такие законы приняты уже в двадцати российских регионах. А в Саратовской области действует, по меньшей мере, два закона: о собственно инновационной деятельности и о господдержке предприятий, занимающихся разработкой и внедрением инноваций.
  
Мы же, обращаясь к государственным органам с просьбой о поддержке малых предприятий, других организаций, занимающихся разработкой высокотехнологичной продукции, везде слышим: «Помочь рады, но не имеем права – закона нет».
  
<Node id="8700"/>Два года назад<Node id="8714"/> мы выходили с данными предложениями на <Node id="8754"/>Законодательное собрание<Node id="8778"/> края, даже предлагали проект закона на основе анализа опыта других регионов. Депутаты его не стали рассматривать: мол, еще нет соответствующего федерального закона. Но ведь в других регионах как-то этот вопрос решили!
 В <Node id="9000"/>нынешнем году<Node id="9013"/> наше некоммерческое партнерство совместно с краевым <Node id="9066"/>департаментом образования<Node id="9091"/> и науки снова обратится к законодателям с аналогичной инициативой. Инновационная деятельность в целом и такое перспективное направление, как нанотехнологии, очень нуждаются в государственной поддержке. Иначе Кубань рискует отстать в научно-технологическом плане.
Дмитрий <Node id="9363"/>Шевченкоhttp://www.rg.ru/…retenie.htmlКУБАНСКИЙ<Node id="9410"/> ГОСУДАРСТВЕННЫЙ <Node id="9427"/>УНИВЕРСИТЕТhttp://www.kubsu.ru/Кубанский<Node id="9467"/> государственный аграрный <Node id="9493"/>университетhttp://www.kubagro.ru/Очень<Node id="9531"/> интересная статья. Интересна и по описываемому «продукту», и по представленной ситуации. Ситуация вполне типовая: есть изобретатели, есть хороший продукт и есть очевидная потребность в нём. Но нет добротной системы защиты интеллектуальных прав его создателей. А без этого не будет правовой защиты и самого продукта. Казалось бы, <Node id="9861"/>95%<Node id="9864"/> всего «необходимого» имеется в наличии, а вот не хватает какого-то «пустяка», от которого будет зависеть вся «конструкция». И это для нас – типовая ситуация, пользуясь которой наши конкуренты сейчас могут попросту грабить нас. Я полагаю, что именно в данный момент на сцене и должна появиться ГК «Роснанотех» и оказать таким изобретателям существенную помощь. Причем не только и не столько материальную, сколько правовую. Всего-то необходимо – «изобрести» механизм, организацию, которая «переняла» бы у изобретателей их «детище» и довела бы его до конвейера и рынка. При этом, разумеется, должны быть защищены и соблюдены и все права изобретателей, и «организации-посредника», и, наконец, самой ГК РНТ. И вот счастливый финал: продукт появился на рынке, его расхватывают повсюду, деньги льются рекой. И все довольны: так как и изобретатели, и «толкачи», и производители – все получают своё – по договорённости. Оркестр играет туш, все радостно смеются и хлопают в ладоши. Занавес… ;-))) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="2175" EndNode="7844">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="9363" EndNode="9410">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2495" EndNode="2505">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="5400" EndNode="5654">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="9427" EndNode="9467">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="9066" EndNode="9091">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">департаментом образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="8754" EndNode="8778">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Законодательное собрание</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="9493" EndNode="9531">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="9000" EndNode="9013">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="4999" EndNode="5115">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3552" EndNode="3563">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5986" EndNode="5989">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="7188" EndNode="7206">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4542" EndNode="4545">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="4079" EndNode="4091">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="5400" EndNode="5654">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="8700" EndNode="8714">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="7507" EndNode="7531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">департаментом образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="8002" EndNode="8029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шудренко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="6766" EndNode="6776">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="3912" EndNode="3923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="3870" EndNode="3994">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="4999" EndNode="5115">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="2175" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="3870" EndNode="3994">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="5099" EndNode="5115">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2390" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="6261" EndNode="6280">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="2175" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="3207" EndNode="3218">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="темы" StartNode="5400" EndNode="5579">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="5400" EndNode="5579">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Процент" StartNode="9861" EndNode="9864">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="649" EndNode="669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминает" StartNode="2175" EndNode="7844">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="813" EndNode="818">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2657" EndNode="2661">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="7562" EndNode="7844">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="7562" EndNode="7844">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
