<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Отбор исполнителя для разработки концепции логотипа и руководства по использованию фирменного стиля КорпорацииПо сообщению ГК Роснанотех, проводится отбор исполнителя для разработки концепции логотипа и руководства по использованию фирменного стиля Корпорации
В сообщении на сайте ГК «Роснанотех» говорится:
"Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» проводит отбор исполнителя для оказания услуг по разработке концепции логотипа и руководства по использованию фирменного стиля (брендбука) Корпорации. Если вашей компании интересно сотрудничество с ГК «Роснанотех», ознакомьтесь, пожалуйста, с условиями проведения тендера <Node id="647"/>(http://www.rusnanotekh.ru/…rand_fin.pdf)<Node id="688"/> и предоставьте документы в срок до <Node id="724"/>7 марта 2008 года<Node id="741"/> по адресу: 117420, г. Москва, ул. Наметкина, д. 12А.

Настоящим обращаем внимание на тот факт, что настоящее сообщение не является безусловной офертой и не влечет на данном этапе юридических обязательств по заключению договора.
Со стороны Заказчика ответственным сотрудником является: Жилин Денис Вячеславович – Руководитель направления по рекламе и специальным проектам, Телефон: +7 (495) 542 4444, Факс: +7 (495) 542 <Node id="1161"/>4434"http://www.rusnanotekh.ru/konkurs.aspФиг<Node id="1206"/> вам!У меня сохранней будет…Со своей стороны, мы распространили это сообщение среди читателей нашего блога и попросили присылать нам различные варианты логотипов ГК «РНТ» или хотя бы идеи/элементы таких эмблем. У нас народ отзывчивый, и сразу же посыпались предложения (см. выше и ниже). Только вот что-то с «идейной направленностью» получился какой-то перекос… ;-)))Не дам!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1161" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="647" EndNode="688">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="724" EndNode="741">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
