<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Разговор начался с риторического вопроса: "Что такое нанотехнология?". 
 - Игорь Владимирович! Что такое нанотехнология?  
- Сейчас такое количество определений, что, если я дам еще одно, то это ничего не прояснит. Я считаю, что технологии – это когда создаешь, а наука – знаешь. Сочетание науки и технологии может дать потрясающий экономический эффект. 
 - Расскажите, пожалуйста, о вашем Центре перспективных технологий. Как он появился?  
- В <Node id="448"/>августе 1990 года<Node id="465"/> был принят закон о малых предприятиях. Мы знали об этом заранее. Поэтому уже <Node id="543"/>12 сентября 1990 года<Node id="564"/> удалось зарегистрировать малое научно-производственное предприятие "Центр перспективных технологий". Произошло это в Исполнительном комитете Совета народных депутатов Крснопресненского района г. Москвы. Примечательно, что этот августовский закон ввел в Советском Союзе институт частной собственности. 
 
<Node id="869"/>Через два месяца<Node id="885"/> мы построили и продали сканирующий туннельный микроскоп. С тех пор Центр перспективных технологий является однопрофильной организацией; его основная деятельность – разработка и производство аппаратуры и методов сканирующей зондовой микроскопии. За <Node id="1134"/>несколько первых лет<Node id="1154"/> мы поставили в вузы и научные институты страны 34 туннельных и атомно-силовых микроскопов серии "Скан". Я думаю, что Центр перспективных технологий является примером самого долгоживущего частного предпринимательства в области экспериментальной нанотехнологии. 
 - И, наверное, сложилась успешная и счастливая жизнь?  
Началась перестройка и тяжелые времена для высокотехнологичного бизнеса, работающего для передовой науки. Финансирование науки приблизилось к абсолютному нулю. И как следствие не оказалось денег на закупку приборов, что ставило научный бизнес в трудное положение. Ситуация серьезно осложнялась и тем, что в <Node id="1780"/>1992 году<Node id="1789"/> мы начали разработку принципиально новой конструкции атомно-силового микроскопа. Всякая новая разработка требует как человеческих усилий, так и финансовых вложений. Выжить помогло не только наше упорство, но и определенное везение. В <Node id="2024"/>1994 году<Node id="2033"/> мы выиграли грант Международного научного фонда. В <Node id="2085"/>1995 году<Node id="2094"/> получили поддержку от Министерства науки и технологий Германии на проведение научных исследований. 
 
Когда мы начинали, в нашей стране было больше десятка научных групп, где делали туннельные микроскопы. Вскоре число фирм-производителей микроскопов стало меньше, чем пальцев на одной руке. Но мы выстояли. И в <Node id="2406"/>1999 году<Node id="2415"/> создали многофункциональный сканирующий зондовый микроскоп ФемтоСкан. Начались продажи микроскопа ФемтоСкан. Самостоятельным продуктом стало программное обеспечение ФемтоСкан Онлайн, предназначенное для построения и анализа трехмерных изображений. 
 Каковы основные черты ваших продуктов? Их особенности и отличия?  
ФемтоСкан – это полнофункциональный современный сканирующий зондовый микроскоп для измерений на воздухе и в жидких средах. В нем реализовано более пятидесяти основных режимов. Среди них туннельная, атомно-силовая, электростатическая, магнитно-силовая и резистивная микроскопии, а также режимы нанолитографии и силового картирования поверхности. В <Node id="3080"/>1999 году<Node id="3089"/> ФемтоСкан стал первым в мире зондовым микроскопом с полным управлением через Интернет. Мы широко используем эту возможность не только для технической поддержки проводимых измерений и сервиса, но и для обучения. Так, в <Node id="3308"/>2002 году<Node id="3317"/> мы оборудовали студенческий практикум зондовой микроскопии на химическом факультете МГУ им. М.В. Ломоносова. А за <Node id="3432"/>год<Node id="3435"/> до этого – центр коллективного пользования "Бионаноскопия". <Node id="3496"/>Второй год<Node id="3506"/> подряд совместно с МГУ участвуем в проведении международной конференции-школы "Современные достижения бионаноскопии". Прошлая конференция собрала участников из США, Германии, Украины, Беларуси и России. В <Node id="3712"/>этом году<Node id="3721"/> конференция будет проходить <Node id="3750"/>с 17 по 19 июня<Node id="3765"/> в ЦКП "Нанотехнология" МГУ им. М.В. Ломоносова. Пользуясь случаем, приглашаю Вас и всех посетителей сайта Нанометр принять участие в этом увлекательном мероприятии. Прием тезисов не окончен. Спешите, еще есть время заявить Ваш доклад. Желающие могут участвовать в конкурсе изображений и молодежном турнире У.М.Н.И.К., проводимом при поддержке Фонда содействия развитию малых предприятий в научно-технической сфере. Все подробности - на сайте. 
 Как вы видите будущее предприятия Центр перспективных технологий?  
Вы знаете, я смотрю в будущее с большим оптимизмом. Дело не только в том, что объем наших продаж устойчиво растет. Нас признали в мире, в индустриально развитых странах. Наша продукция работает в США, Японии, Южной Кореи, Германии, Англии, Италии, Швейцарии, Словакии, Финляндии. И все-таки главное заключается в том, что у нас есть в запасе новые передовые разработки, готовые решения и конструктивные идеи. Есть уникальный творческий коллектив. Кстати, все сотрудники – выпускники Московского государственного университета им. М.В. Ломоносова. К инновационной деятельности предприятия мы активно привлекаем студентов и аспирантов физического и химического факультетов. Об этом хотелось бы расказать отдельно, более подробно и обстоятельно. Развитие партнерства высшей школы и инновационного бизнеса должно стать важнейшим стратегическим направлением общегосударственного значения. На мой взгляд, в таком сотрудничестве в выигрыше все стороны. 
 - Да! Я полностью согласен, что этот вопрос очень важный. Давайте поговорим о нем в следующий раз обтоятельным образом. А сейчас, есть следующий вопрос. Есть ли у Вас инвесторы?  
Если говорить о производственной деятельности Центра перспективных технологий, то для достижения сушественного продвижения необходимо установление взаимовыгодных отношений с цивилизованным инвестором. Мы готовы к диалогу. Правда, основные продуманные решения поступают из-за рубежа. Мы подсчитали программу поддержки малого бизнеса, предлагаемую банком Уралсиб. Получилось <Node id="5779"/>19%<Node id="5782"/> годовых. Многовато. Не отреагировали мы и в других ситуациях. Так <Node id="5849"/>прошедшей осенью<Node id="5865"/> в одну и ту же <Node id="5881"/>неделю<Node id="5887"/> к нам сразу поступило 6 предложений о поддержке. Правда сводились они к приглашению к двухдневному участию в форуме нанотехнологий с оплатой в <Node id="6031"/>130 тыс. руб.<Node id="6044"/> и к предложениям от нескольких журналов опубликовать иноформацию о нашем предприятии с расценкой от 120 до <Node id="6152"/>32 тысяч рублей<Node id="6167"/> за журнальныйт лист. 
 
На пути построения успешных отношений с инвестором необходимы точный расчет и прозрачные договоренности. Сэкономить в работе на начальном этапе становления взаимоотношений – значит создать проблемы в скором будущем себе или инвестору, или обоим сразу. Спешить здесь недопустимо. Говоря об инвестиционном климате в целом можно отметить, что ситуация хотя и медленно, но меняется к лучшему. Отвечая на поставленный вопрос, повторю, что мы готовы к диалогу с инвесторами. 
 Каковы ваши ближайшие планы?  
На <Node id="6697"/>этой неделе<Node id="6708"/> мы участвуем в выставке "Высокие технологии ХХI века". Наша экспозиция расположена в разделе "Наномедицина". На мой взгляд, это самое сложное применение сканирующей зондовой микроскопии, хотя и наиболее увлекательное. Центр перспективных технологий на стенде выступает совместно с партнером – инновационным предприятием Академия <Node id="7038"/>биосенсоров<Node id="7049"/>. 
 Успехов и удачи!  
Спасибо. Самые теплые пожелания проекту Нанометр и участникам второй Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям. 
 
См. также объявление о Второй международной конференции "Современные достижения в бионаноскопии".
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3496" EndNode="3506">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="6152" EndNode="6167">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="543" EndNode="564">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2085" EndNode="2094">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3750" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="448" EndNode="465">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2024" EndNode="2033">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="6031" EndNode="6044">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3308" EndNode="3317">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="5779" EndNode="5782">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="869" EndNode="885">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5881" EndNode="5887">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1780" EndNode="1789">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="2024" EndNode="2033">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3432" EndNode="3435">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="3080" EndNode="3089">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5849" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2406" EndNode="2415">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3712" EndNode="3721">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Биосенсор" StartNode="7038" EndNode="7049">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="2406" EndNode="2415">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3080" EndNode="3089">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="6697" EndNode="6708">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1780" EndNode="1789">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2085" EndNode="2094">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="3308" EndNode="3317">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1134" EndNode="1154">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
