<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» поздравляет Курчатовский институт с 65-летиемОт всей души поздравляем один из ведущих мировых научных центров РНЦ «Курчатовский институт» с 65-летием.
Сегодня институт ― многопрофильный научно-исследовательский центр с развитой экспериментальной базой, с широкими возможностями развития. Институт является головной организацией Программы координации работ в области нанотехнологий и <Node id="399"/>наноматериалов<Node id="413"/> в России.
Желаем всем сотрудникам института счастья, здоровья, благополучия и <Node id="492"/>процветания!http://www.rusnanotekh.ru/…04_17_2.htmlКурчатовский<Node id="555"/> институт отметит сегодня юбилейНаучному заведению исполняется <Node id="618"/>65 лет<Node id="624"/>.

В Москве сегодня соберется специальная сессия ученого совета Курчатовского института.
За минувшие <Node id="725"/>годы<Node id="729"/> институт обрел статус многопрофильного центра национального масштаба. В наступившем тысячелетии определены основные направления работ. Это атомная энергетика, нанотехнологии, информационные технологии и системы. Институт будет вести работы по технологиям двойного назначения, в частности по ядерной медицине.
<Node id="1039"/>http://www.mk.ru/…chno/349168/Российский<Node id="1079"/> научный центр «Курчатовский институт» отмечает 65-летний юбилей со <Node id="1147"/>дня<Node id="1150"/> образования
Как сообщает пресс-служба РНЦ, <Node id="1194"/>17 апреля<Node id="1203"/> в институте проходит юбилейная сессия Ученого совета.
<Node id="1258"/>12 апреля 1943 года<Node id="1277"/> Государственный комитет обороны постановил образовать с целью научного руководства работами по созданию советского атомного оружия «Лабораторию № 2 Академии наук СССР» — исследовательский коллектив, выросший во всемирно известный Институт атомной энергии им. И.В. Курчатова, ныне Российский научный центр «Курчатовский Институт».

За <Node id="1612"/>65 лет<Node id="1618"/> существования институт сыграл ключевую роль в решении целого ряда проблем, имеющих важнейшее значение для развития государства и обеспечения его национальной безопасности. Это, в частности, разработка и создание ядерного оружия, атомного подводного и надводного флотов, атомной энергетики страны. В Курчатовском институте создан первый в стране специализированный источник синхротронного излучения, который вместе с реактором ИР-8 стал основой для развертывания работ в области нанотехнологий и радиационного материаловедения. Уникальные возможности РНЦ «Курчатовский институт» в <Node id="2199"/>настоящее время<Node id="2214"/> востребованы многими отраслями экономики страны.
Центр выполняет исследования и разработки в области: фундаментальных исследований, нанотехнологий и <Node id="2364"/>наноматериалов<Node id="2378"/>, водородной энергетики, включая международные проекты CERN и «X-FEL»; атомной и термоядерной энергетики, включая проект ИТЭР; создания технологий и техники военного назначения, в частности морской и космической техники на базе ядерных энергетических установок; противодействия промышленному, ядерному и информационному терроризму, контроля за хранением и перемещением ядерных материалов; информационных технологий и глобальных информационных систем; ядерной медицины, разработки новых высокотехнологичных методов диагностики, лечения и производства радиофармпрепаратов. <Node id="2949"/>http://www.rosatom.ru/…_17.04.2008/И<Node id="2985"/> мы тоже, от всей души поздравляем коллег из Курчатовского института с юбилеем и желаем им новых творческих и трудовых успехов!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1039" EndNode="1079">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1612" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2949" EndNode="2985">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2199" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="399" EndNode="413">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1147" EndNode="1150">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1258" EndNode="1277">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="1612" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="618" EndNode="624">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="492" EndNode="555">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="1194" EndNode="1203">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="2364" EndNode="2378">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="725" EndNode="729">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="618" EndNode="624">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
