<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Уникальная система <Node id="20"/>наночастиц<Node id="30"/>, разработанная в Университете Буффало (University at Buffalo), позволит использовать преимущества биологически совместимых квантовых штырей в диагностике заболеваний мозга. Это стало возможным благодаря нанотехнологиям.

Наноштыри, покрытые биологически совместимыми молекулами, могут пересекать стенки кровеносных сосудов, находящихся в головном мозге.

Этот барьер обычно обойти достаточно трудно – он селективно отбирает только те молекулы, которым «разрешается» попадать в ткани головного мозга. Так обеспечивается естественная защита от токсинов и других веществ, которые могут повредить головному мозгу.

Полупроводниковые наноштыри, разработанные исследователями, позволяют не только проводить диагностику, но и доставлять определенные лекарства.

Достичь биологической совместимости помог транспортный белок трансферрин (transferrin), который исследователи нанесли на наноштыри.

Более того, кроме наноштырей, покрыть биологически совместимым агентом можно и обычные <Node id="1006"/>наночастицы<Node id="1017"/>. Тогда они, как «троянские кони», смогут незаметно проникать в ткани мозга, выполняя необходимую врачам работу.

Ключевая особенность предложенного метода – низкая токсичность наноштырей и возможность наблюдения зав ними в тканях в реальном времени.

Сейчас ученые разрабатывают тестовый комплекс, позволяющий быстро проводить диагностику нервных тканей с помощью биосовместимых наноштырей.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1006" EndNode="1017">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="20" EndNode="30">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
