<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ставка на «невидимые» технологииО том, что «нано» существует, обывателям еще в <Node id="79"/>2000 г.<Node id="86"/> поведали США, громко заявившие о создании «Национальной нанотехнологической инициативы». Проще говоря, Америке понадобилась очередное шоу, чтобы под его грохот переориентировать часть денежных потоков в нужное русло. Однако справедливости ради нужно отметить, что специалисты задолго до этого судьбоносного события уже работали с материалами, основу которых составляли структуры и элементы нанометрового масштаба. Все дело в уникальных свойствах и перспективах применения изделий, изготовленных с применением невидимых простым глазом технологий.
Следом за США с инициативами превратить невидимое в ощутимое выступили Япония, Китай и страны Европы. Исследования в области нанотехнологий получили государственный размах. В Японии на базе министерств образования, культуры, спорта, науки и технологии создана нанотехнологическая исследовательская сеть. В Китае – Китайский Нанотехнологический центр, который объединяет фактически все университеты и лаборатории, занимающиеся родственными исследованиями. В Европе нанотехнологическими проработками отметились более чем 50 лабораторий, финансируемых как по национальным, так и по международным программам.
Почему многие обратили свои взгляды в наномир? Привычка подражать американским телодвижениям? Едва ли. Скорее стало понятно, что своевременный бросок в наноизмерение может очень сильно повлиять на распределение мест на мировом технологическом, финансовом и как следствие – политическом Олимпе. В нынешних, уже не однополярных условиях такими возможностями не пренебрегают.

Именно поэтому, формально следуя логике американского шоу, другие страны на практике пытаются подтянуть до необходимого уровня свои научные и производственные базы, потому как понимают – нанотехнологии способны дать толчок развитию всего и вся, хотя бы той же наноэлектронике. Недавно по этому поводу высказался профессор института вычислительной техники при АН Китая <Node id="1980"/>Ху Вэйву<Node id="1988"/>. <Node id="1990"/>Его<Node id="1993"/> американский коллега, профессор Калифорнийского Университета Санта-Барбары Ричард Апельбаум<Node id="2085"/> <Node id="2086"/>оценил ситуацию с точки зрения государственной политики США.
 
«Будущее Китая, как супердержавы, зависит от нанотехнологий» – заявил он, очевидно связывая будущие открытия с внедрением популярных коммерческих решений.
 
По словам американского профессора, другим странам, стоит больше внимания уделять этому вопросу, если они в дальнейшем хотят конкурировать с китайской продукцией, учитывая при этом, что нынешние инвестиции Поднебесной считаются лишь началом «большого пути».

О начале большого пути сказано не зря. Очевидно, что в области разработки нанотехнологий Китай пока не в лидерах. И чтобы преодолеть отставание, ему необходимо ускоренными темпами развивать ту же наноэлектронику и молекулярные технологии. Китайцы не сидят, сложа руки, чему в определенной степени помогает и организационная структура китайской государственной науки. <Node id="2932"/>70%<Node id="2935"/> от самого большого в мире числа научных работников занято в системе НИИ. И государству, определившему своим приоритетом нанотехнологии вполне под силу развернуть такой потенциал в нужном направлении.
Согласно заявлениям экспертов, наиболее крупные программы в Поднебесной посвящены в основном решению проблем материаловедения, в результате которых уже были разработаны и изучены свойства малоразмерных <Node id="3338"/>наноструктур<Node id="3350"/>, квантовой криптографии и квантовой оптики.
 Также стоит обратить внимание на активность китайских научных кругов, направленную за пределы Поднебесной, туда, где можно посмотреть новые технологии. К примеру, уже почти <Node id="3569"/>год<Node id="3572"/> как длится сотрудничество между двумя национальными организациями: FinNano (Финская программа Национальная нанотехнологическая инициатива) и CINIC (Международный Нанотехнологический кластер Китая). Оно составляет один из главных элементов более широкой программы NAMI (Nanotechnology Strategic Mutual Cooperation Initiative), связывающей обе страны в их усилиях по развитию НИОКР в области разработки нанотехнологий, с тем, чтобы к <Node id="4005"/>2010 г.<Node id="4012"/> выпустить на рынок появившиеся к тому времени продукты. Продуктов еще нет, а об их выпуске уже договорились. Можно предположить, что нечто интересное будет создано: с момента подписания соглашения по NAMI в <Node id="4220"/>январе<Node id="4226"/> <Node id="4227"/>прошлого года<Node id="4240"/> уже было собрано более 30 заявок на проведение исследований, первые из которых начаты в <Node id="4329"/>октябре<Node id="4336"/>.  А недавно в столице Поднебесной открылся объединенный нанотехнологический центр Кореи и Китая. Используя его в качестве платформы для проведения совместных исследований и экспериментов, ученые двух стран существенно увеличат долю своих стран в нанотехе и в Азии, и в мировом масштабе. А что же Россия? Тут все с опозданием, вызванным распадом СССР. То, что российская нанотехнологическая компания стартовала позже других, дает возможность анализировать международный опыт и не совершать ошибок. Российским ответом Западу стала государственная корпорация «Роснанотех», учрежденная в <Node id="4921"/>июле 2007 г.<Node id="4933"/>

В <Node id="4937"/>2004 г.<Node id="4944"/> мировая экономика инвестировала в нанотехнологии <Node id="4994"/>почти $9 млрд.<Node id="5008"/> В <Node id="5011"/>2006 г.<Node id="5018"/> эта цифра составила уже <Node id="5043"/>$12 млрд.<Node id="5052"/> Средняя скорость появления на рынке «нанотехнологичных» потребительских товаров в <Node id="5135"/>последние два года<Node id="5153"/> составляет три-четыре изделия в <Node id="5186"/>неделю<Node id="5192"/>. В докладах аналитического агентства LUX Research (США) – ведущей организации в области анализа международных нанотехнологических рынков – Россия занимает на мировом рынке нанотехнологий место в зоне «младшей лиги» рядом с Бразилией и Индией. Для того чтобы вырваться в зону «доминант», где сейчас располагаются США, Япония, Германия и Южная Корея, России необходимо удержать тот темп, с которым мы взялись за освоение и развитие «нано».
Перспективы есть. Большое число лабораторий и целых научных институтов вели нанотехнологические исследования и разработки раньше, чем слово «нано» начало звучать в речах первых лиц государства.

Цель «Роснанотеха» обозначена в достижении к <Node id="5871"/>2015 г.<Node id="5878"/> <Node id="5879"/>3%<Node id="5881"/> от общемирового рынка нанотехнологий, оборот которого, по разным оценкам достигнет к этому времени <Node id="5981"/>почти $3<Node id="5989"/> трлн. И хотя в современном понимании нанотехнологии для России направление новое, в их развитие уже вложено <Node id="6098"/>$10 млрд<Node id="6106"/>: <Node id="6108"/>$1 млрд<Node id="6115"/> – в развитие инфраструктуры; 4 – в федеральную программу исследований; и <Node id="6189"/>$5 млрд<Node id="6196"/> – в государственную корпорацию, которая инвестирует средства в реализацию проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии. На данный момент «Роснано» рассматривает возможность инвестиции средств в более чем 600 проектов, заявленных от 360 фирм. <Node id="6457"/>2%<Node id="6459"/> от общего числа заявок поступило от иностранных заявителей, в числе которых США и Израиль.
 Однако программе не хватает участия бизнеса, не хватает коммерциализации проектов. Хотя в качестве примера можно привести соглашение о стратегическом сотрудничестве со швейцарским высокотехнологичным концерном OC Oerlikon AG. Здесь, как говорят специалисты, будет все, от стажировок российских специалистов на предприятиях Oerlikon Balzers, до совместной проработки проектов по таким актуальным темам, как солнечная энергетика, нанотекстиль, нанесение нанопокрытий. 
Кроме централизованных государственных, интересны и региональные российские инициативы, в своей основе связанные с инвестированием и коммерциализацией. В данном случае показательным можно назвать опыт Томска. Оказывается общий объем финансирования, привлеченный научно-образовательным комплексом Томска на разработки в сфере нанотехнологий за <Node id="7362"/>прошлый год<Node id="7373"/> составил <Node id="7383"/>более одного млрд руб.<Node id="7405"/> В местных вузах уже действуют научно-образовательные центры по нанотехнологиям. Есть примеры успешной коммерциализации проектов – например, Aqua Vallis – фильтров для очистки воды. Они поставляются в Словению, а в ближайшее время начнутся поставки оборудования во Вьетнам.
 От Томских не отстают другие региональные российские университеты. <Node id="7747"/>В начале года<Node id="7760"/> в Шанхае было подписано соглашение о создании совместного центра <Node id="7826"/>сотрудничества<Node id="7840"/> в области <Node id="7851"/>наноматериалов<Node id="7865"/> и нанотехнологий между Чжэцзянским университетом, компанией «Дуншэн» и Дальневосточным государственным техническим университетом. Одновременно с этим китайской стороной завизирован документ о создании представительства ДВГТУ при компании «Дуншэн». Причем, основанием к этому стал тот самый советский, российский научный задел, который сегодня оказался востребованным. <Node id="8234"/>30 лет назад<Node id="8246"/> ДВПИ имени Куйбышева (ныне – ДВГТУ) вместе с Дальневосточным научным центром АН СССР организовал учебно-научно-производственное объединение порошковой металлургии и защитных покрытий. 
Технология порошковой металлургии стала предтечей технологических приемов получения <Node id="8516"/>наноматериалов<Node id="8530"/>. Опыт, накопленный за <Node id="8553"/>прошедшие десятилетия<Node id="8574"/>, лег в основу заявки ДВГТУ на участие в федеральной целевой программе по развитию инфраструктуры наноиндустрии. Уже <Node id="8691"/>20 лет<Node id="8697"/> в техническом университете выпускают специалистов по направлению «Материаловедение и технология новых материалов».
 Между Китаем и Россией давно назревала необходимость более тесного взаимодействия в области нанотехнологий. Официальное сватовство состоялось минувшим <Node id="8965"/>летом<Node id="8970"/> во время визита в Китай делегации «Роснанотеха». Китайская сторона подготовила к обсуждению пакет документов, содержащий десять конкретных предложений, касающихся совместного финансирования проектов, создания венчурных фондов для коммерциализации ранних стадий нанотехнологических разработок, перспектив сотрудничества между технопарками РФ и КНР. По мнению китайской стороны, в случае реализации этих проектов объем инвестиций может составить миллиарды юаней. Еженедельно на рынке «нанотехнологичных» потребительских товаров появляются по три-четыре новых изделия, число комплектующих, выполненных по нанотехнологиям, гораздо больше. В Поднебесной активно занимаются разработкой нанопроводов и нанокабелей. Ведущие специалисты химической отрасли вместе с «Роснанотехом» обозначили перспективы производства углеродного волокна в России, спрос на которое за <Node id="9828"/>последние годы<Node id="9842"/> значительно вырос и на мировом рынке. 
Важным этапом во взаимодействии по вопросам высокотехнологичных разработок стал Третий российско-китайский экономический форум, стартовавший <Node id="10023"/>28 октября<Node id="10033"/> в Москве. На съезд деловых кругов приехали главы кабинетов министров России и Китая: Владимир Путин и Вэнь Цзябао. Как сказал российский премьер, «наиболее проблемным участком» во взаимодействии КНР и России является торговля высокотехнологичными товарами, оборудованием и машинами. При этом в большей степени это касается именно поставок российской продукции на китайский рынок.

Несомненно, для восполнения пробела во время визита премьера Госсовета КНР Вэнь Цзябао в Россию «Роснано» и Министерство науки и техники Китая подписали соглашение о стратегическом сотрудничестве по нанотехнологиям. Китайская сторона определила в качестве зоны, на которой будут вестись совместные российско-китайские проекты, государственный парк по нанотехнологиям в Сучжоу. На базе этого парка будут осуществляться научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы, производство и коммерциализация продуктов нанотехнологий. На территории России аналогичные организации для осуществления сотрудничества будут определены корпорацией «Роснано». А раз так, то можно предположить, что даже двух рынков, российского и китайского для такой связки будет мало. Поэтому вполне резонно говорить о перспективах освоения рынков третьих стран. Основания для этого имеются.
Сергей <Node id="11291"/>Кирилловhttp://www.chinapro.ru/rubrics/2/487/Ну<Node id="11338"/> что ж, довольно неплохой, но достаточно общий обзор современного состояния, тенденций и перспектив развития нанотехнологий (а в перспективе – и наноиндустрии) в мире. И, поскольку статья написана в выходящем в Китае журнале, то и повествование ведётся как бы с позиций взаимоотношений между нашими странами. Теперь, когда приняты основные принципиальные решения и подписаны основополагающие документы, наступила пора вдохнуть реальную жизнь в эти намерения… Как говорится, поживём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="8234" EndNode="8246">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="4921" EndNode="4933">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="4994" EndNode="5008">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="8691" EndNode="8697">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="8553" EndNode="8574">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="2085" EndNode="2086">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="7826" EndNode="7840">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="3338" EndNode="3350">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="7362" EndNode="7373">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="7851" EndNode="7865">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="4937" EndNode="4944">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="4220" EndNode="4226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="5981" EndNode="5989">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5186" EndNode="5192">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="8516" EndNode="8530">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="1980" EndNode="1988">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ху</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="6457" EndNode="6459">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="7826" EndNode="7840">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="7826" EndNode="7840">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="8691" EndNode="8697">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="7383" EndNode="7405">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5135" EndNode="5153">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4227" EndNode="4240">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="79" EndNode="86">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="5879" EndNode="5881">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="8965" EndNode="8970">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="5043" EndNode="5052">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Дата" StartNode="4329" EndNode="4336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="5871" EndNode="5878">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="6098" EndNode="6106">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="9828" EndNode="9842">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="2932" EndNode="2935">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="1990" EndNode="1993">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="6108" EndNode="6115">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="6189" EndNode="6196">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="11291" EndNode="11338">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="7747" EndNode="7760">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="10023" EndNode="10033">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="работает" StartNode="2085" EndNode="2086">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="4005" EndNode="4012">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="3569" EndNode="3572">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="5011" EndNode="5018">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
