<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ИССЛЕДОВАНИЯ ВЕЛИСЬ, КОГДА ЕЩЕ НЕ БЫЛО ТЕРМИНА «НАНОТЕХНОЛОГИИ»Сергей Иванович, каким вам видится участие Ульяновской области в развитии нанотехнологий?Сергей МОРОЗОВ, губернатор Ульяновской области 
Если говорить о применении нанотехнологий в промышленных масштабах, то для нашего региона – это вопрос вполне обозримого будущего. Для того чтобы его решить, необходимо «влиться» в ряд связанных с развитием этого направления федеральных программ, заинтересовать крупный бизнес. А для этого – наглядно продемонстрировать наш потенциал, и, прежде всего – научно-исследовательскую базу.
 Уже есть какие-то успехи? 
Конечно! Здесь как раз есть, что показать. Уже сегодня, сейчас. Один из героев мольеровской пьесы очень удивился, что всю жизнь, оказывается, говорил прозой.
 
Так вот, могу сказать, что в Ульяновской области проводились исследования в области нанотехнологий еще тогда, когда этого термина, «нанотехнологии», и в помине не было. И, прежде всего, в связи с этим я бы назвал Научно-исследовательский институт атомных реакторов (НИИАР) в Димитровграде.
 
Начиная свою муниципальную карьеру в должности мэра этого города, я имел возможность достаточно подробно ознакомиться с работой НИИАРовских ученых. Здесь существует сильная научная школа атомного материаловедения, имеющая серьезную экспериментальную базу. Разрабатываемые в НИИАРе технологии радиационного создания наноструктурных неоднородностей могут использоваться для упрочения пластмасс и полиэтилена, радиационного упрочения и повышения износостойкости автомобильных шин, облагораживания и упрочения изделий из древесины, получения особых свойств и окраски некоторых видов стекол, повышения качества изделий микроэлектроники. Особое направление – модификация <Node id="1729"/>наноструктуры<Node id="1742"/> металлов.
 А ульяновские вузы? Принимают ли они участие в исследованиях? 
Разумеется, принимают. Другой крупный научный центр, где концентрируется исследовательская деятельность по нанотехнологиям, это Ульяновский государственный университет (УлГУ). Еще один наш университет, технический (УлГТУ), тоже не стоит в стороне. Здесь совместно с Ульяновским филиалом Института радиотехники и электроники РАН создана кафедра радиотехники, опто- и наноэлектроники. Среди результатов в области исследований <Node id="2241"/>наноструктур<Node id="2253"/> специалисты высоко оценивают разработанную профессорами УлГУ Сергеем Булярским и Вячеславом Светухиным передовую теорию распада пересыщенных твердых растворов с образованием наноразмерных объектов.
  
Нельзя не упомянуть и о недавней журналистской сенсации: изобретении профессором УлГУ Олегом Гадомским «шапки-невидимки». Речь идет о покрытии объектов наноструктурной пленкой золота, не отражающей электромагнитные волны определенного диапазона, что делает этот объект «невидимым», так же как и самолет – «невидимка» невидим для радара.
  
Интересны разработанные в УлГУ технологии модификации топлив и масел введением в их состав наноразмерных присадок, что улучшает их свойства, т.е. уменьшает расход топлива, снижает токсичность выбросов, продлевает срок службы. Интересные работы проводятся в УлГУ по медицинскому направлению – это т.н. «транспорт лекарств»: когда за счет <Node id="3132"/>наночастиц<Node id="3142"/> удается захватить определенные лекарственные компоненты на молекулярном уровне и, скажем, по кровеносной системе донести до пораженного участка. Это выглядит фантастикой, но это реальность.
 Действительно, фантастика. И никаких проблем? 
Проблемы, конечно же, есть. У нас достаточно организаций, имеющих определенный научный задел и хорошие перспективы. Но основная проблема в области с развитием нанотехнологий – это недостаточность оборудования, которое бы позволило выйти именно на промышленное внедрение разработок в сфере нанотехнологий. Речь здесь идет о десятках и сотнях миллионов долларов. Можно ждать «манны небесной» в виде федеральных вливаний, а можно уже сегодня попробовать организовать наиболее эффективную систему использования имеющегося оборудования. Ведь нереально поставить сложную и дорогую технику во все нуждающиеся организации. Ясно, что она должна быть сконцентрирована в одном месте. Для того, чтобы что-то сдвинуть, научные и учебные заведения региона, занятые в развитии нанотехнологий, должны объединить свои усилия. К этому выводу мы пришли после многократных обсуждений ситуации с самими учеными.
 Как можно свести воедино такие разные организации: федеральные, региональные, учебные, научно-исследовательские? Возникнет масса чисто юридических проблем… 
Вот тут-то на первый план и выходит роль органов государственной власти. Должна быть какая-то консолидирующая сила, которая бы собрала вместе всех участников исследований, представителей всех организаций, включая даже возможных конкурентов.
  
Первые шаги уже сделаны. Недавно в димитровградском НИИАРе был создан центр коллективного пользования оборудованием. Центр развивается, сюда поступает новое оборудование. Все, что здесь есть, доступно для использования любыми научно-исследовательскими организациями. На эти цели из федеральных средств выделено <Node id="4985"/>70 млн руб.<Node id="4996"/> на <Node id="5000"/>два года<Node id="5008"/> по федеральной целевой программе. Уже в <Node id="5049"/>текущем году<Node id="5061"/> в УлГУ был открыт региональный центр нанотехнологий, который также наполняется оборудованием. Закупаются туннельные исследовательские микроскопы, которые могут использоваться как в учебных, так и в научных целях. Здесь, в областном центре, будет размещена часть оборудования, которое планируется закупить в <Node id="5369"/>2008 г.<Node id="5376"/> для НИИАРа. Ульяновский центр, так же как и димитровградский, будет открыт для работающих в этой области исследователей. Оба центра будут тесно взаимодействовать между собой, по сути представляя единый центр нанотехнологий.
 На какие средства планируется закупка необходимого оборудования? 
Основной расчет, повторюсь, – на участие в соответствующих федеральных программах, таких как целевая «Программа развития инфраструктуры наноиндустрии», ряде других программ, по которым осуществляется финансирование исследований в области нанотехнологий. Второй основной источник – это собственные внебюджетные средства. На перспективу – несомненно, и бюджетные средства. Ведь по ряду программ федеральные средства могут выделяться только на условиях софинансирования.
  
<Node id="6139"/>26 сентября<Node id="6150"/> в ульяновском Центре нанотехнологий проходило заседание совета по научно-технической инновационной политике, в который входят руководители научных учреждений и ряда промышленных предприятий. Мы начали заседание с осмотра помещения и лабораторий Центра. Все только начинается, хотя потенциал нашего региона  – не маленький. Однако, чтобы заинтересовать производственников, бизнес, нужны очень конкретные предложения. На туманные обещания они не клюнут.
 Какие из разработок наиболее «продвинуты» к внедрению в производство? 
Если говорить о наибольшей «продвинутости» в сторону промышленного внедрения, то здесь лидером безусловно является НИИАР. Его разработки по упрочнению металлов потихоньку начинают находить свое применение на димитровградских же предприятиях: ОАО «Димитровградхиммаш», Димитровградский автоагрегатный завод (ОАО «ДААЗ», подразделение АвтоВАЗа). Думаю, что пионерами в области внедрения нанотехнологий в нашем регионе будут именно димитровградцы.
 Итак, какие же первоочередные шаги должна предпринять региональная власть? 
Вернусь к заседанию совета по научно-технической инновационной политике <Node id="7269"/>26 сентября<Node id="7280"/>. Здесь рассматривалось три вопроса по развитию нанотехнологий.
 Первый вопрос – о создании и дальнейшем развитии центра нанотехнологий.
Второй – разработка региональной программы работ по нанотехнологиям. Начиная с <Node id="7496"/>мая 2007 г.<Node id="7507"/> специалистами ведутся работы по «инвентаризации» нашего задела по нанотехнологиям, отбору наиболее интересных, наиболее «продвинутых» разработок в этой сфере и включению их в региональную программу.
И третий вопрос – создание совета по развитию нанотехнологий. Накануне заседания мной было подписано распоряжение о создании такого совета под моим председательством. Он сформирован из руководящих работников и ученых ведущих исследовательских, научно-производственных и научно-образовательных организаций.
 
Это будет орган, основная функция которого – общая координация деятельности в работе по развитию нанотехнологий, принятие ключевых решений и рекомендаций, при необходимости – создание экспертных рабочих групп. Первая рабочая группа будет создана уже на первом заседании совета по развитию нанотехнологий, которое состоится до середины <Node id="8350"/>октября<Node id="8357"/>. Задача этой группы – доведение региональной программы до ее окончательного, «товарного» вида.
 Значит, Ульяновская область не останется на обочине прогресса? 
На острие научно-технического прогресса сегодня – именно нанотехнологии. Это озвучено ведущими учеными и политиками России. И Ульяновская область в стороне стоять не будет.
 Беседовал Алексей ЮХТАНОВКогда верстался номер<Node id="8738"/>10 октября<Node id="8748"/> в Ульяновске состоялось первое заседание совета по развитию нанотехнологий, на котором была создана экспертная группа по разработке региональной программы по развитию нанотехнологий. Было высказано множество <Node id="8957"/>предложений.http://sovetnikprezidenta.ru/…_region.htmlОТ<Node id="9013"/> ПРОЕКТОВ – К ЛАБОРАТОРНЫМ ОБРАЗЦАМАлександр ГОРБОКОНЕНКО, ректор Ульяновского государственного технического университета (УлГТУ)
 
УлГТУ – один из ведущих учебных и научных центров Поволжья, участвующий в научных программах Ульяновской области. В областной научно-технической программе «Развитие нанотехнологий в Ульяновской области» университет представлен проектами по следующим направлениям исследований.
  «Компьютерное моделирование наноразмерных коллоидных систем» (Лаборатория компьютерного моделирования). В рамках этого направления проводятся исследования по разработке теоретических основ электрического взаимодействия в <Node id="9645"/>коллоидах<Node id="9654"/> на основе уравнения <Node id="9675"/>Пуассона-Больцмана<Node id="9693"/> в применении к проблемам взаимодействия в наноразмерных коллоидных системах различных типов, включая коллоидные кристаллы, кластеры частиц вблизи и на границе раздела фаз, системы частиц в объеме и др. «Физика инверсных систем». В рамках направления показано, что в инверсных (активных) средах возможны условия, при которых имеют место отрицательные эффективные значения коэффициентов вязкости и электропроводности, модуля упругости, показателя преломления и т.д. Важное значение результаты работы имеют для двумерных сред и <Node id="10219"/>наноматериалов<Node id="10233"/>. В <Node id="10237"/>настоящее время<Node id="10252"/> исследованы возможные классы симметрии двумерных кристаллов и симметрия их равновесных физических свойств, построена теория явлений переноса в таких кристаллах и исследованы их оптические свойства. 
Результаты работы позволяют обеспечить предсказуемость физических свойств двумерных кристаллических <Node id="10552"/>наноматериалов<Node id="10566"/> и внесут вклад в создание на их основе элементов и узлов радиоэлектронных средств нового поколения.
 «Разработка технологий нанесения ионно-плазменных тонкопленочных нанокристаллических покрытий режущего инструмента и средств технологического обеспечения операций механической обработки» (кафедра «Металлорежущие станки и инструменты»). В рамках данного направления разработана гамма одно- и многослойных износостойких покрытий по методу конденсации вещества с ионной бомбардировкой (КИБ), оптимизированных для различных областей обработки резанием; точения и фрезерования твердосплавными инструментами, а также для применения на различных быстрорежущих инструментах. 
Износостойкие ионно-плазменные покрытия для режущих инструментов, получаемые методом КИБ, являются <Node id="11335"/>наноструктурными материалами<Node id="11363"/> с экстремальными свойствами: твердостью, достигающей 30–<Node id="11420"/>40 %<Node id="11424"/> твердости природного алмаза (что в 2–3 раза превышает твердость традиционных инструментальных материалов); стойкостью к окислению до температур 700 – 800 ° С; высокой коррозионной стойкостью. Применение износостойких покрытий позволяет повысить стойкость режущих инструментов в 3–10 раз.
 Исследования и разработки методов и средств диагностики <Node id="11770"/>наноматериалов<Node id="11784"/> и <Node id="11787"/>наноструктур<Node id="11799"/> (базовая кафедра «Радиотехника, опто- и наноэлектроника» УлГТУ в УФ ИРЭ РАН). В развитие этого направления создана методика описания оптических свойств систем металлических <Node id="11973"/>наночастиц<Node id="11983"/> различной формы. Экспериментальные работы, проведенные на базе Института биохимии и физиологии растений и микроорганизмов РАН, в рамках проекта ФЦНТП на системах золотых наносфер и <Node id="12165"/>наностержней<Node id="12177"/> показали хорошее согласие с теорией. 
На кафедре имеется задел и опыт в области разработки устройств бесконтактного контроля деформаций и микроперемещений с разрешением порядка единиц нанометров при помощи волоконно-оптических интерферометров <Node id="12421"/>Фабри<Node id="12426"/>-Перо низкого контраста. Создан лабораторный образец измерительной установки, предназначенной для разработки технологических средств измерения и контроля наноразмерных объектов.
Ульяновский ГТУ
432027, г. Ульяновск, ул. Северный Венец, д. 32.

Тел/факс: +7(8422) 430–643, (8422) 430–323.

E-mail: <Node id="12723"/>rector@ulstu.ru<Node id="12738"/> , <Node id="12741"/>nich@ulstu.ruwww.ulstu.ruhttp://sovetnikprezidenta.ru<Node id="12794"/>/…onomika.htmlНу что ж… Ульяновская область тоже не хочет «плестись в обозе» н.-т. прогресса. Она обладает значительным научно-техническим потенциалом, квалифицированными кадрами, определённым запасом идей, заделом разработок и т.п. И проблемы, и попытки «самоорганизации» в масштабах области – вполне традиционны и напоминают аналогичные усилия, предпринимаемые в других областях и регионах… И, как всегда, наблюдается отсутствие «осмысленной» координации в масштабах всей страны, чем, вроде бы, вполне логично должна заниматься ГК «Роснанотех» – тоже вполне типичное явление…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="11335" EndNode="11363">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1729" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="5369" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="7496" EndNode="7507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Коллоид" StartNode="9645" EndNode="9654">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="8738" EndNode="8748">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="9675" EndNode="9693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон-Больцман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="11420" EndNode="11424">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наностержень" StartNode="12165" EndNode="12177">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Электронная_почта" StartNode="12741" EndNode="12794">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="7269" EndNode="7280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="11770" EndNode="11784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="6139" EndNode="6150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5049" EndNode="5061">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="10219" EndNode="10233">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="11973" EndNode="11983">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="12421" EndNode="12426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фабри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5000" EndNode="5008">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="2241" EndNode="2253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="10237" EndNode="10252">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="8350" EndNode="8357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Электронная_почта" StartNode="12723" EndNode="12738">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноструктура" StartNode="11787" EndNode="11799">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="10552" EndNode="10566">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="8957" EndNode="9013">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="4985" EndNode="4996">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="3132" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
