<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Курчатовский институт и компания Intel <Node id="39"/>будут сотрудничать<Node id="57"/> в области исследования <Node id="81"/>наноматериалов<Node id="95"/> и наносистемСегодня Федеральное государственное учреждение «Российский научный центр «Курчатовский институт» и компания Intel подписали <Node id="232"/>соглашение<Node id="242"/> о намерениях, предусматривающее сотрудничество в области создания <Node id="309"/>наноматериалов<Node id="323"/> и наносистем для их применения в микро- и наноэлектронике.Взаимодействие «Курчатовского института» и Intel предусматривает развитие по трем основным направлениям: обмену информацией, научным исследованиям и совместным образовательным проектам, а также разработке инноваций.
Обмен информацией предполагает проведение совместных семинаров для формирования единого информационного поля и определения приоритетных направлений совместной деятельности.

В частности, стороны планируют организовать регулярные семинары с приглашением ведущих российских ученых и специалистов компании Intel по вопросам промышленного развития нанотехнологий и их внедрения в микроэлектронную индустрию.

Кроме того, специалисты «Курчатовского института» и компании Intel примут участие в работе регулярной конференции «Нанотехнологии – от идеи к инновации» для обмена опытом в области технологического предпринимательства.
В сферу совместных научных исследований включены такие направления деятельности, как

= применение центров коллективного пользования «Курчатовского института» (в частности, центра синхротронного излучения и нанотехнологий) для изучения физико-химических процессов в микроэлектронных материалах и устройствах;

= разработка многопроцессорных и многоядерных компьютерных систем и программ, систем распределенных вычислений;

= моделирование наноустройств, наносистем и процессов, а также

= разработка новых материалов;

= поисковые проекты в области НИОКР в микро- и наноэлектронике (например, изучение новых материалов и литографических технологий для межслоевых соединений и транзисторов в интегральных схемах, созданных по технологическому процессу с нормой менее 45 нм).
Совместные образовательные проекты предполагают подготовку и чтение образовательных курсов по микро- и наноэлектронике разного уровня, а также подготовку специальных и популярных публикаций о нанотехнологиях.

Развитие инноваций в рамках <Node id="2234"/>сотрудничества<Node id="2248"/> «Курчатовского института» и компании Intel подразумевает

= участие в проведении конкурсов бизнес-идей и бизнес-планов в области нанотехнологий;

= создание и развитие технопарка и технологического инкубатора в «Курчатовском институте»;

= подготовку и переподготовку кадров по таким направлениям, как менеджмент инноваций, технологическое предпринимательство, управление исследованиями.
<Node id="2637"/>http://www.cybersecurity.ru/…g/34864.htmlХорошее<Node id="2685"/> дело затеяли Курчатовцы и ребята из Intel. У обеих сторон есть свои наработки, научный задел и опыт в соответствующих областях (для Intel будет особенно интересна установка синхротронного излучения, а для «наших» будет весьма интересен американский опыт в области менеджмента, в области создания и распространения нововведений). Так что обе стороны могут взаимно обогатить друг друга и продвинуть соответствующие направления исследований в области разработки новых <Node id="3151"/>наноматериалов<Node id="3165"/> и создагния новых наносистем…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="309" EndNode="323">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="81" EndNode="95">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="39" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2234" EndNode="2248">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2637" EndNode="2685">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="3151" EndNode="3165">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="232" EndNode="242">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
