<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Фототермическое разрушение клеток в <Node id="38"/>настоящее время<Node id="53"/> является перспективным направлением как при терапии рака, так и в лечении инфекционных заболеваний. Суть явления такова: <Node id="175"/>наночастицы<Node id="186"/> золота<Node id="193"/> имеют максимум поглощения в ближней инфракрасной области, и при облучении соответствующим светом сильно разогреваются. Если они при этом находятся внутри или вокруг каких-либо клеток (чего можно добиться путем конъюгации золотых частиц с антителами или другими молекулами), то эти клетки погибают.
 
При лечении инфекционных заболеваний всё более актуальной становится проблема устойчивости патогенных организмов к антибиотикам. Например, синегнойная палочка Pseudomonas aeruginosa, широко распространенный и довольно неприятный паразит, который поражает (и часто – даже со смертельным исходом!) практически любые ткани ослабленного организма, обладает устойчивостью к очень широкому спектру антибиотиков. Некоторые штаммы этой бактерии вообще не чувствительны ни к одному из применяемых антибиотиков, поэтому обычные методы лечения оказываются недейственными. 
 
Тут-то на помощь и могут прийти <Node id="1090"/>наночастицы<Node id="1101"/> золота<Node id="1108"/> и фотодинамическая терапия! Так решили исследователи из Южной Каролины, США. Ученые синтезировали золотые нанопалочки размером 68 нм в длину и 18 нм в диаметре, максимум поглощения для которых наблюдается при длине волны около 785 нм (рисунок 1), и ковалентно пришили к этим палочкам антитела к синегнойной палочке. <Node id="1425"/>Затем<Node id="1430"/> такие частицы были добавлены к клеткам (рисунок 2). Наконец, клетки облучили лазером (785 нм, 50 мВатт) <Node id="1535"/>в течение 10 минут<Node id="1553"/>. Оказалось, что результат соответствует ожиданиям: выжило лишь <Node id="1617"/>25%<Node id="1620"/> бактерий по сравнению с необлученным образцом (рисунок 3). Таким образом, фотодинамическая терапия, по-видимому, может быть успешно применена там, где антибиотики бессильны.
 
Работа «Targeted Photothermal Lysis of the Pathogenic Bacteria, Pseudomonas aeruginosa, with Gold Nanorods» опубликована в Nano Letters.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1617" EndNode="1620">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="1090" EndNode="1108">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="38" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица+золота" StartNode="175" EndNode="193">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1090" EndNode="1101">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1425" EndNode="1430">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1535" EndNode="1553">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="175" EndNode="186">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
