<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Путин призывает укреплять кадровый потенциал космической отраслиМОСКВА, <Node id="72"/>11 апр<Node id="78"/> – Президент России Владимир Путин призвал восстанавливать кадровый потенциал космической отрасли, чтобы добиться прогресса в этой сфере.
 «<Node id="218"/>Нужно кропотливо восстанавливать кадровый потенциал отрасли, проводить ее глубокую технологическую модернизацию, в противном случае даже значительные финансовые вливания должного эффекта не дадут», – сказал Путин<Node id="430"/>, выступая в пятницу на заседании Совета безопасности, который посвящен вопросам развития космической сферы деятельности.
 
По словам главы государства, необходимо эффективно задействовать кадровый и ресурсный потенциал смежных научных программ.
 «<Node id="678"/>Так, мы вкладываем сейчас масштабные средства в нанотехнологии, а они, по прогнозам экспертов, найдут самое широкое применение в космонавтике», – отметил Путин<Node id="837"/>.
 <Node id="840"/>http://www.rian.ru/…4841730.htmlПутин:<Node id="878"/> Россия должна продвигать свои космические разработкиРоссийская космическая отрасль не должна только «выступать в роли извозчиков», но продвигать высокотехнологичные разработки и услуги в этой сфере, заявил президент России Владимир Путин на заседании Совета безопасности РФ. Оно посвящено перспективам развития космической отрасли <Node id="1210"/>до 2020 года<Node id="1222"/> во всех ее аспектах – от пилотируемой космонавтики до оборонной безопасности. О том, что такое совещание готовится, сообщил <Node id="1347"/>несколько недель назад<Node id="1369"/> первый вице-премьер Сергей Иванов, который курирует эту отрасль.
 
«Необходимо существенно расширить присутствие на мировом рынке космических товаров и услуг, причем здесь мы должны выступать не только в роли извозчиков, предлагая свои ракетоносители для вывода зарубежных космических аппаратов в и грузов, а во все большей степени продвигать высокотехнологичные разработки и услуги, связанные с использованием космического пространства», – подчеркнул глава государства на заседании Совбеза РФ. – «Долю России в этом перспективном секторе надо увеличить в разы», – заявил президент.
 Кроме того, как сообщает ИТАР-ТАСС, Путин призвал восстановить кадровый потенциал космической отрасли, а также ресурсный потенциал смежных научных программ. По <Node id="2114"/>его<Node id="2117"/> словам, «в противном случае даже значительные финансовые вливания не дадут должного и ожидаемого эффекта».
 
«<Node id="2228"/>Для решения названных задач нужно кропотливо восстанавливать кадровый потенциал отрасли, проводить ее глубокую технологическую модернизацию», – считает Путин<Node id="2385"/>. «Надо также эффективно задействовать кадровый и ресурсный потенциал смежных научных программ», – отметил президент.
 В качестве примера он привел программу развития нанотехнологий, которые должны найти самое широкое применение в космонавтике.

Также, заявил Владимир Путин, российский бизнес «уже вырос» для того, чтобы стать серьезным участником космических программ. Он призвал «серьезно подумать над использованием в сфере космической деятельности не только возможностей государства, но и растущих возможностей российского бизнеса».
 «Во многих космических державах космос, космические проекты уже стали выгодным объектом для частных инвестиций, это поле активно осваивают венчурные фонды, внедренческие фирмы, крупные компании», – отметил президент. <Node id="3141"/>– «Полагаю, что и российский бизнес уже вырос для того, чтобы стать надежным партнером и серьезным участником в реализации отечественных космических программ», – считает Путин<Node id="3316"/>.
 <Node id="3319"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…ПУТИН<Node id="3354"/> ПОЗВАЛ РОССИЙСКИЙ БИЗНЕС В КОСМОС
Российский бизнес «уже вырос» для того, чтобы стать серьезным участником космических программ. Об этом заявил Президент РФ Владимир Путин на заседании Совбеза РФ по развитию космической отрасли.
Он призвал «серьезно подумать над использованием в сфере космической деятельности не только возможностей государства, но и растущих возможностей российского бизнеса».
 
«Во многих космических державах космос, космические проекты уже стали выгодным объектом для частных инвестиций – это поле активно осваивают венчурные фонды, внедренческие фирмы, крупные компании», – отметил Президент РФ.
  «<Node id="3977"/>Полагаю, что и российский бизнес уже вырос для того, чтобы стать надежным партнером и серьезным участником в реализации отечественных космических программ», – считает В.Путин<Node id="4151"/>.
 
Президент РФ заявил, что российская космическая отрасль должна не только «выступать в роли извозчиков», но продвигать высокотехнологичные разработки и услуги в этой сфере.
 «Необходимо существенно расширить присутствие на мировом рынке космических товаров и услуг, причем здесь мы должны выступать не только в роли извозчиков, предлагая свои ракетоносители для вывода зарубежных космических аппаратов в и грузов, а во все большей степени продвигать высокотехнологичные разработки и услуги, связанные с использованием космического пространства», – подчеркнул глава государства.
 «Долю России в этом перспективном секторе надо увеличить в разы», – поручил В.Путин.

Он призвал участников сегодняшнего заседания Совета Безопасности РФ «определиться с выбором приоритетов и постановкой конкретных целей» в сфере космической деятельности.
 «Сегодня все большее число государств рассматривают космос как зону своих геополитических интересов и для укрепления собственных конкурентных позиций не жалеют ни сил, ни средств», – напомнил он.
 
<Node id="5188"/>В.Путин отметил, что <Node id="5209"/>сегодня Россия «на равных участвует в международной космической кооперации, занимая значительную нишу на рынке космической продукции и услуг»<Node id="5350"/>.
 "И именно сейчас у нас есть возможность реально перейти от мер использования и поддержки прежнего, еще советского космического капитала к осуществлению новых, действительно амбициозных проектов в космической сфере”, – считает он.
 
Президент России призвал восстанавливать кадровый потенциал космической отрасли, проводить ее глубокую технологическую модернизацию.
 «В противном случае даже значительные финансовые вливания не дадут должного и ожидаемого эффекта», – предупредил он.
  
«Надо также эффективно задействовать кадровый и ресурсный потенциал смежных научных программ», – отметил Президент РФ. В качестве примера он привел программу развития нанотехнологий, которые должны найти самое широкое применение в космонавтике.
 
В.Путин потребовал сформулировать четкий план наращивания состава и возможностей российской орбитальной группировки.
 «Этот прогноз должен быть рассчитан на срок как минимум <Node id="6260"/>до 2020 года<Node id="6272"/>», – заявил он. «<Node id="6289"/>Речь идет обо всех типах аппаратов – военного и двойного, социально-экономического и научного назначения», – подчеркнул В.Путин<Node id="6416"/>.
  
«Это должны быть самые современные или глубоко модернизированные аппараты – те, которые выдерживают конкуренцию с зарубежными аналогами как по своей эффективности, так и по долговечности и надежности», – подчеркнул президент.
 
В.Путин призвал особое внимание уделить проекту создания нового космического ракетного комплекса «Ангара», а также развертыванию системы космической навигации ГЛОНАСС.
 
«Система уже заработала, но нужно предпринять усилия, чтобы она стала действительно глобальной и конкурентоспособной», – поручил В.Путин.
 Он также поручил уделить самое пристальное внимание созданию нового космодрома «Восточный» в Амурской области.
 
«<Node id="7072"/>Уже в <Node id="7078"/>этом году<Node id="7087"/> должны быть выделены средства на финансирование этого большого объекта, – сказал В.Путин<Node id="7176"/>. – Начинать эту работу нужно уже сейчас».
 <Node id="7220"/>http://www.businesspress.ru<Node id="7247"/>/…_446391.htmlДа, уже давно пора! И не только в космических программах… Состояние с кадрами, и в особенности, с квалифицированными кадрами уже давно вызывает беспокойство серьёзных наблюдателей. Ведомство г-на <Node id="7457"/>Фурсенко<Node id="7465"/>, увлёкшись «новомодными штучками» (ЕГЭ, «двухступенчатая» подготовка кадров и т.п.) и другими «закидонами», совершенно упустило из виду кропотливую повседневную работу. Уже не говоря о работе на перспективу… Нужно бы его куда-нибудь «подвинуть», а на его место поставить серьёзного профессионала, который бы не только знал своё дело, но и наладил бы всё «хозяйство», разваленное за <Node id="7848"/>годы<Node id="7852"/> «хозяйствования» «питерских хлопцев»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2228" EndNode="2385">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1210" EndNode="1222">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3319" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="7072" EndNode="7176">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="7072" EndNode="7176">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="6289" EndNode="6416">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="3141" EndNode="3316">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="5188" EndNode="5350">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1347" EndNode="1369">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="5188" EndNode="5350">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="218" EndNode="430">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="7457" EndNode="7465">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурсенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="7078" EndNode="7087">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="5209" EndNode="5350">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="7220" EndNode="7247">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="7848" EndNode="7852">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="3977" EndNode="4151">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="840" EndNode="878">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="3977" EndNode="4151">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="2228" EndNode="2385">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="218" EndNode="430">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="5209" EndNode="5350">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="2114" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="72" EndNode="78">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="218" EndNode="7176">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="678" EndNode="837">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="3141" EndNode="3316">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="678" EndNode="837">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминает" StartNode="218" EndNode="7176">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="6289" EndNode="6416">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="6260" EndNode="6272">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
