<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  <Node id="2"/>14 - 16 октября 2008 года<Node id="27"/> в павильоне №5 ЦВК "Экспоцентр" будет проводится специализированная международная выставка "Наноиндустрия" 
Организатор выставки компания "Фор-Экспо"

Тематика
 Нанометрология:  разработка методов тестирования зондов и <Node id="247"/>наноматериалов<Node id="261"/>;  зондовые исследования в нанометровом диапазоне;  создание тест-объектов для нанотехнологий;  приборы с электронным индикатором контакта для измерения внутренних и наружных размеров;  меры для воспроизведения параметров длин в нанометровом диапазоне;  и другие разработки связанные с нанотехнологиями;   Наноэлектроника (микроэлектроника):  разработка физических основ работы активных приборов с нанометровыми размерами (квантовых);  разработка физических основ технологических процессов;  разработка самих приборов и технологий их изготовления;  разработка интегральных схем с нанометровыми технологическими размерами и изделий электроники на основе наноэлектронной элементной базы;  другие наноэлектронные приборы и технологии;   Оборудование для наноиндустрии:  наноспутники;  датчики перемещений на основе емкостного эффекта;  зеркальная оптика высокой разрешающей способности для систем видеонаблюдения;  высокочувствительные сейсмические и акустические туннельные датчики;  манипуляторы на основе пьезокерамических элементов;  наноаккумуляторы;  <Node id="1315"/>нанокомпьютеры<Node id="1329"/> (<Node id="1331"/>квантовые компьютеры<Node id="1351"/>);  другое оборудование для наноиндустрии;   Технологии локальной модификации поверхности на наноуровне:  формирования <Node id="1470"/>наноразмерных структур<Node id="1492"/> из жидкостей и газов на различных поверхностях;  локальных модификаций электрических, геометрических и других свойств самих поверхностей;   Нанороботы, наноботы; Другие научно-технические разработки в области наноиндустрии.
Участие в выставке
 
Для того чтобы стать участником выставки, необходимо заполнить заявку и отправить ее организаторам выставки по факсу или электронной почте. Более подробные условия см. на сайте выставки в разделе "Участникам"
 
Посетить выставку можно бесплатно для этого надо зарегистрироваться на сайте выставки и организаторы вышлют вам бесплатный пригласительный билет.

Контактная информация
 
Телефон: +7 495 980-95-42 
Факс: +7 495 980-95-42 
E-mail: <Node id="2179"/>ni@forexpo.ru<Node id="2192"/> 
Офис: Москва, 4-я Магистральная ул., дом 5, офис 34 
Почтовый адрес: 123007, Россия, Москва, а/я 31 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпьютер" StartNode="1315" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="2179" EndNode="2192">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="247" EndNode="261">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1331" EndNode="1351">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="1470" EndNode="1492">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
