<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> магнитные <Node id="29"/>наночастицы<Node id="40"/> находят всё большее и большее применение в биотехнологии и биомедицине. Основными применениями этих частиц является обнаружение раковых клеток непосредственно в самом организме с помощью метода магнитного резонанса, а так же гипертермия, то есть введение в определённые области тела суперпарамагнитных частиц с последующим их разогревом в переменном магнитном поле. Современные приборы могут снимать показания с высокой точностью, однако недостаточное развитие химических маркирующих веществ снижает эффективность использования этого оборудования. 
 
Группа учённых из Университета города Гамбурга синтезировала суперпарамагнитные <Node id="672"/>наночастицы<Node id="683"/> феррита марганца. Для получения водорастворимых форм этих частиц применялись ряд подходов: замена лигандов олеиновой кислоты на PEG-PEI сополимер (сополимер полиэтиленгликоля и полиэтиленимина); помещение <Node id="889"/>наночастиц<Node id="899"/> внутрь амфифильной полимерной оболочки и внутрь липидной мицеллы. 
 
В результате проведённого исследования учёные установили, что частицы, помещённые внутрь липидной мембраны, гораздо более контрастны на изображении, получаемом с помощью метода магнитного резонанса, чем <Node id="1172"/>наночастицы<Node id="1183"/> феррита марганца без какой либо модификации поверхности. Следует отметить, что наиболее ярко этот эффект проявляется для частиц размером порядка 6 нм. 
 
Как считают учёные, контролирование процессов агрегации частиц  и эффектов, связанных с диффузией жидкости внутрь мицеллы, поможет достичь ещё более высоких показателей контрастности. 
  
Работа опубликована в журнале Nano Letters. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="672" EndNode="683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1172" EndNode="1183">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="29" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="889" EndNode="899">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
