<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Восстановление пароля
Если Вы забыли пароль для доступа на сайт, то Вы можете воспользоваться системой восстановления пароля Зачем нужна регистрация на сайте? 
Во-первых, после регистрации Вы сможете входить на сайт под своим именем. 
Во-вторых, у вас появится много дополнительных возможностей по наполнению сайта информацией. Вы сможете: 
  Самостоятельно публиковать новости и статьи, давать объявления на сайте. Посланная Вами информация поступает на утверждение редактору сайта, после чего публикуется, как правило, подобная проверка занимает не много времени, максимум - это один рабочий <Node id="595"/>день<Node id="599"/>.  создать и редактировать страничку своей группы на сайте. При редактировании информации о своей группе приветствуется загрузка на сайт информативных фотографий о составе Вашей группы, уникальном оборудовании и результатах научной деятельности. Обязательно оставьте на страничке Вашей группы контактную информацию. Информация о Вашей группе появляется в Интернете мгновенно.  Вы сможете оставлять комментарии к статьям и новостям.  Вы сможете регулярно получать электронную рассылку новостей и статей публикуемых на nanometer.ru. Только не забудьте поставить флажок, что Вы хотите её получать.   Как зарегистрироваться на сайте?  Перейдите по ссылке регистрация.  Введите Ваши фамилию, имя, отчество (желательно).  Введите придуманные Вами имя (логин) и пароль, которые запишите для себя для дальнейшей работы с сайтом (обязательно). Внимание! И логин, и пароль могут содержать только латинские символы и цифры. Введите контрольный код (обязательно).  Введите существующий адрес Вашей электронной почты (обязательно). Нажмите кнопку "зарегистрироваться" (обязательно).   
В качестве альтернативного способа регистрации научных коллективов можно заполнить приводимую ниже анкету и выслать ее Е.А.Гудилину (goodilin@inorg.chem.msu.ru) в удобное для Вас время. 
 
Текст анкеты: 
  название группы (а также групповое фото для Интернет-страницы) область научных интересов (функциональные материалы, физика поверхности, наноэлектроника, спинтроника и пр.) организация (название, точный почтовый адрес) руководитель (ФИО, должность, звание, фотография) контактное лицо (ФИО, должность, звание, телефон факс, эл. почта) страница в Интернете краткие достижения группы (1 стр.) обычное оборудование уникальное оборудование уникальные методики предлагаемые продукты возможные формы сотрудничества с ВУЗами возможные формы сотрудничества с фирмами имеющиеся партнеры уровень конфиденциальности информации или запрет на публикацию отдельных пунктов анкеты 3-5 публикаций группы в электронном виде (PDF)  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="595" EndNode="599">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
