<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» приглашает принять участие в Международном форуме по нанотехнологиям, который состоится в Москве, в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр», <Node id="215"/>3-5 декабря 2008 года<Node id="236"/>. 
В рамках Форума предусматривается комплекс пленарных и секционных заседаний, стендовых докладов, выставок, круглых столов, пресс-конференций, дискуссий, семинаров и лекций по всему спектру нанотехнологий и наноиндустрии с акцентом на практическое применение нанопродуктов во всех отраслях промышленности и бизнеса. Предполагается также проведение специальных мероприятий в т.ч. с участием молодых ученых, студентов и аспирантов.
 Основная тематика Форума:    процессы в объектах на наноуровне;   <Node id="735"/>наноматериалы<Node id="748"/> с заданными свойствами;   функциональные наносистемы на основе <Node id="812"/>наноматериалов<Node id="826"/>;   нанотехнологии;   производство с использованием нанотехнологий;   метрология, стандартизация и сертификация в сфере нанотехнологий и <Node id="963"/>наноматериалов<Node id="977"/>;   влияние нанотехнологий на социальные изменения в обществе и безопасность использования нанопродукции;   оборудование и приборы для нанотехнологий и наноиндустрии;   форсайт и дорожные карты в области нанотехнологий и наноиндустрии;   инвестиции в нанотехнологии и наноиндустрию;   актуальные проблемы нормативно-правового регулирования инновационной сферы на примере нанотехнологий и наноиндустрии.   Цель Форума: создание оптимальных условий для коммуникаций участников отечественной национальной нанотехнологической сети, международного научно-технического информационного обмена, содействия коммерциализации отечественных нанотехнологических разработок и развитию наноиндустрии.
 <Node id="1664"/>Авторитетный международный программный комитет<Node id="1710"/> сформирует программу пленарного заседания Форума, утвердит содержание, регламент и структуру работы секций, порядок представления стендовых докладов на Форуме. Для участия в Форуме просим заполнить и прислать в дирекцию Форума по электронной почте <Node id="1959"/>rusnanoforum@rusnano.com<Node id="1983"/> Вашу заявку на участие. Накануне открытия Форума будут опубликованы тезисы докладов. К публикации принимаются тезисы, оформленные в установленном порядке. В рамках Международного форума по нанотехнологиям состоится также выставка, которая пройдет в Москве, в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр», <Node id="2291"/>3-5 декабря 2008 года<Node id="2312"/>.  
Выставка будет посвящена прикладным аспектам использования <Node id="2375"/>наноматериалов<Node id="2389"/> и нанотехнологий в промышленности и других сферах жизнедеятельности человека. Основная тематика выставки: 
   <Node id="2500"/>наноматериалы<Node id="2513"/> с заданными свойствами;   функциональные наносистемы на основе <Node id="2577"/>наноматериалов<Node id="2591"/>;   нанотехнологии;   производство с использованием нанотехнологий;   метрология, стандартизация и сертификация, безопасность в сфере нанотехнологий и <Node id="2742"/>наноматериалов<Node id="2756"/>;   влияние нанотехнологий на социальные изменения в обществе и безопасность использования нанопродукции;   оборудование и приборы для нанотехнологий и наноиндустрии;   форсайт и дорожные карты в области нанотехнологий и наноиндустрии;   инвестиции в нанотехнологии и наноиндустрию.   Цель выставки: содействие коммерциализации отечественных нанотехнологических разработок и развитию наноиндустрии. 
 Для участия в выставке просим заполнить и прислать в дирекцию Форума по электронной почте <Node id="3247"/>rusnanoforum@rusnano.com<Node id="3271"/> Вашу заявку на участие и информацию для размещения в официальном каталоге выставки.  Дирекция Форума: 
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» 
117420, Россия, Москва, ул. Наметкина, 12А 
Тел.: (495) 642-73-35, 542-44-44; факс: (495) 542-44-34 
e-mail: <Node id="3551"/>rusnanoforum@rusnano.com<Node id="3575"/> 
<Node id="3577"/>www.rusnanoforum.ru<Node id="3596"/> Дополнительная информация и файлы форм для заполнения даны в объявлении. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2500" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электронная_почта" StartNode="1959" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2375" EndNode="2389">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="812" EndNode="826">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="1664" EndNode="1710">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Авторитетный международный программный комитет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="963" EndNode="977">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="3247" EndNode="3271">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Электронная_почта" StartNode="3551" EndNode="3575">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="735" EndNode="748">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3577" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="215" EndNode="236">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="2577" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2742" EndNode="2756">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2291" EndNode="2312">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
