<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В России есть вакцина от бешенстваДиректор Института эпидемиологии и микробиологии им. Гамалеи РАМН, академик РАМН Александр Гинцбург сообщил сегодня о том, как осуществляется защита нашей страны от инфекционных заболеваний. Об этом <Node id="233"/>он<Node id="235"/> рассказал на конференции по инновациям, которую провел в ЦСКП лидер «Единой России» Борис Грызлов<Node id="333"/>.<Node id="334"/>Александр Гинцбург
Академик сообщил, как высокие технологии помогают решать задачу защиты населения страны от инфекционных заболеваний, как био- и нанотехнологии помогают в решении этих проблем. Связанные с инфекционными заболеваниями оптимистические ожидания шестидесятых — <Node id="609"/>восьмидесятых годов прошлого века<Node id="642"/> полностью не оправдались. По данным ВОЗ в мире за <Node id="693"/>год<Node id="696"/> умирает от инфекционных заболеваний 16 млн человек.

За <Node id="753"/>последние несколько десятилетий<Node id="784"/> население нашей планеты столкнулось с десятком совершенно новых инфекционных заболеваний, среди которых довольно большое количество особо опасных. В то же время ученые показали, что многие заболевания, которые раньше считались соматическими, причем хроническими и очень тяжелыми, на самом деле в их этиологии лежит инфицирование совершенно определенными инфекционными агентами.
Это широко неизвестно, но тем не менее это факт, что рак печени возникает в результате хронической инфекции вирусом гепатита B и C, рак желудка и рак двенадцатиперстной кишки — в результате инфицирования бактерией Helicobacter pylori, рак шейки матки — вирусом папилломы человека, рак простаты во многом обусловлен в значительном количестве случаев бактерией Mycoplasma hominis, атеросклероз сосудов, который лежит в основе инфаркта миокарда, обусловлен инфицированием Chlamydia pneumonia. Многие аритмические заболевания сердца обусловлены инфицированием кардиотропным вирусом, например, Cytomegalovirus семейства Herpesviridae.
Академик Гинцбург сообщил в своем докладе, что современные достижения иммунологии и клеточной микробиологии с конструктивными возможностями биотехнологии и отчасти нанотехнологии дают возможность приступить к созданию нового класса вакцин.
Вакцины в <Node id="2043"/>настоящее время<Node id="2058"/> являются наиболее надежным средством защиты человека от инфекционных заболеваний. Созданы вакцины против 34-х возбудителей инфекционных заболеваний, человеческую популяцию поражает более четырехсот инфекционных агентов. Поэтому безусловно остается очень широкое поле для создания новых вакцин.

В частности, ряд технологий развивается в РАМН в нашей стране. Наиболее значимые результаты, которые позволяют перейти к клиническим испытаниям, получены с использованием аденовируса, который виден в электронном микроскопе c разрешением порядка 10–12 ангстрем. С помощью генной инженерии из этого природного вируса был создан контейнер для доставки в клетки человека нужной генетической информации, т. е. гены, детерминирующие синтез нужных нам белков.
Причем группой наших сотрудников с использованием суперкомпьютера при использовании специально созданного оригинального софта был найден участок оболочки вируса, внесение модификаций в который не приводит к нарушениям самой вирусной частицы. Далее с помощью математического расчета была введена такая модификация белка, которая не приводит к модификации вируса. Если вирусная частица проникает в клетки эпителия, то модифицированная частица стала проникать в клетки мышечной ткани, фибробласты.
На основе вирусного контейнера были созданы три уже фактически лекарственных препарата, в т. ч. два профилактических и один терапевтический. Поскольку в состав вирусного контейнера был встроен фактор роста эндотелия сосудов, эти вирусные частицы были использованы в отделении сосудистой хирургии академического Центра хирургии для лечения больных с ишемией конечностей, т. е. такой формой ишемической болезни. при которой даже хирургическое вмешательство, связанное с реконструкцией сосудов, не могло помочь, эти больные были обречены на ампутацию и полную инвалидность. В результате консервативного лечения указанным препаратом <Node id="3931"/>в течение двух лет<Node id="3949"/>, когда они наблюдались в Центре хирургии, никакой ампутации нет, стопроцентная сохранность конечностей с серьезными улучшениями динамических свойств.

Кроме того, как рассказал Гинцбург, был создан препарат, содержащий ген гемагглютинина вируса гриппа птиц, о котором все включая журналистов уже хорошо знают. Препарат показал стопроцентную защиту на цыплятах при инфицировании смертельными дозами указанного вируса. Данная технология, по словам академика, хороша тем, что в течение короткого срока <Node id="4449"/>45 дней<Node id="4456"/> в случае появления эпидемического штамма вируса гриппа создать адекватную вакцину, которая будет защищать именно против этого штамма.
Гинцбург сообщил, как был создан препарат вакцины для защиты от вируса бешенства. Эта проблема актуальна для нашей страны, где стратегия защиты от бешенства направлена на защиту человека. Во всех других странах Европы и Америки принимается как аксиома, что человек не должен болеть этой болезнью, поэтому надо вывести источник и переносчик этой болезни из числа плотоядных млекопитающих, т. е. собаки и кошки, а в природе лисы, волки. Поэтому на больших территориях разбрасывается приманка с вакциной, животное иммунизируется и не болеет, как следствие не болеет человек.

Чтобы наши территории покрыть препаратом вакцины, необходимо, чтобы он был чрезвычайно дешевым, иначе всего бюджета нашей страны не хватит на производство современной вакцины, которая делается. Способ борьбы с бешенством в нашей стране, который делает эту задачу совершенно реальной и экономически выгодной, и т. к. эта данная технология показала хорошие результаты, сейчас разрабатывается вопрос о создании гибкой линии для производства в условиях JMP, это довольно затратная технология иммунологических препаратов, более двух миллионов доз вакцины в <Node id="5716"/>год<Node id="5719"/>.
 
«<Node id="5724"/>Мы действительно выслушали доклад, касающийся биобезопасности» — заключил ведущий конференции Борис Грызлов<Node id="5831"/>, отметив важность исследований в Институте им. Гамалеи. <Node id="5888"/>По словам Грызлова, <Node id="5908"/>необходимо оказывать помощь, которую может оказать «Единая Россия»<Node id="5974"/>.
 Гинцбург со своей стороны отметил комплексность проводимых исследований, о которых <Node id="6060"/>он<Node id="6062"/> рассказал, подчеркнув, что все многочисленные межведомственные барьеры преодолевались с помощью руководства думской фракции «Единая Россия».
Константин <Node id="6215"/>Вакуровhttp://www.km.ru/news/view.asp?…Вот<Node id="6257"/> пример комплексного использования исследований с привлечением специалистов из различных научных дисциплин. Но вот последняя реплика уважаемого академика наглядно показывает, что без «крыши» «Единой России» успехи его института были бы намного скромнее… ;-((( </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="6215" EndNode="6257">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="5724" EndNode="5974">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="5724" EndNode="5831">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="753" EndNode="784">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="5908" EndNode="5974">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="5724" EndNode="5974">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5716" EndNode="5719">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="5724" EndNode="5831">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="5888" EndNode="5974">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3931" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="693" EndNode="696">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2043" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="609" EndNode="642">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="5888" EndNode="5974">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="233" EndNode="235">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="333" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4449" EndNode="4456">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="6060" EndNode="6062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="333" EndNode="334">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">лидер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="темы" StartNode="5908" EndNode="5974">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
