<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>FEI открывает свой NanoPort в КитаеКомпания FEI – всемирно известный изготовитель прецизионных микроскопов и другого оборудования для визуализации, анализа и манипулирования объектами нано- и даже «субангстремного» диапазона <Node id="225"/>18 января с.г.<Node id="239"/> открыла свой четвёртый NanoPort в Шанхае (КНР). Предыдущие три центра были открыты ранее в США, Западной Европе и Японии. Задача нового подразделения – максимально приблизить и усилить сотрудничество своих разработчиков и исследователей, пользующихся её техникой: для оперативной проверки и воплощения новых идей и решений, возникающих в процессе исследований.
Как говорится в пресс-релизе компании, FEI NanoPorts располагаются в главных «центрах совершенства», где постоянно находится критическая масса потребителей и партнёров, занятых разработкой наноизделий. Шанхай был выбран для размещения очередного Центра, поскольку в последнее время он получил всемирное признание, как передовой и динамично развивающийся научно-технический центр по разработке нанотехнологий.

При этом подчёркивается, что сам Китай в <Node id="1052"/>настоящее время<Node id="1067"/> является мировым лидером в области разработок НТ и капиталовложений в данную сферу. Компания надеется, что её оборудование сможет способствовать этому процессу появления всё новых и новых научных открытий. (Разумеется, для самой кампании FEI – это отличная реклама и своеобразный демонстрационный проект – НСт.).
 
”Китай играет значительную роль в разработке новых нанотехнологий, которые могут внести существенный вклад в решение общемировых проблем, включая поиски источников чистой, возобновляемой энергии, борьбы с болезнями, голодом, преступностью и терроризмом”, – заявил при открытии нового Центра Benjamin Loh – исполнительный вице-президент управления продаж и технического обслуживания компании. – “Потребители нашей продукции в Китае работают в области электроники, медицины и биологии, а также в широком спектре академических и промышленных НИИ. С открытием нового Центра мы сможем более тесно сотрудничать и вносить свой вклад в развитие НТ в Китае».
 
Имея своих специалистов и экспертов в этих Центрах, компания надеется также и на «обратную связь» – получение новых идей для совершенствования своей продукции. В качестве примеров приводятся, в частности, результаты сотрудничества со специалистами Министерства энергетики США в рамках проекта TEAM Project (когда было получено разрешение в 0,5 ангстрема) или совместная работа с нидерландскими учёными из FOM Foundation в рамках программы создания оборудования для визуализации и манипулирования одиночными атомами.

В китайском Центре будет размещено оборудование компании FEI, которое позволит осуществлять ультра-высокое разрешение и трёхмерный анализ разного рода <Node id="2703"/>наноструктур<Node id="2715"/>.
Новый Центр расположен по адресу:

690 Bibo Road, Building 8, Pudong, Shanghai.
Местный телефон: + 86 (0)21 5027 8805 5606.
<Node id="2841"/>http://www.nanotech-now.com/news.cgi?…FEI<Node id="2882"/> Companyhttp://www.feicompany.comДа-а-а, как говорится, сначала ты работаешь на репутацию, а потом репутация работает на тебя. Знать, настолько преуспел Китай в данной области, что самые известные и престижные фирмы готовы поставлять ему свою лучшую продукцию – в обмен на данные о работе этого оборудования. Полагаю, что при этом от такого сотрудничества выгадывают ОБЕ стороны. Китай так быстро рвётся вперёд, его наука и техника, НТ развиваются столь динамично, что для него уже, очевидно, неважно, ЧТО узнАют о его разработках заморские специалисты, какое они составят мнение о его успехах и достижениях. Таким образом, по всей видимости, он преодолел «подростковую» болезнь шпиономании, которая так характерна для закрытых и по большей части – отсталых – стран и полностью включился в процесс международного разделения труда в данной области. Повторюсь: лидируя и намного опережая других…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2841" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="225" EndNode="239">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1052" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="2703" EndNode="2715">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
