<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>РОСНАНО ИЩЕТ ИДЕИ ЗА ГРАНИЦЕЙКак сообщает пресс-служба корпорации, делегация посетила Израиль для изучения местного опыта стимулирования инновационных процессов, установления контактов с хай-тек компаниями, поиска перспективных технологий. При этом подчеркивается, что основная цель визита – выявление конкретных инвестиционных проектов для их реализации на территории России.

<Node id="378"/>По словам генерального директора РОСНАНО Леонида Меламеда, <Node id="437"/>преимущество Израиля – значительное продвижение в нанотехнологиях, ориентация на международное сотрудничество и значительное количество русскоговорящих ученых – представителей советской научной школы<Node id="636"/>. Российская сторона предлагает зарубежным инноваторам «уникально выгодные условия».
 
«Во всех странах, где мы были, наши визиты сопровождаются значительным количеством заявок, потому что таких уникальных условий по поддержке проектов, их финансированию и другого рода содействию нет <Node id="921"/>на сегодняшний день<Node id="940"/> ни в одной стране, по крайней мере, из тех, которые мы посетили», – сказал он.
 
В рамках визита делегации РОСНАНО состоялся российско-израильский бизнес-форум по нанотехнологиям, на котором <Node id="1132"/>Леонид Меламед заявил, что цель корпорации – достичь к <Node id="1187"/>2015 году<Node id="1196"/> <Node id="1197"/>3%<Node id="1199"/> от общемирового рынка нанотехнологий, оборот которого, по оценкам американских экспертов, на данный момент составляет порядка триллиона долларов в <Node id="1347"/>год<Node id="1350"/>, а к <Node id="1356"/>2015 году<Node id="1365"/> достигнет 2<Node id="1377"/>.9 триллиона.

Он отметил, что в развитие нанотехнологий Россия вложила <Node id="1449"/>10 миллиардов долларов<Node id="1471"/>: 1 миллиард – в развитие инфраструктуры; 4 млрд. – в федеральную программу исследований; и 5 млрд. – в государственную корпорацию, которая инвестирует средства в реализацию нанотехнологических проектов. На данный момент РОСНАНО рассматривает возможность инвестиций в более чем 600 проектов, заявленных от 360 фирм. Из них <Node id="1794"/>2%<Node id="1796"/> представили иностранные заявители, в числе которых США и Израиль.
 Леонид Меламед выразил уверенность, что «объединив усилия, мы (Россия и Израиль) бы точно достигли доминирующих позиций на этом рынке». 
Делегация РОСНАНО также побывала в Хайфе и <Node id="2044"/>Акко<Node id="2048"/>, где посетила научные центры и ознакомилась с достижениями израильских ученых.

В работе российской делегации приняли участие представители академического сообщества России – директор Института теплофизики экстремальных состояний РАН академик Владимир Фортов и директор Института проблем химической физики РАН Сергей Алдошин<Node id="2373"/>.<Node id="2374"/>
 Отметим, что ранее представители РОСНАНО неоднократно подчеркивали, что у корпорации есть средства для финансирования нанотехнологических проектов, однако нет достаточного количества интересных идей (см. также <Node id="2586"/>http://www.nkj.ru/news/12814/?…).<Node id="2619"/> С другой стороны российские ученые постоянно ссылаются на отсутствие средств на коммерциализацию разработок в области нанотехнологий. Академик Владимир Фортов, отвечая на вопросы «Науки и жизни», подчеркнул, что РОСНАНО ищет в Израиле не только конкретные проекты, но заинтересован в изучении опыта, накопленного за <Node id="2936"/>8 лет<Node id="2941"/> Национальной нанотехнологической инициативой Израиля.
 
«Интересно, как организуются научные исследования и маркетинг на конкретных примерах», – сказал он.
 <Node id="3099"/>Владимир Фортов также подчеркнул, что <Node id="3137"/>речь идет исключительно о совместных российско-израильских проектах, начало которым было зачастую положено еще в России, и которые позже попали в Израиль<Node id="3290"/>. Такие проекты позволят внедрить новые технологии, создать новые рабочие места и расширить рынок нанотехнологий в России.
 Академик <Node id="3423"/>Фортов сообщил, что во время работы российско-израильского форума по нанотехнологиям прошли предварительные переговоры о заключении договоров по 7–8 проектам – в области материаловедения, наноэлектроники, медицины<Node id="3636"/>.  
«По эти проектам уже началась «бумажная» работа», – добавил он.
 <Node id="3705"/>http://www.inauka.ru/…le85756.htmlНу<Node id="3741"/> что ж, сами участники делегации высоко оценивают результаты своего первого визита в Израиль (см. здесь: «Израильские ученые предлагают свои наработки в области нанотехнологий» – <Node id="3920"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii).<Node id="3961"/> Будущее покажет, ошиблись они или нет в своих предположениях. А мы будем ждать дальнейшего развития событий в этой области…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1449" EndNode="1471">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1197" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1347" EndNode="1350">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="437" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="3423" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="3137" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="378" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается_с" StartNode="437" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1132" EndNode="1377">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1132" EndNode="1377">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="3099" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1356" EndNode="1365">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается_с" StartNode="437" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="437" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="3137" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="378" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="378" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1187" EndNode="1196">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1356" EndNode="1365">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="3099" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="2373" EndNode="2374">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="1794" EndNode="1796">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2936" EndNode="2941">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="3137" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="2373" EndNode="2374">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="2044" EndNode="2048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Акко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="3423" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="1187" EndNode="1196">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается" StartNode="378" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается" StartNode="378" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="378" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="921" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="3705" EndNode="3741">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="2586" EndNode="2619">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминает" StartNode="378" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается" StartNode="378" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="3137" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="3920" EndNode="3961">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
