<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мир начинается с «нано»На научной сессии общего собрания Уральского отделения Российской академии наук, прошедшей вчера, чаще всего звучали слова, начинающиеся с «нано». Этим частицам, размером в одну миллиардную долю метра, посвящалось мероприятие, в работе которого принял участие председатель правительства Свердловской области Виктор Кокшаров<Node id="346"/>.<Node id="347"/> Сессия называлась «Современные проблемы нанотехнологий: от фундаментальных исследований к инновациям».
Виктор Кокшаров
Наномолекулярные роботы-врачи, которые могут жить внутри человеческого организма, <Node id="549"/>наноматериалы<Node id="562"/>, способные за <Node id="577"/>несколько секунд<Node id="593"/> остановить сильнейшее кровотечение, <Node id="630"/>нанокристаллы<Node id="643"/>, уменьшающие вредные выбросы автомобиля, нанопокрытия, в разы увеличивающие сроки использования изделий, — это и многое-многое другое скоро станет привычным и изменит нашу жизнь.
 
«Высокие технологии имеют высокую цену», — сказал в конце своего доклада о металлических <Node id="914"/>наноматериалах<Node id="928"/> член-корреспондент РАН Владимир Устинов, обращаясь к председателю правительства области с просьбой помочь оснастить институты УрО РАН необходимым оборудованием, чтобы учёные могли поддерживать прежний высокий уровень исследований.
 Виктор Кокшаров, в свою очередь, рассказал, что <Node id="1209"/>с 2001 года<Node id="1220"/> правительство области делает всё возможное, чтобы продолжались фундаментальные исследования в сфере высоких технологий и в создании наукоёмкой продукции в рамках региональных конкурсов. Работа эта ведётся совместно с Российским фондом фундаментальных исследований и Российским гуманитарным научным фондом.
Владимир Устинов, директор Института физики металлов УрО РАНСовременный этап технологического развития, сказал премьер, нередко называют началом эры наноиндустрии. Сегодня исследования в области нанотехнологий активно развиваются более чем в 50 странах. Для эффективного использования и внедрения нанотехнологий в США, Германии, Китае, Франции и ряде других стран приняты специальные национальные программы, руководителями которых являются первые лица государства. По словам Президента России, нанотехнологии становятся ключевым направлением развития современной промышленности и науки. 30 миллиардов бюджетных рублей будут вложены в <Node id="2161"/>ближайшие годы<Node id="2175"/> в 100 наиболее актуальных проектов технологического развития России.

Правительство Свердловской области очень надеется, что значительная их часть будет реализовывать у нас и считает необходимым, чтобы предприятия и научные учреждения Среднего Урала заняли прочные позиции на растущем рынке нанотехнологий. У нас есть уникальный комплекс научно-исследовательских организаций и предприятий, который образует полный цикл функционирования региональной наноиндустрии: от фундаментальных исследований до непосредственного внедрения новейших технологий в промышленное производство.
Область определила шесть приоритетных направлений развития нанотехнологий, а государственная поддержка этих направлений приобретёт со <Node id="2886"/>следующего года<Node id="2901"/> системный характер. Финансироваться, объяснил Виктор Анатольевич, будут три элемента.
Первый — ориентированные фундаментальные исследования в сфере нанотехнологий и <Node id="3067"/>наноматериалов<Node id="3081"/> в рамках регионального конкурса РФФИ-Урал, чтобы создать научный задел, который в ближайшем будущем найдёт своё применение в прикладных разработках для предприятий областной промышленности.
Во-вторых, запланировано финансировать прикладные разработки, которые будут внедряться на предприятиях области. С этой целью правительство области <Node id="3419"/>совместно<Node id="3428"/> с УрО РАН и Уральским институтом наноиндустрии сформировало базу, которая состоит из 42 проектов в сфере наноиндустрии. В <Node id="3551"/>следующем году<Node id="3565"/> с учётом этих проектов будет принята областная программа наноиндустрии на период <Node id="3647"/>2009–2011 годов<Node id="3662"/>.
Третий элемент системы государственной поддержки — привлечение на условиях частно-государственного партнёрства ведущих финансово-промышленных групп, работающих в Свердловской области, к реализации промышленных проектов в сфере нанотехнологий.
 
Растущий промышленный потенциал Свердловской области нуждается в ваших инновационных проектах, — обратился в завершение к высокому научному собранию председатель правительства области.
 <Node id="4095"/>http://www.oblgazeta.ru/home.htm?…Институт<Node id="4137"/> физики металлов УрО РАН <Node id="4162"/>(ИФМ)http://www.uran.ru<Node id="4185"/>/…tes/ifme.htmДействительно, на Урале есть уникальный комплекс научно-исследовательских организаций и предприятий, который образует полный цикл функционирования региональной наноиндустрии: от фундаментальных исследований до непосредственного внедрения новейших технологий в промышленное производство. Поэтому, совершенно логично будет направить ассигнования именно на развитие этого (уже имеющегося) потенциала, а не раздача «всем поровну» – «всем сёстрам по серьгам». Так или иначе, хочется верить, что развитие НТ на Урале ждёт большое и светлое будущее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3647" EndNode="3662">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2886" EndNode="2901">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="3067" EndNode="3081">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="346" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3419" EndNode="3428">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2161" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4162" EndNode="4185">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4095" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1209" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="346" EndNode="347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="549" EndNode="562">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="914" EndNode="928">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3551" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанокристалл" StartNode="630" EndNode="643">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="577" EndNode="593">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
