<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии: перспективы и реальностьВ <Node id="42"/>последний год<Node id="55"/> Правительство Российской Федерации проводит активную политику в отношении перевода экономики России с ресурсного на инновационный путь развития. Для значительного увеличения роста ВВП необходимо создание конкурентоспособной продукции на основе научно-технических разработок. Особый упор делается на развитие нанотехнологий и производство <Node id="394"/>наноматериалов<Node id="408"/>. Имеется ли у Карелии научно-ресурсный потенциал для участия в планируемых направлениях развития инновационных производств? На эту тему мы беседуем с главным специалистом Министерства экономического развития РК Алексеем Бархатовым<Node id="639"/>.<Node id="640"/>
На уровне молекул и атома 
Нанотехнологии – это новый класс технологий, – говорит он, – основанных на использовании структурных элементов материалов и устройств. Они подразумевают способность создавать материалы на недосягаемом ранее молекулярном и атомном уровнях в пределах от 1 до 100 нанометров. Эти материалы обладают особыми специфическими свойствами, от которых приобретаются новые качественные характеристики: сверхпрочность, эластичность, проникающая способность и другие.
 
Большинство ведущих ученых в мире убеждены, что нанотехнологии – это будущее человечества. Они способны изменить историю не меньше, чем двигатели внутреннего сгорания 100 или электричество – <Node id="1316"/>200 лет назад<Node id="1329"/>.

Темпы развития нанотехнологий исключительно высоки. В <Node id="1386"/>2005 году<Node id="1395"/> объем «нанотеха» составлял <Node id="1423"/>0,3 процента<Node id="1435"/> от мирового ВВП. В <Node id="1455"/>2008 году<Node id="1464"/> уже планируется <Node id="1481"/>2 процента<Node id="1491"/>. В <Node id="1495"/>ближайшие десятилетия<Node id="1516"/> человечество ждут революционные преобразования в электронике, медицине, строительной индустрии, энергетике и т.д. Уже сегодня разработаны более 20 способов получения <Node id="1683"/>наноматериалов<Node id="1697"/>. Это распыление, конденсация, лазерное облучение, СВЧ-обработка, химические реакции в различных средах и др.
Что нам конкретно дадут нанотехнологии и когда? 
Изделия с применением нанотехнологий со временем войдут в жизнь каждого человека как сегодня современный транспорт, телевидение, телефон.
  
Прогноз американцев обещает, что в ближайшие 8–<Node id="2044"/>10 лет<Node id="2050"/> общемировой рынок нанотехнологий достигнет громадной цифры – более 1 триллиона долларов США. При этом основными областями их применения будет производство композиционных материалов с уникальными свойствами и функциями, электроника (наносхемы), здравоохранение (продление жизни и улучшение качества здоровья), наноструктурный катализ в нефтехимии, защита растений от болезней и повышение урожайности культур и т.д.
  
Российскими учеными уже сделан большой вклад в развитие нанотехнологий. Разработаны нанофильтры для очистки жидких радиоактивных отходов, разработаны нанокраски для защиты денег и ценных бумаг от подделок, создан углепластик – сверхпрочный материал для самолетостроения, способный выдерживать удары молнии, уральскими учеными создана сверхпрочная и сверхлегкая наноброня. Скоро появится быстродействующая память на белковых молекулах, емкость которых будет измеряться терабайтами. Очень скоро так называемые биологические нанороботы будут передвигаться по кровеносной системе человека, и очищать от микробов или зарождающихся раковых клеток, а саму кровеносную систему от отложений холестерина.
 Разрабатываются ли в Карелии нанотехологии? 
В научных школах ПетрГУ, КГПУ и Карельского научного центра РАН ведутся исследования, имеющие отношение к нанотехнологиям. Это оксидные покрытия металлов, <Node id="3364"/>фуллерены<Node id="3373"/> и <Node id="3376"/>нанотрубки<Node id="3386"/>, <Node id="3388"/>нанопористые материалы<Node id="3410"/>, взаимодействие плазмы с веществом ( в основном поверхностное, взаимодействие происходит на молекулярном уровне), пылевая плазма, композиционные материалы и другое.
  
Для проведения исследований требуется качественное дорогостоящее, зачастую уникальное оборудование для проведения экспериментов, цель которых подтвердить высказанные предположения или обнаруженные эффекты. Рассматривая технологический парк научного оборудования в Карелии, можно прийти к выводу, что ситуация близка или чуть лучше чем в среднем по России. Поступившее в <Node id="3949"/>последние годы<Node id="3963"/> оборудование вполне соответствует требованиям общемирового уровня для проведения исследований в области нанотехнологий.
  
В <Node id="4089"/>2005 году<Node id="4098"/> в ПетрГУ создан Центр коллективного пользования, деятельность которого направлена на оптимизацию рабочего времени оборудования, усилению роли междисциплинарных исследований, развитие системы качества измерений, что повышает достоверность получаемых результатов, путем проведения процедур сертификации и аккредитации существующего оборудования и самих лабораторий. Это дает возможность исследователям работать на высоком техническом уровне.
  
Практика коммерциализации результатов научно-технической деятельности в области нанотехнологий в Карелии имеет место. В <Node id="4662"/>настоящее время<Node id="4677"/> через Государственный фонд содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере (или больше известный по имени основателя и руководителя как фонд Бортника) реализуются два проекта из этой области. 1-й «Комплексный наполнитель композиционных материалов на основе шунгитовых пород, содержащий углеродные гиперфуллереновые структуры и нановолокнистые карбиды кремния» (разработка Института геологии, реализует проект ООО «Шунгитон»), а также «Плазматрон» для медицинских целей" (разработка ПетрГУ).
  
Завершается изучение механизмов проявления бактерицидных и противогрибковых свойств водных дисперсий и пленок шунгитового углерода и отработка технологии их получения для практического использования в КарНЦ РАН. Планируется, что в перспективе будет создано инновационное предприятие по реализации этой наработки. На повестку <Node id="5519"/>дня<Node id="5522"/> мы ставим вопрос организации инновационного предприятия, использующего разработку оксидных покрытий на алюминии, титане и их сплавах (а это нанотехнологии), обеспечивающих высокие электропроводные свойства. Эта разработка осуществляется в КГПУ. Возможные отрасли применения – электротехника, машиностроение.
 Нужен технологический прорывВам не кажется, что ожидание прорыва в инновационной сфере экономики России затянулось.
 
Думаю, что нет. Ожидать очень быстрого эффекта не следует. Любая инновация имеет свой путь развития, свою цепочку становления. Инновацию определяет много слагаемых, начиная от идеи и заканчивая массовым выпуском инновационной продукции. Российский бизнес практически с нуля начинает осваивать новую сферу – коммерциализацию результатов научно-технической деятельности.
 
Чтобы состоялось развитие отраслей передовых технологий, нужны стимулирующие факторы, как для научной среды, так и для производства или бизнеса. Главным рычагом становления инновационных предприятий могут стать налоговые льготы и преференции. Однако налоговые льготы должны быть четко прописаны в законах для субъектов инновационной деятельности.

Выработка базового законодательства является не простым вопросом, поскольку она требует глубокого исследования существующей ситуации в инновационной сфере. Создаваемые законы должны сочетать в себе четкость юридических формулировок и гибкость, учитывающую развитие в будущем, объединять лучшие достижения экономической теории и мирового опыта с реальностью текущей ситуации в России.
Почему появилась острая необходимость в создании инновационной продукции? 
Наша страна, по сути, остается сырьевым придатком мировой экономической системы. Доля конкурентоспособной продукции России в мировом исчислении составляет от 0,3 до <Node id="7293"/>0,5 процента<Node id="7305"/>, в то время как США производят 35–<Node id="7340"/>40 процентов<Node id="7352"/>, даже доля маленькой Финляндии <Node id="7384"/>более 1 процента<Node id="7400"/>.
  
Между тем в России трудится <Node id="7433"/>12 процентов<Node id="7445"/> от общего числа всех ученых и разработчиков в мире, а в США <Node id="7506"/>25 процентов<Node id="7518"/>, то есть всего в 2 раза больше, но эффективность выпуска продукции высоких технологий там, в 100 раз выше. В чем мы еще составляем конкуренцию, так это в сфере производства военной техники – боевых самолетов, ракет. Остальная продукция – либо сырье, либо полуфабрикаты.
 
Для технологического прорыва Россия планирует сделать решительный шаг к развитию нанотехнологий и <Node id="7889"/>наноматериалов<Node id="7903"/>. Об этом Владимир Путин заявил в <Node id="7937"/>апреле 2007 года<Node id="7953"/> на совещании по нанотехнологиям в научном центре «Курчатовский институт».
Главная задача нанопроекта – не только создание новых материалов и технологий, но и внедрение этих технологий в массовое производство. Россия активно включается в мировую гонку нанотехнологий. Теперь можно надеяться, что законодательная база не станет тормозом на пути развития инновационных предприятий, которые будут создавать не только нанотехнологии и выпускать <Node id="8394"/>наноматериалы<Node id="8407"/>, но производить и другую инновационную продукцию.

Следует напомнить, что Правительством РФ выделены <Node id="8509"/>130 миллиардов рублей<Node id="8530"/> бюджетных средств на создание и деятельность Корпорации нанотехнологий, а всего на эту индустрию запланировано <Node id="8642"/>200 миллиардов рублей<Node id="8663"/>. Нанопроект России уже называют проектом проектов и это, очевидно, теперь один из приоритетов страны. В <Node id="8768"/>Госдуме<Node id="8775"/> и Совете Федерации рассматривается вопрос включения этого нанопроекта в число основных национальных проектов. Вероятно, их станет уже 5, наряду с существующими: Здравоохранением, Образованием, Жилищем и АПК.
 
«Денег на нанотехнологии государство жалеть не намерено», – сказал Президент. Россия активно включается в мировую гонку нанотехнологий. Говоря о Карелии в целом, точнее ее инновационном потенциале, можно сказать, что все больше и больше людей вовлекается в эту деятельность, возрастает интерес предприятий в РК к инновациям. Потенциал есть – и он получает государственную поддержку.
 Кто поддержит науку?Где исполнители могут найти поддержку на выполнение прикладных научных исследований? 
Я уже упоминал фонд Бортника. Он имеет несколько программ – «Старт», «Темп», «Пуск», «Развитие», «Умник» и другие. Эти и другие программы фонда направлены на стимулирование развития инновационной деятельности в России. Фонд Бортника имеет представительства в 29 регионах страны, для оперативного сбора заявок и предоставления консультационных услуг при составлении заявок.
  
Руководители Фонда ставят задачу охватить, как можно шире, географию исполнителей проектов. Ежегодно, из нашей республики получают гранты этого Фонда 1–2 участника. Однако, в целом инициативных проектов из Карелии заявляется очень мало, на что сетуют руководители Фонда Бортника. В <Node id="10134"/>декабре-январе<Node id="10148"/> проходит прием заявок на финансирование работ Фондом. Исследователи и инновационные менеджеры уже сегодня могут готовить свои предложения экспертам Фонда. Сайт Фонда – <Node id="10317"/>www.fasie.ru/<Node id="10330"/> Однако, на нашу огромную страну деятельности этого фонда явно недостаточно? 
Конечно. Кроме указанных государственных фондов поддержки необходимо напомнить и о существовании Российского Фонда технологического развития. Цель деятельности этого Фонда состоит в создании условий, обеспечивающих сохранение и развитие отечественного научно-технического потенциала.
  
Сегодня большую активность на российском фондовом рынке стали развивать венчурные фонды. В Карелии, очень вероятно, в ближайшее время начнет действовать Северо-Западный центр венчурных инвестиций. Вопрос о его представительстве в <Node id="10925"/>настоящее время<Node id="10940"/> прорабатывается.
 Правительство Карелии оказывает поддержку в проведении научных разработок на республиканском уровне? 
Да. В <Node id="11067"/>настоящее время<Node id="11082"/> завершается формирование портфеля заявок от исполнителей на <Node id="11143"/>2008 год<Node id="11151"/>. Общая сумма запрашиваемых средств составляет <Node id="11198"/>более 35 миллионов рублей<Node id="11223"/>. По итогам формирования бюджета РК на <Node id="11262"/>следующий год<Node id="11275"/> будет проведен отбор поступивших предложений с учетом актуальности тематик и их востребованности. Исполнители тематик будут определяться на конкурсной основе. На <Node id="11438"/>текущий год<Node id="11449"/> было выделено <Node id="11464"/>8 миллионов рублей<Node id="11482"/> на выполнение работ по строке бюджета республики «Прикладные научные исследования и разработки».
  
Одна из ключевых целей государственного финансирования научных исследований заключается в создании новых знаний, разработок, способных привнести в последствии новую добавленную стоимость. Механизм отдачи от такого инвестирования серьезно отличается от обычных коммерческих сделок. Общество получает доход от вложений в науку опосредованно на основе создания новых продуктов, новых рабочих мест, налоговых поступлений от бизнеса. Попытки государства извлечь выгоду от валоризации знаний (трансформация знаний в экономические выгоды) непосредственно из каждого проекта, носят противоречивый характер. С одной стороны, все понимают, что точно угадать научную разработку, которая принесет в скором времени экономическую выгоду, невозможно. С другой, государственные структуры стоят на страже интересов государства, и тратить государственные средства впустую, считают нерациональным.
 Карельские инновацииКакие инновационные разработки могут в ближайшее время быть реализованы в Карелии? 
По мнению некоторых российских авторитетных ученых, Карелия является уникальным местом для развития генетических технологий, что обеспечивается экологической чистотой края, высоким научным потенциалом, наличием свободных земель, границей с высокоразвитой страной ЕС и т.д.
  
В республике созданы и планируются к коммерциализации, следующие инновационные проекты:
 
= Обработка и резка материалов с помощью плазменной струи с температурой плазмы более 3000˚С. В качестве рабочего вещества используется вода. Технология может быть применена при обработке камня, резке и сварке металлов, в медицинских приложениях (плазменный скальпель).

= Декоративно-отделочные, конструкционные и функциональные материалы из отходов камне- и деревообработки.

= Плазменные мощные нагревательные элементы, предназначенные для применения в промышленности, как для нагрева воздуха в помещениях, так и для технологических нужд (например, нагрев воды).
 
Имеются и прорабатываются и другие инновационные проекты, находящиеся в различных стадиях проработки. Сегодня имеются научные разработки, коммерциализация которых уже началась: это беспроводные сети датчиков, эхолоты нового поколения, плазматрон различных областей применения, создание новых композиционных материалов на основе шунгита и т.д.
  
Это вселяет надежду, что в Карелии в скором времени появятся новые высокотехнологичные отрасли производства. Усилия ученых в областях разработки 16 критических технологий хоть частично, но должны увенчаться успехом. Задел к этому есть. Сегодня у нас выпускается <Node id="14109"/>6 процентов<Node id="14120"/> инновационной продукции от объема ВРП. Это достаточно высокий показатель, учитывая, что средний по субъектам РФ составляет <Node id="14244"/>менее 3 процентов<Node id="14261"/>. Кстати, доля экспортной продукции промышленных предприятий Карелии – <Node id="14332"/>70 процентов<Node id="14344"/> от общего объема выпускаемых товаров и услуг. Согласно статистическим нормативам жизнь инновационного продукта – <Node id="14458"/>3 года<Node id="14464"/>. Если на смену не приходит новый или усовершенствованный вид продукции, то она переходит в разряд обычной.
  
Тема инноваций в том числе нанотехнологий неисчерпаема. Управляемое создание материалов на атомном и молекулярном уровне, обеспечит человечеству в <Node id="14722"/>ближайшие годы<Node id="14736"/> качественный скачок в развитии ее цивилизации. Надеемся, что в Карелии скоро появятся высокотехнологичные отрасли производства, основанные на разработках в области нанотехнологий и других инновационных идей.
 Наиль <Node id="14952"/>ШАБИЕВhttp://gov.karelia.ru/…1115_03.htmlМал<Node id="14996"/> золотник, да дорог. Спокойные, работящие и предприимчивые люди. Трезво и здраво оценивают свои возможности и потенциал, своё место на научно-технической карте страны и перспективы развития инновационной экономики своей республики. Пожелаем им больших успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="4089" EndNode="4098">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="8394" EndNode="8407">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="14458" EndNode="14464">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="639" EndNode="640">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1386" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="8768" EndNode="8775">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдуме</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="7384" EndNode="7400">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4662" EndNode="4677">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1423" EndNode="1435">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4089" EndNode="4098">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="14109" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="7340" EndNode="7352">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="394" EndNode="408">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="11067" EndNode="11082">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="1683" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="42" EndNode="55">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2044" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="14332" EndNode="14344">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="11143" EndNode="11151">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="639" EndNode="640">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">специалист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="7433" EndNode="7445">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1386" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="1455" EndNode="1464">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="10317" EndNode="10330">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3949" EndNode="3963">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="11464" EndNode="11482">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="11262" EndNode="11275">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="7506" EndNode="7518">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="8509" EndNode="8530">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1316" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="7937" EndNode="7953">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="14952" EndNode="14996">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="10925" EndNode="10940">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанопористый+материал" StartNode="3388" EndNode="3410">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1455" EndNode="1464">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанотрубка" StartNode="3376" EndNode="3386">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="11143" EndNode="11151">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="11438" EndNode="11449">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="7293" EndNode="7305">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Фуллерен" StartNode="3364" EndNode="3373">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наноматериал" StartNode="7889" EndNode="7903">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="11198" EndNode="11223">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="10134" EndNode="10148">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="1481" EndNode="1491">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="2044" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="14722" EndNode="14736">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Процент" StartNode="14244" EndNode="14261">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="8642" EndNode="8663">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="5519" EndNode="5522">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="1495" EndNode="1516">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
