<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В <Node id="4"/>настоящее время<Node id="19"/> <Node id="20"/>углеродные <Node id="31"/>нанотрубки<Node id="41"/> (УНТ) используются в качестве контактов между металлом и другими <Node id="107"/>нанотрубками<Node id="119"/>, между отдельными фрагментами <Node id="150"/>нанотрубок<Node id="160"/>, а так же в качестве чувствительного кончика магнитно-силового микроскопа. Полупроводящие УНТ с металлическим концом являются идеальными при настройке перехода Шотки между УНТ и металлическими контактами. Так же наполнение УНТ металличеcкими материалами создаст хорошую основу при получении наноразмерных кристалличеких металличеких проводов. 
 
В данной работе авторы представляют новую схему получения УНТ с медным концом, заключающуюся в комбинированном использовании частиц Fe и Co в качестве катализаторов в CVD-росте <Node id="684"/>нанотрубок<Node id="694"/> (CVD – chemical vapor deposition). При синтезе УНТ с металличеким материалом с помощью метода CVD получаются многостенные УНТ диаметром от нескольких до 10 нм. Наночастички железа добавлялись для поддержания роста <Node id="909"/>нанотрубок<Node id="919"/>. При этом весь процесс роста происходил прямо в ячейках из нитрида кремния сканирующего электронного микроскопа при температурах от 800 до 900˚С. В каждой ячейке (200 нм пленка SiN) были квадратные отверстия диаметром 2 или 40 мкм. 
 
На рисунке 1 показаны фотографии полученных многостенных УНТ с металлическими кончиками. Типичный пример сферического медного окончания бамбукоподобной многостенной УНТ представлен на рисунке  1(а), сама же "бамбуковая" многостенная УНТ - на рисунке 1(b). На другой фотографии (рисунок 2) крупным планом изображена структура окончания сферической формы многостенной УНТ, при этом четко виден контраст между углеродной и металлической частью <Node id="1596"/>нанотрубки<Node id="1606"/>. По данным элементного анализа оказалось, что в то время, как большой сферический объект действительно состоит из Cu, пробкообразный сегмент у основания <Node id="1760"/>нанотрубки<Node id="1770"/> (рисунок 2(b)) содержит только Fe. То же самое можно увидеть и на рисунке 3. Авторы предполагают, что точки соединения образуют форму тюльпана – некоторые «пробки» железа частично перекрывают медные сферы в двух противоположных местах, что указывает на образование пар Cu-Fe вледствии каталитического смешения. 
 
В результате ученые предложили новый метод получения <Node id="2138"/>углеродных <Node id="2149"/>нанотрубок<Node id="2159"/> с металлическими окончаниями.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2149" EndNode="2159">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="31" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="150" EndNode="160">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="909" EndNode="919">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="107" EndNode="119">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2138" EndNode="2159">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="20" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="684" EndNode="694">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1596" EndNode="1606">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1760" EndNode="1770">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
