<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ПВТ подписал соглашение о сотрудничестве с корейским технопаркомБелорусский Парк высоких технологий сообщает, что подписано соглашение о сотрудничестве между ПВТ и корейским технологическим парком Daedeok Innopolis.

<Node id="217"/>2 ноября 2007 года<Node id="235"/> директор Парка высоких технологий Валерий Цепкало посетил крупнейший технологический парк Daedeok Innopolis. В ходе визита, сообщает пресс-служба ПВТ, состоялись переговоры с руководством Daedeok Innopolis, во время которых стороны изложили свое общее видение и цели сотрудничества по целому ряду направлений, таких как образование совместных предприятий, инвестиционное сотрудничество, обмен знаниями и опытом.

Глава ПВТ ознакомился с инфраструктурой технопарка Daedeok Innopolis и посетил ряд компаний, представляющих высокотехнологичный сектор экономики Республики Корея. По итогам визита стороны подписали Соглашение о сотрудничестве между Парком высоких технологий и корейским технопарком Daedeok Innopolis, которое станет основой для установления более близких деловых связей между IT отраслями двух стран.

В состав технопарка Daedeok Innopolis входит ряд фирм, которые представляют широкий спектр предприятий высокотехнологичного сектора страны, включая информационные технологии, биотехнологии и нанотехнологии. Акции 13 компаний-резидентов котируются на фондовой бирже Южной Кореи KOSDAQ. На долю Daedeok Innopolis приходится <Node id="1373"/>около 30 процентов<Node id="1391"/> расходов Южной Кореи на НИОКР. Резиденты Daedeok Innopolis зарегистрировали более 30 000 патентов в Корее и за рубежом.
<Node id="1512"/>http://it.tut.by/news/97713.htmlПарк<Node id="1548"/> Высоких ТехнологийДекрет Президента Республики Беларусь <Node id="1605"/>22 сентября 2005 г.<Node id="1624"/> № 12
…Парк высоких технологий является частью территории Республики Беларусь общей площадью 50 гектаров в границах согласно приложению со специальным правовым режимом, срок действия которого составляет <Node id="1827"/>15 лет<Node id="1833"/> со <Node id="1837"/>дня<Node id="1840"/> вступления в силу настоящего Декрета…4. Национальной академии наук Беларуси после создания в установленном порядке администрации Парка высоких технологий передать данному учреждению в оперативное управление объект незавершенного строительства «Специализированное конструкторско-технологическое бюро с опытным производством Института физики», расположенный на территории Парка высоких технологий и закрепленный за Национальной академией наук Беларуси…<Node id="2291"/>http://www.park.by/DAEDEOK<Node id="2317"/> INNOPOLIShttp://www.ddinnopolis.or.kr/english/Эк, куда их занесло… Братьев-белоруссов. И, видать, не зря: в такую даль не поедешь, если будущий партнёр не стОит того или потенциальные выгоды от сотрудничества с ним представляются малозначительными… А корейский партнёр уже имеет обширные международные связи: Южная Африка, Япония, Словакия, Бразилия, Китай… Неплохая компания…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1373" EndNode="1391">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="217" EndNode="235">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1827" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1605" EndNode="1624">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2291" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1837" EndNode="1840">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1512" EndNode="1548">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1827" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
