<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Единая Россия» определила стратегические приоритеты в развитии инновацийАндрей Кокошин 
«При формировании системы приоритетов в промышленно-экономическом развитии необходимо определять «точки роста», в которых должен быть сосредоточен весь потенциал государства, общества и частного предпринимательского сектора. Двигаться равномерно по всем направлениям – неверная стратегия», – такое заявление сделал депутат Государственной думы РФ, член генерального совета партии «Единая Россия», академик РАН Андрей Кокошин на прошедшей <Node id="527"/>1 августа<Node id="536"/> пресс-конференции в ИА «Интерфакс».
 
Депутат рассказал журналистам о деятельности партии и фракции «Единая Россия» в ГД в области построения современной наукоемкой промышленности, инновационной экономики и экономики, основанной на знаниях.

<Node id="779"/>По словам А. Кокошина, <Node id="802"/>фракция ЕР активно занимается формированием системы приоритетов в промышленно-экономическом развитии, способных обеспечить национальную конкурентоспособность и безопасность страны<Node id="981"/>.

Решение этого вопроса должно оказать существенное воздействие на формирование национальной политики в этой области, поэтому к работе над проблемой активно привлекаются представители экспертного сообщества, науки, предприниматели и промышленники из различных регионов РФ.
А. Кокошин перечислил ряд приоритетных сфер, которые можно отнести к «точкам роста»: нанотехнологии, высокопроизводительная вычислительная техника – индустрия супер-ЭВМ, космические технологии, наукоемкое судостроение, новейшие технологии в строительстве жилья.

Касаясь вопроса развития и применения в России нанотехнологий, депутат отметил:
 
«Наномир таит много неопределенностей с фундаментальной точки зрения, тем не менее, мы туда стремительно движемся. При этом Россия успевает занять одно из ведущих мест в этой области».
 
<Node id="1787"/>А. Кокошин напомнил, что недавно президент подписал закон о создании корпорации нанотехнологий<Node id="1881"/>. При том, что наработан широкий спектр разработок отечественных ученых в области создания <Node id="1972"/>наноматериалов<Node id="1986"/>, депутат считает, что вопрос развития нанотехнологий необходимо рассматривать значительно шире: не только в области создания новых материалов, но и в области создания наномеханизмов и наносистем, создания техники широкого применения на основе нанотехнологий.

Он пояснил, что развитие нанотехнологий – это общенациональная задача, решение которой поребует концентрации усилий сотен тысяч людей.
 
«Эта задача должна быть понятна обществу, политическому классу и деловому сообществу. Чтобы обеспечить адекватное распространение полученных знаний, ЕР будет кооперировать усилия с обществом «Знание», – сообщил депутат.
 По его словам, принято решение о поддержке ряда научно-популярных изданий, так как распространение знаний является важной частью национальной стратегии формирования инновационной экономики.

Отдельно депутат остановился на проблеме развития высокопроизводительной вычислительной техники. Он назвал эту тему «ударной» для ЕР, поскольку она касается вопроса обеспечения национальной безопасности.
 
«Отсутствие у страны собственных супер-ЭВМ в сегодняшних условиях можно приравнять к отсутствию у нее военной мощи».
 
<Node id="3121"/>А. Кокошин пояснил, что без супер-ЭВМ практически невозможно вести разработки в области создания новых <Node id="3224"/>наноматериалов<Node id="3238"/>, сложнейших систем и биосистем<Node id="3269"/>. Поэтому в России необходимо создание как минимум десятка суперкомпьютерных центров. Для этого нужна долговременная федеральная программа государственных закупок именно супер-ЭВМ и центров хранения и обработки данных для НИИ, вузов и систем государственного управления.
 
«<Node id="3543"/>Причем это должны быть именно отечественные супер-ЭВМ. Российские производители вряд ли смогут занять лидирующие позиции в мире по персональным компьютерам, но по мощным машинам это вполне реально. Тем более, что без отечественных супер-ЭВМ невозможно обеспечить реальный суверенитет России ни с экономической точки зрения, ни с точки зрения национальной безопасности<Node id="3910"/>», – заключил А. Кокошин<Node id="3934"/>.
 <Node id="3937"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Правильно<Node id="3980"/> мыслит академик! И о том, что необходимо двигаться вперёд, тщательно определив «основные направления главного удара», и о том, что нужно как можно шире популяризировать научные знания, в частности, в области нанотехнологий, и о том, что нужно захватить первенство в мире в области производства и эксплуатации СВОИХ супер-ЭВМ… Не будешь первым, значит, отстанешь. А отсталых, как известно, бьют и бьют нещадно. Так что – вперёд, в светлое будущее, по выбранным «главным направлениям»!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="3224" EndNode="3238">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="3543" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="779" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="802" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="779" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="802" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="779" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1787" EndNode="1881">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="3121" EndNode="3269">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="3121" EndNode="3269">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="779" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="779" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="3543" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3937" EndNode="3980">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="1972" EndNode="1986">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="3543" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="3543" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="1787" EndNode="1881">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="779" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="527" EndNode="536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
