<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Экологи выяснили: среди самых страшных угроз человечеству есть и нанотехнологииУченые и борцы за экологию составили список 25 потенциальных угроз окружающей среде в Великобритании. Согласно этому списку, человечеству угрожают не генно-модифицированные продукты, а быстро развивающиеся нанотехнологии. Журнал New Scientist опубликовал выдержки из списка, снабдив их комментариями (полный текст на сайте InoPressа.ru).

Помимо таких широко обсуждаемых опасностей, как токсичные <Node id="476"/>наноматериалы<Node id="489"/>, подкисление Мирового океана и учащение экстремальных метеорологических явлений, в списке значатся и кое-какие более странные перспективы. Вот несколько примеров:
 биомиметические роботы, способные превратиться в новый вид-оккупант (биомиметика позволяет создать биологически совместимые устройства, полностью имитирующие работу природных аналогов); экспериментальные попытки искусственно повлиять на климат: например, «оплодотворение» океана (специальные меры по стимулированию размножения фитопланктона) и распыление в атмосфере пыли, которая будет рассеивать солнечные лучи; рост спроса на биомассу, необходимую для производства биотоплива; электростанции в открытом море, нарушающие жизнедеятельность морских экосистем; экспериментальные попытки сдерживать биологические виды-оккупанты с помощью искусственных вирусов, специально сконструированных путем генной инженерии. Уильям Сазерленд, зоолог из Кембриджского университета руководил циклом семинаров, где были рассмотрены перспективы на будущее и выделены вышеперечисленные угрозы.
Сазерленд и <Node id="1542"/>его<Node id="1545"/> коллеги призывают изучить потенциальные экологические последствия сознательного распространения рукотворных вирусов. В Австралии ученые разработали новый способ сдерживания численности рыжих лис, являющихся там докучливым видом-оккупантом. А именно, создан вирус, который заражает лис и вызывает у них бесплодие.
 
«А что, если вирус вырвется за пределы группы, которую ему положено поражать? – вопрошает ученый. – Способен ли он вызывать бесплодие у других видов лисицы? А если он образует гибрид с другим вирусом и перекинется на принципиально иные виды?»
 Некоторые из выявленных опасностей – нечто более умозрительное. Например, это роботы, имитирующие поведение животных, и микробы, состоящие из синтетических молекул. Если эти виды искусственного интеллекта выпустить в дикую природу, в конце концов они могут превратиться в виды-оккупанты, предостерегают ученые.

Хотя Роберт Фулл, занимающийся разработкой биомиметических роботов в Калифорнийском университете в Беркли, говорит, что автономные автомобили наверняка станут опасны раньше, чем автономные роботы, сконструированные по подобию гекконов.
<Node id="2653"/>http://www.newsru.com/…/ygrozu.htmlТоп-25<Node id="2694"/> угроз будущегоЭкологии будущего угрожают детища человеческого ума – рукотворные вирусы и биомиметические роботы
Ловушка, в которую мир загоняет себя, создана руками человека. К такому выводу пришли британские и американские ученые. Причем главная опасность состоит в том, что технологии, которые в будущем могут погубить планету, сейчас воспринимаются как безвредное лекарство от мировых катаклизмов. Решая сиюминутные задачи, ученые и политики всего мира обрекают своих потомков на печальное будущее.
По данным американского портала NewScientist.com, в обозримом будущем люди могут столкнуться с неразрешимыми проблемами, которые уже сейчас создаются под чутким руководством ученых – для сельского хозяйства, экологии, упрощения жизни или решения проблем продовольственного кризиса. К такому выводу пришли министерские работники и борцы за экологию, составившие список из 25 потенциальных угроз окружающей среде в Великобритании.

«Мы тщательно исследуем воздействие таких культур на окружающую среду уже после того, как политики приняли свои решения»
В этом списке, помимо общеизвестных проблем ГМО, загрязняющих окружающую среду <Node id="3827"/>наноматериалов<Node id="3841"/>, подкисления Мирового океана и учащения экстремальных метеоявлений, оказалось несколько неожиданных пунктов.

Потенциальную угрозу человечеству ученые разглядели в экспериментах над климатом. В частности, в попытках некоторых специалистов от науки стимулировать размножение фитопланктона или предотвратить повышение температуры на планете с помощью распыления пыли в атмосфере.
Ещё одной потенциальной угрозой человечеству названы биомиметические роботы, которые, по мнению авторов исследования, способные превратиться в новый вид-оккупант.

Пагубное влияние на экосистему планеты могут оказать и современные инновационные решения, которые до поры, до времени рассматриваются только с точки зрения коммерческой выгоды.

Это касается электростанций в открытом море, нарушающих жизнедеятельность морских экосистем, роста спроса на биомассу, необходимую для производства биотоплива, а также знаменитой генной инженерии, с помощью которой сейчас создаются искусственные вирусы, способные нейтрализовать некоторые виды-оккупанты.
Так, в Австралии ученые разработали новый способ сдерживания численности рыжих лис, являющихся там докучливым видом-оккупантом. В результате на континенте был создан вирус, который заражает лис и вызывает у них бесплодие. Правда, ученые пока не стали заражать им популяции диких животных.
 
«А что, если вирус вырвется за пределы группы, которую ему положено поражать? – возмущается зоолог из Кембриджского университета Уильям Сазерленд. – Способен ли он вызывать бесплодие у других видов лисицы? А если он образует гибрид с другим вирусом и перекинется на принципиально иные виды?».
 С неменьшим опасением ученые относятся и к электростанциям в открытом море. Признавая, что хотя данное решение может быть временным спасением человечества от энергетического кризиса, ученые призывают мир не забывать о пагубных последствиях таких предприятий.
То же самое, считают ученые, относится и к биотопливу, выращивание которого, по их мнению, ведет к подорожанию продовольствия и угрожает продовольственной безопасности.

Кроме того, как уже писала газета ВЗГЛЯД, генно-модифицированные продукты, выращиваемые для производства биотоплива, могут быть не только вредны для здоровья, но и опасны для жизни.

Что касается опасностей, связанных с биомиметическими роботами, то сейчас они носят скорее умозрительный характер. Американский ученый Роберт Фулл, занимающийся разработкой биомиметических роботов в Калифорнийском университете в Беркли, говорит, что автономные автомобили наверняка станут опасны раньше, чем автономные роботы, сконструированные по подобию гекконов.
 
«По-моему, на нынешнем этапе мы слишком мало знаем о возможных угрозах, чтобы соответственно планировать наши разработки», – отмечает он.
 Российские ученые в целом согласились с зарубежными коллегами. Как пояснил газете ВЗГЛЯД президент Ассоциации по биологической, экологической и продовольственной безопасности Игорь Митрохин<Node id="6760"/>,<Node id="6761"/> использование биомиметических роботов и нанотехнологий станет безопасным только в том случае, если ученые будут абсолютно компетентны в проблеме, которую создают своими руками.
 «Что наиболее опасно – это бесконтрольность таких процессов, – говорит он. – Весь мир на наших глазах создает технологии, которые будут способны осуществлять некий глобальный контроль, например, ученые пытаются получить коды ДНК, чтобы людей можно было идентифицировать со спутника, создают нанороботов для оптимизации научной работы.
  Но большинству стран, в том числе России, которым такие технологии достаются из-за рубежа, стоит не столько использовать нанотехнологии, но опуститься «ниже» и доподлинно изучить их структуру, чтобы понять, с чем именно они имеют дело».
 
Необходимость детального изучения очевидна, так как, по данным Митрохина, в ближайшее время будет создано огромное количество нанороботов, которые смогут самостоятельно реплицироваться.
 «Самостоятельное размножение роботов – это вполне оправданный процесс, – объяснил он. – Создание одного робота стоит очень дорого, поэтому значительно проще научить его в будущем собирать из атомов себе подобных».
 Немедленному изучению подлежит и проблема трансгенной компоненты. «Мы уже потребляем в пищу генномодифицированные продукты, но не представляем себе, как они отражаются на нашем здоровье, – отметил эксперт. – В принципе, в мире уже есть методики по идентификации трансгенов. То же самое стоит повсеместно сделать и с продуктами нанотехнологий, которые могут применяться в пищевых или косметических целях. К примеру, в Британии такие крем уже не пропускают в продажу».
 
Инновационные технологии, безусловно, подлежат изучению, с этим согласны все ученые. Но проблема в том, что политические решения опережают научную мысль.
 «<Node id="8543"/>Меня поразил тот факт, что мы тщательно исследуем воздействие таких культур на окружающую среду уже после того, как политики приняли свои решения; то есть все делается шиворот-навыворот», – печально констатировал Уильям Сазерленд<Node id="8772"/>.
 <Node id="8775"/>http://www.vz.ru/…/153676.htmlНу<Node id="8807"/> что ж, нелишне будет ещё раз повторить то же самое предостережение, которое вынесено в заголовок: шагая вперёд, всегда помнить о потенциальной опасности нового, неизведанного, не забывать об осторожности. И продвигаясь в незнакомую область, лучше преувеличить опасность, десять раз перепроверив, насколько это опасно/безопасно, чем, поначалу недооценив опасность, потом сильно сожалеть. Что может, кстати, дискредитировать в целом добрые намерения… Словом, поспешай медленно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1542" EndNode="1545">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="6760" EndNode="6761">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="8543" EndNode="8772">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="8775" EndNode="8807">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3827" EndNode="3841">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="6760" EndNode="6761">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="2653" EndNode="2694">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="476" EndNode="489">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="8543" EndNode="8772">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
