<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Товар - лицом! РОСНАНО по плану должно уже в <Node id="46"/>этом году<Node id="55"/> довести объем инвестиций в нанотехнологии до <Node id="101"/>20 миллиардов рублей<Node id="121"/> (по материалам доклада А.Б.Чубайса на Первом Международном Форуме по нанотехнологиям). Мы представляем небольшой виртуальный тур по выставке на нанофоруме. 
Выставка на нанотехнологическом Форуме в Москве создает впечатление ярмарки идей и многообещающих предложений. Порой долго стоишь и думаешь, почему наши старые знакомые стали новомодными нанотехнологическими незнакомцами. Однако посмотреть есть на что - стеклянный автомобиль с "нанотехнологическими" элементами, экологически (как обещано) безвредный струйный чудо-принтер колоссального размера для печати суперярких картинок, конкурирующие фирмы - производители отечественных сканирующих зондовых микроскопов (НТ МДТ, АИСТ НТ, Фемтоскан и другие), различные сорбенты и почему-то наноструктурированные ионо-обменные смолы, солнечные элементы ... из солнечного кремния, углеродные материалы Унихимтеха (проекты которого, похоже, скоро будут поддержаны Роснано) и, конечно, <Node id="1051"/>углеродные <Node id="1062"/>нанотрубки<Node id="1072"/>, астралены, нанобетоны, органическая нанофотоника и даже ... резонансные нанотехнологии (при многократном прочтении объяснений, что это такое, людям с учеными степенями так и не удалось понять суть подобного явления, точнее, убедить хотя бы самих себя в реальности такой сути).
 
На выставке представлены как регионы, области, так и отдельные фирмы - производители. Все очень красиво, но все равно впечатление, что что-то ... не так в ряде случаев ну просто не отпускает среднестатистического посетителя, не питающего фанатичных чувств к нанотехнологиям российской версии. Тем не менее, очевидно, нужен еще больший размах. <Node id="1696"/>20 миллиардов рублей<Node id="1716"/> в <Node id="1719"/>этом году<Node id="1728"/> просто должны найти свои благодатные цели инвестирования... </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1062" EndNode="1072">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="46" EndNode="55">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1051" EndNode="1072">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="101" EndNode="121">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1719" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1696" EndNode="1716">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
