<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мало не покажетсяСтоличный мэр призвал британских коллег увеличить инвестиции в Москву«Великобритания – самый крупный инвестор в Москве, и, надеюсь, им и останется»<Node id="164"/>, – заявил посол Великобритании в РФ Энтони Брентон<Node id="215"/> во время проходившего в Лондоне экономического форума «Москва-инвест-2007».
Юрий Лужков
И, продолжая мысль Юрия Лужкова об <Node id="339"/>осени<Node id="344"/>, наступившей сейчас в отношениях между Россией и Англией, согласился:
 
«Несогласия между нами действительно остаются острыми. Но мы твердо намерены не дать им помешать нашим деловым контактам».
 
По мнению Брентона, «бизнесмены обычно голосуют ногами, а ноги их сами несут в Россию». Солидарен с тем, что «инвестиционный климат в России как никогда благоприятный», и принц Майкл Кентский, также принявший участие в форуме. И в самом деле, <Node id="785"/>этот год<Node id="793"/> для Москвы действительно урожайный на инвестиции: <Node id="844"/>с начала года<Node id="857"/> их поступило <Node id="871"/>39,7 миллиарда долларов<Node id="894"/>, что в 4,6 раза больше, чем в <Node id="925"/>2006 году<Node id="934"/>.

Из них на долю британского капитала приходится <Node id="984"/>15 миллиардов долларов<Node id="1006"/>, что вдвое больше прошлогоднего. И тем не менее осеннее похолодание дает о себе знать: намеченная ранее встреча мэров Москвы и Лондона не состоялась, <Node id="1157"/>Кен Левингстон объяснил, что в <Node id="1188"/>дни<Node id="1191"/>, когда проходил форум, он чрезвычайно занят государственными делами<Node id="1259"/>.

<Node id="1262"/>Лужков тем не менее уверен, что похолодание между странами «пройдет, как насморк», а потому в течение всего форума был больше озабочен дальнейшим развитием отношений с британскими инвесторами<Node id="1453"/>.
 
«Если не заниматься будущим, у тебя его и не будет», – вспомнил он по этому поводу слова английского писателя Джона Голсуорси.
 
По мнению московского мэра, сейчас самое важное – добиться увеличения притока в Москву прямых инвестиций, на долю которых у тех же британских инвесторов пока приходится всего <Node id="1761"/>0,14 процента<Node id="1774"/>.
 
«Этого уже мало – работы по принципу: я тебе поставил товар, ты заплатил», – говорил он.
 Гораздо больше российская столица заинтересована в том, чтобы пробудить в зарубежных инвесторах интерес к прорывным направлениям – проектам, связанным с внедрением нанотехнологий, электронной промышленностью, фармацевтикой, медициной…
Государство, по мнению мэра, со своей стороны кое-что уже сделало для этого. В частности, снизило с 18 до <Node id="2209"/>15 процентов<Node id="2221"/> НДС. Но если страна намерена и дальше уходить от «монетарной политики», простого складирования средств в стабилизационных фондах, то нужно еще активнее идти на преференции и льготы, которые привлекут в Россию инвесторов со всего мира.

<Node id="2458"/>Точек же приложения в Москве для иностранного капитала, по мнению Лужкова, – огромное количество<Node id="2554"/>.
 
«Нам нужно построить <Node id="2579"/>до 2020 года<Node id="2591"/> 70 миллионов квадратных метров жилья. Проложить четвертое транспортное кольцо, дублера крупнейших магистралей. Возвести 60 высоток по проекту нового кольца Москвы», – перечислил он лишь некоторые.
  
«Но и вы не опоздайте, – обратился мэр к потенциальным инвесторам. – Сегодня в России финансовые возможности таковы, что многие объекты мы способны инвестировать уже сами».
 
А в качестве доказательства этого рассказал, что <Node id="3016"/>десять лет назад<Node id="3032"/>, когда проходил первый форум «Москва-Инвест», бюджет всей России был меньше бюджета Нью-Йорка. Сейчас в казне одной Москвы имеется <Node id="3164"/>40 миллиардов долларов<Node id="3186"/>, что ставит ее по доходам на третье место после Токио и того же Нью-Йорка. Спустя же два-<Node id="3276"/>три года<Node id="3284"/>, уверен Лужков, Москва по этому показателю будет уже не в тройке лидеров, а займет первое место.

Несовершенство же законодательства, коррупция, с которой зарубежные инвесторы сталкиваются особенно на нижних этажах чиновничества, по мнению столичного мэра, не что иное, как просто битва в пути.
Любовь <Node id="3587"/>Пятилетоваhttp://www.rg.ru<Node id="3613"/>/…9/mayor.htmlДа, хозяйство Москвы развивается высокими темпами. И, хотя оно может расти и при использовании внутренних ресурсов, зарубежные инвестиции, несомненно, помогут ускорить этот процесс… Хорошо, что Ю.М. не забывает о так называемых «прорывных» направлениях – проектах, связанных с внедрением нанотехнологий, электронной промышленностью, фармацевтикой, медициной…" В столице нужно развивать именно такие – «высокотехнологичные» направления науки и техники…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1761" EndNode="1774">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1188" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="0" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="0" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="0" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="3164" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается_с" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3016" EndNode="3032">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3587" EndNode="3613">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="844" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="925" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1157" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2579" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="785" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="2458" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="0" EndNode="215">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="1262" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="2458" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="339" EndNode="344">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="871" EndNode="894">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="215">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="925" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="984" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается_с" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="2458" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="1262" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="2209" EndNode="2221">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="темы" StartNode="0" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="0" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="1157" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="0" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="2458" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="3276" EndNode="3284">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
