<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанотехнологи из Франции (университет University Paris-Sud) открыли новый способ изготавливать <Node id="96"/>наноматериалы<Node id="109"/> с высокой степенью точности благодаря <Node id="148"/>сканирующей электронной микроскопии<Node id="183"/>.

Технология настолько точна, что позволяет оперировать отдельными атомами. Так, ученые смогли удалять атомы углерода в целой <Node id="310"/>нанотрубке<Node id="320"/>. Это похоже на то, как скульптор ваяет очередное произведение – от целого образца резцом откалывается лишний материал. Только в наномире все сложнее.

Сканирующая трансмиссионная электронная микроскопия (STEM) обычно не повреждает атомы, изучая их. Однако если существенно повысить энергию электронного луча, то он сможет выбивать отдельные атомы из образцов.

Один из исследователей, Альберто Зобелли (Alberto Zobelli), поясняет, что после выбивания атомов высокоэнергетическим лучом ученые смогли перевести микроскоп в режим сканирования и тут же получить картинку <Node id="888"/>наноструктуры<Node id="901"/>.

В предыдущих своих работах Зобелли и <Node id="941"/>его<Node id="944"/> коллеги не могли точно сфокусировать луч на отдельном атоме, поэтому понадобилось составить физическую теорию этого процесса, которая помогла точно сфокусировать луч.

Дело в том, что успешность работы микроскопа с нанообъектом зависит также от геометрии последнего. Так, если атом находится на конце или в центре <Node id="1259"/>нанотрубки<Node id="1269"/>, приходится это учитывать для успешного его удаления. При этом пространственное разрешение микроскопа составляет 0,5 нанометров.

Вычисления ученых также показали, что для удаления соседних атомов требуется меньше энергии, чем для «выбивания» первого из них. Особенно, ели они лежат на одной линии.

Самое интересное, что после таких дефектов <Node id="1613"/>нанотрубка<Node id="1623"/> старается сама перестроиться, изменяя структуру связей между атомами углерода. В результате получаются изгибы и деформации образца. Так, обработанная <Node id="1774"/>нанотрубка<Node id="1784"/> может иметь даже полупроводниковую структуру, формируя диод Шоттки!

Как говорит Зобелли, открытый учеными способ очень важен в нанотехнологии. С его помощью можно будет конструировать новые типы <Node id="1981"/>наноматериалов<Node id="1995"/> из уже существующих, особенно после того, как исследователи усовершенствуют STEM для работы на разрешениях 0,1 нанометр. Правда, «ваять из <Node id="2135"/>нанотрубок<Node id="2145"/>» пока только «вручную».

О своей работе ученые сообщили в текущий выпуск Physical Review B.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1981" EndNode="1995">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2135" EndNode="2145">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="941" EndNode="944">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="310" EndNode="320">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1774" EndNode="1784">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1259" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="148" EndNode="183">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="96" EndNode="109">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1613" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="888" EndNode="901">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
