<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В России может появиться ассоциация по солнечной энергетикеNitol Solar намерена инициировать создание Российской ассоциации по солнечной энергетике, однако пока не называет конкретных субъектов бизнеса и власти, которые могли бы войти в данную организацию.

На российском рынке работает несколько небольших компаний в области конечного производства солнечных панелей. Среди них, например, основанная в Краснодаре компания «Солнечный ветер». За <Node id="444"/>последний год<Node id="457"/> о перспективах создания новых производств в сфере солнечной энергии заявил ряд компаний. Так, госкорпорация «Российская корпорация нанотехнологий» («Роснанотех») и Фонд устойчивого развития «Казына» рассматривают возможность совместного производства солнечных батарей наземного и космического базирования на технологиях российского научно-производственного предприятия (НПП) «Квант».
 Финансово-промышленный союз «Сибконкорд» инвестирует <Node id="896"/>240 млн евро<Node id="908"/> в строительство завода по производству поликремния в ООО «ПО "Химпром» в Кемеровской области. ООО «Экоэнерго» (входит в концерн «Созвездие») вложит в строительство завода по производству аккумуляторов для автономных солнечных электростанций «Фотон» на первом этапе <Node id="1174"/>10 млрд руб.<Node id="1186"/> и <Node id="1189"/>до 2011г.<Node id="1198"/> построит в <Node id="1210"/>г.Мещовске Калужской области<Node id="1238"/> завод площадью 7 тыс. кв. м по производству аккумуляторных батарей. Кроме того, компания планирует построить в Калуге завод по производству фотоэлектрических преобразователей (солнечных батарей) площадью 1,5–1,8 кв. м и завод по производству световых опор в Московской области. Инвестиции в строительство заводов, предположительно, составят <Node id="1580"/>около 28 млрд руб.<Node id="1598"/> Пока в России не производится сырье для солнечных батарей. Первое производство поликристаллического кремния будет запущено компанией Nitol Solar в <Node id="1746"/>2009г.<Node id="1752"/> в объеме 3,7 тыс. т в <Node id="1775"/>год<Node id="1778"/>. Компания вложит <Node id="1796"/>600 млн. долл.<Node id="1810"/> в создание производства поликристаллического кремния солнечного качества в <Node id="1886"/>г.Усолье-Сибирском Иркутской области<Node id="1922"/>, в том числе <Node id="1936"/>190 млн. долл.<Node id="1950"/> придется на кредиты Альфа-банка. Завод будет поставлять сырье помимо российских предприятий в США, Японию, Тайвань, Южную Корею. Солнечная энергетика – наиболее динамично развивающаяся отрасль в мире. Ежегодные темпы ее роста составляют 40–<Node id="2191"/>60%<Node id="2194"/>. По данным Европейской ассоциации фотоэнергетики и «Гринпис», на <Node id="2260"/>конец 2007г.<Node id="2272"/> мощность фотоэлектрических систем в мире достигла 9200 МВт, а к <Node id="2337"/>2030г.<Node id="2343"/> эта цифра превысит 1800 ГВт. К <Node id="2375"/>2030г.<Node id="2381"/> солнечная энергия сможет обеспечивать электричеством более 4 млрд. человек и создать миллионы рабочих мест.
 В структуре российского рынка энергии на возобновляемые источники приходится только <Node id="2575"/>0,7%<Node id="2579"/>. Между тем, как считают эксперты, во многих областях Сибири, на юге России число солнечных <Node id="2671"/>дней<Node id="2675"/> в <Node id="2678"/>году<Node id="2682"/> может достигать 300, что сопоставимо с климатическим состоянием Южной Европы, где солнечные панели используются активно, передает РБК. <Node id="2818"/>http://energyland.info/news-show-12325Солнечная<Node id="2865"/> энергетика – наиболее динамично развивающаяся отрасль в мире. Ежегодные темпы ее роста составляют 40–<Node id="2967"/>60%<Node id="2970"/>. И это диктует необходимость обратить внимание на эту отрасль, тем более, что у нас имеется немалый потенциал в этой области. Будем надеяться, что наши предприниматели не пройдут мимо таких возможностей…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1189" EndNode="1198">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2967" EndNode="2970">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1936" EndNode="1950">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2191" EndNode="2194">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1796" EndNode="1810">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2375" EndNode="2381">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2337" EndNode="2343">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="896" EndNode="908">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2260" EndNode="2272">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1775" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="444" EndNode="457">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2678" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1746" EndNode="1752">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1174" EndNode="1186">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="2818" EndNode="2865">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1580" EndNode="1598">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="расположение" StartNode="1210" EndNode="1238">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="расположение" StartNode="1886" EndNode="1922">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2671" EndNode="2675">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="2575" EndNode="2579">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
