<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В <Node id="3"/>последние десятилетия<Node id="24"/> инновации в области материаловедения являются ключевым двигателем быстрого прогресса технологий. Наиболее известные широко используемые примеры – армированные стеклянными и углеродными волокнами пластмассы. Однако эти материалы не очень хороши в плане экологии. Альтернативой могут быть биосовместимые материалы со свойствами близкими к свойствам вышеуказанных материалов, более легко утилизируемые и требующие меньше энергетических затрат при производстве. 
 
 Выход – простая морковь. Открытие двух шотландских ученых позволяет превращать овощ в современный материал, пригодный для изготовления различных вещей – от удочек до военных кораблей. Первый продукт их компании – удочка – уже поступает в продажу. На этом они не собираются останавливаться – в планах сноуборд, запчасти для автомобилей и даже военные корабли. 
 
 В <Node id="852"/>настоящий момент<Node id="868"/> компания может производить материал, в состав которого входит до <Node id="934"/>80 %<Node id="938"/> волокон из моркови, остальное – углеродные волокна. Материал, из которого сделаны новые удочки, содержит <Node id="1044"/>50 %<Node id="1048"/> природных волокон, на каждую удочку идет 2 кг моркови. При это разработчики надеются в дальнейшем полностью перейти на биологические волокна. 
 
 
CURRAN – материал на основе моркови. Процесс его производства включает в себя разрезание моркови на мельчайшие куски, используя специальные механические процессы. <Node id="1359"/>Затем<Node id="1364"/> эту морковь варят, выделяют из нее прочные <Node id="1408"/>нановолокна<Node id="1419"/>, которые смешивают с различными смолами. Смесь формуется, подвергается термообработке, в результате чего формируется прочный материал. Изобретатели говорят, что они используют волокна именно моркови потому, что они прочны, а сама морковь доступна и дешева. Ту же технологию можно применит сейчас к другим овощам – брюкве и репе. 
 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="24">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нановолокно" StartNode="1408" EndNode="1419">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1044" EndNode="1048">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="852" EndNode="868">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1359" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="934" EndNode="938">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
