<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Студенты Казани примут участие в первой городской олимпиаде по нанотехнологиямКазань, <Node id="86"/>5 апреля<Node id="94"/> – Завтра в Казанском государственном университете по инициативе молодежной общественной организации «Казанский клуб нанотехнологий» будет проводиться первая городская студенческая олимпиада по нанотехнологиям.
В числе организаторов олимпиады – Министерство образования и науки Республики Татарстан, Казанский государственный университет, Казанский государственный технологический университет, Казанский государственный технический университет им. А.Н.Туполева и ОАО «Инновационно-производственный технопарк «Идея».

По положению о I городской студенческой олимпиаде по нанотехнологиям в ней могут принять участие студенты всех курсов вузов Казани, а также филиалов вузов, расположенных на территории Казани, обучающиеся по очной форме, а также аспиранты и преподаватели вузов, школьники (учащиеся общеобразовательных учреждений) – вне конкурса. Возраст участников не ограничен.
Задания олимпиады будут носить междисциплинарный характер. Для их решения потребуются базовые знания химии, физики, биологии, логики, математики и информатики. Организаторы олимпиады предполагают, что студенты–участники продемонстрируют свои способности применять имеющиеся знания, проявят творческие и интеллектуальные силы, а также узнают много нового из области нанотехнологий.

Положением об олимпиаде предусматриваются грамоты, ценные подарки и денежные премии для участников, занявших 1–3-е места.
Олимпиада проводится с целью повышения интереса к нанотехнологиям и естественно-научным дисциплинам среди молодежи, популяризация и развитие нанотехнологий в городе Казани и Республике Татарстан, содействие междисциплинарному взаимодействию по вопросам науки среди студентов, а также повышению общеобразовательной культуры молодежи.
<Node id="1810"/>http://www.tatar-inform.ru/…4/05/106661/В<Node id="1851"/> Казани рассмотрят междисциплинарные исследования в области естественных наукКазань, <Node id="1936"/>4 апреля – 29 апреля<Node id="1956"/> в Казани пройдет I городская студенческая конференция «Междисциплинарные исследования в области естественных наук», которая будет проводиться Молодежной научной общественной организацией Казани и Союзом студентов и аспирантов КГУ при поддержке комитета по делам детей и молодежи Казани, Казанского совета молодежных организаций и Казанского государственного университета.

Научная программа конференции включает в себя работу по следующим направлениям: биохимия, физическая химия, биофизхимия, бионика и биофизика, современные технологии и методы в медицине, геоэкология, биоматерия, нанотехнологии, материаловедение и ряд других междисциплинарных направлений и исследований.
Основная идея проведения I городской студенческой междисциплинарной конференции по естественным наукам: привлечение внимания студентов к проблемам, решение которых лежит на стыке различных естественных наук. Немаловажным является укрепление связей между вузами, различными научными коллективами и студентами путем проведения подобного межвузовского проекта.
Основными целями конференции, как следует из положения о I Городской студенческой междисциплинарной конференции по естественным наукам «Междисциплинарные исследования в области естественных наук» являются:
 популяризация и развитие естественных наук; просветительская работа в области междисциплинарных наук среди молодого поколения; повышение интереса молодежи к междисциплинарному пониманию научных проблем; привлечение молодежи к научно-исследовательской работе; выявление талантливой и одаренной молодежи, содействие раскрытию их способностей и их дальнейшему образованию; содействие междисциплинарному взаимодействию и интеграции по вопросам науки среди молодежи; 
В работе конференции, предположительно примут участие такие вузы Казани, как КГУ, КГТУ (КХТИ), КГТУ (<Node id="3762"/>КАИ<Node id="3765"/>), КГУМУ, КГЭУ, ТГГПУ, КГАСУ, КГСХУ, КГАВМ.
В ходе работы конференции планируется организовать выступления профессоров различных вузов г. Казани с научными презентациями об исследованиях, сосредоточенных на стыке естественных наук, имеющих междисциплинарную принадлежность и значимость.

По материалам конференции будет издан сборник тезисов докладов. Помимо этого все участники получают сертификат участника конференции, а авторы представленных на поощрение экспертным советом докладов будут награждаться дипломами.
<Node id="4282"/>http://www.tatar-inform.ru/…4/04/106481/Пусть<Node id="4327"/> расцветают сто цветов! Чем больше у нас будет Олипиад, тем лучше… Вызывает уважение целеустремлённость республиканских и городских властей, их настойчивость в достижении поставленных целей. Не могу не процитировать самый последний абзац сообщения: «Олимпиада проводится с целью повышения интереса к нанотехнологиям и естественно-научным дисциплинам среди молодежи, популяризация и развитие нанотехнологий в городе Казани и Республике Татарстан, содействие междисциплинарному взаимодействию по вопросам науки среди студентов, а также повышению общеобразовательной культуры молодежи». Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4282" EndNode="4327">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3762" EndNode="3765">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1936" EndNode="1956">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1810" EndNode="1851">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="86" EndNode="94">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
