<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в России связываются с возможностью быстрого научно-технического развития, ускоренного преодоления зависимости от экспорта сырья. Внимание нанотехнологиям уделяется на самом высшем уровне, и за них ратует сам презиент России Владимир Путин.
Он заявил на совещании по развитию нанонауки в Курчатовском институте:
 
«Это то направление деятельности, на которое государство не будет жалеть никаких средств».
 
Денег и впрямь не пожалели. В развитие нанотехнологий государство уже инвестировало <Node id="506"/>около 150 млрд. рублей<Node id="528"/>. Теперь масштаб государственных затрат на нанотехнологии только увеличивается. По планам федеральной целевой программы развития нанотехнологий запланировано <Node id="686"/>28 млрд. рублей<Node id="701"/> на закупку оборудования для разных лабораторий, занимающихся исследованиями в этой области.

Также запланировано создание государственной Российской корпорации нанотехнологий (ГК «Роснанотех»), для чего Путин пообещал выделить <Node id="929"/>135 млрд. рублей<Node id="945"/>, в том числе <Node id="959"/>30 млрд. рублей<Node id="974"/> в <Node id="977"/>2007 году<Node id="986"/>. Это особая корпорация. Ее нельзя обанкротить, корпорация имеет право заниматься любыми видами предпринимательской деятельности, прибыль ее нельзя изъять или перераспределить. Закон разрешает «временно свободные» средства инвестировать в финансовые инструменты, в результате чего финансовые аналитики ожидают появления «Роснанотеха» на фондовом рынке.

Руководитель «Роснанотеха» будет обладать колоссальным влиянием, определенным его особым положением и гигантскими государственными инвестициями.

«Роснанотех» стоит на костях покойного ЮКОСа, поскольку <Node id="1542"/>100 млрд. рублей<Node id="1558"/>, направляемых в эту программу, взяты из доходов от продажи активов этой нефтяной компании.

На «Роснанотех» возлагаются огромные надежды. Однако нелегко сказать, насколько эти надежды, подкрепленные миллиардными государственными вложениями, будут оправданы.
Что такое «нанотехнологии»?
Для начала стоит более ясно определить, что такое «нанотехнологии», и что именно понимается под этим термином.

Появление этого термина связано с трудами американского ученого Эрика Дрекслера, человека, чьей профессией является изучение возникновения новых технологий и определения их значения в будущем.
Эрик Дрекслер
Дрекслер развивал идеи американского физика Ричарда П. Фейнмана (один из участников американского атомного проекта), который в <Node id="2291"/>1959 году<Node id="2300"/> в своей Нобелевской речи заявил о принципиальной возможности манипулировать атомами, как предметами. Ученый несколько опередил свое время, поскольку бурное развитие полупроводников отодвинуло его идею в забвение.

В <Node id="2517"/>середине 1980-х годов<Node id="2538"/>, Эрик Дрекслер обратился к идеям Фейнмана, разработал физические принципы систем молекулярного производства, описал их с точки зрения физики, химии и квантовой механики, а также придумал сам термин «нанотехнология». В <Node id="2757"/>1986 году<Node id="2766"/> вышла <Node id="2773"/>его<Node id="2776"/> книга «Машины созидания», которая быстро стала культовой.
Ричард Фейнман
В пору выхода книги молекулярное производство казалось фантастикой. Однако, если Фейнман не дожил до воплощения своих идей, то вот Дрекслеру недолго было ждать реализации своих прогнозов. В <Node id="3040"/>1990 году<Node id="3049"/> в лаборатории IBM с помощью сканирующего туннельного микроскопа сумели выложить название компании из атомов.

Этот впечатляющий успех положил начало практическим опытам в области молекулярного производства. В <Node id="3259"/>1991 году<Node id="3268"/> японский ученый <Node id="3285"/>Сумио<Node id="3290"/> Иджима из корпорации «NEC» открыл <Node id="3325"/>углеродные <Node id="3336"/>нанотрубки<Node id="3346"/> – свернутые в трубочки графитовые слои наноразмеров.

Мы живем в эпоху, когда прогнозы Дрекслера начинают воплощаться в жизнь. Под нанотехнологиями сейчас понимаются очень разные вещи, но магистральное направление этой сферы – создание наномашин. Это ассемблеры, машины обладающие двумя основными свойствами, производить некую работу, в чем они совершенно сходны с машинами обычными, и возможностью самокопирования, в чем они принципиально отличаются от них. Это и есть основное положение нанотехнологии.

Ассемблер по Дрекслеру, состоит из двух частей: микрокомпьютера и управляемого манипулятора. То есть, это микроробот, который с помощью манипулятора расставляет атомы в порядке, имеющемся в памяти ассемблера. Самый первый ассемблер можно собрать с помощью сканирующего туннельного микроскопа, загрузить в него программу самовоспроизводства, и тогда микроробот будет создавать таких же микророботов.

Иными словами, ассемблер может не только производить некое вещество с заранее определенной молекулярной структурой и свойствами, но и делать точно такие же ассемблеры. Создание самовоспроизводящихся автоматов, искусственной жизни. Представьте себе картину – все могущество жизни, но поставленное на службу человеку. Перспективы огромны и впечатляющи.

Естественно, эта картина зачаровала многих, но проблема применения нанотехнологий оказалась, что неудивительно, весьма и весьма сложной. Сразу же появились апокалиптические прогнозы, что когда-нибудь ассемблеры выйдут из-под контроля человека. Некоторый повод к этим сомнениям подал сам Эрик Дрекслер, заявивший, что нельзя позволить себе некоторые действия с самовоспроизводящимися ассемблерами.

Человеческая фантазия тут же представила себе картину конца света, что в коробке из под чая у вас на кухне лежит особая пыль, могущая переработать всю планету в такую же пыль. Правда, более поздние исследования показали беспочвенность этого прогноза, и картины всепожирающей «серой пыли» можно со спокойной совестью оставить фантастам. Все есть и будет куда сложнее и интереснее. Ассемблеры требуют для своей работы, к примеру, тщательной защиты от воздействия химических реагентов и ультрафиолетового излучения, что возможно достичь только на нанофабрике с применением сложного оборудования.
«Нано-пурга»
Это слово принадлежит российскому химику Алексею Швареву, который <Node id="5675"/>с 2002 года<Node id="5686"/> работает в США, и там имел возможность внимательно познакомиться с тем, как американские ученые выколачивают средства на исследования из <Node id="5824"/>правительства<Node id="5837"/> и фондов. Нанотехнологии, конечно же, встали на вооружение штатовских профессиональных «грантоедов».

По поводу распространения «нано-истерии» в США уже стала складываться своя библиография. В <Node id="6031"/>2006 году<Node id="6040"/> появилось пухлое исследование проф. Дэвида Берубе <Node id="6091"/>из<Node id="6093"/> университета Южной Каролины, посвященное формированию «нано-бизнеса».
Дэвид Берубе огласил имя героя, который перспективную научную разработку превратил в способо заколачивания миллиардов практически на пустом месте. Им оказался Ричард Смолли, один из открывателей <Node id="6359"/>фуллеренов<Node id="6369"/>, который произнес перед Конгрессом США пламенную речь о пользе нанотехнологий для здоровья американской нации.
Уже в <Node id="6487"/>2004 году<Node id="6496"/> финансирование нанотехнологий превысило <Node id="6537"/>800 млрд. долларов<Node id="6555"/> в <Node id="6558"/>год<Node id="6561"/>.
Сам Смолли создал компанию Carbon Nanotechnologies Incorporated (CNI), которая занялась производством широко известных в России <Node id="6691"/>нанотрубок<Node id="6701"/>. В компанию было привлечено <Node id="6730"/>18 млн. долларов<Node id="6746"/> венчурного капитала.

Правда, уже в <Node id="6783"/>апреле 2007 года<Node id="6799"/> Смолли пришлось оставить бизнес. Компания, выставленная по начальной цене <Node id="6874"/>180 млн. долларов<Node id="6891"/>, ушла Arrowhead Research за <Node id="6920"/>5,4 млн долларов<Node id="6936"/>. Было куплено все оборудование и интеллектуальная собственность пионера коммерческой нанотехнологии.
Нано-пурга 
«Помните: настоящей науке не нужна приставка «нано». Используйте простое правило: если видите слово «нано», смело можете предположить, что это мусор», – резюмировал рассказ о «нанопурге» в США Алексей Шварев.
 
Россия, похоже, также проходит период «нано-пурги». Только наш процесс отличается от того, что был в Штатах. У нас нет крупных частных венчурных проектов, которые появляются ниоткуда и привлекают миллионы долларов. У нас венчурным инвестированием занялось государство.
Отражение «нанотехнологической агрессии»
Государство внесло в сферу развития нанотехнологий неизвестный в США дух мобилизации и борьбы с проклятыми капиталистами. Интерес американских военных к разработкам в области нанотехнологий в России был тут же объявлен «нанотехнологической агрессией», которую нужно отразить, и была задействована вся богатая идеология, выраженная словами советской песни: «Если завтра война, если завтра в поход, / Будь сегодня к походу готов!».

В качестве составных элементов «нанотехнологической угрозы» были названы: миниатюрные подслушивающие устройства, микроскопические датчики, устройства для выведения из строя военной техники, устройства контроля над функциями человеческого организма, новые материалы для ракет и военной техники, ну и конечно, «генетическое оружие».

Заинтересованные товарищи тут же нарисовали картины проникновения нанороботов на атомные поводные лодки и пусковые установки для уничтожения российского ядерного оружия.

В качестве ответа на «нанотехнологическую агрессию» собираются создать: <Node id="8577"/>биосенсоры<Node id="8587"/> на отравляющие вещества, универсальные вакцины, наноуглеродные материалы для военной техники, наноэлектронные схемы для отечественной электроники, лазеры на основе нанофотоники, квантовые устройства (<Node id="8788"/>квантовые компьютеры<Node id="8808"/>) для телекоммуникаций и вычислений, биоэлектронные чипы для защиты от высокотехнологичного нападения.

Вот это все и является целью создания «Роснанотеха». Консультат по инновационным технологиям, д.ф.-м-.н. <Node id="9017"/>Эдуард Годик уверен, что речь идет о воссоздании централизованной оборонной экономической инфраструктуры<Node id="9121"/>.
Эдуард Годик 
«Есть ли у нас шанс сейчас, создав мощный квазисоциалистический наноконцерн, опередить всех в мире в развитии нанотехнологий и захватить большой кусок (триллионного масштаба) мирового рынка? Нет», – считает Годик.
 
Государство делает большой замах освоения нанотехнологий.
 
«Нанотехнология — совокупность методов и приёмов, обеспечивающих возможность контролируемым образом создавать и модифицировать объекты, включающие компоненты с размерами менее 100 нм, хотя бы в одном измерении, и в результате этого получившие принципиально новые качества, позволяющие осуществить их интеграцию в полноценно функционирующие системы большого масштаба; в более широком смысле этот термин охватывает также методы диагностики, характерологии и исследований таких объектов», – говорится по поводу нанотехнологий в «Концепции развития в РФ работ в области нанотехнологий <Node id="9994"/>до 2010 года<Node id="10006"/>», одобренной правительством России <Node id="10042"/>25 августа 2006 года<Node id="10062"/>.
 
Главная цель определяется в программе следующим образом:
 
«развитие высокотехнологичных секторов экономики на базе широкого внедрения нанотехнологий и <Node id="10218"/>наноматериалов<Node id="10232"/>, обеспечивающее повышение конкурентоспособности и расширение присутствия Российской Федерации на мировом рынке наукоемкой высокотехнологичной продукции».
 
Но эта достаточно безобидная цель тут же дополняется обычным набором задач Государства Российского: снижение уровня угроз террористических актов, совершенствование вооружения, военной и специальной техники.

На столь внушительный список «наноугроз» трудно что-либо возразить. Но все же есть факты, которые позволяют усомниться в том, что все вышесказанное действительно существует или может появиться в самое ближайшем будущем.

Одно из перспективных направлений молекулярного производства развивается рука об руку с развитием <Node id="10916"/>квантовых компьютеров<Node id="10937"/>. В <Node id="10941"/>феврале 2007 года<Node id="10958"/> канадская компания D-Wave Systems представила первый работающий прототип <Node id="11032"/>квантового компьютера<Node id="11053"/> Orion.

Компьютер представлял собой кремниевый чип разрядностью 16 <Node id="11121"/>кубитов<Node id="11128"/>, состоящих из кристалла ниобия, помещенного в катушку индуктивности. Кристалл ниобия формируется из отдельных атомов, расположенных в определенном порядке. Работа <Node id="11292"/>квантового компьютера<Node id="11313"/> основана на измерении магнитных полей и переводу их изменений, вызванных ниобием, в результат счисления. Этот компьютер функционирует при температуре –273,15 град <Node id="11477"/>Цельсия<Node id="11484"/> и охлаждается жидким гелием.

Вот реальный уровень нанотехники сегодняшнего <Node id="11561"/>дня<Node id="11564"/>. Лучшие образцы устройств с применением молекулярного производства способны работать только в огромном холодильнике с жидким гелием. Все же перечисленные выше датчики, устройства, чипы и прочие изделия представляют собой продукты современной микроэлектроники, микробиологии, химии, которые даже близко не подбираются к наноразмерам. Расписывание их уникальных свойств – есть последствие «нано-пурги» в США, и влияния профессиональных проедателей американского оборонного бюджета на военных и конгрессменов.

«Нанотехнологическая агрессия» представляется, мягко скажем, несколько надуманной, чтобы объяснить внезапно возникший интерес к нанотехнологиям.
Реальные перспективы
Прошло всего <Node id="12252"/>17 лет<Node id="12258"/> с тех пор, как человек впервые сумел расположить атомы вещества в произвольном порядке. Работа на уровне наноразмеров только сделала первые шаги.

В <Node id="12408"/>настоящее время<Node id="12423"/> ученым по силам создать достаточно простые искусственные конструкции из атомов, вроде уже упомянутого названия IBM или молекулярных чипов <Node id="12562"/>квантовых компьютеров<Node id="12583"/>. Возможно, что в ближайшее время будут созданы первые работающие образцы ассемблеров.

Но пока что для применения нанотехнологий в масштабах нашего мира не решена одна фундаментальная задача. Для того, чтобы создать с помощью ассемблеров предмет сколько-нибудь осязаемых размеров, нужны миллиарды ассемблеров, действия которых нужно координировать. Дрекслер предлагал использовать в качестве органа управления нанофабрикой один компьютер, который будет передавать сигналы ассемблерам через жидкость или газ.

Практических методов решения этой задачи пока не разработано, но тут исследователей подстерегает еще одна сложность. Молекулы имеют хаотичное тепловое движение, с которым также нужно что-то делать. Один путь состоит в том, чтобы охладить ассемблеры до максимально низких температур, что устранит тепловое движение. Второй путь, состоящий в использовании хаотического теплового движения, разрабатывается компанией «Xerox».

В <Node id="13518"/>настоящее время<Node id="13533"/> подавляющая часть разработок в области нанотехнологии существует в теоретических моделях. Последний крупный успех был достигнут в <Node id="13664"/>1996 году<Node id="13673"/>. В научно-исследовательском центре компании IBM в Цюрихе был проведен успешный опыт позиционирования атомов при комнатной температуре. За <Node id="13812"/>прошедшие 10 лет<Node id="13828"/>, несмотря на миллиарды, вложенные в нанотехнологии, существенных сдвигов достигнуто не было. До сих пор основным способом позиционирования атомов остается сканирующий туннельный микроскоп и большой холодильник с жидким гелием.
Одним из основных аспектов сегодняшнего развития нанотехнологий является чисто маркетинговый эффект.

«Нано» станет одним из наиболее раскручиваемых брендов для товаров и изделий, большая часть из которых не имеет никакого отношения к нанотехнологиям: «нанопродукты», «наноткани», и прочее, в которых будут использованы достижения совсем других отраслей в науке и технике. Усилиями маркетологов весь этот букет методов будет обернут в яркую упаковку с надписью «Нанотехнология». Все, кто жаждет быстрого финансирования, выберут для своих проектов нанотехнологические вывески.

Если вернуться к «Роснанотеху», то, скорее всего, несмотря на вложенные миллиарды, быстрого прогресса нанотехнологий не получится. Вместо нанотехнологий, под этой вывеской будет развиваться микроэлектроника, микробиология, молекулярная биология, органическая химия – то есть вполне себе «традиционные» науки. Результаты этих направлений будут выдаваться за успех «нанотехнологий».

В качестве примера можно привести предложение модельера Валентина Юдашкина пошить форму для спецназа с применением нанотехнологий.

Модельер тут же нашел понимание и поддержку Военно-научного комитета Центрального вещевого управления Министерства обороны России. Только вот, нет пока материала для наноформы от Юдашкина. В <Node id="15338"/>настоящее время<Node id="15353"/> мощности самого крупного в мире производства <Node id="15399"/>нанотрубок<Node id="15409"/> (корпорация «Mitsibishi» и компания МЕР; Япония – США), из которых предполагается делать очень прочные нити, составляет 400 кг в <Node id="15539"/>год<Node id="15542"/>. Однако, технология получения «нанопряжи» и «нанонитей» находится в стадии разработки, и оптимистически настроенные ученые полагают, что у них получится в ближайшем будущем сделать нить длиной 30 см.

Иными словами, к <Node id="15761"/>осени 2007 года<Node id="15776"/> никакой «формы с применением нанотехнологий» не будет. Скорее всего, в форме будут использованы углеродные волокна, запатентованные еще в <Node id="15915"/>1880 году<Node id="15924"/>. Это прекрасный материал, очень прочный, стойкий к высоким температурам, обладающий рядом ценных свойств, в том числе и медицинских. Только, увы, никакого отношения углеродное волокно не имеет к нанотехнологии.

Оно получается путем термической обработки химических или природных органических волокон при высокой температуре в инертной среде. Форму из углеродных волокон можно назвать «наноформой», но это будет не более чем маркетинговый и рекламный ход.

Есть и другие направления для маркетинговых ходов. Не так давно открыта <Node id="16454"/>наноструктура<Node id="16467"/> имоголита – водного алюмосиликатного минерала вулканического происхождения.

Синтезировать его научились еще в <Node id="16579"/>1977 году<Node id="16588"/>, и примерно тогда же были исследованы его уникальные сорбционные свойства. Имоголит может накапливать и хранить метан и воду, и может применятся в качестве многоцелевого абсорбента, носителя катализаторов, носителя для ферроэлектрических или ферромагнитных частиц, применяемого в электронике.
Исследования в области нанотехнологий позволили дать ответ на вопросы об уникальных свойствах этого материала.

Можно не сомневаться, что имоголит будет в числе наиболее важных «нанотехнологических» материалов. Однако, в его применении нет ничего необычного и «нанотехнологического».

Он очень близок по химическому составу и структуре к слоистым силикатам, которые широко используются в производстве фарфора, керамики и бумаги, основ активных веществ, наполнителей красок, бумаги и резины, электроизоляции и кислотоупорных покрытий. Если имоголит – это нанотехнологии, то надо признать, что они были освоены человеком еще в неолите. Во всяком случае, китайцы освоили такие «нанотехнологии» еще в I <Node id="17581"/>веке<Node id="17585"/> н.э., когда начали делать фарфор.

На отрасль нанотехнологий возлагаются сейчас неадекватно большие надежды. Это не новшество, потому что сходные надежды бытовали по поводу электричества и ядерной энергии. Нет особых сомнений в том, что работы в области генной инженерии и создания сверхмалых устройств (тех же процессоров) в ближайшее время дадут результаты. Большинство успехов тех, кто работает в этой области скорее всего останется малозаметно для широкой публики из-за работ маркетологов и рекламы.

Если рассматривать реальные перспективы, то скорее всего, в ближайшей перспективе под вывеской «Нанотехнологии» будут созданы очень хорошие вещи в области молекулярной биологии, органической химии, и, возможно, в области электронной или даже ионной <Node id="18340"/>литографии<Node id="18350"/>. К числу наиболее вероятных достижений можно отнести методы молекулярной очистки нефти и нефтепродуктов, которые сделают возможной недоступную сегодня выработку высококачественного бензина и керосина из тяжелой нефти, мазута, нефтяных остатков.

Дальнейшие эксперименты будут развиваться в направлении разложения сложных углеводородов, получаемых из нефти и каменного угля, на составные элементы; синтеза различных углеводородных соединений; переработки низкокачественного сырья в высококачественное топливо. Когда технологии дадут первые надежные результаты, нефтяные и химические компании вложат в эту отрасль миллиарды долларов инвестиций.

В области более дальних перспектив – это перестроенные и метастабильные материалы. В числе главных задач будет стоять создание сверхпрочных металлов и волокон. Это задача куда более сложная, нежели то, чем занимаются в наше время. Тонкая нить на которой подвешен железнодорожный вагон – иллюстрация к возможностям перестроенной материи. Естественно, какие последствия для технической культуры вызовет такая степень контроля над материей, предсказать очень сложно.

И, конечно, нанотехнологи будут упорно развивать создание <Node id="19518"/>квантовых компьютеров<Node id="19539"/> и сборку все более и более сложных чипов для них. Возможно также, что эти достижения позволят кардинально решить проблему дальнейшей миниатюризации обычных микроэлектронных чипов, размеры которых сейчас упираются в длину световой волны.

Перед нанотехнологиями стоит предельно сложная задача. Мало того что предстоит создать искусственную жизнь, так она еще должна выполнять задачи, несравненно более широкие, нежели выполняет жизнь естественная. Это причина того, почему задача построения универсальных ассемблеров, умеющих делать все, – дело, видимо, очень далекого будущего и неизвестно нужное ли вообще.
Дмитрий Верхотуров, <Node id="20168"/>Илья<Node id="20172"/> <Node id="20173"/>Кирилловскийhttp://www.apn.ru/…cle17620.htmЕщё<Node id="20219"/> одна «критическая» статья. Фактически, она обобщает все предыдущие статьи такого рода, которые мы раньше уже упоминали (см., например, здесь: <Node id="20362"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="20387"/>/…iya-na-knigu, <Node id="20403"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-nashi-dengi<Node id="20442"/> и <Node id="20445"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-chinovnikov).<Node id="20486"/> И опять можно сказать, что чтение подобных «критических» работ весьма полезно: и чтобы реально оценивать многие из «пузырей», которые любят надувать некоторые «учёные-бизнесмены», и чтобы особенно далеко не отрываться от реальной действительности…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="6031" EndNode="6040">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="12562" EndNode="12583">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="12252" EndNode="12258">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="12252" EndNode="12258">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="977" EndNode="986">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="6487" EndNode="6496">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="10218" EndNode="10232">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="19518" EndNode="19539">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Кубит" StartNode="11121" EndNode="11128">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3325" EndNode="3346">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="2291" EndNode="2300">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="15539" EndNode="15542">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="15915" EndNode="15924">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="10916" EndNode="10937">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="9017" EndNode="9121">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="6691" EndNode="6701">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="17581" EndNode="17585">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="929" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноструктура" StartNode="16454" EndNode="16467">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="20445" EndNode="20486">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="11561" EndNode="11564">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="1542" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="15399" EndNode="15409">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="3040" EndNode="3049">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="сотрудники" StartNode="6091" EndNode="6093">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="13664" EndNode="13673">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="15761" EndNode="15776">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="977" EndNode="986">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="6031" EndNode="6040">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="2757" EndNode="2766">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="686" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="959" EndNode="974">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="6487" EndNode="6496">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="8788" EndNode="8808">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Властная_Структура" StartNode="5824" EndNode="5837">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Год" StartNode="13664" EndNode="13673">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="12408" EndNode="12423">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="3259" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="11292" EndNode="11313">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="3285" EndNode="3290">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сумио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="15915" EndNode="15924">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="16579" EndNode="16588">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="2773" EndNode="2776">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="работает" StartNode="6091" EndNode="6093">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">проф.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Биосенсор" StartNode="8577" EndNode="8587">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Url" StartNode="20362" EndNode="20387">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="5675" EndNode="5686">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Деньги" StartNode="506" EndNode="528">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="9994" EndNode="10006">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="6730" EndNode="6746">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Фуллерен" StartNode="6359" EndNode="6369">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="2757" EndNode="2766">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Деньги" StartNode="6537" EndNode="6555">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="11032" EndNode="11053">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="высказывания_заявления" StartNode="9017" EndNode="9121">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Url" StartNode="20403" EndNode="20442">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Год" StartNode="3259" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="2291" EndNode="2300">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Дата" StartNode="6783" EndNode="6799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Деньги" StartNode="6920" EndNode="6936">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Литография" StartNode="18340" EndNode="18350">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Период_времени" StartNode="13518" EndNode="13533">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Деньги" StartNode="6874" EndNode="6891">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="13812" EndNode="13828">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Нанотрубка" StartNode="3336" EndNode="3346">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="15338" EndNode="15353">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Персона" StartNode="20168" EndNode="20172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Илья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Url" StartNode="20173" EndNode="20219">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="6558" EndNode="6561">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="2517" EndNode="2538">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Дата" StartNode="10042" EndNode="10062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Персона" StartNode="11477" EndNode="11484">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="3040" EndNode="3049">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Дата" StartNode="10941" EndNode="10958">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Год" StartNode="16579" EndNode="16588">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
