<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнология не спринт, а марафонНанотехнология по-прежнему остается модным словечком. Многие компании, которые включились в наноисследования и разработки, продолжают привлекать частные и бюджетные инвестиции.
Matthew Nordan, the President of Lux Research
Вопрос в том, действительно ли это «топливо» питает уверенно стартующую к новой продукции компанию (т.н. стартап [1]) или непомерное финансирование повергает их в опасное состояние летаргии? Число компаний, имеющих «нано» в своем названии, непомерно велико, и иногда их связь с нанотехнологией, в лучшем случае, едва уловима.

Часто префикс «нано» используют только в маркетинговых целях, и у несведущих эта уловка определенно срабатывает. Другие считают, что это – начало большого мыльного пузыря, не отличимого от бума с так называемыми «доткомами»[2]. И, когда эти дутые фирмы лопнут, инвесторы потеряют деньги и, как следствие, доверие ко всему нанотехнологическому бизнесу.

Это особенно относится к ситуации, когда сами заявители заведомо зная, что предлагаемый проект откровенно не реализуем, заявляют о будущих непомерных доходах. Эта ситуация опасна, потому что подрывает доверие к тем компаниям, которые, используя нанотехнологии, действительно создают для рынка инновационную прорывную продукцию.

Несмотря на усердную рекламу, наноисследования и разработки <Node id="1327"/>в течение последних лет<Node id="1350"/> не принесли заметной прибыли. У некоторых инвесторов наступило разочарование.

В <Node id="1432"/>2005 году<Node id="1441"/> в нанотехнологические стартапные компании в США инвестировано <Node id="1504"/>более 1 млрд. долл.<Node id="1523"/>, а в 2006 – всего <Node id="1542"/>650 млн. долл.<Node id="1556"/>
Сегодня США остаются в лидерах, но наблюдается медленное ослабление их позиции.

Несмотря на то, что объем корпоративного финансирования нанотехнологий в США самый высокий, в сравнении с любой другой страной, в период <Node id="1775"/>с 2005 по 2006 год<Node id="1793"/> он вырос всего на <Node id="1812"/>9%<Node id="1814"/>; в то время как другие ведущие игроки, такие как Япония и Южная Корея, увеличили этот показатель на <Node id="1915"/>29%<Node id="1918"/> и <Node id="1921"/>30%<Node id="1924"/>, соответственно, а общее увеличение в мире составило <Node id="1978"/>19%<Node id="1981"/>.

Но этот показатель (объем национального финансирования) неоднозначен. Это связано с глобализацией наноисследований. Так, германский химический гигант BASF анонсировал заключение соглашения с сингапурской компанией NanoMaterials Technology о совместных разработках <Node id="2248"/>наночастиц<Node id="2258"/> цинкида, а американская Dow Corning установила стратегическое <Node id="2321"/>партнерство<Node id="2332"/> с германским разработчиком <Node id="2360"/>наночастиц<Node id="2370"/> компанией Nanogate; General Electric установила оборудование для наноисследований в Китае и Индии; материаловедческий гигант Rohm &amp; Hass открыл технический центр на Тайване; ирландский разработчик лекарств Elan <Node id="2582"/>сотрудничает<Node id="2594"/> с американскими компаниями Merck и Abbott.
Появились сообщения, что США могут уступить первенство в нанотехнологиях развивающимся экономикам, например, Китаю.

В обзоре компании Lux Research, озаглавленном «Китай второй после США в нано», утверждается, что некоторые страны, включая Китай, начинают теснить ведущие нации, такие как США и Япония. При этом США по-прежнему остается самым большим транжирой в области нанотехнологий.
Китай занимает 6-е и 5-е место в мире по государственному и корпоративному финансированию наноразработок, соответственно. Китай сфокусировался на малозатратных разработках, таких как <Node id="3208"/>наноструктурированные материалы<Node id="3239"/> и различные химические реактивы, но в этих областях ожидается меньшая прибыль, чем, например, в биотехнологиях.

В обзоре Lux Research страны ранжированы по способности преобразовывать наноинновации в коммерческий продукт: Япония, Германия, Южная Корея в совместных разработках с США сильны и в исследованиях, и в коммерции; Китай совместно с Великобританией и Францией в исследованиях; Сингапур, Тайвань и Израиль имеют больший потенциал в производстве.
Nanotechnology Update: U.S., Europe, Japan Lead the Way; China Moving <Node id="3765"/>Uphttp://www.tmcnet.com<Node id="3788"/>/…ay-china.htmИнвесторам, прочесывающим нанотехнологическую информацию в поисках прибыльных вложений, полезно сориентироваться на многонациональных объединениях, способных проводить глубокие фундаментальные исследования в области нанотехнологий. Вложив в них на начальной стадии, инвесторы могут в будущем не только преуспеть в создании инновационных продуктов, но и навести мосты для глобального нанорынка.

Сегодняшние государственные и корпоративные супервложения в нанотехнологии могут серьезно продвинуть широкие фундаментальные исследования и, возможно, не так уж важно, приведут ли они к созданию новых инновационных нано-, микро- или макроизделий.
Пояснение терминов
[1] Стартап (англ. Start-up) – устоявшееся наименование для новых инновационных компаний

[2] Дотком (англ. Dotcom) – наименование коммерческих Интернет-компаний, возникшее от расширения их Интернет адреса – .com (точка – dot); в свое время было создано огромное количество этих компаний, но многие из них оказались дутыми, что привело к кризису
<Node id="4809"/>http://www.nanotoday.com/…pinion01.pdfhttp://www.thestreet.com/…0347242.html?…http://perst.isssph.kiae.ru/…st/index.htmResearch:<Node id="4937"/> China moving up in nano <Node id="4962"/>worldhttp://www.smalltimes.com/…_Display.cfm?…Вот<Node id="5011"/> – небольшая, но очень информативная заметка, в которой отражены наиболее важные мировые тенденции на рынках НТ. Особенно ценны рекомендации ИНВЕСТОРАМ, которые хотели бы «вложиться» в эту область на ранних стадиях её развития и не нарваться на шарлатанов и «жуликов от нанотехнологий»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1504" EndNode="1523">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2321" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1812" EndNode="1814">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1915" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2248" EndNode="2258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1327" EndNode="1350">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1542" EndNode="1556">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2582" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1978" EndNode="1981">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2360" EndNode="2370">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1432" EndNode="1441">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4809" EndNode="4937">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="4962" EndNode="5011">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="3765" EndNode="3788">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1432" EndNode="1441">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="1921" EndNode="1924">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2582" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1775" EndNode="1793">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="3208" EndNode="3239">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
