<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Директор Курчатовского института Михаил Ковальчук<Node id="49"/> <Node id="50"/>стал и.о вице-президента РАН. Академикам пришлось проявить лукавство по отношению к собственному уставу. Однако они приобрели надежду на миллиарды, выделенные государством на нанотехнологии.
Юрий РЫЖОВ, академик РАН — специально для «Избранного» 
Михаила Ковальчука хотят навязать Академии в качестве смотрящего. Со словом «нано» носятся те, кто ближе к бюджету, а не к науке
 Юрий Рыжов
Во всей этой возне вокруг Академии я не вижу никакого научного начала. А вижу я стремление навязать ей бюрократический контроль.
Михаил Ковальчук занимается нанотехнологиями? Мне кажется, что серьезный ученый не станет злоупотреблять этим словом. Дело в том, что еще в советское время и в фундаментальной и в прикладной науке были очень серьезные разработки в этой области.

Самый серьезный специалист, которого знаю я – Алексей Ребров из Новосибирска. Ушедший недавно химик Николай Платтэ занимался этой проблематикой. Я когда-то вел такие работы. Но каждый из нас был конкретен, мы называли точную область своих научных интересов – будь то молекулярные пучки, или разреженные газы. Я, например, работал над <Node id="1147"/>ультрадисперсными порошками<Node id="1174"/>.

Нынешнее повсеместное распространение слова «нано» напоминает своей популярностью слово «блин». И с научной точки зрения их весомость сопоставима.

На самом деле, «нано» слишком хорошо рифмуется с «банано» – и по форме и по смыслу. Банановой стране – банановые технологии.

А то, что под это выделен колоссальный бюджет – это к науке отношения не имеет. Михаила Ковальчука хотят навязать Академии в качестве смотрящего, но подсластить пилюлю, не более того.
<Node id="1635"/>http://www.izbrannoe.ru/5880.htmlСкепсис<Node id="1675"/> уважаемого академика вполне понятен. Здесь и наличие огромного слоя «пены», чисто журналистской шумихи и возни вокруг по сути прикладных и реальных проблем, а, может быть, и откровенной зависти к своему более молодому и более «удачливому» коллеге («попал в струю» плюс к тому же он ещё и из Питера). Но события развиваются, как говорится, «караван идёт»… Наше дело маленькое: прокукарекал, а там хоть не рассветай. И тем не менее, всё же любопытно, КАК это всё будет развиваться, ВО ЧТО это всё в конечном счёте выльется, ЧЕМ «кончится» и, как говорится, «чем сердце успокоится». Ведь на кону – огромные средства, ресурсы, ожидания… Немаловажны как сами практические результаты, так и (вроде бы и не материальный, но существенный) престиж родной страны. Почему-то вспомнился здесь наш дорогой «друг» – тов. Сильвио Берлускони с его зажигательным лозунгом: «Вперёд, Италия!» Может быть, и нам стОит воскликнуть здесь: «Вперёд, Россия!» и всем миром навалиться на развитие «отечественных» нанотехнологий?.. ;-)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопорошок" StartNode="1147" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="49" EndNode="50">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1635" EndNode="1675">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="49" EndNode="50">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
