<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Одним из замечательных свойств <Node id="32"/>углеродных <Node id="43"/>нанотрубок<Node id="53"/> является большая длина релаксации спина, что объясняется слабым спин-орбитальным взаимодействием и большой скоростью носителей (108см/с) в них. Солидный коллектив авторов из Univ. Cambridge (Великобритания) и других исследовательских центров (Франции, Аргентины, Испании, США) предложил использовать это свойство <Node id="367"/>нанотрубок<Node id="377"/> для считывания и передачи спиновой информации.

Изготовленная структура формально является одним из вариантов структур с гигантским магнетосопротивлением (GMR) типа спинового клапана (spin-valve). Многостенная <Node id="588"/>углеродная <Node id="599"/>нанотрубка<Node id="609"/> (MWCNT), обладающая металлической проводимостью) соединяет два электрода из манганита La__0.7__Sr__0.3__MnO__3__ (LSMO) (рис. 1). Длина промежутка составляет 1.5мкм.

Достоинством LSMO является то, что при низкой температуре он обладает <Node id="847"/>почти 100%<Node id="857"/> спиновой поляризацией тока, в то время как для металлических ферромагнетиков эта величина меньше <Node id="955"/>40%<Node id="958"/>. Если оба контакта намагничены одинаково, то электроны из одного контакта свободно перетекают в другой по <Node id="1065"/>нанотрубке<Node id="1075"/>. Если намагниченность противоположна, то другой контакт их в себя не допускает из-за того, что электроны с противоположной спиновой поляризацией имеют слишком высокую энергию в нем. В этом и состоит работа спинового клапана.

При температуре 5К достигнута величина магнетосопротивления <Node id="1362"/>65%<Node id="1365"/> и большой выходной сигнал 65мВ. При такой температуре оценки дают длину релаксации спина в <Node id="1457"/>нанотрубке<Node id="1467"/> 50мкм.

В этом устройстве продемонстрирована возможность счи-тывания спиновой информации и передачи ее на довольно большие расстояния. В обычных металлических GMR структурах между двумя магнетиками тоже помещают немагнитный материал, но он имеет толщину всего несколько десятков ангстрем. Авторы отмечают большую роль туннельного барьера, который возникает естественным образом на контакте <Node id="1858"/>нанотрубки<Node id="1868"/> с металлом.

Напомним, что именно в металлических GMR структурах с туннельным барьером достигнуты высокие величины магнетосопротивления в несколько десятков процентов даже при комнатной температуре, в наноконтактах достигнуто и <Node id="2097"/>3000%<Node id="2102"/>. К сожалению, GMR эффект в представленной структуре совсем пропадает при температурах выше 120К.

По-видимому, главным в работе все-таки является демонстрация возможности не только считывания, но и передачи спиновой информации на большие расстояния в масштабах схем с нанометровыми элементами. Это открывает пути создания совершенно другой архитектуры устройств магнитной (спиновой) памяти.
В.Вьюрков</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="367" EndNode="377">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2097" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="847" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="955" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1065" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1858" EndNode="1868">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1457" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="599" EndNode="609">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="43" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1362" EndNode="1365">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="32" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="588" EndNode="609">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
