<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>База данных о 1600 компаниях во всём мире
(Over 1600 nanotechnology companies' information database download)
Согласно оценок экспертов, ожидается, что общий объём прибыли от продаж продуктов, методик и изделий нанотехнологии во всём мире к <Node id="241"/>2015 году<Node id="250"/> достигнет 1 трлн долл.
Одна из компаний (nanovip.com) подготовила справочник-базу данных, содержащую адреса и краткие описания более 1600 компаний, предприятий и фирм, занимающихся исследованиями и решением проблем нанотехнологии по всему миру.

За скромную плату (всего <Node id="522"/>99 долл.<Node id="530"/>) фирма готова предоставить клиентам 4 готовых к печати (в PDF-формате) документа, в которых данные о компаниях представлены в следующих разрезах:

= Классификация по категории: все компании сгруппированы по областям и видам деятельности (Инвестиции и финансы, материалы, биотехнология, энергетика, приборостроение, программирование и т.п.).

= Классификация по географическому принципу (США, Китай, Япония, Израиль, вся Европа и т.п.).

= Классификация по академическому принципу: 185 академических НИИ.

= Биржи: 128 бирж и торговых площадок (Nasdaq, Nyse, Amex, Европейские фондовые рынки…).

Для каждой из компаний приведены: оригинальное название, адрес в Интернете, краткое описание, географический адрес и контактная информация.
<Node id="1266"/>http://www.nanovip.com/…es-clickbank?…Работают<Node id="1312"/> люди… Не покладая рук. И готовят ценные справочные издания, наперёд зная, что их «продукт» наверняка найдёт своего «потребителя»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="522" EndNode="530">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1266" EndNode="1312">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="241" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="241" EndNode="250">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
