<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в холодильникеЧелябинская область может стать одним из лидеров среди российских регионов по продвижению нанотехнологий. Об этом говорили участники сегодняшней научно-практической конференции «Развитие нанотехнологий на Южном Урале», проходившей в Челябинском государственном университете. Она собрала представителей Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО), ученых Уральского региона, чиновников из правительства Челябинской области.

Как оказалось, в РОСНАНО от нашей области поступило 40 заявок на участие в нанопроектах, и одна из них уже одобрена. Возможно, в не таком отдаленном будущем в местных магазинах появятся холодильники со встроенным магнитом внутри, потребляющее меньшее количество электроэнергии.

На конференции выступила старший инвестиционный аналитик РОСНАНО Яна Стрельцова. По <Node id="819"/>ее<Node id="821"/> словам, на данный момент в корпорацию поступило более 650 заявок из разных регионов страны на финансирование различных проектов. Они прошли серьезную экспертизу, 50 заявок было отклонено.
 
«<Node id="1013"/>Мы не изучаем регионы с точки зрения развитости в нем промышленности и экономики. Нас интересует научный потенциал областей. Поступивший к нам проект мы дорабатываем, подправляем, совершенствуем и анализируем его рентабельность», – сообщила Яна Стрельцова<Node id="1268"/>.
 
По ее мнению, у Челябинской области есть большой потенциал для развития нанотехнологий. Южный Урал входит в пятерку самых активных территорий, которые предлагают РОСНАНО свои проекты.
 «Один из самых интересных от вашего региона – «магнитные холодильники». Суть его в том, что холодильники охлаждаются за счет встроенных в них магнитов. <Node id="1609"/>Ожидается, что таким образом можно будет уменьшить потребление электроэнергии на <Node id="1690"/>40%<Node id="1693"/>», – пояснила Яна Стрельцова<Node id="1721"/>. Теперь для реализации этого проекта на Южном Урале РОСНАНО ищет спонсора. Отметим, что в мире эта технология одна из самых рентабельных и популярных.
 
<Node id="1875"/>Как отметил заместитель министра экономического развития Челябинской области Игорь Лашманов, в регионе реализуется 29 инновационных проектов, связанных с нанотехнологиями<Node id="2045"/>. Их количество выросло на треть по сравнению <Node id="2091"/>с прошлым годом<Node id="2106"/>. Поддержка разработок осуществляется в рамках областной целевой программы «Развитие инновационной деятельности». В <Node id="2222"/>этом году<Node id="2231"/> стартовала уже вторая такая программа, финансирование которой превышает <Node id="2304"/>300 миллионов рублей<Node id="2324"/>. Средства главным образом направляются на приобретение современного дорогостоящего оборудования.
 <Node id="2423"/>Однако, по мнению проректора по научной работе ЧелГУ Андрея Мельникова, на развитие науки в Челябинской области все-таки выделяется недостаточно средств<Node id="2575"/>.  
«<Node id="2580"/>Да, региональные и федеральные власти дают деньги, и немалые. Но это капля в море по сравнению с теми деньгами, которые задействованы в науке в других странах. Мы бываем в разных университетах мира, общаемся со своими коллегами и видим, на каком оборудовании работают иностранные ученые. Например, в университетских лабораториях Китая используют новейшие разработки: они на порядок лучше, чем наши. Проблема лабораторной аппаратуры – это серьезнейший вопрос нашего университета<Node id="3057"/>», – заявил Андрей Мельников<Node id="3085"/>.
 
Он также коснулся проблемы утечки мозгов. По его мнению, люди, которые способны заниматься наноразработками, не могут применить свой талант в России и вскоре уезжают из страны.
 Но с этими негативными тенденциями можно бороться в том числе и с помощью РОСНАНО. <Node id="3350"/>1 октября<Node id="3359"/> в Челябинск приезжает заместитель Анатолия Чубайса в Роснанотехе Константин Деметриу. Он проведет несколько встреч со своими челябинскими коллегами, обсудит перспективные проекты по развитию нанотехнологий в нашем регионе и даже проведет эксклюзивную онлайн-конференцию для читателей сайта 74.ru. Людмила <Node id="3665"/>БЕЛЫШЕВАhttp://chelyabinsk.ru/news/1537.htmlНу<Node id="3711"/> здорово! В то время, как шеф РОСНАНО отправился за рубеж – для обмена опытом с корейско-тайваньскими коллегами, «молодёжь» бросили на «завоевание» Челябинской области. И эти «две звезды» (Яна Стрельцова и Константин Деметриу, которого местные журналисты даже «обозвали» «заместителем Чубайса») развернулись во всю ширь: Яна Стрельцова рекламировала экономичные «магнитные холодильники», а Константин Деметриу, помимо участия в официальных мероприятиях, даже провёл эксклюзивную онлайн-конференцию для читателей сайта 74.ru. И это – замечательно!.. Если уж «продавать» свой «товар», то делать это красиво… Будем надеяться, что нанотехнологии пустят глубокие корни на Южном Урале (и не только там), а в нашей стране будут закладываться основы и развиваться отечественная наноиндустрия…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1875" EndNode="2045">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="1013" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1609" EndNode="1721">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1013" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="2423" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3665" EndNode="3711">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="1013" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2423" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1875" EndNode="2045">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="819" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1690" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1609" EndNode="1721">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="1013" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="2580" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="2580" EndNode="3057">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="3350" EndNode="3359">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="2423" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2222" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминает" StartNode="1013" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="1013" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="2304" EndNode="2324">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="2423" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="2580" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="2580" EndNode="3057">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2091" EndNode="2106">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
