<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  Перечислите основные клинкерные минералы, составляющие портландцемент (2 балла). Какой минерал отвечает за набор прочности в цементном камне в <Node id="145"/>первые трое суток<Node id="162"/>, как изменение степени дисперсности этой фазы может сказаться на механических характеристиках (2 балла)? Избыточное содержание какого клинкерного минерала в наибольшей степени снижает прочность цементного камня?(2 балла)  
Основные минералы портландцемента:
   Алит, 3CaO·SiO2 – трехкальциевый силикат   Белит, 2CaO·SiO2– двухкальциевый силикат   Трехкальциевый алюминат, 3CaO·Al2O3   Четырехкальциевый алюмоферрит, 4CaO·Al2O3·Fe2O3   Алюмоферрит кальция, 2CaO (Al2O3, Fe2O3)   Свободная известь, CaO   Периклаз, MgO   Щелочесодержащий алюминат, (K,Na)2O·8CaO·3Al2O3   Сульфат щелочного металла, (K,Na)2SO4   Сульфат кальция, CaSO4·2H2O   
В клинкере могут быть и другие компоненты, например окись магния МgО, окислы щелочных металлов К2О и Nа2О, ангидрид серной кислоты SО3, двуокись титана ТiO2, фосфорный ангидрид <Node id="980"/>Р2<Node id="982"/>О5, окись марганца Мn2Оз. Эти окислы в той или иной степени влияют на качество цемента.
 
В <Node id="1074"/>первые трое суток<Node id="1091"/> за набор прочности отвечает алит. Совместное влияние тонкости помола цемента, содержания в клинкере алита и его реакционной способности на ускорение на ускорение гидратации цемента, а следовательно, и на начальную прочность цементного камня ограничивается предельной степенью перенасыщения жидкой фазы цементно-водной суспензии и способностью поддерживать это высокое перенасыщение на весь период гидратации цемента. Следовательно прочность цементного камня в первые сроки твердения аддитивно определяется всеми перечисленными факторами, т.е. начальная прочность может быть получена преимущественно за счет одного из них. Различные фракции цементного порошка по-разному влияют на прочность цементного камня, и на скорость его твердения. Многочисленные исследования, проводившиеся как в нашей стране, так и за рубежом, позволили установить зависимость между количеством зерен определенного размера прочностью и скоростью твердения цемента. Равномерное и быстрое твердение цемента достигается при следующих зерновых составах: зерен мельче 5 мкм – <Node id="2137"/>не более 20 %<Node id="2150"/>, зерен размерами 5-20 мкм – около <Node id="2185"/>40-45 %<Node id="2192"/>, зерен размерами 20-40 мкм – <Node id="2222"/>20-25 %<Node id="2229"/>, а зерен крупнее 40 мкм – <Node id="2256"/>15-20 %<Node id="2263"/>. Правильно сформированный гранулометрический состав, позволяет получать высокоактивный быстротвердеющий цемент при абсолютно рядовых показателях его удельной поверхности. Необходимо изменять дисперсность цементного порошка таким образом, чтобы интенсивность взаимодействия воды с цементным зерном была максимальной (частицы осколочной формы с острыми углами и сильно развитой конфигурацией поверхности). Увеличение удельной поверхности алита приводит к повышению прочностных характеристик цементного камня.
 
Избыточное содержание трехкальциевого алюмината приводит к потере прочности цементного камня. Трехкальциевый гидроалюминат при взаимодействии с гипсом образует комплексное соединение гидросульфоалюминат кальция (эттрингит). Кристаллы эттрингита, обволакивая зерна цемента, замедляют процессы взаимодействия с водой. Излишнее содержание эттрингита приводит к значительной потере прочности цементного камня.
 2. Приведите формальную схему гидратации основных клинкерных минералов (1 балл). Предположите, по какому механизму может протекать процесс гидратации; почему замена атома водорода в воде на дейтерий приводит к снижению прочности цементного камня (3 балла)? 
Формальная схема гидратации основных клинкерных минералов:
 
1) Гидратация алита:
 
2(3CaO·SiO2) + 6H2O → 3CaO·2SiO2·3H2O + 3Ca(OH)2 
2) Гидратация белита:
 
2(2CaO·SiO2) + 4H2O → 3CaO·2SiO2·3H2O + Ca(OH)2 
3) Гидратация трехкальциевого алюмината: 
 
3CaO·Al2O3 + 3CaSO4 + 32H2O → Ca6(AlO3)2(SO4)3·32H2O
 
Ca6(AlO3)2(SO4)3·32H2O + Ca3(AlO3)2 + 4H2O → 3Ca4(AlO3)2(SO4)·12H2O
 
4) Гидратация четырехкальциевого алюмоферрита:
 
4CaO·Al2O3·Fe2O3 + CaSO4 + 16H2O → Ca4(AlO3)2(SO4)·12H2O + Ca(OH)2 + 2Fe(OH)3 
Изучение кинетики химических реакций, протекающих при гидратации силикатных материалов с водой, осложняется многими факторами. Так, в процессе химических реакций состав и строение взаимодействующих фаз изменяется. Водный раствор в процессе взаимодействия с минералами постоянно меняет ионный состав, поэтому активность ионов   в дисперсионной среде влияет на  качественный и количественный состав гидратных новообразований дисперсной фазы. Как правило, на начальной стадии гидратации на границе раздела фаз образуется гелеобразная пленка толщиной в несколько ангстрем, химический состав и строение которой зависит от физико-химических свойств воды. Существенно, что в процессе гидратации маршрут и дальнейшее  течение химических реакций зависит от начальной стадии разрыва химических связей взаимодействующих компонентов.  Важным фактором, влияющим на  морфологический состав силикатов, является разрыв химических связей в молекуле воды и последующий перенос протона или гидроксила из жидкости на твердую фазу. В принципе процесс гидратации может происходить по ионному, молекулярному или радикальному маршрутам.
 
Можно перечислить факторы, оказывающие влияние на механизм и скорость взаимодействия воды с минералами:
   искажение правильного строения элементарных ячеек решеток кристаллов минералов;   их деформация;   увеличение концентрации дефектов в кристаллических решетках;   изменение концентрации в кристаллических решетках вакансий, чужеродных ионов, дислокаций и дефектов.   
Смещение частотных составляющих валентных колебаний дейтона в тяжелой воде  обуславливает ее низкую активность и меньшую кинетическую подвижность в процессах гидратации, что приводит к значительной потере прочности цементного камня. Более того, возможно нарушение оптимальных соотношений коллоидных и кристаллических составляющих цементного камня, что приводит к дополнительному снижению прочностных характеристик.
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="145" EndNode="162">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Проценты" StartNode="2256" EndNode="2263">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2137" EndNode="2150">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1074" EndNode="1091">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Проценты" StartNode="2222" EndNode="2229">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="980" EndNode="982">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Проценты" StartNode="2185" EndNode="2192">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
