<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Сайт НАНОМЕТР - коллективное творчество большого количества людей - читателей, студентов, научных групп - и энтузиастов, и профессионалов. Это открытая система, призванная сформировать нанотехнологическое сообщество Российской Федерации и дать возможность всем - от школьников, студентов, аспирантов, до директоров фирм и академиков - активно участвовать в развитии нанотехнологий. Мы помещаем в этом разделе координаты лиц, к которым можно обратиться по различным сферам деятельности, которые охватывает Нанометр. Ждем Ваших вопросов и предложений! О структуре сайта Нанометр вы можете также получить информацию в разделе "Нанометр и его партнеры". 
По вопросам участия сайта в глобальных партнерских проектах, в издании и распространении информационного бюллетеня "Нанометр", по поводу сотрудничества с факультетом наук о материалах обращайтесь к академику РАН Юрию Дмитриевичу Третьякову, support@nanometer.ru, +7-(495)-939-20-74.
 
По вопросам экспертизы статей и научно - технической консультации обращаться к чл.-корр. РАН, д.х.н. Евгению Алексеевичу Гудилину (goodilin@inorg.chem.msu.ru, +7-(495)-939-47-29).
 
По вопросам публикации сообщений новостной ленты, пресс-релизов, популярных статей, работы для команды переводчиков обращаться к к.х.н. Дмитрию Дмитриевичу Зайцеву (zaytsev@inorg.chem.msu.ru, +7-(495)-939-34-40).
 
По вопросам сотрудничества в научно-технической сфере обращаться к к.х.н. Андрею Анатольевичу Елисееву (eliseev@inorg.chem.msu.ru, +7-(495)-939-52-48)
 
По вопросам дистанционного образования обращаться к с.н.с., к.х.н. Владимиру Константиновичу Иванову (van@igic.ras.ru, +7-(495)-633-85-34)
 
По вопросам технической работы сайта обращаться к к.х.н. Илье Гольдту (ilya.goldt@nanometer.ru, +7-905-785-37-07)
 
По вопросам сотрудничества в области трудоустройства, образования и карьеры обращаться к к.х.н. Екатерине Вячеславовне Якубович (market@market.chem.msu.ru, +7-(495)-939-26-66).
 
Пользоваться сервисными услугами сайта НАНОМЕТР могут только зарегистрированные группы, являющиеся членами Нанотехнологического сообщества. Сторонние организации или физические лица, не желающие проходить регистрацию, могут делегировать свои вопросы любой из зарегистрированных групп (с ее согласия). Для получения автоматизированной рассылки последних новостей взведите соответствующий «флажок» на страничке своей группы. При навигации по сайту обращайте внимание на то, что Вы можете существенно сократить количество отображаемой информации путем выбора соответствующего раздела из предлагаемого списка, то есть путем выбора соответствующего "фильтра" нужной Вам информации. Для глобального поиска по всему сайту по нужному Вам словосочетанию введите это словосочетание и нажмите кнопку "искать" вверху страницы. Основные услуги, развитие которых планирует наш сайт:
  публикация группами коротких статей о своей деятельности или результатах деятельности партнеров, включая информацию в стиле короткого (аннотированного) научного отчета с иллюстрациями.  публикация научно-исследовательских статей в электронном виде (экспертиза обеспечивается группой разработчиков сайта).  публикация полемических комментариев на опубликованные на сайте статьи и новости.  публикация мнений и интервью по научно-исследовательской тематике.  проведение экспертизы научно-исследовательских работ и статей.  публикация информации о деятельности <Node id="3352"/>Научно-Образовательных Центров<Node id="3382"/>.  публикация информации о разработанных учебных курсах и иллюстративных материалов к ним, необходимых для очного или дистанционного образования в области современного материаловедения (в качестве примера см. <Node id="3591"/>http://www.fnm.msu.ru<Node id="3612"/>/, раздел «библиотека»).  публикация информации о деятельности <Node id="3675"/>Центров<Node id="3682"/> Коллективного Пользования.  рассылка перевода на русский язык содержания и абстрактов основных статей из списка журналов издательств AmericanInstituteofPhysics, OxfordUniversityPress, NaturepublishingGroup, Science, BlackwellPublishingLtd, Американское физическое общество (APS), Издательство IOPPublishingLimited, WorldScientificPublishingCo. Pte. Ltd, The Royal Society of Chemistry, Springer и других: журналы Nature, Small, Advanced Materials, Journal of Materials Chemistry, Materials Today, NanoTodayи др.  поиск ссылок на статьи по определенной тематике или по определенным ключевым словам (электронная библиотека РФФИ, WebofScience, а также ручной просмотр интересующих группу журналов).  перевод на русский язык выбранных группой статей. составление миниобзоров по интересующим группу темам. поиск партнеров среди зарубежных компаний и университетов (поиск ссылок, переписка и пр.). публикация объявлений о защитах кандидатских и докторских диссертаций. подбор вариантов вакансий для выпускников. получение информации о последних конкурсах и конференциях.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="3675" EndNode="3682">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Центров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3591" EndNode="3612">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3352" EndNode="3382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Центров</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
