<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Лекарство от всего нашлось на нанофорумеОтдел науки <Node id="52"/>Infox.ru<Node id="60"/> побывал на безмерно разрекламированном Роснанофоруме. Пока организаторы вместе с президентом обсуждали нанобудущее России, журналисты повстречали махровых мошенников и лжеученых, которые спокойно выставили свои панацеи посреди нановыставки.
В Москве проходит весьма пафосное мероприятие — Международный форум по нанотехнологиям. Дело, конечно хорошее, несмотря на весь пафос. Тут и для бизнеса много полезного, и для ученых. Пройдешься по рядам, и понимаешь, что кое-что уже есть толкового. Тут тебе и весы, которыми эти пресловутые <Node id="594"/>наночастицы<Node id="605"/> можно напрямую взвесить, и работающий прямо на стенде сканирующий туннельный микроскоп, которым можно не только увидеть отдельные атомы, но и манипулировать ими.
 Правда, не все, что стоит на нановыставке — нанотехнологии. Например, соседний с туннельным микроскопом стенд заняло ООО «НМЦ «Биорезонанс». На самом стенде – какой-то прибор и какие-то брошюры. Если им верить, по меньшей мере по некоторым формам рака у нас уже есть панацея — тот самый «какой-то прибор». А по остальным – ну, хотя бы стабилизация. И ничего сложного и дорогостоящего не нужно: просто облучаем больного радиоволнами сантиметрового диапазона – и все. Радиоволны вступают в резонанс с колебаниями раковых клеток, а далее по учебнику физики: «солдаты идут в ногу по мосту – хана мосту». Нераковые почему-то остаются целыми. 
Вообще, всегда веришь в лучшее. Поэтому установка нас заинтересовала, и мы попытались в ней разобраться. А вдруг действительно работает? Может, медики накопили статистику клинических испытаний, сделали публикации в серьезных журналах, выступили на конференциях, доказали коллегам, что таки все, панацея уже есть – и можно расслабиться.
Дело ведь нешуточное: к примеру, по данным Американского общества по борьбе с раком (ACS — M. Garcia, A. Jemal, E.M. Ward et.al. Global Cancer Facts &amp; Figures 2007), в <Node id="1911"/>2007 году<Node id="1920"/> на планете зарегистрировали 12 миллионов новых случаев онкологических заболеваний и, увы, 7,6 миллиона смертей от них. Между прочим, по 20 тысяч в <Node id="2068"/>день<Node id="2072"/>. И если ООО нашло путь лечения, тогда, конечно, надо простить Роснанотех за нетематический стенд. И даже поблагодарить оргкомитет за то, что пустили на выставку людей, которые к нанотехнологиям не имеют никакого отношения. Впрочем, некоторые вещи насторожили сразу. В брошюрке, которую мы взяли на стенде, новый «метод лечения онкологических заболеваний низкоинтенсивным электромагнитным излучением радиодиапазона» или метод НИЭРТ называется просто – Метод. С большой буквы «М». Как когда-то «Гербалайф» называли «Продуктом». Взятый там же постер содержит множество маленьких графиков и диаграмм: как этот самый НИЭРТ помогает справиться с саркомой крысам. Правда, помогает он в комплексе с лучевой и химиотерапией, ну да кому интересны такие скучные подробности. Диаграммки красивые – но в них не указана самая малость: статистические данные. Конкретные циферки, которые показывают, что различие между столбиками действительно достоверное. Что животных было достаточно, а не две-три несчастных крысы. Но даже из таких причесанных графиков местами следует, что напрямую НИЭРТ вообще не работает. А уж если изучать влияние чего-то с лучевой терапией, то на трех крысах кто угодно (да хоть я сам) может построить очень красивый график. Например, что чтение «Евгения Онегина» вкупе с химиотерапией куда как полезнее НИЭРТ, а уж если еще и долго смотреть на гравюры Хокусаи, то можно вообще в момент вылечиться.
 Но отправимся на сайт уважаемых биорезонаторов. Вдруг там нам все объяснят? Вдруг мы все еще чего-то не поняли? Один из указанных в брошюре сайтов с нами лишь вежливо поздоровался. Серьезно, кроме шести знаков: «Hello!» на нем ничего нет. Впрочем, с кем не бывает — все мы грешны недоделанными личными страничками. Зато на втором информации масса. 
Перво-наперво удалось найти «формулу Метода». Благодаря ей мы узнали, что «при действии электромагнитного излучения определенного спектра химические связи между биополимерами в злокачественных клетках распадаются. Исходя из этих свойств, лечению подлежат все формы онкологических заболеваний». Правда, подтверждают эту «формулу» не научные статьи, а пять российских патентов и две заявки на изобретение. А уж какие наш Роспатент выдает патенты, все знают.
 <Node id="4288"/>Затем<Node id="4293"/> пошли «показания и противопоказания». Хотя, разумеется, противопоказаний нет, а показан Метод всем больным (он ведь не только рак лечит, но еще раны заживляет, некрозы оживляет, яды химиотерапевтические выводит). 
Следом списки больных. Всего 51 вылечившийся человек. Что удивительно, если работают они уже <Node id="4601"/>10 лет<Node id="4607"/> и пишут, что вылечивают <Node id="4632"/>100%<Node id="4636"/> рака гортани, <Node id="4651"/>100%<Node id="4655"/> рака уретры и «до <Node id="4674"/>100%<Node id="4678"/>» рака молочной железы.
Но самое гениальное – кто должен применять это.

Читаем:
 
«Методика проста в применении и предназначена для использования врачами: онкологами, радиологами, терапевтами, гематологами, хирургами, кардиологами, патологоанатомами, лаборантами». Ясно вижу патологоанатома, который ежедневно применяет в своей работе Метод, лечит рак у трупов. Новый Юрий Лонго.
 
И все же, даже на сайте долгое время мы не могли понять, какое же отношение имеют биорезонаторы к нанотехнологиям – ни слова с приставкой «нано-» в буклетах и плакатах, ничего. Просто возмутительный недосмотр организаторов форума – ну, хоть бы посоветовали переименовать волны сантиметрового диапазона в какие-нибудь нановолны, или воздействие на раковые клетки обещать на наноуровне, а так – непорядок. Но ответ лежал на поверхности. Точнее, на главной странице. Позволим себе процитировать целый абзац:
 
«На основе экспериментальных исследований создана новая модель молекул типа симметричного волчка с независимыми ортогональными вращательными уровнями. Использование принципов эфиродинамики позволило рассматривать молекулу как хранитель энергетической и геометрической памяти. Разработаны принципы моделирования молекул и молекулярных структур не ковалентной («не» и «ковалентной» написаны раздельно. – Infox.ru) связи, основы управляемого биосинтеза. Принципы, использованные в работе, позволяют получить вещества с заданными свойствами и методики лечения различных заболеваний».
  И все встает на свои места. Это вам не рыболюди, которые запускают заклинаниями термоядерный синтез. Продуманная модель, четкие результаты. Манипулирование веществом на атомарном уровне. И чего Крам, <Node id="6350"/>Педерсен<Node id="6358"/> и Лен <Node id="6365"/>десятилетия<Node id="6376"/> корячились, разрабатывая целый новый отдел химии – супрамолекулярную химию, химию нековалентного связывания. Биорезонанс – и все в порядке. Можно увольнять не только врачей, но и химиков-органиков, можно легко получать и краун-эфиры, и комплексы «гость—хозяин», и катенаны с ротаксанами. Философский камень. 
Правда, сто процентов будут проблемы с властями. Согласно регламенту радиосвязи Российской Федерации, все частоты, которые используют биорезонаторы, попросту забиты другими организациями. И массовое биорезонирование сильно помешает работе спутниковой связи, например, гражданских и военных радаров, аэропортов… Помешает кораблям связываться с портами и друг с другом. Да много кому помешает — список там огромный. Вот за это, боюсь, Роснанотех в соответствующих структурах пожурят.
 Но, думаю, выход можно будет найти. Ведь наверняка того же самого лечебного эффекта можно добиться от резонанса раковых клеток, скажем, с музыкой <Node id="7315"/>Баха<Node id="7319"/>. Вреда точно никакого, а музыка приятная. Рекомендую идею – хотя бы организаторам форума «Роснанотех». Услышать на нанофоруме Иоганна Себастьяна все же куда приятнее, чем слушать НМЦ «Биорезонанс».  Алексей <Node id="7527"/>Паевскийhttp://www.infox.ru/…zonans.phtmlООО<Node id="7571"/> «НМЦ <Node id="7577"/>«Биорезонанс»http://www.bio-kvant.ru/Не<Node id="7616"/> берусь быть арбитром в столь деликатном вопросе. Пусть со всем этим разбираются специалисты. Хотелось бы только защитить оргкомитет нанофорума. И сам автор пишет так: «Ведь если ООО «НМЦ «Биорезонанс» нашло путь лечения, тогда, конечно, надо простить Роснанотех за нетематический стенд. И даже поблагодарить оргкомитет за то, что пустили на выставку людей, которые к нанотехнологиям не имеют никакого отношения». А до тех пор – повторюсь – пусть разбираются специалисты. Если это – «лженаука», то тогда так и надо прямо сказать об этом. А вот если здесь есть какое-то «рациональное зерно», то тогда нам сказочно повезло, и человечество будет, наконец, избавлено от страшного и смертельного недуга… Поэтому пока и кончим на этом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="7527" EndNode="7571">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="52" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1911" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4601" EndNode="4607">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4601" EndNode="4607">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="4651" EndNode="4655">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4288" EndNode="4293">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="7577" EndNode="7616">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="4674" EndNode="4678">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="6365" EndNode="6376">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="594" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="6350" EndNode="6358">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Педерсен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="4632" EndNode="4636">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="7315" EndNode="7319">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2068" EndNode="2072">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1911" EndNode="1920">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
