<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Евгений Гудилин в программе «От первого лица»Жизнь подтолкнула людей, облеченных властью, к осознанию того факта, что если не обращать внимания на образование нации, то все богатства, заключенные в недрах нашей земли, нас в принципе не спасут. Только образованная нация, имеющая представление о современных потребностях государства, может добиться успеха.
Наш собеседник – Евгений Алексеевич Гудилин, профессор химического факультета МГУ, заместитель декана факультета наук о материалах Московского университета (факультет наук о материалах МГУ специализируется на междисциплинарных образовательных программах, в том числе – нанотехнологиях). Что же кроется за этим популярным ныне словом? И почему нанотехнологии считаются наиболее прорывными технологиями, технологиями будущего?
ГУДИЛИН: Мне не очень нравится слово «прорывные»; нанотехнологии – это технологии и настоящего, и будущего. В России допускают смешение двух понятий. На Западе есть nanoscience, и есть nanotechnology; под первым термином понимают фундаментальные основы нанотехнологий, которые, к сожалению, сейчас уведены как-то в тень людьми, которые принимают решения. Второй термин обозначает технологии, попытку произвести продукт, который получит коммерческий успех.

Если говорить более подробно, – а во мне романтик еще не до конца умер, – то постараюсь привести некоторые аналогии. Когда мы говорили с людьми, мы пытались объяснить, что такое нанотехнологии, потому что дать жесткое определение – это нажить себе врагов. Потому что это должна делать весьма могущественная организация, которая должна определить стандарты мышления, а это некрасиво и неинтересно.
Представьте: были различные мореплаватели, первооткрыватели разных стран и континентов. Они ползали по поверхности Земли, и с их помощью мы изучили фактически размерность второго порядка поверхности нашей планеты, постигли два измерения из четырех, которые представлены в нашем мире. <Node id="1919"/>Потом<Node id="1924"/> было воздухоплавание, Гагарин, а это – третье измерение. К сожалению, машину времени еще не изобрели, время нам не покорилось, но люди неплохо умеют изучать процессы, длительные во времени, галактического плана, и в то же время научились снимать фемтосекундные и прочие подобные процессы, то есть четвертое измерение тоже нам начинает покоряться.

Нам осталось только «залезть» вглубь материи. Собственно, эта попытка и связана с развитием нанотехнологий. Атомы открыты давно, но когда мы начинаем идти по пятому измерению, то есть по шкале масштабов, то существует диапазон примерно от одного до ста нанометров (нанометр – одна миллиардная доля метра; для сравнения: бактерии, микроорганизмы – это миллионные доли метра, то есть нанометр – в тысячу раз меньше). И в этом нанодиапазоне случается огромное количество очень интересных процессов.

Мы все знаем из школьного курса химии, что есть ковалентная связь, ионная связь, металлическая связь. Это сильные, но коротко действующие взаимодействия. В этом диапазоне есть дальнодействующие взаимодействия, которые слабее по энергии, но это позволяет материи самоорганизовываться, самособираться в некие сложные структуры. Получается, эта «новая химия» приводит к образованию ансамблей, проявляющих новые физические и химические свойства…
<Node id="3212"/>http://www.radiorus.ru/news.html?…Радио<Node id="3251"/> «Россия» – нанотех в программе «От первого лица» <Node id="3301"/>(аудио-файл)http://www.nanometer.ru/…ii_8024.htmlЕвгений<Node id="3357"/> <Node id="3358"/>Алексеевич<Node id="3368"/> хорошо известен отечественным (да и зарубежным) коллегам по его обширной деятельности в области развития НТ на Факультете наук о материалах МГУ и в нашей стране, он же является главным «мотором» научного сайта «Нанометер.Ру», грядущей Интернет-Олимпиады по нанотехнологиям – <Node id="3644"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ekhnologiyam.<Node id="3684"/> Так что с миром НТ знаком не понаслышке… У него богатый опыт преподавания, и он умеет очень интересно рассказывать о самых сложных вещах. Поэтому с его интервью будет очень полезно познакомиться всем, кто интересуется развитием НТ в нашей стране и в мире: и академикам, и студентам, и «кухаркам», и школьникам…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3301" EndNode="3357">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3644" EndNode="3684">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3212" EndNode="3251">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1919" EndNode="1924">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3358" EndNode="3368">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеевич</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
