<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Lydia Sohn, доцент Калифорнийского университета Беркли, на <Node id="60"/>прошлой неделе<Node id="74"/> провела презентацию своего портативного наноцитометра во время «научной ярмарки», которая проводилась для членов Конгресса и Национального научного фонда (National Science Foundation). Выставка «National Science Funding Exhibition» на Капитолийском Холме собрала вместе исследователей из 16 университетов и 40 национальных научных и образовательных ассоциаций. Доклад Sohn – её технология «пористых чипов» (pore-on-a-chip), которая разрабатывалась на грант NSF. Обнаружение болезней с её помощью дома или на улице стало реальностью. Устройство уже сейчас находится на стадии подготовки к свободной продаже. Наноцитометр – это карманное устройство, которое очень быстро определяет болезнь, тестируя всего одну каплю крови с помощью дешёвого доступного картриджа. Картридж состоит из кремниевого чипа, усеянного искусственными нанопорами, которые имитируют систему очистки человеческих клеток. «Наноцитометр позволяет нам работать на пересечении нескольких дисциплин, начиная от биологии и механики, заканчивая физикой твёрдого тела и химией», - говорит Sohn, которая разрабатывала устройство совместно с Andrea Carbonaro и Haiyan Huang из Калифорнийского университета Беркли, а также с Lucy Godley из Чикагского университета. Устройство может увеличить шансы на выживание пациентам, страдающим лейкемией, болезнями предстательной железы или раком молочной железы тем, что на ранней стадии обнаруживает отдельные раковые клетки. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="60" EndNode="74">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
