<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бывший зам Чубайса стал правой рукой Сергея Иванова
По традиции предвыборный период в России знаменуется кадровыми сюрпризами. В минувшую пятницу на заседании правительственного совета по нанотехнологиям, которым руководит первый вице-премьер Сергей Иванов, на пост гендиректора Российской корпорации нанотехнологий вопреки всем прогнозам был назначен бывший первый зампредправления РАО «ЕЭС России» Леонид Меламед, в <Node id="418"/>последние три года<Node id="436"/> занимавшийся собственным бизнесом в ИФК «Алемар».
Энергия Меламеда
Из РАО «ЕЭС России» Леонид Меламед ушел в <Node id="546"/>2004 году<Node id="555"/> после <Node id="562"/>четырех с половиной лет<Node id="585"/> работы в компании.

Источник «Газеты» в энергохолдинге заявил, что он выполнил поставленные перед ним в РАО задачи, прежде всего налаживание финансовых потоков, а затем, как и его коллега Михаил Абызов (также бывший первый зам Чубайса), ушел в частный бизнес, тем не менее связанный с электроэнергетикой («Алемар» занимается строительством Нижневартовской ГРЭС).
 
«Он <Node id="955"/>ушел<Node id="959"/> сразу же после того, как была изменена организационная структура РАО, когда уже началось формирование первых генерирующих компаний», – вспоминает глава департамента по взаимодействию со СМИ РАО «ЕЭС России» <Node id="1167"/>Марита Нагога<Node id="1180"/>.
 
По ее мнению, уход Меламеда из компании был связан с тем, что он воспринимал работу в энергохолдинге как госслужбу, а заниматься хотел частным бизнесом.

Иными словами, бывшие коллеги Меламеда определяют его роль в энергохолдинге как опытного специалиста по старт-апу. То есть он налаживает бизнес, а затем уходит в новый проект. Если это правда, то назначение Меламеда в «Роснанотех» может означать, что он временная фигура, и после грамотного освоения первых бюджетных денег (всего на нанотехнологии будет выделено 130 млрд бюджетных рублей) его может сменить и более близкий к первому вице-премьеру Сергею Иванову топ-менеджер.
Влияние Чубайса
Впрочем, есть версия, что в «Роснанотех» Леонида Меламеда протолкнул председатель правления РАО «ЕЭС России» Анатолий Чубайс<Node id="1955"/>,<Node id="1956"/> который после завершения реформы электроэнергетики вполне может переключиться на другой мегареформаторский проект – нанотехнологический, а Меламед при этом подготовит почву для безболезненного перехода остальных топ-менеджеров РАО, которое <Node id="2197"/>1 июля 2008 года<Node id="2213"/> по закону прекратит свое существование.
 
«Рискну предположить, что все это отражает усилившуюся перед выборами борьбу во властных структурах. Меламед достаточно близок к Чубайсу и <Node id="2395"/>Волошину<Node id="2403"/> (Александр Волошин – бывший глава кремлевской администрации<Node id="2463"/>,<Node id="2464"/> сейчас председатель совета директоров РАО ЕЭС. – «Газета»). Таким образом, старые ельцинские бизнесмены показывают, что они еще могут повлиять на президента России. <Node id="2630"/>По-моему, это надо рассматривать как контрудар", – утверждает глава Фонда национальной энергетической безопасности Константин Симонов<Node id="2763"/>.<Node id="2764"/>
 Семен Бирг, аналитик ИК «Финам», уверен, что
 
«рыночный спрос на топ-менеджеров РАО будет большой, а дальше уже политика, если госкорпорация будет работать на коммерческих принципах, то вполне возможно, что кто-то из топ-менеджеров согласится последовать за Меламедом».
 
Однако с мнением Симонова и Бирга многие аналитики не согласны. Например, член правления РАО «ЕЭС России» Андрей Трапезников<Node id="3163"/>,<Node id="3164"/> работающий с Чубайсом по крайней мере <Node id="3203"/>с 1994 года<Node id="3214"/>, когда тот был еще вице-премьером, не считает, что после завершения реформы энергохолдинга вся команда топ-менеджеров РАО ринется в нанокорпорацию.
 
«<Node id="3366"/>У каждого из членов нынешней команды РАО есть свое видение, что он будет делать в будущем. Однако не исключаю, что Меламед позовет кого-то из них<Node id="3511"/>», – тем не менее заявил «Газете» Трапезников<Node id="3556"/>.
 
Мнение Трапезникова о непричастности Чубайса к новому назначению Меламеда подтверждает и <Node id="3649"/>Марита Нагога<Node id="3662"/>. По <Node id="3667"/>ее<Node id="3669"/> словам, это стало новостью и для председателя правления РАО Анатолия Чубайса, который к тому же неожиданно для себя попал в состав наблюдательного совета «Роснанотеха».
След <Node id="3844"/>Фридмана<Node id="3852"/> 
«Насколько мне известно, посоветовал Меламеда на пост главы нанокорпорации Михаил Фридман (глава «Альфа-групп». <Node id="3966"/>– «Газета»), а не Чубайс»<Node id="3991"/>, – заявил корреспонденту «Газеты» глава Института национальной стратегии Станислав Белковский<Node id="4085"/>.
 
К слову, Фридман играет активную роль в деятельности новосозданной корпорации нанотехнологий. В частности, известны его давние дружеские отношения с одним из участников создания «Роснанотеха» членом РАН Михаилом Алфимовым, в честь которого, по одной из версий, и была названа нынешняя «Альфа-групп».

По другой версии Белковского, в «Роснанотех» Меламед идет как человек братьев <Node id="4468"/>Ковальчуков<Node id="4479"/> (глава Курчатовского института Михаил Ковальчук<Node id="4527"/> <Node id="4528"/>и председатель совета директоров банка «Россия» и близкий <Node id="4586"/>друг Владимира Путина<Node id="4607"/> Юрий Ковальчук). Правда, <Node id="4633"/>Михаил Ковальчук всячески отрицает свою причастность к президентской команде и утверждает, что гендиректором нанокорпорации он становиться не собирался<Node id="4784"/>.

Впрочем, долгосрочные перспективы Леонида Меламеда пока не ясны. Но большинство экспертов, во всяком случае, сходятся в одном: в «Роснанотех» пришел профессиональный корпоративный финансист и его основная цель – настроить финансовую и оргструктуру «Роснанотеха».
Нашел ли Чубайс новое место работы?АЛЕКСЕЙ МАКАРКИН – заместитель гендиректора Центра политтехнологий:
Я бы осторожно относился к таким прогнозам. Дело в том, что в состав наблюдательного совета «Роснанотеха» входят самые разные люди. И Чубайс является только одним из его членов, причем даже не председателем. Так что полагаю, что его членство – это просто знак того, что Чубайс сохраняет доверие российской власти. Не думаю, что он будет играть в «Роснанотехе» доминирующую роль. Кроме того, если мы посмотрим на фигуру Меламеда, то он не принадлежит к числу тех людей, которых Чубайс выдвигал <Node id="5646"/>с 1990-х годов<Node id="5660"/>. Он не входит в ближнюю команду, которая работала еще в <Node id="5717"/>комитете по имуществу<Node id="5738"/>. Меламед был скорее приглашен Чубайсом в РАО, когда надо было наводить финансовую дисциплину. Соответственно, в <Node id="5851"/>2004 году<Node id="5860"/>, когда Меламед свою задачу выполнил, он ушел. Сейчас речь также идет об огромных суммах, которые будут проходить через госкорпорацию, поэтому снова потребовался человек с опытом. Возможно, его посоветовал Чубайс. Кроме того, Чубайс может и сам поучаствовать в работе «Роснанотеха», но вряд ли будет играть такую же роль, как сейчас в РАО. К тому же в «Роснанотехе» и без него хватает фигур, более серьезно вовлеченных в процесс со стороны государства. ВАЛЕРИЙ ХОМЯКОВ – гендиректор совета по национальной стратегии:
Исключать, конечно, ничего нельзя. Но пока делать однозначный вывод о том, что Чубайс <Node id="6463"/>возглавит<Node id="6472"/> «Роснанотех», я бы не стал. То, что он воспитал большую когорту людей, которые стали неплохими управленцами в сегодняшних условиях, очевидно. Поэтому основная масса этих людей – энергичная и еще достаточно молодая – не потеряется. Однако о будущем самого Чубайса говорить пока рано. Здесь нельзя исключать и политику, и государственную службу, и бизнес. А может быть, Чубайс будет просто читать лекции за границей. Думаю, ему есть что рассказать.АНАТОЛИЙ ДОЛГОЛАПТЕВ<Node id="6939"/> – <Node id="6942"/>президент Союза развития наукоградов:
Сегодня я слабо верю в государственные начинания. Финансовые основы для инновационного развития сейчас есть в сырьевом секторе. Причем организовать настоящий прорыв там может бизнес, а не государство. Поэтому все, что связано с «Роснанотехом», для меня всего лишь эксперимент, а не надежды. Соответственно, кто в нем будет участвовать и как, не является принципиально важным. Важно это только для тех, кто будет разруливать финансовые потоки. Конечно, появление Чубайса с его незаурядной волей, интеллектом и в качестве представителя бизнеса можно расценивать как положительный факт.Однако все то, что делала команда <Node id="7597"/>Гайдара<Node id="7604"/>, Чубайса и так далее до сих пор, не содержало в себе главного ориентира интересов страны и позиционирования на мировом рынке. Поэтому участие Чубайса в «Роснанотехе», в выходе России на передовые позиции – это какая-то сюрреалистическая ситуация. Кроме того, вокруг нанотехнологий вообще не стоит устраивать большего ажиотажа, чем того заслуживает процесс освоения государственных денег. А этот процесс у нас сегодня крайне неэффективен.АЛЕКСАНДР НЕКИПЕЛОВ – вице-президент РАН:
Честно говоря, понятия не имею. Теоретически, конечно, Чубайс может заняться «Роснанотехом». Но захочет ли, нужно ли ему это, не знаю. Конечно, случайных людей в серьезном госпроекте быть не может. Все назначения, безусловно, делаются обдуманно. Однако, так как эта тема не моя, содержательно ответить на вопрос у меня не получится.
ЕВГЕНИЙ БЕЛЯКОВ, АЛЕКСЕЙ <Node id="8442"/>СМИРНОВhttp://gzt.ru/…/220206.htmlЛеониду<Node id="8483"/> Меламеду доверили потратить 130 млрд рублейГлава ИФК «Алемар», в прошлом гендиректор «Росэнергоатома» и первый зампред РАО «ЕЭС России», Меламед <Node id="8629"/>назначен<Node id="8637"/> гендиректором Российской корпорации нанотехнологий, которой доверено потратить на развитие наноиндустрии <Node id="8743"/>130 млрд рублей<Node id="8758"/>.Первое, что Меламед, по <Node id="8783"/>его<Node id="8786"/> словам, намерен сделать на новом посту, – «собрать команду единомышленников, которые болеют за <Node id="8882"/>дело».http://gzt.ru/5stars/list.php?…Ну<Node id="8921"/> вот, прошло совсем немного времени со <Node id="8960"/>дня<Node id="8963"/> назначения «нашего героя» на пост главы «Роснанотеха» а журналисты провели большую работу и кое-что «накопали» о его прошлой жизни и достижениях. Мнение в целом – благоприятное. Только «эксперты» спорят о том, «чей человек» Леонид Борисович да какую выгоду будет иметь Анатолий Борисович (Чубайс). Ну, как говорится, поживём – увидим. Теперь главное – засучивать рукава и начинать плотно работать…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="8629" EndNode="8637">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="5717" EndNode="5738">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитете по имуществу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="2630" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3667" EndNode="3669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="3366" EndNode="3556">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="5851" EndNode="5860">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5646" EndNode="5660">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2630" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="1955" EndNode="1956">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="546" EndNode="555">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="8743" EndNode="8758">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="6939" EndNode="6942">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="2630" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="3966" EndNode="4085">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="работает" StartNode="3163" EndNode="3164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="955" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="сотрудники" StartNode="2463" EndNode="2464">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="4633" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="цитаты" StartNode="3966" EndNode="3991">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="темы" StartNode="3966" EndNode="3991">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="темы" StartNode="3366" EndNode="3511">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="цитаты" StartNode="3366" EndNode="3511">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="8783" EndNode="8786">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="упоминает" StartNode="2630" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="4633" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="сотрудники" StartNode="6939" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="высказывания_заявления" StartNode="3366" EndNode="3556">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="сотрудники" StartNode="1955" EndNode="1956">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="5851" EndNode="5860">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="418" EndNode="436">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Персона" StartNode="3844" EndNode="3852">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">след.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фридман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="3203" EndNode="3214">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Персона" StartNode="2395" EndNode="2403">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Волошина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Персона" StartNode="4468" EndNode="4479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ковальчук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="работает" StartNode="2463" EndNode="2464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Персона" StartNode="7597" EndNode="7604">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гайдар</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="упоминается" StartNode="2630" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="сотрудники" StartNode="4527" EndNode="4528">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="955" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="сотрудники" StartNode="2763" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="8629" EndNode="8637">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="сотрудники" StartNode="8629" EndNode="8637">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Персона" StartNode="3649" EndNode="3662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Назначения_Увольнения</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марита</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="8960" EndNode="8963">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="6463" EndNode="6472">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Период_времени" StartNode="562" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="упоминается" StartNode="2630" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="сотрудники" StartNode="3163" EndNode="3164">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="работает" StartNode="2763" EndNode="2764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Url" StartNode="8442" EndNode="8483">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Период_времени" StartNode="546" EndNode="555">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="работает" StartNode="4527" EndNode="4528">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="Дата" StartNode="2197" EndNode="2213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="141" Type="автор" StartNode="3966" EndNode="4085">
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="143" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="142" Type="Персона" StartNode="1167" EndNode="1180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Назначения_Увольнения</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марита</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="8629" EndNode="8637">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="друзья" StartNode="4586" EndNode="4607">
</Annotation>
<Annotation Id="144" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="6463" EndNode="6472">
</Annotation>
<Annotation Id="145" Type="Url" StartNode="8882" EndNode="8921">
</Annotation>
<Annotation Id="146" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="147" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="148" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
