<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Индия включается в гонку нанотехнологийИндия начала реализацию национальной программы освоения нанотехнологий, открыв первый из трех профильных НИИ (Institutes for Nano Science and Technology), создаваемых на выделенные <Node id="220"/>правительством<Node id="234"/> средства в размере <Node id="254"/>250 миллионов долларов<Node id="276"/> в рамках недавно принятой национальной программы развития НТ. Институт находится в городе Бангалор, известном в качестве центра разработки программного обеспечения.Prof. C.N.R. Rao
Региональное <Node id="471"/>правительство штата Карнатака<Node id="500"/>, ставшее ко-спонсором открытия нового института, намерено сделать Бангалор мировым центром нанотехнологии, как в своё время это было с разработкой ПО.

В задачи института будет входить разработка продукции и технологий, создание лабораторий в университетах для подготовки кадров, которых в <Node id="791"/>настоящий момент<Node id="807"/> очень не хватает. Среди крупных программ названы исследования, посвященнее использованию нанотехнологий для создания фотогальванических приборов и разного рода <Node id="968"/>наносенсоров<Node id="980"/>.

Государственная программа рассчитана на <Node id="1023"/>пять лет<Node id="1031"/>. Её воплощение в жизнь, как ожидается, превратит страну в международный центр нанотехнологий. Для руководства работами по реализации этих планов была создана специальная группа экспертов во главе с Prof. C.N.R. Rao, признанном специалисте в области нанотехнологий, председателем консультативного Совета по вопросам науки при премьер-министре Индии.

По его словам, в <Node id="1399"/>настоящее время<Node id="1414"/> Индия отстает от таких лидеров в данной области, как США и Япония, которые ежегодно выделяют на работы в этой области <Node id="1533"/>несколько миллиардов долларов<Node id="1562"/> и даже от Китая, уже вложившего в нанотехнологические программы несколько сотен миллионов долларов.
 
«Мы можем догнать их, если мы начнём работать уже сейчас. Но мы не сможем сделать этого, если не будем интенсивно работать в ближайшие пару-тройку <Node id="1812"/>лет<Node id="1815"/>. Индия пропустила уже много «научно-технических возможностей». На этот раз мы не должны совершить подобной ошибки», – заявил он.
 
В стране имеется и соответствующая инфраструктура. В частности, в Бангалоре находятся ведущие центры исследований в области НТ: Jawaharlal Nehru Center for Advanced Scientific Research (JNASCR) и Indian Institute of Science, а в Мумбае (Бомбее) – Indian Institute of Technology.

На <Node id="2230"/>прошлой неделе<Node id="2244"/>, <Node id="2246"/>6 декабря<Node id="2255"/>, в городе открылся первый специализированный конгресс Bangalore Nano, для участия в работе которого прибыли представительные делегации из Японии, Германии и Австралии.

Европейский союз, ко-спонсор по проведению Bangalore Nano, уже предложил Индии участвовать в совместных исследованиях и выделил средства на эти цели в размере <Node id="2584"/>15 млн. долл.<Node id="2597"/> для осуществления проектов НИОКР, начинающихся уже в <Node id="2651"/>следующем году<Node id="2665"/>.

Известный американский бизнесмен индийского происхождения, один из основателей сервиса Hotmail, Сабир Батия (Sabeer Bhatia) планирует строительство «Наносити» в городе Чандигарх на севере Индии. В осуществление проекта, напоминающего известную «Кремниевую долину» в Калифорнии, уже инвестировано <Node id="2964"/>300 млн. долл.<Node id="2978"/>

Соответствующие усилия выходцев из Индии, добившихся успеха в США, призвана координировать недавно сформированная ими ассоциация Indus Nanotechnology Association, объединяющая исследователей, разработчиков, предпринимателей и инвесторов. Задача – всемерное содействие развитию новой отрасли на их исторической родине.
<Node id="3298"/>http://www.ixbt.com/…/index.shtml?…India<Node id="3338"/> rolls out nanotech <Node id="3358"/>initiativehttp://www.eetimes.com/…KHSCJUNN2JVN?…Bangalore<Node id="3415"/> Nano to shape the future of nanotechnology in <Node id="3462"/>Indiahttp://www.nanowerk.com/…sid=3584.phpBangalore<Node id="3513"/> set to host the first edition of Bangalore Nano from tomorrow, Dec. <Node id="3582"/>6thhttp://www.nanowerk.com/…sid=3567.phpBangalore<Node id="3631"/> Nano 2007 inaugurated <Node id="3654"/>todayhttp://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Ну<Node id="3699"/> вот и Индия не хочет остаться на обочине мирового н.-т. прогресса и тоже подключается к гонке с чётко поставленной целью – «Догнать и перегнать» передовые в этой области страны: Японию и США. Соседний Китай тоже «беспокоит» руководство страны в данной области. Словом, страна приняла свою Национальную программу (аналог американской NNI), наметила цели, выделила соответствующие ресурсы, «назначила» руководство программой и т.п. Характерно, что при этом не были забыты такие острые проблемы, как подготовка своих национальных кадров, развитие НИОКР в крупнейших вузах и НИИ страны. Не были забыты и соотечественники, в частности, преуспевающие бизнесмены и учёные в США, которые сразу же создали соответствующую ассоциацию для оказания помощи своим коллегам на родине. Словом, ребята засучили рукава и серьёзно взялись за дело. Очевидно, что при такой организации и энтузиазме в скором будущем мы сможем услышать об успехах индийских исследователей и бизнесменов, а также и Индии в целом. Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2964" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3654" EndNode="3699">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2651" EndNode="2665">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="471" EndNode="500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство штата Карнатака</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3358" EndNode="3415">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3298" EndNode="3338">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2584" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1812" EndNode="1815">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1399" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="791" EndNode="807">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3462" EndNode="3513">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="968" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1023" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3582" EndNode="3631">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="1533" EndNode="1562">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="220" EndNode="234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="254" EndNode="276">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2230" EndNode="2244">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="2246" EndNode="2255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
