<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые из Университета Иллинойса в Чикаго (University of Illinois, Chicago) синтезировали с помощью реакций циклического присоединения наноразмерные пропеллеры двух типов, состоящие из <Node id="186"/>углеродных <Node id="197"/>нанотрубок<Node id="207"/>. Объемные пропеллеры содержали по две наклоненных (вследствие наличия двух хиральных центров) относительно оси трубки молекулы пирена, служащие в качестве лопастей. Поверхностные пропеллеры обладали четырьмя ориентированными вдоль оси трубки лопастями из более крупных, чем пирен, молекул. Были получены гидрофильные и гидрофобные молекулы каждого из типов. 
 
Лопасти пропеллеров несут противоположные заряды, поэтому ротор вращается в осциллирующем электрическом поле. Придать вращающий момент пропеллерам можно как электрическими, так и механическими, оптическими и химическими средствами. 
 
Было показано, что эффективность насосов с подобными пропеллерами сильно зависит от размера, формы и сродства лопастей к растворителю, а также от природы растворителя. Эксперименты проводились в полярном (H2O) и неполярных (дихлорметан, алканы с длиной углеводородной цепи от 5 до 17 атомов) растворителях. В воде скорость вращения гидрофильного ротора уменьшается за счет усиления взаимодействия лопастей с частицами среды. Однако в случае гидрофобных лопастей скорость нагнетания в воде выше, чем в дихлорметане, за счет образования молекулами воды кластеров с помощью водородных связей, что существенно увеличивает эффективную площадь поперечного сечения лопастей по сравнению с их геометрической площадью. Своего максимального значения в ряду n-CnH2n+2 скорость накачки достигает в октане. 
 
Исследования скоростей потока воды в зависимости от расстояния до пропеллера показали, что водяные слои нормально движутся (с взаимным проскальзыванием) уже на расстоянии 0.3-0.5 нм от лопастей (длина лопасти ~0.8 нм), а также, что параллельные пропеллеры практически не влияют друг на друга. 
 
Данная технология может найти применение в различных отраслях наноэлектроники, биотехнологии, медицины и химического производства. Так, на ее основе можно создать химический <Node id="2071"/>наносенсор<Node id="2081"/>, молекулярный сортирующий ротор, насосы, перекачивающие жидкости с молекулярной точностью. 
 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="186" EndNode="207">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="2071" EndNode="2081">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="197" EndNode="207">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
