<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Новый способ расчета, предложенный международной группой ученых, позволяет получить улучшенные изображения <Node id="108"/>наночастиц<Node id="118"/> золота<Node id="125"/> в биологических клетках при съемке через фазово-контрастный микроскоп.

Разработчики оптики для медико-биологических исследований давно нуждаются в надежном методе моделирования оптических систем, который глубже объясняет взаимодействие излучения с живой тканью. Проблемы, возникающие при моделировании рассеяния света от отдельных клеток, приходят с двух сторон.

Во-первых, длина волны света, как правило, сопоставима по порядку величины с размером рассеивающих его структур на подклеточном уровне, что существенно влияет на качество и точность изображения вследствие дифракции света.

Во-вторых, биологические клетки имеют нерегулярную форму и размеры, а также показатель преломления, который еще и по поверхности клетки распределен случайным образом, что делает невозможным использование аналитических моделей.

Оба фактора требуют применения методов численного моделирования, использующих строгую теорию электромагнитных волн. Это включает в себя использование: метода разделения переменных, метода конечных элементов, метода линий (для решения дифференциальных уравнений с частными производными), метода соответствия точек (point matching method), метода моментов нахождения оценок (для определения отдельных параметров), методов расчета рассеяния излучения на объектах случайной формы и т.д., что очень усложняет задачу.

Интернациональная группа исследователей разработала новый алгоритм и модель вычислений, связанных с процессом рассеяния света на живых клетках. В составе группы: д-р Cтоян <Node id="1627"/>Танев<Node id="1632"/> (Stoyan Tanev, PhD in Physics) из Carleton University Ottawa, Canada, Джеймс Понд (James Pond) и Пол Паддон (Paul Paddon) из компании Lumerical Solutions Inc., Vancouver, Canada, а также Валерий Тучин (Valery Tuchin) из Института Оптики и Биофотоники Саратовского ГУ, Саратов, Россия. Авторы пошли по пути использования метода конечных разностей во временном поле – FDTD (суть метода можно посмотреть здесь). Последнюю публикацию этой группы можно посмотреть в интернет-публикациях SPIE, где также приведен и полный список работ группы д-ра <Node id="2174"/>Танева<Node id="2180"/> на эту тему.

Работу финансировало <Node id="2216"/>Федеральное Агентство Образования<Node id="2249"/> (Federal Agency of Education) Канады.

Два основных достоинства метода FDTD, позволившего успешно его использовать для моделирования – его вычислительная простота и прямая логичность физической модели (это – численное выражение и решение уравнений <Node id="2498"/>Максвелла<Node id="2507"/>), а также возможность его достаточно простой интеграции в графический интерфейс пользователя (graphical user interface), что, несомненно, расширяет возможности этого метода как инструмента для медико-биологических исследований. С другой стороны, методу свойственны и недостатки: во-первых, высокие требования к мощности и памяти компьютера, а во-вторых, необходимость сложных методов представления результатов. Первый из них вызывает все меньше проблем в связи с постоянным ростом возможностей компьютеров и коммерческой доступности мощных быстродействующих машин и компьютерных сетей для разнесения вычислительных задач. Разработка международной группы авторов, в основном, и была посвящена проблеме устранения второго недостатка.

Метод FDTD получил признание и значительную популярность в исследовании картины рассеяния оптического излучения одиночных клеток, включая эффекты оптической иммерсии, но пока не было предложено способа моделирования и построения изображения клетки. В рассматриваемом цикле работ авторы предлагают новый путь использования трехмерного FDTD-подхода для построения изображений клеток, содержащих кластеры <Node id="3643"/>наночастиц<Node id="3653"/> золота<Node id="3660"/>, с помощью оптического фазо-контрастного микроскопа

Метод FDTD предполагает численное решение уравнений <Node id="3766"/>Максвелла<Node id="3775"/>, описывающих свойства электромагнитного поля как функции источника излучения, плотности заряда и плотности тока. В методах FDTD обычно используют линейно поляризованную волну, проходящую через входную плоскость. При этом, волна рассматривается в ограниченной области, включающей клетку (рис.1). Ближнее поле рассматривается и регистрируется в плоскости изображения, которое затем проектируется в дальнее поле через FTDT-алгоритм.

Изображения в оптическом фазо-контрастном микроскопе образуются за счет интерференции опорного ® и дифрагировавшего (D) пучков излучения (рис. 2а). Некогерентный пучок излучения с кольцевой поперечной структурой, принятый в ОФКМ для облучения объектов, моделируется суммированием результатов восьми отдельных расчетов (рис.2в), которые получены для двух состояний поляризации плоской волны с заданным постоянным углом поляризации 30о или азимутальным углом 0, 90о, 180о или 270о. Оптическая система линз характеризовалась увеличением 10 х и численной апертурой 0,8.

В качестве основных примеров был смоделирован кластер, состоявший из 42 <Node id="4846"/>наночастиц<Node id="4856"/> золота<Node id="4863"/>. При этом использовали радиус ядра и размер всей клетки, а также показатели преломления цитоплазмы, ядра, клеточной мембраны и окружающей клетку среды (рис.3). <Node id="5024"/>Затем<Node id="5029"/> были синтезированы ОФКМ-изображения клетки при показателе преломления, соответствующем следующему условию: показатель преломления цитоплазмы = показателю преломления окружающей среды – показатель преломления клетки = 1,36 на длинах волн 543,0 нм и 676,4 нм (нерезонансные частоты для <Node id="5314"/>наночастиц<Node id="5324"/> золота<Node id="5331"/>). Результаты приведены на рис. 4, а на рис. 5 показана оптимизация для резонансных частот.

Результаты исследований и вычислений показывают возможности метода FDTD в построении и улучшении изображений клетки, полученных с помощью оптического фазо-контрастного микроскопа (ОФКМ) и внедрении инородных <Node id="5632"/>наночастиц<Node id="5642"/> золота<Node id="5649"/>. Метод имеет определенные перспективы для применения <Node id="5703"/>наночастиц<Node id="5713"/> золота<Node id="5720"/> для наблюдений клеток (оптическая нанотерапия). Авторы работают над расширением области применения модели, рассматривая соотношения между оптическими и термическими параметрами <Node id="5898"/>наночастиц<Node id="5908"/> золота<Node id="5915"/> различной формы (например, наносферы, <Node id="5954"/>наностержни<Node id="5965"/>, кластеры наносфер, и т.д)., что может оказаться очень важным в избирательной обработке клеток рака, бактерий, вирусов, молекул ДНК).
Дополнительные материалы: <Node id="6126"/>http://www.sce.carleton.ca/faculty/tanev<Node id="6166"/> <Node id="6167"/>http://www.sce.carleton.ca)<Node id="6194"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица+золота" StartNode="4846" EndNode="4863">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2498" EndNode="2507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="5632" EndNode="5642">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица+золота" StartNode="5898" EndNode="5915">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5024" EndNode="5029">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="3643" EndNode="3653">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1627" EndNode="1632">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Танев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2174" EndNode="2180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Танев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="5314" EndNode="5324">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="5898" EndNode="5908">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица+золота" StartNode="5632" EndNode="5649">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="6167" EndNode="6194">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="6126" EndNode="6166">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица+золота" StartNode="3643" EndNode="3660">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="4846" EndNode="4856">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица+золота" StartNode="108" EndNode="125">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="5703" EndNode="5713">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица+золота" StartNode="5703" EndNode="5720">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="108" EndNode="118">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="3766" EndNode="3775">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица+золота" StartNode="5314" EndNode="5331">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наностержень" StartNode="5954" EndNode="5965">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="2216" EndNode="2249">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное Агентство Образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
