<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Физикам из Национального Института Стандартов и Технологии (NIST) и Стенфордского и <Node id="85"/>Северо-западного Университетов<Node id="115"/> удалось создать твердотельный лазер микронного размера, в котором одна <Node id="187"/>квантовая точка<Node id="202"/> может играть ключевую роль в работе всего устройства.

При правильной настройке такие микролазеры могут работать в субмикроваттном диапазоне энергий, что может позволить использовать их в телекоммуникациях, оптических вычислительных схемах и измерительных устройствах. <Node id="472"/>Около десяти лет назад<Node id="494"/> исследователи впервые сумели изготовить лазер на <Node id="544"/>квантовых точках<Node id="560"/> – наноразмерных областей в кристалле, способных захватывать электроны и дырки. Когда пара электрон–дырка рекомбинирует, излучается свет строго определенной длины волны. Такие лазеры замечательны не только тем, что имеют очень малые размеры, но и тем, что могут включаться уже при очень низкой мощности.

В недавнем эксперименте группа изготовила микродисковый лазер из слоя арсенида индия на поверхности арсенида галлия. Различие кристаллической структуры двух веществ приводит к образованию островков арсенида индия размером около 25 нм, которые и служат <Node id="1117"/>квантовыми точками<Node id="1135"/>. <Node id="1137"/>Затем<Node id="1142"/>, с помощью <Node id="1154"/>травления<Node id="1163"/>, ученые получили диски диаметром 1.8 мкм на колоннах из арсенида галлия, содержащие около 130 <Node id="1258"/>квантовых точек<Node id="1273"/>.

Размер диска выбирался таким образом, чтобы создать эффект «шепчущей галереи», когда инфракрасный свет с длиной волны около 900 нм распространяется вдоль края диска. В этой резонансной области содержится около 60 <Node id="1489"/>квантовых точек<Node id="1504"/>, которые и образуют лазер. Испускание света вызывается освещением на другой, нерезонансной длине волны.

Однако, микроскопические различия размеров <Node id="1653"/>квантовых точек<Node id="1668"/> и их изменение с температурой приводит к тому, что их резонансные частоты слегка различаются и зависят от температуры. Таким образом, в каждый момент времени максимум лишь одна <Node id="1846"/>квантовая точка<Node id="1861"/> имеет характеристическую длину волны, совпадающую с резонансной.

При изменении температуры <Node id="1954"/>между 10 и 50<Node id="1967"/> К исследователи неизменно наблюдали лазерное излучение, хотя для включения лазера могла требоваться разная мощность. При любой температуре найдутся <Node id="2116"/>квантовые точки<Node id="2131"/>, характеристические частоты которых близки к резонансной, ну а при некоторых значениях температуры частота одной точки точно совпадает с резонансной, что вызывает лазерное излучение уже при минимальном внешнем воздействии. Не то, чтобы это был лазер на единичной <Node id="2395"/>квантовой точке<Node id="2410"/> – но в таком устройстве именно одна <Node id="2447"/>квантовая точка<Node id="2462"/> ответственна за весь эффект.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="1489" EndNode="1504">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="472" EndNode="494">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2395" EndNode="2410">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="1154" EndNode="1163">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="2447" EndNode="2462">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1954" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="1117" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="187" EndNode="202">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="1258" EndNode="1273">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовая+точка" StartNode="2116" EndNode="2131">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовая+точка" StartNode="1653" EndNode="1668">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Квантовая+точка" StartNode="1846" EndNode="1861">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Квантовая+точка" StartNode="544" EndNode="560">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1137" EndNode="1142">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="85" EndNode="115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Университетов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
