<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Нанотехнологический научно-образовательный центр с комплексом «НаноФаб», стоимость которого сравнима с ценой самолёта, на <Node id="123"/>днях<Node id="127"/> был открыт в Таганрогском государственном радиотехническом университете. Таганрогский государственный радиотехнический университет (ТГРУ), с недавних пор вошедший в состав Южного федерального университета, не раз оказывался в центре внимания отечественной и зарубежной науки. Именно здесь сделали первую микросхему в СССР и провели первую конференцию по микроэлектронике с участием звёзд физики и химии мировой величины. 
На <Node id="553"/>прошлой неделе<Node id="567"/> в ТГРУ произошло ещё одно историческое событие, собравшее гостей из разных городов России и нескольких иностранных государств: в вузе был торжественно открыт созданный в основном за счёт федеральных целевых программ Научно-образовательный центр (НОЦ) нанотехнологий с комплексом «НаноФаб», общая стоимость которого, по самым примерным подсчётам, составляет <Node id="925"/>около 400 миллионов рублей<Node id="951"/>. Подобное оборудование, произведённое, кстати, российской компанией NT-MDT, имеется только в некоторых крупных вузах. В академических и ведомственных институтах, равно как и в научных организациях ближнего зарубежья, такой техники пока нет. «Мы только планируем открыть в городе Шымкенте при поддержке региональных властей нанотехнологический центр, для которого частично закупим измерительное оборудование NT-MDT, — поделился в беседе с журналистом <Node id="1402"/>STRF.ru<Node id="1409"/> руководитель казахского нанотехнологического центра Ерлан Тулекбаев, специально приехавший из Казахстана посмотреть на таганрогский «НаноФаб». — Это будет место генерации “точек роста” и “точек кристаллизации” нанотехнологических направлений, вокруг которых начнём формировать инновационные предприятия».
 
Представляющий на церемонии открытия Российскую академию наук старший научный сотрудник Института проблем технологии микроэлектроники и особо чистых материалов Александр Деспотули выразил опасения, что нынешними темпами вузовские нанотехнологии могут обогнать академические, пока не получившие столь мощной поддержки от государства.
 
Но в общем, как и положено в подобных ситуациях, говорили больше о приятном. Делегированный от <Node id="2147"/>Госдумы<Node id="2154"/> заместитель председателя комитета по образованию <Node id="2204"/>Гаджимет Сафаралиев<Node id="2223"/> <Node id="2224"/>сказал, что «сегодняшнее событие является показательным примером того, как разговоры о нанотехнологиях воплощаются в реальные проекты, и что всё это очень здорово и в своём роде уникально<Node id="2411"/>».
 
Директор Института физической и органической химии Южного федерального университета <Node id="2500"/>Владимир Минкин<Node id="2515"/> <Node id="2516"/>отметил, что «при всех прочих достижениях таганрогского вуза открытие наноцентра — его самая большая победа, благодаря которой появилась возможность знакомить студентов с новыми технологиями и, главное, наладить отсутствующую в <Node id="2744"/>настоящее время<Node id="2759"/> связь образования с наукой<Node id="2786"/>».
 
«Без современных исследовательских комплексов — нанолабов, нанофабов, сканирующих зондовых микроскопов — нанотехнологии развиваться не будут, — резюмировал, перерезая красную ленточку в знак открытия наноцентра, генеральный директор компании NT-MDT Виктор Быков.

«Учим студентов и создаём инновации»
 
Итак, что же представляет собой Нанотехнологический центр Таганрогского радиотехнического университета? <Node id="3198"/>По словам руководителя ТГРУ Александра Сухинова, это созданная на базе основных факультетов вуза структура, в которой по совместительству работают преподаватели, аспиранты и студенты<Node id="3380"/>.
 
Центр включает региональный межведомственный центр коллективного пользования, лаборатории микро- и наносистем, материаловедения и технологий, зондовых технологий, элионных технологий, оптоэлектроники и моделирования, а также технологическую гермозону, установки импульсного фотонного отжига, диффузионного легирования, электронно-лучевой обработки, термического окисления полупроводников, многочисленные образцы лазерной техники и измерительного оборудования.
 
«<Node id="3847"/>Это место подготовки специалистов в области наноэлектроники и наномеханики, которые, надеюсь, <Node id="3941"/>через несколько лет<Node id="3960"/> представят нам результаты как минимум европейского уровня, — подчеркнул г-н Сухинов<Node id="4044"/>. — С другой стороны, столь дорогостоящее оборудование было бы нецелесообразно использовать только в образовательных целях. Мы планируем развивать научные проекты с последующей коммерческой отдачей, в частности попробуем управлять процессом роста <Node id="4291"/>нанотрубок<Node id="4301"/> для получения новых сверхлёгких и сверхпрочных материалов; будем совершенствовать характеристики волоконной оптики, используемой для доставки лазерного импульса к конкретной точке поверхности и для получения в конечном итоге дешёвых солнечных батарей. Помимо этого, мы нацелены на создание сенсорной системы предсказания чрезвычайных ситуаций и реализацию проекта по фармацевтике — разработку способа извлечения останавливающей рост опухолевых клеток бетулиновой кислоты и доставки её к месту поражения. По разным направлениям сотрудничаем с другими вузами, академическими институтами и бизнес-структурами. В числе партнёров — немецкие, американские, французские, бельгийские фирмы».
 
По словам заведующего кафедрой микро- и наноэлектроники ТГРУ Олега Агеева, на новых приборах уже отрабатываются различные технологические процессы, проектируются наносистемные установки, в частности интегральный микромеханический гироскоп с тремя осями чувствительности, который будет использоваться для автоматического управления самолётов, морских судов, торпед, измерения скоростей движущихся объектов, навигации и прочих целей.
 
К задачам на ближайшее время директор НОЦ Борис Коноплёв причислил и разработку междисциплинарных научно-образовательных программ, развитие связей с Южным центром РАН, расширение сети обслуживания центра коллективного пользования. Первые итоги работы центра будут подведены <Node id="5696"/>летом 2009 года<Node id="5711"/>.
 
 
Наталья Быкова, <Node id="5733"/>STRF.ru<Node id="5740"/> 
Фото: Наталья Быкова </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="925" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="2515" EndNode="2516">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="3198" EndNode="3380">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3847" EndNode="4044">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2204" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2204" EndNode="2223">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сафаралиев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3941" EndNode="3960">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="2223" EndNode="2224">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="123" EndNode="127">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="4291" EndNode="4301">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="5733" EndNode="5740">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="2223" EndNode="2224">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="2147" EndNode="2154">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="3847" EndNode="4044">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="2204" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5696" EndNode="5711">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="2500" EndNode="2786">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="1402" EndNode="1409">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="2744" EndNode="2759">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="553" EndNode="567">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="3198" EndNode="3380">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="2500" EndNode="2786">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="2515" EndNode="2516">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
