<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Мадридский Исследовательский Институт Нанонауки (Instituto Madrileño de Estudios Avanzados en Nanociencia – IMDEA Nanoscience), Испания сотрудничает с Университетом Гамбурга (University of Hamburg), Германия в разработке композиционных материалов на основе <Node id="258"/>наночастиц<Node id="268"/> полупроводников и <Node id="287"/>углеродных <Node id="298"/>нанотрубок<Node id="308"/> с целью создания эффективных <Node id="338"/>светодиодов<Node id="349"/> и фотовольтаических устройств.

Группа доктора <Node id="397"/>Беатриз<Node id="404"/> Хуарез (Dr. Beatriz H. Juárez) работает над созданием гибридных материалов, обладающих всей совокупностью свойств, присущих составляющим нанокомпонентам.

Полупроводниковые <Node id="578"/>нанокристаллы<Node id="591"/>, или как их еще называют, <Node id="618"/>квантовые точки<Node id="633"/>, проявляют совершенно изумительные оптические свойства по сравнению с органическими красителями. Вследствие квантовых ограничений – потенциальной ямы (область пространства, где присутствует локальный минимум потенциальной энергии частицы), цвет их излучения может изменяться от ультрафиолетового до ближнего инфракрасного диапазона при вариации размеров и химического состава. <Node id="1011"/>Квантовые точки<Node id="1026"/> обладают высокой вероятностной характеристикой поглощения света, широким спектром поглощения и узким спектром излучения. Поверхность <Node id="1160"/>нанокристаллов<Node id="1174"/> может быть покрыта несколькими монослоями различных полупроводниковых материалов таким образом, что их излучательная способность и стабильность могут быть повышены, а паразитная <Node id="1353"/>флуоресценция<Node id="1366"/> практически подавлена. Благодаря их столь необычным оптическим свойствам и потенциалу использования, полупроводниковые <Node id="1486"/>наночастицы<Node id="1497"/> исследуют в различных областях науки- от оптики до медицины.

Вследствие комплексных усилий в <Node id="1592"/>последние 20 лет<Node id="1608"/>, сегодня ученые могут производить <Node id="1643"/>наночастицы<Node id="1654"/> из различных материалов, контролируя их размеры, форму и свойства поверхности. Примерами <Node id="1744"/>наночастиц<Node id="1754"/>, полученных с помощью коллоидных методов, являются CdS, CdTe, InP, GaAs, PbS, PbSe. Наиболее хорошо исследованной системой является CdSe с регулируемым излучением в диапазоне от синего до красного. При использовании метода горячего инжектирования поверхность <Node id="2014"/>наночастиц<Node id="2024"/> из CdSe может быть покрыта защитной оболочкой органического соединения, которая предохраняет их от растворения в неполярных органических растворителях. При необходимости работы в водных условиях, может быть нанесена другая оболочка, с новыми свойствами. Органическая оболочка играет важную роль в квантовой эффетивности <Node id="2345"/>наночастиц<Node id="2355"/> и их стабильности в различных средах. С другой стороны, используемые оболочки ограничивают электропроводность.

<Node id="2468"/>Углеродные <Node id="2479"/>нанотрубки<Node id="2489"/> являются еще одним примером <Node id="2518"/>наноматериалов<Node id="2532"/> с необычными электрическими свойствами. Они состоят из одного или нескольких свернутых в трубку слоев <Node id="2635"/>графенов<Node id="2643"/>. В случае единичного свернутого слоя их называют одностенными, а при наличии нескольких слоев – многостенными. Гибридные материалы, составленные из полупроводниковых <Node id="2810"/>наночастиц<Node id="2820"/> и <Node id="2823"/>углеродных <Node id="2834"/>нанотрубок<Node id="2844"/>, совмещают высокие поглощательные характеристики первых и сильные электрические свойства последних.

Одним из существенных недостатков процесса формирования таких гибридных структур является их взаимодействие друг с другом, которое может иметь различный характер. Большинство существующих на сегодня процессов включает в себя процедуру выращивания <Node id="3193"/>наночастиц<Node id="3203"/> на поверхностях или краях <Node id="3230"/>нанотрубок<Node id="3240"/>, где предварительно спровоцированы дефекты поверхности. При этом используются агрессивные химические реакции. Такая агрессивная обработка приводит к образованию на поверхности <Node id="3417"/>нанотрубок<Node id="3427"/> стойкого оксидного покрытия, а часто даже и к структурному повреждению материала, что в обоих случаях практически ликвидирует их выдающиеся электрические, механические и оптические свойства. В последнее время при создании фотовольтаических устройств большее внимание уделяют новейшим методам. Основные из них – супрамолекулярные (надмолекулярные) методы (супрамолекулярная химия – междисциплинарная область науки, включающая химические, физические и биологические аспекты рассмотрения более сложных, чем молекулы, химических систем, связанных в единое целое посредством межмолекулярных (нековалентных) взаимодействий) и методы электростатической функционализации.

Группа д-ра <Node id="4105"/>Хуарез<Node id="4111"/> работает над созданием таких гибридных материалов, которые, имея эффективную защитную оболочку у <Node id="4209"/>нанокристаллов<Node id="4223"/>, не теряют при этом важных свойств электропроводности <Node id="4278"/>углеродных <Node id="4289"/>нанотрубок<Node id="4299"/>. Одной из важных задач работы группы является также разработка стабильного процесса получения монодисперсных <Node id="4409"/>наночастиц<Node id="4419"/> с высоким кристаллографическим качеством и обеспечение плотного контакта между <Node id="4499"/>наночастицами<Node id="4512"/> и <Node id="4515"/>нанотрубками<Node id="4527"/>. Результаты разработок весьма оптимистичны- композиционные материалы демонстрируют хороший фотовольтаический отклик, инжектируя носители заряда в <Node id="4674"/>нанотрубки<Node id="4684"/> при возбуждении <Node id="4701"/>нанокристаллов<Node id="4715"/>. Даже в данной начальной фазе исследований, полученные результаты с очевидностью указывают на высокий потенциал таких композиционных материалов в создании фотовольтаических устройств и фотоэлементов.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2834" EndNode="2844">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="4674" EndNode="4684">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="4409" EndNode="4419">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокристалл" StartNode="4701" EndNode="4715">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2823" EndNode="2844">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2345" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="298" EndNode="308">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанокристалл" StartNode="4209" EndNode="4223">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="4289" EndNode="4299">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Светодиод" StartNode="338" EndNode="349">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="4515" EndNode="4527">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="2014" EndNode="2024">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="3417" EndNode="3427">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Графен" StartNode="2635" EndNode="2643">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="397" EndNode="404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Беатриз</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанокристалл" StartNode="1160" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Квантовая+точка" StartNode="1011" EndNode="1026">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="258" EndNode="268">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="1486" EndNode="1497">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="3230" EndNode="3240">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="287" EndNode="308">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4278" EndNode="4299">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1592" EndNode="1608">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="2810" EndNode="2820">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="1744" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="2518" EndNode="2532">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="1643" EndNode="1654">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанокристалл" StartNode="578" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="4105" EndNode="4111">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хуарез</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Квантовая+точка" StartNode="618" EndNode="633">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="2479" EndNode="2489">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="4499" EndNode="4512">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наночастица" StartNode="3193" EndNode="3203">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2468" EndNode="2489">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Флуоресценция" StartNode="1353" EndNode="1366">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
