<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Последнее время оксиды редкоземельных металлов представляют большой интерес для исследователей. Пожалуй, самый часто используемый из них – диоксид церия. Он обладает химической стабильностью и высокой кислородной проводимостью. Одна из наиболее перспективных областей применения СеО2–трехмаршрутный катализ. 
 
Чтобы быть эффективным катализатором, материал должен иметь большую удельную поверхность, которой обладают, например, <Node id="430"/>нанотрубки<Node id="440"/>. Однако получение <Node id="459"/>нанотрубок<Node id="469"/> всегда являлось достаточно сложной задачей. 
 
Сотрудники Университета Палермо (Universit`a di Palermo) предложили одностадийный метод синтеза <Node id="613"/>нанотрубок<Node id="623"/> диоксида церия, основанный на темплатном электрохимическом осаждении. В качестве темплата использовались мембраны анодированного алюминия толщиной 60 μм. Чтобы сделать поверхность мембраны электропроводной, на одну сторону наносился тонкий слой золота. Небольшой кусок мембраны помещался на алюминиевую подложку с помощью проводящей пасты, активная поверхность была ограничена изолирующим лаком. Чтобы достичь гомогенного роста <Node id="1052"/>наноструктур<Node id="1064"/> по всей поверхности электролита, перед тем, как начать процесс осаждения, образец <Node id="1147"/>в течение двух часов<Node id="1167"/> выдерживали в растворе хлорида церия (III) в абсолютном этаноле. Осаждение проводили при комнатной температуре и напряжении 10 В. 
 
Синтезированные <Node id="1317"/>нанотрубки<Node id="1327"/> представляют собой поликристаллические структуры с размером зерна приблизительно 3 нм. Внешний диаметр трубок соответствует диаметру пор в использовавшемся темплате и составляет ~210 нм; толщина стенки – 31 ± 3 нм; длина определяется длительностью синтеза и за 1 ч достигает 60 μм, то есть за это время каналы мембраны заполняются по все своей длине. Для изучения кинетики процесса были проведены синтезы различной длительности, которые показали, что <Node id="1779"/>нанотрубки<Node id="1789"/> растут с практически постоянной скоростью 1 μм/мин. 
 
Таким образом, впервые <Node id="1868"/>нанотрубки<Node id="1878"/> СеО2 были получены в одну стадию с помощью темплатного осаждения из безводного раствора электролита без дополнительной термической обработки. <Node id="2021"/>Рамановская спектроскопия<Node id="2046"/> образцов показала их пригодность для использования в катализе. 
 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1317" EndNode="1327">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1779" EndNode="1789">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="459" EndNode="469">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="613" EndNode="623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="430" EndNode="440">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="2021" EndNode="2046">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1147" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1868" EndNode="1878">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="1052" EndNode="1064">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
