<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Проблема переработки пластиков с каждым <Node id="42"/>годом<Node id="47"/> становится всё острее, поэтому ученые во всем мире прилагают много усилий для разработки биоразлагаемых полимеров. Однако повышение способности к "естественной утилизации" зачастую сопровождается значительным ухудшением эксплуатационных характеристик материалов. 
 
Главный претендент на роль биоразлагаемого полимера номер один - это полигидроксибутират (ПГБ). Этот полимер вырабатывается рядом микроорганизмов, поэтому в природе существует естественный цикл его "переработки". В литературе в последнее время можно встретить множество идей, как данный полимер может быть использован для создания многоцелевых экологически безвредных пластиков. Однако многие свойства немодифицированного ПГБ – термическая стабильность, газопроницаемость, растворимость – слишком сильно для многих применений уступают "экологически вредным" аналогам. 
 
Исследователи из Корнельского университета (США) разработали биодеградируемые <Node id="963"/>нанокомпозиты<Node id="976"/> на основе ПГБ и слоистых силикатов (органически модифицированных наноглин). Как и следовало ожидать, термические и механические свойства таких композитов заметно лучше, чем у чистого полимера. Но и это еще не все: оказалось, что и разлагаются такие композиты легче и быстрее. 
 
Изучение биодеградации образцов композитов проводилось в органическом компосте при влажности <Node id="1349"/>85%<Node id="1352"/> и температурах 20 и 60°С. Оказалось, что композит разлагается быстрее, и за <Node id="1429"/>7 недель<Node id="1437"/> потеря массы достигает <Node id="1461"/>почти 100%<Node id="1471"/>, в то время как для чистого ПГБ максимальная потеря массы в тех же условиях составляет лишь <Node id="1564"/>70%<Node id="1567"/>. С повышением температуры скорость биодеградации снижается. Разложение протекает в две стадии – сначала полимер гидролизуется, образуя малые олигомеры, которые потом пожираются микроорганизмами. Чем меньше степень кристалличности, тем быстрее деградирует полимер. Неорганические же <Node id="1850"/>наночастицы<Node id="1861"/> служат центрами зародышеобразования для полимера, и их присутствие приводит к образованию кристаллитов меньших размеров. Этим и объясняется более эффективное разложение композитов по сравнению с чистым полимером. 
 
Работа «New Biodegradable Polyhydroxybutyrate/Layered Silicate Nanocomposites» была опубликована в журнале Biomacromolecules. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1850" EndNode="1861">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1349" EndNode="1352">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="42" EndNode="47">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="963" EndNode="976">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1429" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1564" EndNode="1567">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1461" EndNode="1471">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
