<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые предполагают, что электропроводящая одежда с включениями нитей из <Node id="74"/>углеродных <Node id="85"/>нанотрубок<Node id="95"/> <Node id="96"/>через несколько лет<Node id="115"/> может появиться на прилавках магазинов. Особый оптимизм этому предположению придает сообщение о разработке тканей с использованием наполнителей из <Node id="263"/>нанотрубок<Node id="273"/>, которые могут служить проводниками электричества для питания <Node id="336"/>светодиодов<Node id="347"/>.

Рубашка из хлопка, которая может предупредить владельца об аллергенах или мгновенно сообщить о том, что у солдата кровоточит рана, находится в стадии разработки учеными из Университета Мичигана (University of Michigan). Разработчики создали электропроводящую ткань при вымачивании хлопкового волокна в чане с водой, содержащей электропроводящий полимер и <Node id="705"/>углеродные <Node id="716"/>нанотрубки<Node id="726"/> (УНТ). УНТ впитались в хлопковое волокно и остались там после высушивания.

Первые результаты работы опубликованы в интернет-журнале Американской Химической Ассоциации Nano Letters (Bong Sup Shim, Wei Chen, Chris Doty, Chuanlai Xu and Nicolas A. Kotov. Smart Electronic Yarns and Wearable Fabrics for Human Biomonitoring made by Carbon Nanotube Coating with Polyelectrolytes,– Nano Lett., Article ASAP, DOI: 10.1021/nl801495p)

Процесс изготовления смешанного материала достаточно прост. К тому же после такой обработки нить способна проводить электричество, точно так же как и металлический провод, поэтому ученые сумели подключить и запитать <Node id="1371"/>светодиод<Node id="1380"/>.

УНТ представляют собой полые цилиндры, материал которых – атомы углерода, организованные в плоские повторяющиеся гексагональные структуры; при этом УНТ имеют малый вес, но высокую прочность и электропроводность. Количество УНТ, оседающих в материале, зависит от их концентрации в чане и количества погружений. Чем больше <Node id="1704"/>нанотрубок<Node id="1714"/> в материале, тем более электропроводен этот материал.
Область применения хлопкового материала с электропроводящими включениями представляется довольно обширной: рубашки экзотических моделей с маленькими огоньками, для определения аллергенов в воздухе, или крови на самом материале, а также для пошива специальных перчаток для манипулирования сенсорными экранами.
Для подтверждения электропроводности материала ученые попросту использовали нить для подключения к <Node id="2177"/>светодиоду<Node id="2187"/> и наблюдали его излучение. При изготовлении изделия из такого материала, например, рубашки, нет необходимости ее целиком вымачивать в жидкости, содержащей УНТ, достаточно лишь нескольких вшитых нитей. Эта эффективность УНТ в сочетании с быстро идущей вниз стоимостью их производства должны сохранить стоимость изделий с «умными» свойствами на достаточно невысоком уровне. Конечно, рубашка, пошитая из материала, который полностью состоит из нитей, пропитанных УНТ, будет достаточно дорогой.

Благодаря сотрудничеству со специалистами в волоконных материалах Корнелльского Университета (Cornell University), новый материал на ощупь ничем не отличается от плотной хлопковой ткани, которую используют для пошива джинсов. Исследователи предполагают, что уже в <Node id="2944"/>ближайшие годы<Node id="2958"/> электропроводящие материалы для одежды появятся на полках магазинов.
Есть одно «но», которое обе группы исследователей прекрасно осознают. Это «но» заключается в том, что безопасность и биологическая совместимость УНТ с человеческим телом должны быть безоговорочно установлены. Ученые надеются на то, что дальнейшие исследования подтвердят существующие данные об их полной доброкачественности.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="74" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="96" EndNode="115">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="716" EndNode="726">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="263" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="336" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="85" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="705" EndNode="726">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2944" EndNode="2958">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Светодиод" StartNode="2177" EndNode="2187">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Светодиод" StartNode="1371" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1704" EndNode="1714">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
