<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Партнерство Япония и Петербурга: от нанотехнологий до переработки мусора<Node id="72"/>4 сентября<Node id="82"/> в гостинице «Прибалтийская Park Inn» открылся III Российско-японский инвестиционный форум, в рамках которого состоится 9-е совместное заседание Российско-японского и Японо-российского <Node id="267"/>комитетов по экономическому сотрудничеству<Node id="309"/>. Мероприятие организовано совместно Министерством экономического развития РФ и Министерством экономики, торговли и промышленности Японии.

В международном мероприятии, уже второй раз проходящем в Санкт-Петербурге, приняли участие председатель Союза промышленников и предпринимателей России Александр Шохин<Node id="615"/>,<Node id="616"/> заместитель министра экономического развития РФ Станислав Воскресенский, заместитель министра транспорта РФ Андрей Недосекин, глава Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами Андрей Алпатов, а также старший заместитель министра экономики, торговли и промышленности Японии Такаити Санаэ, исполнительный вице-президент Японской ассоциации развития внешней торговли (ДЖЕТРО) <Node id="1013"/>Масаи Такэда<Node id="1025"/>, президент Японской федерации по торговле с Россией и СНГ (РОТОБО) Такаси Нисиока.
 На форум также прибыли представители топ-менеджмента крупнейших российских и японских банков, инвестиционных компаний, государственных и частных корпораций, включая концерны <Node id="1284"/>«Росатом»<Node id="1293"/>, «Роснанотех», «Российские железные дороги», Японской корпорации по новым видам энергии, Японской государственной корпорации по нефти, газу и металлам, Японской государственной корпорации экспортного и инвестиционного страхования. 
С приветствием к участникам и гостям выступили посол Японии в России <Node id="1595"/>Ясуо Сайто<Node id="1605"/> и губернатор Санкт-Петербурга Валентина Матвиенко. Петербургское правительство на форуме также представляют вице-губернатор Юрий Молчанов, руководители Комитета по внешним связям, Комитета по инвестициям и стратегическим проектам и Комитета по транспортно-транзитной политике.
 Из других регионов России представлены, в частности, Москва, Московская область, Ленинградская область, республики Татарстан и Карелия. Станислав Воскресенский, открывая пленарное заседание, обратил внимание на изменения в федеральном законодательстве, открывающие новые возможности для инвестиции Японии в Россию. В частности, за <Node id="2215"/>год<Node id="2218"/>, прошедший со времени проведения II Российско-японского форума, были приняты новые федеральные законодательные акты о концессиях и о развитии особых экономических зон в российских портах.
 Заместитель министра особо подчеркнул заинтересованность России в развитии транспортной инфраструктуры, включая модернизацию портов, железных и шоссейных дорог, а также в реализации проектов развития в крупнейших экономических центрах. Наряду с проектами развития Восточной Сибири и Дальнего Востока был упомянут и Санкт-Петербург, где для японского бизнеса открываются перспективы участия в целом ряде масштабных проектов, включая «Надземный экспресс», Орловский тоннель, новые инновационные комплексы. 
<Node id="2913"/>По словам председателя РСПП Александра Шохина<Node id="2958"/>,<Node id="2959"/> <Node id="2960"/>у России и Японии существуют особые возможности партнерства, не зависящие от кризисных явлений в мировой финансовой системе<Node id="3083"/>. Отсрочка вступления России в ВТО, по <Node id="3122"/>его<Node id="3125"/> мнению, позволит заключить соглашения с рядом японских корпораций, которые ранее не входили в рамки заключенных в этом международном контексте соглашений.
 Такаити Санаэ подтвердила заинтересованность Японии в участии в развитии и модернизации Транссибирской магистрали и соседних регионов, в частности, Якутии. По ее мнению, у двух стран имеются огромные нереализованные возможности партнерства. В то же время, по ее словам, развитие японского бизнеса в России существенно затрудняется сложностями при получении разрешений и лицензий, равно как и противоречия в российском законодательстве, которое усугубляется зависимостью его применения от часто меняющихся исполнителей. 
Губернатор Валентина Матвиенко обратила внимание на высокие темпы роста партнерства города с Японией, несмотря на географическую удаленность. <Node id="3944"/>Она<Node id="3947"/> отметила, что в <Node id="3964"/>последние годы<Node id="3978"/> благодаря усилиям обеих сторон в город пришли японские корпорации с мировыми именами, а общее число работающих в городе японских компаний за <Node id="4120"/>три года<Node id="4128"/> возросло в 2,5 раза<Node id="4148"/>. Именно японские инвестиции положили начало созданию в Санкт-Петербурге современного кластера автомобильной промышленности, подчеркнула губернатор.
 Она также сообщила о новых перспективах сотрудничества в финансово-кредитной сфере. Помимо двух банков – Tokyo Mitsubishi и Toyota Bank, уже работающих в городе, заинтересованность в партнерстве также проявил один из крупнейших японских банков Mizuho. С этим банком в <Node id="4566"/>день<Node id="4570"/> открытия форума был заключен меморандум о партнерстве, который <Node id="4634"/>подписали Ю.Молчанов и член совета директоров банка Вако Синья<Node id="4696"/>. Губернатор также подчеркнула заинтересованность города в партнерстве в таких сферах, как высокие технологии, городское хозяйство и транспортная инфраструктура. Губернатор пригласила японские компании к участию в развитии особой технико-внедренческой экономической зоны «Ново-Орловская». В то же время, как <Node id="5004"/>она<Node id="5007"/> рассказала после пленарного заседания, в ходе ее встречи с <Node id="5067"/>Т.Нисиокой<Node id="5077"/>, который также является корпоративным консультантов компании Mitsubishi Heavy Industries, были оговорены перспективы участия корпорации в строительстве мусороперерабатывающего завода в Санкт-Петербурге.
 
«Я с радостью отмечаю диверсификацию деятельности японскиъх компаний в Петербурге», – отметила губернатор.
 
По ее словам, несмотря на склонность японского бизнеса к осторожности при принятии решений об инвестициях, за короткий срок городу удалось наладить с деловыми кругами Японии отношения особого доверия, о чем и свидетельствует решение повторно провести форум в Санкт- Петербурге.
<Node id="5670"/>http://asninfo.ru<Node id="5687"/>/…iew/9634/41/Видать, приглянулась японцам питерская земля. Ну, действительно, значительный научно-технический потенциал, развитая инфраструктура, наличие квалифицированных кадров, близость к морскому и другим путям… Вот они – вместе с финнами – и берут Питер «в клещи» и будут «душить в дружеских объятиях». Но это-то как раз и нужно городу и области. Они везут с собой передовые технологии, новые методы организации труда, а город служит им стартовой площадкой – плацдармом для последующей экспансии. Пока это в основном автомобилестроение, железнодорожное и портовое хозяйство, строительство мусоросжигательных заводов. А там, глядишь, и до нанотехнологий руки дойдут…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="2960" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2215" EndNode="2218">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="72" EndNode="82">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1284" EndNode="1293">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">«Росатом»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="2913" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается_с" StartNode="2960" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4120" EndNode="4128">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="5067" EndNode="5077">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="2960" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="615" EndNode="616">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3964" EndNode="3978">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминает" StartNode="2913" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="3944" EndNode="3947">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="3122" EndNode="3125">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается_с" StartNode="2960" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4566" EndNode="4570">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="1595" EndNode="1605">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ясуо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="1013" EndNode="1025">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Масая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="2913" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="3944" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="615" EndNode="616">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="2913" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="2958" EndNode="2959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминает" StartNode="2913" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="5670" EndNode="5687">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="темы" StartNode="2960" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Властная_Структура" StartNode="267" EndNode="309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитетов по экономическому сотрудничеству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="цитаты" StartNode="2960" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="5004" EndNode="5007">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="3944" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="4634" EndNode="4696">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминается" StartNode="2913" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="сотрудники" StartNode="2958" EndNode="2959">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
