<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Атомное перо: на что способны современные нанотехнологииДо недавнего времени самым знаменитым из проектов в микромире была <Node id="123"/>Тора<Node id="127"/>, целиком написанная на рисовом зернышке, однако теперь команда ученых из университета японского города Осака сумела сделать нечто совсем невероятное: написать буквы «Si» с помощью атомного пера, заменяющего атомы кремния на атомы олова. Иными словами, теперь возможной стала манипуляция микромиром непосредственно на уровне атомов — один за другим.
Размеры картинки, получившейся в результате, составляют всего 2 х 2 нанометра, что в 40 000 раз уступает сечению человеческого волоса. И если касаться не просто знаменитых, а действительно рекордных по своей малости проектов, то до настоящего момента самая маленькая в мире картинка имела размеры 0,07 х 0,10 миллиметров — безумно гигантский показатель по сравнению с новым достижением. По совести говоря, сегодня японские ученые достигли предела миниатюризации, поскольку само слово «атом» означает «неделимый».
Олег <Node id="995"/>Федоровhttp://www.mobiledevice.ru/…i-olovo.aspxГоль<Node id="1046"/> на выдумки хитра. Ну вот и японские «левши» показали своё умение и сноровку. Ай да молодцы! Нет необходимости разъяснять, какие перспективы открывает эта технология для производства «по-настоящему» наноприборов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="995" EndNode="1046">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="123" EndNode="127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
