<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснано» пошла в медицинуГоскорпорация выделит <Node id="48"/>1,3 млрд рублей<Node id="63"/> на лечение болезней кровиНа заседании <Node id="102"/>6 ноября<Node id="110"/> наблюдательный совет госкорпорации «Роснано» рассмотрит проект по выпуску инновационного медицинского оборудования, реализуемый в особой экономической зоне на территории подмосковного города Дубна.

Соглашение о сотрудничестве <Node id="338"/>подписали гендиректор госкорпорации Анатолий Чубайс и губернатор Московской области Борис Громов<Node id="434"/> в пятницу в областном Доме правительства в Красногорске.
 
«<Node id="495"/>Московская область является для нас особенным партнером<Node id="550"/>», – заявил Анатолий Чубайс<Node id="577"/> после церемонии подписания.
 
Проект в Дубне предусматривает строительство научно-производственного комплекса по выпуску оборудования для проведения процедуры каскадного плазмафереза. Речь идет о современной и доступной технике для очистки крови. Инвестиции в проект составят <Node id="854"/>1,29 млрд рублей<Node id="870"/>.
 
«<Node id="875"/>Уже <Node id="879"/>через четыре года<Node id="896"/> они дадут только налоговых отчислений в бюджет на сумму <Node id="953"/>более 1 млрд рублей<Node id="972"/>», – заявил Анатолий Чубайс<Node id="999"/>.
 По данным «Роснано», сейчас предприятия только Московской области направили в госкорпорацию 91 заявку на общую сумму <Node id="1119"/>более 29 млрд рублей<Node id="1139"/>. Часть из них находится на стадии экспертизы, а отдельные готовы к рассмотрению наблюдательным советом «Роснано».
 Центр в Дубне – это уже не первый проект в области медицины, одобренный «Роснано». <Node id="1338"/>Наблюдательный совет госкорпорации<Node id="1372"/> уже утвердил проект создания производства микроисточников, микросфер и комплектующих для проведения процедур брахитерапии. Оборудование будет предназначено для лечения рака простаты, печени и поджелудочной железы.  Есть и образовательный проект. Деньги получили Московский институт стали и сплавов (МИСиС) и Московский физико-технический институт (МФТИ). По программе «Нанодиагностика, метрология, стандартизация и сертификация продукции нанотехнологий и наноиндустрии» будут готовиться магистры. АНДРЕЙ <Node id="1877"/>БИРЮКОВhttp://gzt.ru/…/150501.htmlМы<Node id="1913"/> уже упоминали об этом… Однако там это упоминалось в общем плане взаимодействия РОСНАНО и Московской области. Здесь же мне хотелось подчеркнуть «медицинское» направление работы РОСНАНО. И хотя это не единственное социально значимое направление деятельности Госкорпорации, думаю, что оно будет с особым вниманием рассматриваться нашими гражданами: если ГК РОСНАНО, в глазах нашего населения, призвана «вытянуть» всю нашу экономику из болота застоя и ввести её в инновационный <Node id="2388"/>век<Node id="2391"/>, то в области медицины и биологии она «должна» создать если и не панацею, то по крайней мере много таких «штучек» (лечебных препаратов, мед. аппаратуры и приборов), которые спасали бы наших людей от болезней, помогали в диагностике и лечении, уменьшали страдания и продлевали жизнь… Начало положено… Но пока это явно скромное начало. Народ хочет продолжения!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1877" EndNode="1913">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="495" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1119" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="495" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="102" EndNode="110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="338" EndNode="434">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="953" EndNode="972">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="1338" EndNode="1372">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет госкорпорации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="875" EndNode="999">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2388" EndNode="2391">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="495" EndNode="999">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="495" EndNode="577">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="48" EndNode="63">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="875" EndNode="999">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="495" EndNode="999">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="495" EndNode="577">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="879" EndNode="896">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="854" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
