<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
По приглашению Инициативной группы (см. Приложение 1) <Node id="55"/>1 августа с.г.<Node id="69"/> в Москве в конференц-зале гостиницы «Академическая» состоялась встреча ряда ученых и специалистов, представляющих различные сферы и области нанотехнологий (см. Приложение 2). Главный вопрос в повестке встречи (см. Приложение 3) – о целесообразности создания в России «Нанотехнологического общества», объединяющего, в основном, заинтересованных физических лиц.

В ходе почти 2-х часового живого и заинтересованного обсуждения выступили все присутствовавшие участники встречи. Подавляющее большинство (в т.ч. многие из тех, кто не смог присутствовать лично) поддержали инициативу создания новой общественной площадки с учетом сегодняшнего состояния, проблем и масштабных задач по реализации российского нанотехнологического проекта. Однако, выступавшие отметили принципиальную важность скорейшей разработки проектов уставных документов с четко сформулированным набором основных положений, содержащих:
 цели и задачи Общества его структуру, условия членства и качественные (профессиональные) требования к членам, широту и массовость охвата, формат взаимодействия с партнерами (юр.лицами) Общества формы и методы работы, критерии смены руководства этой общественной организации способы сотрудничества, координации и коммуникации с уже имеющимися «точками» общественной активности в этой области. 
В выступлениях участников встречи были отмечены как важные: информационная, коммуникационная, экспертная, образовательная, просветительская и др. функции будущего Общества, а также предложены современные подходы к его деятельности.

Безусловно необходимым было признано обсуждение данных вопросов в более широких кругах наносообщества для определения рамок и границ действия этого общественного профессионального «инструмента», выбора его стратегии и тактики, позволяющих достойно и эффективно помогать развитию отечественной наноиндустрии. Для подготовки проектов необходимых документов, которые будут вынесены на широкое обсуждение, и для организации дальнейших действий, членом инициативной группы Малинецким Г.Г. было предложено создать Оргкомитет во главе с академиком Ю.Д.Третьяковым и ответственным секретарем С.В.Кушнаревым. Кроме того, было предложено незамедлительно, через ряд Интернет-порталов и другие каналы информации распространить данное сообщение с целью получения дополнительных откликов о целесообразности создания Общества и параметрах его деятельности.

Оргкомитет ждет Ваших отзывов и предложений по Телефону: 8 926 126 84 51 Факсу: 8(495) 721–30–55 E-mail: <Node id="2544"/>orgnanosociety@mail.ru<Node id="2566"/>
С.В. Кушнарев, Ответственный секретарь Оргкомитета

Приложения <Node id="2630"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="2655"/>/…ommunity.doc</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="55" EndNode="69">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Электронная_почта" StartNode="2544" EndNode="2566">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2630" EndNode="2655">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
