<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОскоп №1«ПОИСК» – еженедельная газета для профессионалов в области научной и преподавательской деятельности, информационных технологий, а также специалистов по управлению в сфере науки и образования.

Газета «ПОИСК» публикует новости из научно-исследовательских институтов и вузов России и мира, материалы об актуальных проблемах научно-образовательного сообщества, мнения авторитетных лиц и руководителей в области фундаментальной и прикладной науки, образования и специалистов по управлению в этих сферах, рассказы об ученых и научных коллективах, дайджест наиболее авторитетных международных научных журналов.
В “Поиске” появилось специальное приложение, целиком посвященное нанотехнологиям
B разделе «Наноскоп» размещены материалы специального выпуска, который впервые посвящен <Node id="785"/>наноматериалам<Node id="799"/> и нанотехнологиям.
П р е д и с л о в и е
Международный экспресс под названием “нано” набирает ход. Не опоздала ли на него наша страна? Впишемся ли мы в общий процесс смены технологических эпох или у нас и в этой революции какой-то свой, особый путь? Власти в последнее время всячески демонстрируют готовность поддерживать науку, выводить разработки ученых на рынок.

Одно за другим принимаются прямо-таки судьбоносные решения во благо зарождающейся наноиндустрии. Тут вам и госкорпорация с завидными ресурсами, и целый ворох разнообразных программ…С нескрываемым любопытством следят за новостями из России иностранные конкуренты. При этом охотно идут на контакт – хотят понять наши истинные возможности. Да нам и самим интересно, во что же все это выльется?

Поэтому и появилось в “Поиске” специальное приложение, целиком посвященное одной, но воистину многогранной и многоликой теме. С помощью “Наноскопа” мы постараемся пристальнее всматриваться в происходящее – рассказывать о достижениях ученых, вместе с ними анализировать события, обсуждать возникающие проблемы и пути их решения. Присоединяйтесь!
Материал спецвыпуска полностью представлен в формате PDF
po04_a3_11.pdf [115.41 Kb]

po04_a3_12.pdf [161.19 Kb]

po04_a3_13.pdf [94.13 Kb]

po04_a3_14.pdf [286.56 Kb]
<Node id="2071"/>http://www.poisknews.ru/…oskop_1.htmlХорошую<Node id="2115"/> инициативу проявили «ребята» из газеты «Поиск»!.. Мне в целом понравилось, хотя я и посмотрел эти четыре страницы, так сказать, «по-диагонали». Многие (а то и почти все) эти материалы – в том или ином виде – уже появлялись «на страницах» нашего блога. Естественно, собранные воедино, они выглядят особенно «выпукло» и впечатляюще. Особенно мне понравилось интервью нашего уважаемого академика <Node id="2509"/>Жореса<Node id="2515"/> <Node id="2516"/>АЛФЕРОВА<Node id="2524"/>, лауреата Нобелевской премии, председателя Комиссии РАН по нанотехнологиям – Навстречу золотому <Node id="2621"/>веку<Node id="2625"/>. Я считаю это «гвоздём» первого выпуска «Наноскопа». Ведь это – практически готовая программа развития НТ в нашей стране на <Node id="2750"/>ближайшие годы<Node id="2764"/>, а то и (естественно, с необходимыми поправками и дополнениями, корректировками) на предстоящие <Node id="2861"/>десятилетия<Node id="2872"/>… Разумеется, и это интервью, и остальные материалы этого выпуска следует внимательно прочитать и тщательно поразмышлять над ними. Думаю, что этот первый «блин» газеты «Поиск» оказался вполне успешным. Вот хороший пример для подражания! Поздравляем составителей этого «обзора» и желаем им новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2621" EndNode="2625">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2509" EndNode="2515">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="785" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2861" EndNode="2872">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2750" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2516" EndNode="2524">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2071" EndNode="2115">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Тональность" StartNode="2509" EndNode="2515">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
