<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
<Node id="1"/>11–12 сентября с.г.<Node id="20"/> состоится Первая международная конференция по медицинским нанопрепаратам и клинической нанотехнологии NanoDrugs2008 (1st International Conference оn Nanodrugs аnd Clinical Nanotechnology; 11th-12th September 2008; The Grosvenor, Buckingham Palace Road, London, UK)

Нанотехнология способна революционизировать процесс лечения и медицинскую практику, как таковую. Возможности для клиническиго и рыночного успеха уже очевидны для сотен нанопрепаратов, находящихся в разработке. Нанолекарства находятся на переднем фронте биоинженерной борьбы с такими болезнями, как рак, сердечно-сосудистые заболевания, возрастные изменения и состояния и представляют собой следующее поколениемедицинской терапии, которое, как ожидается, вскоре заполнит рынок, промышленность и здравоохранение.

Первая международная конференция по нанолекарствам и клинической нанотехнологии предоставляет исключительную возможность увидеть и обсудить проблемы и достижения пионеров в разработке нанолекарств и получить свежую информацию из первых рук о прогрессе в нанотехнологии в медицинской терапии. Основными темами конференции должны стать обсуждение сценариев практических исследований, прогресс и действенность клинических исследований, проблемы биоинженерии и производства. Двухдневная конференция включает в себя семинар по вопросам интеллектуальной собственности, пленарную сессию и доклады ведущих международных компаний и исследовательских организаций.

Семинар по вопросам интеллектуальной собственности организован юридической фирмой Foley &amp; Lardner LLP, США. В программу семинара включены 3 лекции ведущих практиков в области интеллектуальной собственности из США, Европы и Японии; сравнительный анализ конкретных случаев эффективного и безопасного патентования и др. Обширный список заказных докладов включает в себя несколько важных тематик.

Организаторы конференции считают, что участие в конференции будет очень полезно специалистам в биоинженерии, нанотехнологии, представителям фармацевтической промышленности и инвестиционных компаний, в том числе: топ-менеджерам фирм; руководителям научных и технологических проектов; академическим ученым; ученым в области медицины; организаторам здравоохранения; журналистам, пишущим о медицине и здравоохранении; венчурным инвесторам.
Дополнительная информация</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="20">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
