<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из Graz University of Technology обнаружили довольно забавный эффект. 
 
Они взяли два лабораторных стакана объемом 100 мл, наполнили их трижды деионизированной водой так, чтобы расстояние от поверхности воды до краев составило 3 мм. Стаканы поставили на расстоянии 1 мм друг от друга и поместили в них электроды, один из которых заземлили, а к другому приложили постоянное напряжение 15 кВ. 
 
К удивлению и радости экспериментаторов между стаканами образовался цилиндрический водяной мост. 
 
Если в воду добавить какие-либо ионы, то мост разрушается. При напряжении 25 кВ максимальная длина моста составляет 25 мм. Если быстро отключить напряжение, мост распадается на множество капель. Если к мостику поднести заряженную стеклянную палочку, он притягивается к ней и образует водяную арку. 
 
Независимо от длины мостика наблюдается эффективный перенос воды из одного стакана в другой. Обычно вода течет от стакана с анодом к катоду, однако возможен и обратный процесс. 
 
Был зафиксирован разогрев моста - чем  мостик тоньше, тем вода сильнее нагревалась. 
 
Было обнаружено <Node id="1094"/>7 %<Node id="1097"/> изменение плотности воды в мосте. Это может быть объяснено  тем, что молекулы воды выстраиваются в более плотную высокоупорядоченную структуру. 
 
Исследователи предлагают следующее объяснение наблюдаемого явления. Предполагается, что мост может образовываться благодаря электростатическому взаимодействию зарядов на поверхности воды. 
 
Работа «The floating water bridge» опубликована в журнале Journal of Physics D: Applied Physics (doi:10.1088/0022-3727/40/19/052). 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1094" EndNode="1097">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
