<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На конференции SEMICON WEST, проходившей <Node id="42"/>15–17 июля с.г.<Node id="57"/> в Сан-Франциско, в рамках круглого стола, организованного для производителей полупроводникового оборудования, продолжились начатые в прессе дебаты о возможном переходе полупроводниковых чипмейкеров на кремниевые подложки диаметром 450 мм [1].

Анализ результатов опроса, проведенного специалистами SEMI среди большого числа производителей оборудования, показал, что исследования и разработки 450-мм технологии потребуют <Node id="478"/>25 млрд. долл.<Node id="492"/> затрат.

По мнению аналитиков, полупроводниковая промышленность не может себе позволить таких инвестиций, основываясь лишь на будущих «ожиданиях». Это будут инвестиции с высоким риском и низкой вероятностью возврата затрат. Эти исследования – не самые приоритетные для инвестиций в полупроводниковой промышленности. Ситуация с 450-мм подложками напоминает предпринятые в свое время усилия по разработке 157-нм <Node id="903"/>литографии<Node id="913"/>, в которые были вложены миллиарды долл., но Intel Corp. внезапно прекратила эту программу, ее примеру последовали и остальные участники разработок. Разработки 157-нм <Node id="1080"/>литографии<Node id="1090"/> – это была дорога вслепую, тоже самое может произойти и с 450-мм подложками.

Большинство производителей полупроводникового оборудования считают, что более важно сосредоточить инвестиции на совершентсвовании процессов с 300-мм подложками. По другую сторону барьера стоит консорциум International Sematech, приступивший одновременно к разработкам программ по следующим поколениям 300-мм и 450-мм фабрик, а также компании Intel, Samsung и TSMC, которые решительно планируют запустить 450-мм производство в <Node id="1595"/>2012 г.<Node id="1602"/> [2].
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Литография" StartNode="903" EndNode="913">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="478" EndNode="492">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1595" EndNode="1602">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Литография" StartNode="1080" EndNode="1090">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="42" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
