<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехника для школяраПрофессора университета придут учиться в лицейский кабинетТеперь заглянуть в наномир можно будет, сидя за партой
Лицей-интернат СГТУ выиграл на конкурсе уникальное лабораторное оборудование для своих кабинетов. Всего 35 учебных учреждений страны станут обладателями подобной аппаратуры стоимостью в <Node id="322"/>три миллиона рублей<Node id="341"/> (то есть каждая из этих 35 школ получит грант на <Node id="391"/>3 млн рублей<Node id="403"/>).
 Победа в открытом конкурсе по проекту «Поставка и ввод в эксплуатацию учебных лабораторий по нанотехнологии для кабинетов физики, химии и биологии базовых общеобразовательных учреждений профильных вузов» даст возможность саратовскому лицею-интернату кардинально изменить учебный процесс за счет средств федеральной целевой программы развития образования на <Node id="764"/>2006–2010 годы<Node id="778"/>. 
Лицей СГТУ, который уже отметил свое 15-летие, был задуман как социальный проект для поддержки одаренных детей из отдаленных уголков губернии. У многих старшеклассников (всего в лицее 100 учеников) появилась возможность обучаться и жить в интернате при техническом университете, где занятия ведут вузовские преподаватели. Особое внимание здесь уделяется преподаванию математики и физики, со школьной скамьи дети занимаются научной работой. Не случайно лицей ежегодно проводит у себя всероссийскую научно-практическую конференцию «Твой первый шаг в науку».
 А теперь в лицее начнется и серьезная подготовка к исследованиям в области наноиндустрии. По мнению ученых СГТУ, реализация проекта повысит привлекательность специальностей, связанных с наносферой. Кстати, после окончания лицея его выпускники получат рекомендации именно на эти специальности. 
По словам директора учебно-методического центра СГТУ, профессора Эллы Чекановой, школьный опыт лабораторных занятий с использованием зондовых микроскопов-сканеров позволит более углубленно осваивать научно-технические основы нанотехники и в университете. Но вначале уникальное лабораторное оборудование придется освоить самим профессорам. Для этого в начале <Node id="1990"/>октября<Node id="1997"/> в Саратов приедут московские специалисты-инсталляторы, которые будут заниматься внедрением программ и обучением преподавателей.
 Лицейскому оборудованию теперь завидуют и в самом университете. На базе школьных лабораторий уже планируют организовать курсы повышения квалификации в сфере нанотехники для преподавателей школ, колледжей, техникумов, а также профессорско-преподавательского состава СГТУ. <Node id="2398"/>http://www.rg.ru/…ov/nano.htmlЗамечательная<Node id="2441"/> вещь, слЮшай! Пока-то ещё какие-нибудь спонсоры (или, страшно подумать, ГК РОСНАНО!) раскачаются и подарят обычной (ну, пусть и специализированной – для одарённых ребят) школе новейшее оборудование, а тут – вот оно! Вскоре грядёт массовая «наноизация». Денег накачано в эту сферу – немеряно. Допустим, закупят и установят повсюду это самое новейшее оборудование… Зашибись! А работать-то на нём будет некому: не подготовлены кадры-то, умеющие работать на этом оборудовании – вон, даже вузовские преподы его никогда не видели! И вот тут-то (бывшие) саратовские лицеисты придут и покажут класс. Вот ради этого и стОит – уже сейчас – в той или иной форме готовить эти будущие кадры (КАК – это другой вопрос). И в этом смысле пример саратовского лицея достоин всяческого подражания… Ладно там школы, в вузах хотя бы сперва понаустнавливали такое оборудование или хотя бы открыли для студентов доступ в центры коллективного пользования, где оно есть… Вот бы где ГК РОСНАНО («дорогой <Node id="3419"/>Анатоль<Node id="3426"/>_<Node id="3427"/>Борисыч<Node id="3434"/>») могла бы сказать своё веское слово. Плюньте вы (<Node id="3485"/>Анатоль<Node id="3492"/>_<Node id="3493"/>Борисыч<Node id="3500"/>) на эти «детские игры» – «окупаемость», «коммерциализация» – тут (в сфере подготовки квалифицированных кадров) может вообще скоро всем нам кирдык наступить… <Node id="3658"/>Как говорит наш дорогой Дмитрий Анатольевич, «скорее, скорее всё это делать нужно!<Node id="3740"/>» Какая там «окупаемость»?! Когда опытных и грамотных людей уже сейчас не хватает!.. А саратовским школьникам и студентам желаем успехов в учёбе, освоении нового оборудования и последующих достижений на пути построения отечественной наноиндустрии!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Тональность" StartNode="3419" EndNode="3426">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3485" EndNode="3492">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатоль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3493" EndNode="3500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Борисыч</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="3658" EndNode="3740">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="764" EndNode="778">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3427" EndNode="3434">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Борисыч</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2398" EndNode="2441">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="3419" EndNode="3426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатоль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="322" EndNode="341">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="391" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1990" EndNode="1997">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="3658" EndNode="3740">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
