<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Организационный комитет V Международной научной конференции «Кинетика и механизм кристаллизации. Кристаллизация для нанотехнологий, техники и медицины», приветствует участников второй Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям! 
В <Node id="241"/>настоящее время<Node id="256"/> интерес ученых всего мира направлен на исследования в области нанотехнологий, которые, несомненно, являются прорывом современной науки в будущее. Многие теоретические и практические вопросы, важные для развития представлений о наносистемах, находятся в поле зрения исследователей, работающих в области изучения процессов кристаллизации. Надеемся, что и молодых ученых, участвующих в олимпиаде и желающих заниматься развитием нанотехнологий, заинтересует программа V Международной научной конференции «Кинетика и механизм кристаллизации. Кристаллизация для нанотехнологий, техники и медицины». Эта конференция, которая будет проводиться в г. Иваново <Node id="906"/>23-26 сентября<Node id="920"/>, посвящается обобщению достижений последнего времени в теории и практике изучения кристаллизации веществ, перспективных для использования в технике и медицине. Научная программа конференции включает в себя вопросы, связанные с теорией и практикой элементарных процессов при кристаллизации, диагностикой нанодисперсного состояния твердого вещества и с кристаллизационными методами получения <Node id="1311"/>наноматериалов<Node id="1325"/>, а также проблемы создания технических устройств нового поколения, исследования процессов кристаллизации в биологии и медицине, изучения жидких кристаллов и полимеров. 
 
Оргкомитет конференции 
"Кинетика и механизм кристаллизации" 
Институт химии растворов РАН 
ул. Академическая, 1 
153045, г. Иваново 
Россия 
 телефон (4932) 336259 
Факс: (4932) 336259 
E-mail: <Node id="1692"/>crystal@isc-ras.ru<Node id="1710"/> 
<Node id="1712"/>http://www.isc-ras.ru/crystal2008/<Node id="1746"/> Председатель Организационного комитета 
чл.-корр. РАН Мелихов И.В. 
Сопредседатель: 
проф. А.Г.Захаров, 
Ученый секретарь: 
к.х.н. О.В. Алексеева  
телефон: (4932) 351859  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1712" EndNode="1746">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="1692" EndNode="1710">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1311" EndNode="1325">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="241" EndNode="256">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="906" EndNode="920">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
