<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Перед решением задачи, пожалуйста, прочитайте здесь инструкции и советы... В частности, Вы узнаете, что задания ТВОРЧЕСКОГО конкурса будут приниматься еще <Node id="156"/>спустя неделю<Node id="169"/> после закрытия школьного этапа (то есть это задание можно решить позже остальных, а можно решить только его и еще два аналогичных, потому что участники творческого конкурса могут победить по номинации "Романтик нанотехнологий")! 
Нанотехнологии – это не только технологии, но и определенный образ мышления... Они, если перефразировать основателя Московского Университета Михайло Ломоносова<Node id="559"/>,<Node id="560"/> «широко простирают руки в дела человеческие»... И в то же время, существует опасность того, что развитие наноиндустрии может принести и определенный риск. 
 
Ниже приводятся вопросы. Вам нужно написать небольшое эссе на тему, которую задает тот или иной вопрос (текст не больше 1 страницы формата A4, шрифт 12 точек Times New Roman, одинарный интервал, 1-2 иллюстрации). Такое «сочинение» в качестве обязательных элементов должно содержать придуманное Вами название, эпиграф, одно единственное предложение, выражающее основную мысль сочинения, основной текст, красивое окончание. Вы должны художественно убедить собеседника в Вашей правоте и при этом опираться на реальные научные факты! Не забывайте, пожалуйста, и о том, что эссе не должно содержать грамматических и орфографических ошибок...
 Вопросы-темы    Пять тысяч <Node id="1384"/>лет назад<Node id="1393"/> человек впервые начал защищать себя одеждой, а сейчас рынок только одной текстильной продукции оценивается суммой в <Node id="1510"/>400 млрд. долларов<Node id="1528"/>. При этом наиболее интенсивно развивается производство текстильных материалов, обладающих необычными функциональными свойствами, такими как высокая стабильность по отношению к механическим, химическим и термическим воздействиям, светопоглощающими или светоизлучающими свойствами, водо- ,масло- или почвоотталкивающими способностями. Какую роль нанотехнологии уже играют или смогут играть в функционализациии текстильных тканей? Напишите эссе «Нанотехнологическая одежда будущего»   Американский геолог-астронавт Гавард Шмит, вернувшись из лунной экспедиции, произнес знаменательную фразу «Луна – это запыленное окно в прошлое Земли». Как это утверждение связано с наносостоянием вещества? Напишите эссе «Лунная пыль»   Какую роль в эволюции Земли сыграло наносостояние вещества? Напишите эссе «Геология под знаком «нано»»   <Node id="2353"/>Около месяца назад<Node id="2371"/> в доме ученых РАН состоялось обстоятельное обсуждение темы «Развитие нанотехнологий – благо, блеф или грядущая катастрофа?» Как бы Вы ответили на этот вопрос, обосновав свою точку зрения. Напишите эссе на эту тему.   В Беркли (Калифорния) принят закон, предписывающий обязательную сертификацию любых нанопродуктов, поступающих в продажу. Есть ли смысл нечто подобное ввести, например, в Москве, и к какому результату это приведет? Напишите эссе «Тотальный контроль».   В регионах, прилегающих к действующим вулканам, обнаружено заметное увеличение числа больных раком легких. Чем можно объяснить этот феномен? Напишите эссе «Огненное дыхание Земли».   В конце <Node id="3032"/>марта<Node id="3037"/> <Node id="3038"/>этого года<Node id="3048"/> на нефтеперерабатывающем заводе в Дагестане произошел грандиозный пожар, который не смогли потушить <Node id="3149"/>в течение нескольких суток<Node id="3175"/>. Каковы могут быть последствия для людей, постоянно проживающих в этом регионе? Напишите эссе «Пылающая кровь Земли»   Почему картинка, иллюстрирующая гидрофобность листа лотоса, стала одним из символов в пользу развития нанотехнологий? Объясните это в эссе «Цветок лотоса»   Попробуйте предложить эффективные системы очистки питьевой воды, основанные на использовании <Node id="3545"/>наноматериалов<Node id="3559"/>. Напишите эссе «Без воды жизни нет».   Внутренние стенки <Node id="3617"/>углеродных <Node id="3628"/>нанотрубок<Node id="3638"/> характеризуются идеальной гладкостью. Как можно использовать это уникальное свойство в технике, в медицине и в быту? Напишите эссе «Нанотрубчатый быт».   Как профессиональные болезни, такие как силикоз, бериллоз или цинковая лихорадка связаны с нанодисперсным состоянием соответствующих веществ? Напишите эссе «Осторожно, «нано»»   Свободные темы сочинений:   «Кем и чем я буду в будущем нанотехнологическом обществе?»    «Откуда проиcходят российские нанотехнологии?»    «Кто победит в нанотехнологической гонке?»    «Нанотехнологии – сплав наук»   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3628" EndNode="3638">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="156" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="3032" EndNode="3037">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1510" EndNode="1528">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2353" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3617" EndNode="3638">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="559" EndNode="560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">основатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="3545" EndNode="3559">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="559" EndNode="560">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1384" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3149" EndNode="3175">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3038" EndNode="3048">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
