<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые разработали вакцину против рака предстательной железыИсследователи из Южнокалифорнийского университета (University of Southern California) разработали вакцину против рака предстательной железы, которая помогла предотвратить развитие рака у <Node id="247"/>90%<Node id="250"/> мышей, генетически предрасположенных к развитию заболевания. Ученые надеются, что подобная тактика могла бы сработать и с мужчинами, у которых наблюдается рост простат-специфического антигена, являющегося потенциальным индикатором рака простаты.

Обычно, мужчинами с растущим числом простат-специфических антигенов советуют не начинать лечение, пока не появятся первые признаки рака, но нынешние исследования могут полностью изменить стратегию лечения благодаря ранней вакцинации. Тестируемая сейчас вакцина предназначена для предотвращения развития рака у больных, у которых предраковое состояние ухудшается и не поддается обычной терапии или результаты этой терапии неутешительны.

Профилактическая вакцина предназначена для активизации иммунной системы на борьбу с антигеном простатных стволовых клеток (АПСК). АПСК, будучи мембранным белком, в избытке появляется в приблизительно 1/3 случаев раннего предракового состояния. Но количество этого антигена стремительно увеличивается во время образования и развития всех видов опухолей простаты. В небольших количествах АПСК присутствует также в здоровой предстательной железе, мочевом пузыре, толстой кишке, почках и желудке.
Исследователи испытали свою вакцину на 8-недельных мышах, которые были генетически изменены для развития рака предстательной железы во взрослом возрасте. В экспериментальной группе у двух из двадцати мышей к <Node id="1636"/>концу первого года<Node id="1654"/> жизни развился рак простаты, но размеры опухолей оказались очень маленькими. Кроме того, рост опухолей прекратился. Ученые наблюдали крошечные раковые опухоли, окруженные армией иммунных клеток. Вакцинация перевела рак в состояние хронического излечимого заболевания.

Особенно важным оказалось то, что у подопытных мышей не развилась автоиммунная болезнь – побочный эффект, который появился бы, если вакцина действовала бы и на нормальные клетки. Теоретически, вакцина может вызвать иммунный ответ в любой ткани, в которой присутствует антиген простатных стволовых клеток. Но тот факт, что этот антиген присутствует в здоровых тканях в незначительных количествах, способствует предотвращению осложнений.

И хотя такая вакцина дает большие надежды на победу над раком простаты, перед применением в клинических условиях ее необходимо испытать на людях, чтобы полностью исключить возможность развития автоиммунной болезни.
<Node id="2576"/>http://globalscience.ru/…le/read/169/Experimental<Node id="2625"/> Vaccine Halts Prostate Cancer in <Node id="2659"/>Micehttp://www.biospace.com/news_story.aspx?…Медицина<Node id="2712"/> и нанотехнологии: Раковые клетки теперь будут… взрывать!Совместная команда ученых из Университета штата Миссури (University of Missouri-Columbia – UMC) и армии США разработали особую нановзрывчатку, способную порождать сверхзвуковую ударную волну, которая поможет доставлять лекарственные вещества прямо в раковые клетки, не повреждая при этом здоровые клетки организма.
Испытательная установка
При разработке такой «умной бомбы» исследователи использовали специальный нанотермитный композит, содержащий металловидное топливо и неорганический окислитель, в результате чего получилось крайне горючее вещество, способное генерировать ударную волну с числом <Node id="3368"/>Маха<Node id="3372"/> доходящим до 3.

(Число <Node id="3397"/>Маха<Node id="3401"/> [<Node id="3403"/>Э.Мах<Node id="3408"/> – австрийский физик, 1838–1916] – в механике сплошных сред – отношение локальной скорости потока к местной скорости звука).

В качестве «топлива» используется разреженный оксид меди, а окислителем служат алюминиевые <Node id="3625"/>наночастицы<Node id="3636"/>. В результате создается большая площадь соприкосновения между «топливом» и окислителем, что приводит (в наномасштабах) к моментально распространяющемуся возгоранию. А это, в свою очередь, порождает сверхзвуковую взрывную волну, распространяющуюся со скоростью от 1500 до 2300 метров в <Node id="3922"/>секунду<Node id="3929"/>.

Такая взрывчатка помещается в специальный прибор, который можно будет использовать для облегчения доставки лекарственного препарата прямо в раковые клетки или клетки вируса иммунодефицита человека (ВИЧ).

Лекарство вводится в организм обычным способом (инъекцией) и распространяется естественным образом по телу больного. <Node id="4254"/>Затем<Node id="4259"/>, при помощи разработанного прибора на нановзрывчатке, в место опухоли подается мощный импульс. Ударные волны, сгенерированные этим импульсом, приводят к образованию крошечных отверстий в клетках опухоли, что помогает лекарству попадать прямо в клетки. За счет сверхзвуковых ударных волн лекарство доставляется в клетки опухоли за считанные миллисекунды.

Ученые испытали «ударную» тактику на ткани животных и продемонстрировали 99-процентную успешность метода. Почти все клетки опухоли получили дозу лекарства. В тоже время здоровые клетки пострадали намного меньше, чем, если бы применялись традиционные методы лечения, такие как химиотерапия.
Ученые говорят, что нановзрывчатка обладает отличными от обычной взрывчатки характеристиками. В обычной взрывчатке ударная волна образуется во время детонации. В данном же случае, быстро распространяющаяся реакция воспламенения порождает взрывную волну без детонации. Генерирование ударной волны без детонации, по словам ученых, и есть ключ этой технологии.

Готовый к массовому применению прибор на нановзрывчатке появится в течение двух-<Node id="5344"/>пяти лет<Node id="5352"/>. Кроме применения в биомедицине, нановзрывчатка может быть на пользу и в других сферах, таких как геология и сейсмология. Изначально же эта технология использовалась армией США для обнаружения взрывных устройств, во время которого ударные волны посылались в землю, помогая формировать изображение того, что находится под поверхностью.
<Node id="5688"/>http://globalscience.ru/…le/read/158/Nanoparticles<Node id="5738"/> Generate Supersonic Shock Waves to Target <Node id="5781"/>Cancerhttp://www.physorg.com<Node id="5809"/>/…9702507.htmlНу, как всегда, что можно сказать? «Голь на выдумки хитра» (в самом хорошем смысле слова!). Молодцы ребята! Всё время что-то «такое» изобретают, открывают, придумывают… И как жаль, что всё это «где-то там», за бугром. Ну когда же мы сможем радоваться за наших исследователей, которые будут открывать и изобретать нечто подобное?.. Тем не менее, порадуемся за всё человечество: ведь эти открытия сулят нам всем (хотя бы и в отдалённом будущем) победу над этим страшным недугом – раком…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3922" EndNode="3929">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3403" EndNode="3408">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1636" EndNode="1654">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2576" EndNode="2625">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4254" EndNode="4259">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5344" EndNode="5352">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3397" EndNode="3401">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="247" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3368" EndNode="3372">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="5688" EndNode="5738">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3625" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="2659" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="5781" EndNode="5809">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
