<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Второй Фестиваль Науки и выставка фотографий Факультета Наук о Материалах МГУ завершены. Это были <Node id="99"/>три дня<Node id="106"/>, которые если и не потрясли мир, то точно потрясли Москву (в самом хорошем смысле этого слова). Около и внутри здания фундаментальной библиотеки МГУ были замечены огромные толпы школьников (и не только), желавшие (и попавшие) в храм науки. На выставке фотографий также шло активное голосование (со всеми присущими для голосования атрибутами, например, урной-ветераном, которая широко использовалась для аналогичных целей при защите докторских диссертаций и даже при выборах Ректора МГУ). Ректор МГУ академик <Node id="615"/>В.А.Садовничий<Node id="629"/> также назвал наиболее понравившуюся ему фотографию, и этот голос был учтен наравне со всеми (см. картинку с результатами ниже). Результаты обработки станут известны в понедельник, тогда же будет решено, кто наиболее достоин премии за лучшую фотографию. Видимо, с аналогичной премией определились и в компании НТ МДТ, о чем мы всех в самом ближайшем будущем и проинформируем.
 
"Представитель компании рассказал о проекте «Нанофаб». Нанофабрика будет представлять собой сеть соединённых между собой многомодульных кластеров, в которых поддерживается сверхвысокий вакуум. Работа нанофабрики похожа на конвейер. Сначала оператор закрепляет полупроводниковую пластину на подложкодержателе. <Node id="1316"/>Затем<Node id="1321"/> процесс идёт автоматически. Пластина попадает в первый кластер, где происходит молекулярно-лучевая эпитаксия и проверка её качества. <Node id="1455"/>После этого<Node id="1466"/> следует второй кластер, где осуществляется <Node id="1510"/>литография<Node id="1520"/>. <Node id="1522"/>Затем<Node id="1527"/> пластина проходит остальные кластеры и на выходе получается интегральная микросхема или <Node id="1616"/>наноструктура<Node id="1629"/>. <Node id="1631"/>На сегодняшний день<Node id="1650"/> работает созданы два кластера, всего же их должно быть около десяти. Кроме того, нанофабрика будет расположена рядом с синхротроном, чтобы использовать синхротронное излучение для <Node id="1831"/>литографии<Node id="1841"/> и анализа результатов. Проект будет осуществлён не ранее <Node id="1899"/>2010 года<Node id="1908"/>. Рядом с макетом нанофабрики стоит работающий сканирующий зондовый микроскоп. Его работу можно наблюдать вживую – на мониторе постепенно появляется рельеф исследуемого образца. Вокруг висят плакаты с красивейшими изображениями, полученными при помощи зондовой и электронной микроскопии. Кроме красоты они несут и глубокий научный смысл. Плохо что в России не делают SEM, HREM, сквиды :( " (Сергей Кушнир, ФНМ МГУ)
 
"На выставке, проходившей в рамках II Фестиваля Науки, стенд аналитического центра химфака МГУ явно пользовался успехом. Толпа школьников, увлеченная демонстрацией реакции <Node id="2497"/>Белоусова-Жаботинского<Node id="2519"/>, способствовала привлечению посетителей.
 
Масштаб деятельности центра не может не впечатлять. В ней можно выделить три главных направления, связанных с контролем экологической ситуации, контролем промышленного производства, оценкой качества пищевых продуктов и контролем здоровья людей.
 
Во-первых, центр занимается экологическим мониторингом атмосферных выбросов, сточных вод, объектами его исследования являются почвенный и снежный покровы. Комплексная работа по оценке экологической безопасности территорий вблизи предприятий, создание программ реабилитации загрязненных территорий является тем новым, что отличает деятельность аналитического центра от многих других организаций по экологическому мониторингу.
 
Важным аспектом является контроль качества пищевых продуктов и лекарственных препаратов, например, определение витаминов в биодобавках. Заслуживает внимания деятельность по установлению корреляций между факторами неблагоприятного воздействия и здоровьем людей, (в частности, разработка новых методик определения содержания специфических метаболитов в крови позволяет проводить раннюю диагностику онкозаболеваний). Использование косвенных показателей (заболеваемости людей) соответствует комплексному подходу к мониторингу и позволяет более полно выявить факторы воздействия.
 
Благодаря сотрудничеству с фирмами-производителями оборудования (Аквилон, Кортэк, Спектрон, Химавтоматика) в аналитическом центре разрабатываются комплексные системы промышленного контроля процессов производства, осуществляется анализ элементного состава сырья, например, содержания хлоридов, серы, металлов (свинца, меди, никеля, цинка) в нефти. Центр активно разрабатывает методики выявления и диагностики новых, ранее неизвестных соединений.
 
Не секрет, что качество диагностики зачастую определяет экономическое развитие и здоровье человека. По обширности задач и комплексному подходу к их решению, научной базе аналитический центр МГУ является поистине инновационным образованием в рамках Университета." (Наталья Вавилова, ФНМ МГУ)
 
А пока что несколько визуальных сценок с Фестиваля Науки...
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1522" EndNode="1527">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1616" EndNode="1629">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1899" EndNode="1908">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1455" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Литография" StartNode="1510" EndNode="1520">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="615" EndNode="629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2497" EndNode="2519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Белоусов-Жаботинский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1316" EndNode="1321">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1899" EndNode="1908">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Литография" StartNode="1831" EndNode="1841">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="99" EndNode="106">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1631" EndNode="1650">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
