<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Куда бегут собаки? К учёнымКогда учёные и художники объединяются, у них получаются потрясающие по красоте и оригинальности произведения искусства. Эстетику наномира продемонстрировали сотрудники Уральского госуниверситета, создавшие вместе с творческой группой «Куда бегут собаки» медиа-инсталляцию. На прошедшем в ВВЦ форуме «Образовательная среда—2008» экспозиция УрГУ оказалась одной из самых заметных.
 
«<Node id="409"/>На это изображение можно смотреть бесконечно долго, как на воду или огонь, картинка постоянно меняется, создавая порой невероятные образы», — воодушевлённо рассказывает руководитель Центра «Сканирующая зондовая микроскопия» УрГУ <Node id="638"/>Владимир Шур<Node id="650"/>.
 
Причудливые изображения возникают на поверхности магнитной жидкости — классического <Node id="738"/>наноматериала<Node id="751"/>, который чутко реагирует на магнит, откликаясь на его воздействие волнами в форме всевозможных конусов и сфер.
С п р а в к а
Магнитная жидкость — это среда, сочетающая магнитные свойства с хорошей текучестью. Её изобретение <Node id="976"/>в начале 60-х годов<Node id="995"/> <Node id="996"/>XX века<Node id="1003"/> было связано с выполнением космических программ NASA. Пионером и мировым лидером в области технического и коммерческого использования магнито-жидкостных технологий является американская компания Ferrotec (прежнее название Ferrofluidics Corporation). Её продукция используется для герметизации вводов вращательного и более сложных видов движения в технологических процессах, где требуется поддержание глубокого вакуума — в производстве полупроводников, при напылении, металлизации, вакуумной сушке, в рентген-аппаратах, электронных микроскопах, вакуумных печах, маховичных двигателях, масс-спектрометрах и т.п.
Идея инсталляции родилась из классического опыта, при котором к магнитной жидкости подносится магнит и при достаточном воздействии его поля на поверхности возникает «ёжик» Необычными свойствами магнитной жидкости некоторое время назад заинтересовалась творческая группа «Куда бегут собаки» — известный в Екатеринбурге коллектив дизайнеров и художников, которые работают на стыке искусства и современных технологий. Они обратились в Уральский госуниверситет с предложением о сотрудничестве. Этот вуз был выбран неслучайно — учёные-теоретики изучают здесь магнитную жидкость уже <Node id="2191"/>несколько десятилетий<Node id="2212"/>, так что лучших экспертов для подготовки инсталляции трудно было найти.  
«<Node id="2288"/>Общий язык мы нашли не сразу, — признаётся проректор по научной работе УрГУ <Node id="2364"/>Алексей Иванов<Node id="2378"/>. — То, что изначально предложили авторы “Куда бегут собаки”, мы категорически отвергли. Наш вариант, в свою очередь, им показался слишком простым и скучным. В итоге, после продолжительных обсуждений, переговоров и согласований мы смогли найти точки соприкосновения».
  Всю работу выполнили художники, учёные им предоставили магнитную жидкость и сопровождали проект. Идея инсталляции родилась из классического опыта, при котором к магнитной жидкости подносится магнит и при достаточном воздействии его поля на поверхности возникает «ёжик». С этого всё стартовало. Но художникам показалось этого недостаточно, поэтому они решили взять несколько магнитов, разместив их в произвольном порядке. В результате на поверхности магнитной жидкости возникал постоянно меняющийся орнамент из движущихся конусов и сфер. Над поверхностью магнитной жидкости авторы разместили микровидеокамеры, так что изображение можно детально рассматривать на плазменных панелях. 
По словам арт-руководителя проекта Арсения Сергеева, идея работы продолжила главное направление творчества группы «Куда бегут собаки» — визуализацию невидимого как отражения человека и органического мира. Художники сделали акцент на биоморфности «поведения» магнитной жидкости. А динамическое изменение «абстрактного» рисунка, по их мнению, можно рассматривать как модель, визуализирующую представление о хаосе как сложно организованной системе.
 Медиа-инсталляция «Поля» была специально подготовлена для Всероссийского форума «Образовательная среда—2008». Таким нетривиальным способом сотрудники Уральского госуниверситета представили свой вуз, свою научную деятельность, в том числе в области нанотехнологий. И надо признать, привлекли внимание не только посетителей, но и высоких гостей форума. Например, изобретательность и оригинальность специалистов УрГУ оценил руководитель Рособразования Николай Булаев<Node id="4240"/>.<Node id="4241"/> По словам ректора университета Дмитрия Бугрова, инсталляция дала повод  
«для краткого, но содержательного разговора о результатах работы университета в рамках инновационной образовательной программы, в том числе о научных исследованиях и подготовке специалистов по нанотехнологиям».
 В <Node id="4529"/>декабре 2007 года<Node id="4546"/> в университете открылся Центр коллективного пользования «Нанотехнологии и перспективные материалы». Его создали в ходе реализации инновационной образовательной программы вуза, поддержанной нацпроектом «Образование». В общей сложности на программу развития вуза в <Node id="4810"/>2007—2008 годах<Node id="4825"/> было выделено <Node id="4840"/>496 миллионов рублей<Node id="4860"/> из федерального бюджета и 121 миллион из собственных средств университета. На оснащение оборудованием пошло <Node id="4969"/>260 миллионов рублей<Node id="4989"/>. Именно с деятельностью этого Центра связаны дерзкие намерения УрГУ внести существенный вклад в развитие нанотехнологий.
 
«<Node id="5114"/>Такими нестандартными методами в первую очередь осуществляется популяризация науки, — подчёркивает проректор Алексей Иванов<Node id="5237"/>. — Большинство людей до сих пор не понимают, что такое нанотехнологии, как они работают. А здесь мы можем наглядно продемонстрировать их действие, объяснить, что эти системы, управляемые магнитом, используются, например, для транспорта лекарств». Благодаря фотографиям, сделанным с помощью сканирующих зондовых микроскопов, далёкие от науки люди могут оценить эстетику наномира.
 
Кроме того, сами учёные иногда слишком погружены в объект своего изучения и неспособны увидеть в нём художественную красоту, отмечает <Node id="5753"/>Владимир Шур<Node id="5765"/>.
 
«Но когда люди науки и люди искусства сближаются, они взаимообогащают друг друга. Акцент на творческой составляющей исследования даёт учёному возможность взглянуть на свою работу с другой стороны, с непривычного ракурса», — говорит руководитель Центра «Сканирующая зондовая микроскопия» УрГУ.
 
Во многих западных вузах люди науки сотрудничают с людьми искусства. В России взаимодействие между ними только налаживается. Тем не менее уже проводятся арт-конкурсы, которые позволяют учёным проявить свой талант художника. Первый удачный опыт сотрудничества учёных и дизайнеров из Екатеринбурга, вполне вероятно, перерастёт в более тесное взаимодействие.
Марина <Node id="6427"/>Муравьёваhttp://www.strf.ru<Node id="6454"/>/…ization.aspx?…Ну, как говорится, голь на выдумки хитра… Теперь, наверное, и другие коллективы возьмут на вооружение этот «художественно-технический приём» для популяризации своего вуза, какой-то технологиии, продукта и т.п. среди народных масс. Тем самым будет происходить и процесс популяризации нанонауки и нанотехнологии. И это очень здорово, ибо будет способствовать развитию и становлению отечественной наноиндустрии. Пожелаем им усппехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="996" EndNode="1003">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="5114" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="4240" EndNode="4241">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="976" EndNode="995">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="409" EndNode="650">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4810" EndNode="4825">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="4529" EndNode="4546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2288" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="5753" EndNode="5765">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="638" EndNode="650">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="4969" EndNode="4989">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="738" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2191" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2288" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="409" EndNode="650">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Тональность" StartNode="2364" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="4840" EndNode="4860">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="6427" EndNode="6454">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="5114" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="4240" EndNode="4241">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
