<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ИССЛЕДОВАНИЯ – РАЗРАБОТКИ – ПРОИЗВОДСТВО – РЫНОКНиколай ЖУКОВ, председатель Совета Саратовского Центра наноиндустрии, директор ФГУП «НИИ «Волга»
Такова схема комплексного, междисциплинарного и координируемого характера выполнения работ, на котором базируется становление наноиндустрии в Саратове. В этой цепочке задействованы 3 института РАН, 4 университета, 6 отраслевых предприятий, 6 предприятий среднего бизнеса, 2 учреждения, 1 банк. Важную координирующую роль играют подразделения областного Правительства и Научного Центра РАН.

Исследования и разработки ведутся по всем дисциплинарным направлениям – физике и электронике, биологии и медицине, химии и материаловедению. На сегодняшнем этапе накопления информации рыночно востребованной является научно-техническая продукция. В регионе имеются более десятка случаев продаж такой продукции нанотехнологического характера отечественным организациям и инофирмам. Разработки и исследования в рамках государственных программ также необходимо относить к этому виду деятельности.
Несмотря на то, что в области созданы отдельные типы изделий наноиндустрии, их сбыт пока практически не заметен. Процесс создания, внедрения и применения изделий наноиндустрии находится на начальной стадии. В <Node id="1238"/>ближайшие год<Node id="1251"/>-два, вероятнее всего, свою нишу на рынке смогут занять изделия–материалы на основе <Node id="1335"/>нанопорошков<Node id="1347"/> неорганических веществ и молекулярных нанороботов. Это, прежде всего, смазочные и упрочняющие реагенты, жаростойкие и сверхпрочные композиты, бетонные и асфальтовые упрочняющие наполнители, высококачественные лако-краски, экологические очистители.
На этом же этапе возможны, хотя и более проблематичны, применения <Node id="1662"/>нанопорошков<Node id="1674"/>, <Node id="1676"/>нановолокон<Node id="1687"/> и нанокапилляров в медицине и сельском хозяйстве. В основе этого развития лежат производства материалов, которые в регионе частично имеются на предприятиях малого и среднего бизнеса – ООО «Нанотех», ЗАО «Ламинированное стекло», ООО «ТОСС», ООО НПП«НТС», ООО ПКП «Москатель». На этих предприятиях практически заканчивается создание производственных мощностей, позволяющих иметь суммарно многотоннажные поставки материалов с объемами продаж в десятки миллионов рублей в <Node id="2156"/>год<Node id="2159"/>.
При этом на первый план становится проблема применений и сбыта, которую эти предприятия решают самостоятельно, имея финансовую поддержку Правительства области. В <Node id="2323"/>2008 г.<Node id="2330"/> можно ожидать первые результаты по продажам <Node id="2375"/>наноматериалов<Node id="2389"/>, что станет важной вехой в развитии наноиндустрии в регионе.
Вторым важным, хотя и несколько более дальним, направлением становления региональной наноиндустрии является наноэлектроника по типично «саратовским» вариантам применения – излучателям и преобразователям света и СВЧ-энергии.

Наиболее простым и быстрым вариантом в этих направлениях являются источники света высокой эффективности для применений в быту, промышленности, на транспорте.

Теоретические расчеты и результаты экспериментов, проведенных в СФ ИРЭ РАН и ФГУП «НИИ «Волга», показывают возможности получения экстремально высоких значений эффективности по энергосбережению таких источников. Эти светоизлучатели базируются на <Node id="3080"/>наноразмерных структурах<Node id="3104"/> для эмиссии электронов и света и многократно превосходят своего главного конкурента – <Node id="3191"/>светодиоды<Node id="3201"/> – по простоте технологий и минимизации стоимости материалов, что позволит в условиях массового производства иметь приемлемые цены на изделия.

Саратовский комплекс НИИ и заводов – СФ ИРЭ РАН, ФГУП «НИИ «Волга», ФГУП НПП «Контакт», ЗАО «ЭкспоПУЛ», ООО НПП «НТС» – готов к выполнению соответствующего крупномасштабного инвестиционного проекта.
Саратовское предприятие ООО «Нанотех» поставит в необходимых количествах <Node id="3617"/>нанопорошки<Node id="3628"/> меди, алюминия, железа, никеля, кремния, германия, кварца и других металлов и оксидов по заявкам потребителей.

Тел./факс: (8452) 63–21–35,

E-mail: rdivolga (at) <Node id="3792"/>san.ru<Node id="3798"/>
<Node id="3799"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…_region.htmlВ<Node id="3842"/> Саратове создан региональный Центр наноиндустрии<Node id="3891"/>23 июня 2006 года<Node id="3908"/> на базе Саратовского филиала института радиоэлектроники РАН состоялась городская научно-практическая конференция «Технологии, исследования и применение <Node id="4061"/>наноматериалов<Node id="4075"/> и <Node id="4078"/>наноструктур<Node id="4090"/>», в которой приняли участие 47 специалистов семнадцати организаций промышленности, академической и отраслевой науки, высшего образования, среднего бизнеса, представители Правительства области, ТПП СО. На конференции заслушаны 17 докладов и сообщений по вопросам исследований, разработок и производства материалов и приборов наноиндустрии в технике, электронике, химии, биологии, медицине.
Из всей совокупности докладов стало возможным провести инвентаризацию вариантов нанотехнологий, которых оказалось десять, что практически исчерпывает известный в стране и мире на сегодня в стране и мире их состав. Достаточно трудно разграничить работы по дисциплинам в виду общности результатов исследований и их применении.Самым большим по результативности оказался блок, состоящий из докладов Саратовского филиала ИРЭ РАН и нескольких государственных предприятий электронной промышленности – НИИ «Волга», НПП «Контакт», НПП «Алмаз», НПП «Инжект». Эти организации на базе технологий плазмохимического синтеза пленок и <Node id="5099"/>электроосаждения<Node id="5115"/> <Node id="5116"/>углеродных <Node id="5127"/>нанотрубок<Node id="5137"/> разрабатывают и внедряют новые типы дисплеев, высокоэффективных светоизлучателей, лазеров, приборов СВЧ- и акустоэлектроники. В СФ ИРЭ РАН разработан и запатентован на уровне открытия новый эффект получения электрического тока с необычно высоким КПД.

Значительным явился блок докладов организаций в связке Саратовского государственного университета с предприятиями малого и среднего бизнеса – ООО «ТОСС», ЗАО «Ламинированное стекло», ООО НПП «НТС», ООО ПКП «Москатель», которые на базе технологий молекулярных наносборок, термического синтеза и формообразования работают над созданием биочипов, молекулярных биороботов, <Node id="5759"/>наноструктурированных материалов<Node id="5791"/> химической и полупроводниковой промышленности, композитных и волоконных материалов для широкого применения в технике.
Саратовский государственный технический университет и ООО «Наноцентр» представили рекламный проспект комплекса зондовой микроскопии атомарного разрешения, являющегося базовым изделием для нанолаборатории и промышленного измерения параметров <Node id="6151"/>наноструктур<Node id="6163"/>.

Институт биохимии и физиологии растений и микроорганизмов РАН работает над биомедицинским применением <Node id="6268"/>наночастиц<Node id="6278"/> благородных металлов для диагностики «чужих» клеток и «современных» болезней.
О структуре производственной линии с технологией плазменного испарения для получения <Node id="6442"/>нанопорошков<Node id="6454"/> любых неорганических материалов доложено в докладе предприятия ГНИИХТЭС. <Node id="6528"/>Нанопорошки<Node id="6539"/> из всех нанотехнолоогий имеют сегодня самое распространенное применение в технике для упрочения и защиты трущихся поверхностей, косметике, катализе роста живых организмов.

Конференция приняла решение, в котором, в частности, одобрены сформированные в основном Предложения в Федеральные целевые программы. Организаторам конференции поручено доработать Предложения и провести работу по их продвижению в Федеральные целевые программы.
Конференция показала, что в Саратове имеется значительный научно-технический задел и серьезные производственные перспективы в развитии нанотехнологий и наноиндустрии.

Несмотря на это, однако, ясно, что это направление находится в начале своего пути, и предстоит ещё очень много сделать. Для организации этого процесса в Саратове в <Node id="7305"/>апреле<Node id="7311"/>-<Node id="7312"/>месяце<Node id="7318"/> создано добровольное некоммерческое объединение – Региональный Центр наноиндустрии. Эта организация создана при участии <Node id="7439"/>Федерального Агентства по промышленности<Node id="7479"/>, Российской Академии наук, Правительства Саратовской области. Она явилась первой такой организацией в стране. В <Node id="7592"/>июне<Node id="7596"/> стало известно о том, что создаются подобные структуры в Н.Новгороде, Екатеринбурге и Астрахани.
Саратовский Центр действует на базе Соглашения одиннадцати организаций города, которые договорились о сотрудничестве по широкому кругу вопросов становления и развития наноиндустрии в интересах перевооружения отраслей экономики региона на базе высоких технологий. Решение этой сложнейшей задачи требует масштабного участия всех действенных структур от малого бизнеса и науки до Правительства области и Думы.

В <Node id="8104"/>июле<Node id="8108"/> состоялось два заседания Совета Саратовского центра наноиндустрии, посвященные технологиям продвижения региональных проектов и программ по нанотехнологиям. В состав Совета входят представители СГУ, ИРЭ РАН, СГТУ, ИБФРМ, научно-производственных предприятий, инновационных компаний, ТПП СО. Возглавляет Совет Николай Дмитриевич Жуков, директор ФГУП/НИИ «Волга».
<Node id="8469"/>http://dv.sartpp.ru/news.php?…Выставка<Node id="8507"/> инноваций и разработок в Саратовском центре наноиндустрии
Во время визита в Саратов старший вице-президент ТПП РФ Борис Пастухов<Node id="8636"/> <Node id="8637"/>и председатель комитета ТПП РФ по вопросам экономической интеграции СНГ Валерий Серов посетили Саратовский филиал Института радиотехники и электроники (СФ ИРЭ РАН), где была развернута выставка Саратовского регионального центра наноиндустрии.
Региональный центр был образован в <Node id="8915"/>апреле 2006 года<Node id="8931"/> по инициативе организаций Саратова и Московского концерна «Наноиндустрия». В него входят 18 организаций города, среди которых 7 предприятий электронной промышленности, 5 – среднего бизнеса, 3 института РАН и 2 университета. Ниже приведена информация о направлениях работ Центра.
Получение нанотрубных пленочных углеродных материалов
Одним из перспективных и успешных направлений в области микро- и наноэлектронного приборостроения, в особенности в связи с созданием плоских знакосинтезирующих электронных приборов, являются электролюминесцентные вакуумные приборы с катодами на основе явления холодной электронной эмиссии из <Node id="9557"/>углеродных <Node id="9568"/>нанотрубных структур<Node id="9588"/>. Технологии получения нанотрубных пленочных углеродных материалов созданы и освоены в СФ ИРЭ РАН. В <Node id="9689"/>настоящее время<Node id="9704"/> в тесном взаимодействии с предприятиями электронной промышленности НПП «Алмаз» и НИИ «Волга» ведутся интенсивные эксперименты по реализации эффективных автоэмиссионных катодов с высокой плотностью тока.
Биомедицинские нанотехнологии
Это направление представили два института СФ ИРЭ РАН и Саратовский государственный классический университет(СГУ), в котором в <Node id="10064"/>2005 г.<Node id="10071"/> создан специализированный факультет. Проведенные исследования уже дали первые клинические результаты в нейродиагностике и лечении эпилепсии, КВЧ-терапии болезней щитовидной железы, диагностике очагов злокачественных новообразований. Одно из саратовских предприятий совместно с СГУ подготовило инновационный проект создания комплекса для диагностики и лечения электромагнитными волнами КВЧ-диапазона. На очереди – исследования и разработки нано-биороботов и нано-биочипов.
Нанотехнологии для волоконной оптики
Перспективным сектором развития нанотехнологий являются разработки в области волоконной оптики и систем передачи информации с помощью волокон с фотонно-кристаллической оболочкой. По существу, мы имеем дело с новым типом оптических волноводов, чьи уникальные свойства представляют интерес для современной оптики, лазерной физики, фотоники и оптической связи. Они представляют собой стеклянное или кварцевое волокно толщиной с человеческий волос, внутри которого расположены сквозные продольные отверстия, параллельные его оси.В Саратове создана уникальная технология, позволяющая производить волокна с диаметром отверстия около 70 микрон. Такие волокна планируется использовать для создания сверхчувствительных датчиков газового состава и в технике оптической связи.

Кроме того, такие волокна можно использовать для передачи большой световой мощности. Так, ученые из МГУ совместно с германскими коллегами, используя волокна, изготовленные в Саратове , передали через волокно световой импульс, достаточный для того, чтобы испарять ткани зубов.
Блок направлений нанохимии
Специалисты предприятий малого бизнеса, работающие под научным руководством и с участием сотрудников СГУ, СФ ИРЭ РАН, Саратовского государственного технического университета показали новую методику синтеза и стабилизации <Node id="11872"/>наночастиц<Node id="11882"/> металлов, их оксидов и сульфидов в матрицах термопластичных полимеров. Использование термопластичных полимеров в качестве органической матрицы позволяет получать новые <Node id="12051"/>наноматериалы<Node id="12064"/> с проводящими, магнитными и другими интересными свойствами как в виде порошков, так и в виде пленок и изделий из порошков, что незаменимо при получении материалов, свойства которых должны оставаться неизменными длительное время.

Экспериментально подтверждена возможность их использования в качестве перестраиваемых конденсаторов, а также для создания на их основе разнообразных устройств памяти. Еще одно преимущество – это их относительно недорогое, по сравнению с обычными полупроводниками, производство, возможность создания гибких приборов, пригодных для размещения на подвижных узлах машин, на теле человека (что актуально в медицине), в одежде и, наконец, при создании когда-нибудь истинно складного компьютера.
На стыке нанохимии и общего материаловедения уже созданы материалы, широкое применение которых приведет к революционным изменениям в свойствах прочности, термо- и теплостойкости, экономичности. Саратовцы продемонстрировали небьющееся стекло, негорящее дерево и целую гамму полимеров с уникальными свойствами.

Были представлены новые нанокомпозитные материалы на основе <Node id="13154"/>ультрадисперсных алмазов<Node id="13178"/> в углеродной матрице для применения в микроэлектронике, энергетике, механике, оптике, медицине.

Главными достоинствами полученных материалов являются сочетание высоких значений дисперсности, химической инертности и адсорбционной активности, обусловленной предельно высоким значением числа нескомпенсированных связей на поверхности <Node id="13511"/>наноалмазов<Node id="13522"/>.
Оборудование для отработки нано-технологий
Гостям был показан давно и успешно функционирующий плазмохимический комплекс по производству <Node id="13660"/>нанопорошков<Node id="13672"/> любых неорганических материалов. В СФ ИРЭ РАН с участием промышленных предприятий разработана региональная программа по созданию комплекса плазменного кластерного оборудования для производства нуль-мерных, нитевидных и пленочных структур, что имеет важное значение для будущей индустрии наноэлектроники. Требуемая модернизация существующего производственного комплекса и создание современного плазменного оборудования станут базой наноиндустрии региона, и не только его.

По своим технологическим возможностям одна установка на основе СВЧ-плазмы может заменить 4–5 установок с высокочастотным возбуждением газового разряда. Это позволяет создавать кластерные установки, исключающие контакт операторов с изготовляемыми изделиями.

Разработан новый тип источников СВЧ-плазмы для обработки материалов на ленточных носителях шириной до 2 м. Источник может быть использован для создания многоцелевой производственной линии для безэлектродного вакуумно-плазменного нанесения функциональных тонкопленочных покрытий (с энерго-сберегающими, упрочняющими, декоративными и другими специальными свойствами) на листовое стекло, металлы и другие подложки для применения в строительстве, электронике, энергетике и спецтехнике.

Разработано оборудование для СВЧ вакуумно-плазменной технологии получения искусственных полупроводниковых материалов в виде гетероструктур с нуль-мерным электронным газом и сверхрешеток на основе кремния и углерода для создания элементов памяти наноразмеров и новых оптоэлектронных приборов.

Саратовская встреча специалистов наноиндустрии с Борисом Пастуховым оказалась весьма насыщенной. Была обсуждена возможность участия Саратовского центра нанотехнологий в федеральных программах по созданию инновационных продуктов и технологий , а также о встрече в ТПП РФ по поводу презентации одного из наиболее интересных проектов с подключением московских специалистов и государственных структур, от которых зависят судьбы новых технологических направлений.
<Node id="15638"/>http://dv.sartpp.ru/news.php?…ФГУП/НИИ<Node id="15676"/> <Node id="15677"/>«Волга»http://www.pwgs.org/ent/v31.htmhttp://psmagazine.narod.ru/…/D18/F17.HTMИнтересна<Node id="15764"/> инициатива саратовцев по созданию Регионального Центра наноиндустрии. И уже по этому «шаблону» создаются аналогичные Центры в других областях и регионах. Они начали «инвентаризацию» своих нано-ресурсов и возможностей, местной/региональной инфраструктуры, н.-т. потенциала. Посмотрели, ЧТО уже делается, ЧТО можно сделать, оценили, каковы перспективы того или иного направления НИОКР и т.п. То есть, они «в миниатюре» провели в своём регионе как раз именно ту работу, которую должна бы провести в масштабах всей страны ГК «Роснанотех»… И, очевидно, в Саратовской области оказалось больше энтузиастов, больше по-настоящему компетентных и просто знАющих своё дело людей, которые не участвуют в каких-то тусовках, не выступают по ТВ, не ездят «по-зарубежам» и т.д., а просто работают и достигают конкретных и ощутимых результатов… Наши им поздравления и пожелания новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="5759" EndNode="5791">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="8469" EndNode="8507">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="3080" EndNode="3104">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="5127" EndNode="5137">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="9689" EndNode="9704">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="3891" EndNode="3908">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="7312" EndNode="7318">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопорошок" StartNode="3617" EndNode="3628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="3799" EndNode="3842">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="7305" EndNode="7311">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="10064" EndNode="10071">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанопорошок" StartNode="1662" EndNode="1674">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="8104" EndNode="8108">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="4061" EndNode="4075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Светодиод" StartNode="3191" EndNode="3201">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нановолокно" StartNode="1676" EndNode="1687">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Электроосаждение" StartNode="5099" EndNode="5115">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1238" EndNode="1251">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноструктура" StartNode="4078" EndNode="4090">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="15638" EndNode="15676">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Дата" StartNode="8915" EndNode="8931">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Властная_Структура" StartNode="7439" EndNode="7479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального Агентства по промышленности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Ультрадисперсный+алмаз" StartNode="13154" EndNode="13178">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Нанопорошок" StartNode="13660" EndNode="13672">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Наночастица" StartNode="6268" EndNode="6278">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Дата" StartNode="7592" EndNode="7596">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Наночастица" StartNode="11872" EndNode="11882">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Url" StartNode="3792" EndNode="3798">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Наноалмаз" StartNode="13511" EndNode="13522">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="2323" EndNode="2330">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="сотрудники" StartNode="8636" EndNode="8637">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Наноматериал" StartNode="12051" EndNode="12064">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Наноматериал" StartNode="2375" EndNode="2389">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5116" EndNode="5137">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Url" StartNode="15677" EndNode="15764">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Нанопорошок" StartNode="1335" EndNode="1347">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="2156" EndNode="2159">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9557" EndNode="9588">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Нанопорошок" StartNode="6528" EndNode="6539">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Нанотрубка" StartNode="9568" EndNode="9588">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="работает" StartNode="8636" EndNode="8637">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Наноструктура" StartNode="6151" EndNode="6163">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Нанопорошок" StartNode="6442" EndNode="6454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
