<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
«Глобальная энергия» участвует во Всемирном энергетическом конгрессе
САНКТ-ПЕТЕРБУРГ, <Node id="87"/>11 ноября<Node id="96"/>. ХХ-й Всемирный энергетический конгресс WEC-2007 открылся сегодня в Риме. Его тема — «Будущее энергетики в современном, взаимозависимом мире». В конгрессе принимают участие более 5000 делегатов почти из 150 стран – членов WEC. В числе участников — победители Общероссийских молодежных конкурсов исследовательских проектов фонда «Глобальная энергия» в области энергетики «Энергия молодости». Об этом корреспонденту ИА «Росбалт» сообщили в пресс-службе премии «Глобальная энергия».

По данным пресс-службы, впервые в истории данного энергетического форума организуется Молодежный форум, для чего в Рим приглашены по несколько представителей от 100 стран, в их числе – Россия.

Руководителем научной программы выступил президент РНЦ «Курчатовский институт», председатель попечительского совета международной энергетической премии «Глобальная энергия», академик Евгений Велихов.

Молодые ученые и специалисты-энергетики подготовили обращение к участникам WEC. В своем обращении молодые ученые выступают с инициативой создания <Node id="1119"/>Молодежного мирового энергетического экспертного совета<Node id="1174"/> – общественного молодежного международного органа, призванного обеспечить экспертизу среднесрочных и долгосрочных энергетических программ в каждой стране с точки зрения ее безвредности и эффективности для следующих поколений.

<Node id="1402"/>12 ноября<Node id="1411"/> на тематической конференции «Глобальная энергетическая безопасность: роль России» выступят председатель попечительского Совета премии академик Евгений Велихов и молодой ученый Михаил Волков.

Во вторник состоится презентация Международной энергетической премии «Глобальная энергия». На круглом столе «Новые энергосберегающие технологии – будущее мировой энергетики. Нанотехнологии. Биотехнологии» выступят академик Евгений Велихов и молодые ученые Андрей Дроздов и Ксения Адамович. На стенде «Глобальной энергии» будут выставлены подлинные награды лауреата: Большая Золотая медаль, Почетный нагрудный золотой знак, диплом.
Международная энергетическая премия «Глобальная энергия» была учреждена в <Node id="2109"/>2002 году<Node id="2118"/>. Премия присуждается за выдающиеся труды в области энергетики. Решение о присуждении премии принимает международный комитет в составе 30 ученых из 10 стран, номинирование проводят более 700 ученых из 35 стран. Премию получили 14 ученых из 7 стран. Призовой фонд премии «Глобальная энергия» в <Node id="2411"/>2007 году<Node id="2420"/> составил <Node id="2430"/>30 млн <Node id="2437"/>руб.<Node id="2441"/>http://www.rosbalt.ru/…/429725.htmlНу<Node id="2478"/> вот, проблемы нанотехнологии обсуждаются и на Всемирном энергетическом конгрессе. И от России выступают как «убелённые сединами» академики, так и молодые учёные. И тема очень актуальная: «Новые энергосберегающие технологии – будущее мировой энергетики». Будем надеяться, что и наша страна не останется на обочине этого процесса. И НТ помогут нам в этом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="2411" EndNode="2420">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2109" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2109" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2411" EndNode="2420">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="1119" EndNode="1174">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Молодежного мирового энергетического экспертного совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="1402" EndNode="1411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2437" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="87" EndNode="96">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="2430" EndNode="2441">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
