<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Наноэлектромеханические переключатели на <Node id="42"/>углеродных <Node id="53"/>нанотрубках<Node id="64"/> могут оказаться весьма перспективными в высокочастотных системах и устройствах, работающих в экстремальных климатических условиях или экстремальных условиях космического пространства.

Разработка электроники, которая способна надежно функционировать в экстремальных условиях окружающей среды, имеет огромную стратегическую важность для будущих планетарных миссий <Node id="428"/>НАСА<Node id="432"/>. Инструменты, которые могут в один прекрасный <Node id="479"/>день<Node id="483"/> полететь на Венеру, где приповерхностная температура достигает 486оС, или на Юпитер с его исключительно высокой радиоактивностью, нуждаются в значительном улучшении по сравнению с тем уровнем, что имеется <Node id="689"/>на сегодняшний день<Node id="708"/>.

Изобретение кремниевого транзистора <Node id="747"/>около 50 лет тому назад<Node id="770"/> произвело революцию в электронной промышленности и изменило многое в нашем обществе, включая нынешние технологии связи и передачи данных, равно как и технологии хранения и обработки информации. Однако, в соответствии с законом <Node id="998"/>Мура<Node id="1002"/> (см. Википедия: <Node id="1019"/>Закон Мура<Node id="1029"/> – эмпирическое наблюдение, сделанное в <Node id="1069"/>1965 году<Node id="1078"/>, т.е. <Node id="1085"/>через шесть лет<Node id="1100"/> после изобретения интегральной схемы, Гордоном Муром, одним из основателей Intel), продолжающаяся миниатюризация этих твердотельных переключателей и микросхем, в конечном счете, приведет к ограничению в их показателях.

Более миниатюрные элементы микросхем и близко расположенный монтаж вызывают существенное увеличение рассеяния мощности из-за утечек тока, даже в режиме ожидания или статическом режиме. Оценки показывают, что одни только статические потери могут поглотить <Node id="1576"/>100%<Node id="1580"/> штатной мощности электронного устройства уже в <Node id="1628"/>ближайшие несколько лет<Node id="1651"/>. Твердотельные переключатели по своей природе весьма чувствительны к радиации и их работа в экстремальных температурных условиях ненадежна, поскольку физические свойства кремния существенно изменяются как при низких, так и при высоких температурах. В космических применениях потребление энергии, надежность и размер – все эти параметры играют гораздо большую роль, чем в потребительской электронике или даже военных применениях.

Наноэлектромеханические устройства (НЭМ), в отличие от переключателей на твердом теле, имеют низкие величины тока в состоянии ВЫКЛ, поскольку их проводящие детали физически изолированы друг от друга. В частности угольные <Node id="2303"/>нанотрубки<Node id="2313"/> (УНТ) имеют замечательные механические и электрические свойства, которые делают их превосходными кандидатами в проектировании НЭМ. Они исключительно жестки, переносят очень большие механические напряжения, а их очень малая масса и химическая инертность являеются многообещающими для маломощных быстродейтвующих переключателей с низкими электрическими потерями на утечку.

Оптимистично выглядят их возможности работы в экстремальных условиях окружающей среды. НЭМы на <Node id="2781"/>нанотрубках<Node id="2792"/> уже были использованы во многих приложениях в диапазоне от нанопинцетов до запоминающих устройств.

Исследователи Лаборатории Реактивного Движения Калифорнийского Технологического Института (Jet Propulsion Laboratory – JPL, California Institute of Technology Pasadena, CA), одни из наиболее успешных в этой области, разрабатывают сразу несколько архитектурных решений для НЭМ переключателей, используя метод разработки известный как «снизу-вверх» (bottom-up), которые были бы пригодны для использования в экстремальных условиях. Такие НЭВ используют <Node id="3343"/>нанотрубки<Node id="3353"/>, синтезированные методом плазменно-химического напыления (ПХН).

Одна из конструкций состоит из одностенных <Node id="3462"/>нанотрубок<Node id="3472"/>, которые перемыкают нанопазы, проделанные в металлическом электроде. <Node id="3542"/>Нанотрубки<Node id="3552"/> выращены при температуре 850оС в присутствии определенного катализатора из железа. Поскольку в присутствии некоторых металлов происходит каталитическое отравление <Node id="3716"/>нанотрубок<Node id="3726"/>, процесс синтеза усовершенствован присутствием ниобия, как огнеупорного материала, совместимого с с высокотемпературным ПХН. Изображение такого устройства с <Node id="3884"/>нанотрубкой<Node id="3895"/>, перекрывающей паз, хорошо иллюстрируется рисунком 1.

Измерения питающего напряжения в таких устройствах показали хорошо детерминированные состояния ВКЛ и ВЫКЛ, и это видно на рис.2. Увеличение напряжения между верхним и базовым электродами составило 4 порядка величины при изменении тока от минимума до максимума. Типовые потери на рассеяние мощности были очень невелики, всего сотни нановатт. Времена переключения для разработанных устройств составили всего несколько наносекунд.

Были также оценены радиочастотные характеристики таких НЭМ переключателей, поскольку микроэлектромеханические системные переключатели имеют знасительно более совершенные характеристики по сравнению с PIN – диодами и полевыми транзисторами на высоких частотах. Индуктивное, емкостное сопротивления и сопротивление постоянному току были вычислены с учетом квантовых параметров <Node id="4755"/>нанотрубок<Node id="4765"/> и эквивалентный электрический контур был рассчитан и смоделирован на частотах до 100ГГц. Было показано, что изоляция в конфигурации шунта подавлена благодаря огромной индуктивности трубок и высокой постоянной составляющей сопротивления.

Альтернативная конфигурация, в которой высокая индуктивность <Node id="5065"/>нанотрубки<Node id="5075"/> была рассчитана так, чтобы повысить радиочастотные характеристики. Для этого, в конструкции переключателя часть трубки металлизировали. В состоянии ВЫКЛ, где смещение постоянного тока не приложено, высокая индуктивность трубки предотвращает любое паразитное соединение между радиочастотными каналами и трубкой, что создает изоляцию, равную по крайней мере 20 дБ на частотах вплоть до 100 ГГц. В состоянии ВКЛ металлизированная часть <Node id="5509"/>нанотрубки<Node id="5519"/> входит в контакт с подстилающими металлическими прокладками, которые обеспечивают прохождения радиочастотных сигналов с низкими потерями (&lt;0,5 дБ на 100 ГГц).

Переключатель подобной конструкции с использованием <Node id="5732"/>нанотрубки<Node id="5742"/> представляется исключительно удачным с точки зрения радиочастотных характеристик. В дополнение НЭМ переключатель имеет хороший потенциал в операционных параметрах – низкое питающее напряжение (&lt; 10 В) и высокое быстродействие (лучше, чем мкс), которые очень трудно получить одновременно в переключателях МЭМС (микроэлектромеханические системы), известных и достаточно разработанных на сегодня.

Помимо многообещающих применений НЭМ переключателей в высокочастотных системах связи, исключительно важное значение имеет разработка методов контроля механических параметров <Node id="6312"/>углеродных <Node id="6323"/>нанотрубок<Node id="6333"/> с использованием методов их выращивания в электрическом поле. Общая цель – разработка переключателей для использования в устройствах постоянной памяти (не теряющих данные при выключении) и логических контурах с параметрами, которые позволяют использовать такие инструменты в экстремальных условиях при исследовании космического пространства.
Дополнительная информация: SPIE JPL </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="5732" EndNode="5742">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="689" EndNode="708">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1628" EndNode="1651">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="42" EndNode="64">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="5065" EndNode="5075">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="998" EndNode="1002">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="747" EndNode="770">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1069" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1019" EndNode="1029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="2303" EndNode="2313">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6312" EndNode="6333">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="479" EndNode="483">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="6323" EndNode="6333">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="2781" EndNode="2792">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="4755" EndNode="4765">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="3462" EndNode="3472">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="3343" EndNode="3353">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="5509" EndNode="5519">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="428" EndNode="432">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="3542" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="1576" EndNode="1580">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1085" EndNode="1100">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="53" EndNode="64">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1069" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="3884" EndNode="3895">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="3716" EndNode="3726">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
