<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>   От систем доставки лекарств в живые клетки требуется, чтобы они эффективно связывали эти лекарства, умели проникать сквозь клеточную мембрану, а затем высвобождать лекарство в цитоплазму. Многие системы проваливают задание на последнем шаге: попадая в лизосомы, они подвергаются действию пищеварительных ферментов и разрушаются вместе со своим ценным грузом. Поэтому разработка новых систем доставки не теряет своей актуальности. 
  
Исследователи из Китайской Академии Наук считают, что мезопористые полые магнитные <Node id="520"/>наночастицы<Node id="531"/> (сокращенно их называют MMH) замечательно подходят для доставки белков в живые клетки. При размере пор 15-30 нм большинство белков может проникнуть внутрь <Node id="687"/>наночастицы<Node id="698"/> (размеры многих белков не превышают 15 нм); внутри частицы белки находятся в довольно обширной внутренней полости, благодаря чему не претерпевают существенных конформационных изменений и могут сохранять биологическую активность. 
 
Ученые приготовили пористые полые <Node id="965"/>наночастицы<Node id="976"/> Fe3O4 диаметром 170 нм (рисунок 1). Эти <Node id="1017"/>наночастицы<Node id="1028"/> были модифицированы амино- либо карбоксильными группами для придания частицам положительного или отрицательного заряда, соответственно. Поскольку заранее не было известно, какие из частиц покажут лучшие свойства, то способность включать в себя белок была рассмотрена для всех трех вариантов MMH. В качестве модельного белка был выбран бычий сывороточный альбумин (BSA). Оказалось, что модифицированные аминогруппами MMH способны связать примерно в два раза больше белка, чем другие частицы при тех же условиях (около 73,27 мг BSA на грамм <Node id="1568"/>наночастиц<Node id="1578"/>). Конечно, это во многом зависит от свойств белка; но поскольку дальнейшие работы проводили с BSA, то и в качестве <Node id="1694"/>наночастиц<Node id="1704"/> взяли амино-MMH (AMMH). 
 
Чтобы оценить эффективность доставки белка в цитоплазму клеток, использовали конъюгат BSA с FITC, что позволило следить за локализацией альбумина при помощи флуоресцентной микроскопии. Для исследований были выбраны клетки меланомы человека A375, которые известны тем, что в них очень сложно доставить что-либо. Результат эксперимента представлен на рисунке 2: видно, что отдельно добавленный BSA-FITC слабо проникает внутрь клеток, причем локализован в мелких гранулах - лизосомах (рисунок 2B). BSA-FITC в составе AMMH проникает в клетки гораздо более эффективно (рисунок 2E), а <Node id="2311"/>через 24 часа<Node id="2324"/> обнаруживается главным образом в цитоплазме клеток (рисунок 2H). Конечно, китайским ученым повезло с выбором <Node id="2434"/>наночастиц<Node id="2444"/>: ведь положительно заряженные частицы могут высвобождаться из поздних лизосом в цитоплазму, в то время как отрицательно заряженные – по-видимому, не могут. 
 
Авторы работы изучили также влияние полученных <Node id="2651"/>наночастиц<Node id="2661"/> на выживаемость клеток. Оказалось, что при концентрации AMMH 1 мг/мл выживает <Node id="2740"/>не менее 75%<Node id="2752"/> клеток – исследователи говорят, что это неплохо. При этом оставшиеся в живых клетки были действительно живыми, а не вступившими в апоптоз, как показало окрашивание аннексином (рисунок 3). 
 
Итак, белок (BSA) может быть успешно доставлен в цитоплазму клеток меланомы человека при помощи положительно заряженных мезопористых полых магнитных <Node id="3093"/>наночастиц<Node id="3103"/>. Системы доставки белков в клетки, основанные на AMMH, выглядят привлекательными и перспективными. Работа «Mesoporous magnetic hollow nanoparticles—protein carriers for lysosome escaping and cytosolic delivery» опубликована в Nanotechnology.  
    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2651" EndNode="2661">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1694" EndNode="1704">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2311" EndNode="2324">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="965" EndNode="976">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="3093" EndNode="3103">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2434" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="687" EndNode="698">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1017" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="520" EndNode="531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2740" EndNode="2752">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1568" EndNode="1578">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
