<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Совмин РФ и Белоруссии рассмотрит экономические вопросыМИНСК, <Node id="62"/>21 апр<Node id="68"/> – РИА Новости. Участники заседания Совета Министров Союзного государства Белоруссии и России планируют рассмотреть более 10 вопросов, в основном экономического характера, сообщило в понедельник белорусское государственное информагентство БЕЛТА.

Участники заседания «заслушают отчет об исполнении союзного бюджета <Node id="383"/>2007 года<Node id="392"/> и обсудят основные параметры бюджета на <Node id="433"/>2009 год<Node id="441"/>», говорится в сообщении.
Совмин обсудит перспективы развития сотрудничества в сфере высоких технологий, в том числе итоги выполнения программы «Сверхбольшие интегральные микросхемы», а также предложения по сотрудничеству России и Белоруссии в сфере нанотехнологий, создания материалов, устройств и систем космической техники.

Союзное <Node id="777"/>правительство<Node id="790"/> также ознакомится с отчетом о развитии таможенной инфраструктуры, ходом выполнения программы по сельхозмашиностроению и с результатами выполнения плана мероприятий по формированию и функционированию объединенной транспортной системы на <Node id="1027"/>2006–2007 годы<Node id="1041"/>.

В повестке <Node id="1055"/>дня<Node id="1058"/> заседания – обсуждение перспектив социального развития союзного государства, а также вопросы, связанные с имуществом, созданным за счет союзного бюджета.
<Node id="1213"/>http://www.rian.ru/…5542553.htmlБолее<Node id="1250"/> 10 вопросов включено в повестку заседания Совета Министров Союзного государства<Node id="1330"/>21 апреля<Node id="1339"/>, Минск – Более 10 вопросов планируется рассмотреть на заседании Совета Министров Союзного государства Беларуси и России, которое, как ожидается, пройдет в <Node id="1495"/>июне<Node id="1499"/> <Node id="1500"/>текущего года<Node id="1513"/> в Москве. Об этом корреспонденту БЕЛТА сообщили в Представительстве Постоянного комитета Союзного государства в Минске.

Участники заседания союзного Совмина, в частности, рассмотрят ход выполнения решений органов Союзного государства, заслушают отчет об исполнении союзного бюджета <Node id="1797"/>2007 года<Node id="1806"/> и обсудят основные параметры бюджета на <Node id="1847"/>2009 год<Node id="1855"/>.

Также будет заслушан отчет о выполнении программы первоочередного развития таможенной инфраструктуры Союзного государства, рассмотрены итоги выполнения плана совместных мероприятий по формированию и функционированию объединенной транспортной системы на <Node id="2111"/>2006–2007 годы<Node id="2125"/>.
Кроме того, планируется рассмотреть ход выполнения программы Союзного государства по созданию и организации серийного производства комплексов высокопроизводительных сельскохозяйственных машин на базе универсально-мобильного энергетического средства мощностью 200–450 лошадиных сил на <Node id="2411"/>2006–2009 годы<Node id="2425"/>.

В повестку включено обсуждение концепции социального развития Союзного государства <Node id="2511"/>до 2010 года<Node id="2523"/>, результатов работы по реализации совместных пилотных проектов адресной реабилитации сельскохозяйственных территорий, зараженных радионуклидами.
Помимо этого, будут рассмотрены итоги выполнения научно-технической союзной программы «Сверхбольшие интегральные микросхемы», предложения по научно-технической программе «Разработка нанотехнологий, создание материалов, устройств и систем космической техники и их адаптация к другим отраслям техники и массовому производству».

Участники рассмотрят вопрос об организации учета имущества, созданного за счет бюджета Союзного государства, а также о финансировании расходов по учету, оценке и управлении этим имуществом.
http://www.belta.by/ru/belta_news?…Да, время от времени требуется согласование накопившихся вопросов. Поэтому Совмин обсудит перспективы развития сотрудничества в сфере высоких технологий, в том числе итоги выполнения программы «Сверхбольшие интегральные микросхемы», а также предложения по сотрудничеству России и Белоруссии в сфере нанотехнологий, создания материалов, устройств и систем космической техники… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1847" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1055" EndNode="1058">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1797" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1847" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1213" EndNode="1250">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="433" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1330" EndNode="1339">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="383" EndNode="392">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1500" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1027" EndNode="1041">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1797" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="777" EndNode="790">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2111" EndNode="2125">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="433" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2411" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2511" EndNode="2523">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="62" EndNode="68">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="383" EndNode="392">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="1495" EndNode="1499">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
