<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Открытая школа-конференция стран СНГ “Ультрамелкозернистые и <Node id="62"/>наноструктурные материалы<Node id="87"/> ‑ 2008” (УМЗНМ ‑ 2008), организованная Институтом проблем сверхпластичности металлов РАН и Башкирским государственным Университетом, проводилась в Уфе <Node id="239"/>4-9 августа 2008 г<Node id="257"/> в санатории “Зеленая роща”, в одном из живописнейших уголков города - на правом берегу реки Уфимка. В ней приняли участие 143 человека из Азербайджана, Польши, России, США, Украины и Японии. Были представлены ведущие специалисты и молодые ученые из 24 городов: Ангарска, Баку, Барнаула, Бийска, Верхней Салды, Волжска, Глазова, Донецка, Екатеринбурга, Казани, Кракова, Красноярска, Москвы, Перми, Санкт-Петербурга, Саранска, Северодонецка, Сендая, Стерлитамака, Томска, Улан–Уде, Ульяновска, Уфы и Хиллиарда (Огайо). В школе- конференции приняли участие 1 академик, 2 члена-корреспондента РАН, 26 докторов наук. Среди участников школы-конференции <Node id="905"/>49 %<Node id="909"/> составили молодые ученые. Их активному участию в форуме способствовал конкурсный отбор докладов для адресной поддержки молодых ученых. Официальными языками конференции были признаны английский и русский.
 
Научная программа конференции включала пленарные заседания (ключевые и приглашенные доклады), секционные заседания (ключевые, приглашенные, устные и стендовые доклады), специальную сессию докладов молодых ученых, дискуссии по стендовым докладам, научные экскурсии в ИПСМ РАН и БашГУ. <Node id="1400"/>Обсуждались фундаментальные и прикладные проблемы получения, обработки ультрамелкозернистых и <Node id="1494"/>наноструктурных материалов<Node id="1520"/>, результаты исследования их структуры и свойств, а также перспективы промышленного применения. Были затронуты такие тематики как: методы и технологии получения, структура и фазовые превращения, границы зерен, механические и физические свойства, теория и моделирование, сверхпластическая обработка материалов.
 
В рамках пленарного заседания «физика, химия, механика и технология ультрамелкозернистых и <Node id="1923"/>наноструктурных материалов<Node id="1949"/>: предпосылки, проблемы и перспективы» прозвучал ключевой доклад академика Ю.Д. Третьякова в соавторстве с Е.А.Гудилиным<Node id="2069"/> (МГУ им. М.В. Ломоносова, Москва) на тему «Опыт зарубежного и отечественного «нанобума»», а в рамках заседания по вопросам применения ультрамелкозернистых и <Node id="2227"/>наноструктурных материалов<Node id="2253"/> наиболее заинтересовал доклад Ю.П. Шаркеева (Институт физики прочности и материаловедения СО РАН, Томск), «Перспективы применения ультрамелкозернистого титана в стоматологии».
 
По итогам конференции лучшие устные и стендовые доклады были награждены дипломами и памятными призами. Доклад, представленный мною, «Биорезорбируемые порошковые материалы на основе Ca10-xNax(PO4)6-x(СO3)x(OH)2», был признан лучшим стендовым докладом среди молодых ученых. Труды школы-конференции были переданы для публикации в отдельном выпуске журнала «Перспективные материалы», входящего в Перечень ведущих рецензируемых научных журналов и изданий ВАК РФ.  
Параллельно со школой-конференцией, с участием руководителей и ведущих специалистов авиационных предприятий и организаций были проведены два сателлитных совещания, касающиеся вопросов внедрения разработок, в которых используются нанотехнологии и ультрамелкозернистые материалы – по технологии изготовления широкохордной полой лопатки для двигателя пятого поколения гражданских самолетов и по технологии получения крупногабаритных поковок дисков с ультрамелкозернистой структурой из жаропрочных сплавов. Были признаны целесообразными дальнейшие усилия по интеграции в области исследования и внедрения ультрамелкозернистых и <Node id="3515"/>наноструктурных материалов<Node id="3541"/> в масштабах СНГ и, в связи с этим, поддержать инициативу ИПСМ РАН и БашГУ о регулярном, один раз в <Node id="3641"/>два года<Node id="3649"/> проведении открытой школы-конференции стран СНГ «Ультрамелкозернистые и <Node id="3722"/>наноструктурные материалы<Node id="3747"/>».
 XX Симпозиум "Современная химическая физика" проходил <Node id="3805"/>с 15 по 26 сентября 2008 г.<Node id="3832"/> в пансионате МГУ им. М.В. Ломоносова "Буревестник-2", г. Туапсе. Программа симпозиума включала в себя серию лекций, докладов, дискуссий, семинаров и стендовых сессий и заявленных оргкомитетом конкурсов по следующим направлениям современной химической физики: элементарные процессы, фотохимия и радиационная химия, химическая радиоспектроскопия, гомогенный и гетерогенный катализ, кинетика и динамика химических реакций, химическая физика поверхности, нанохимия, нанофизика и нанотехнологии, нанобиология, квантовая химия, высокомолекулярные соединения, биохимическая физика. 
 
В симпозиуме приняло участие ~450 человек из различных городов России. Организаторами конференции выступали такие организации как: Президиум Российской Академии Наук, Отделение химии и наук о материалах РАН, Российский фонд фундаментальных исследований, Институт проблем химической физики РАН, Институт химической физики им. Н.Н. Семенова РАН, Центр фотохимии РАН, Научный совет по строению и реакционной способности РАН, Журнал «Российские нанотехнологии», ООО «Парк-медиа». В рамках Симпозиума состоялась 1-ая молодежная школа - конференция «Физико-химия <Node id="4968"/>нанокластеров<Node id="4981"/>, <Node id="4983"/>наноструктур<Node id="4995"/> и <Node id="4998"/>наноматериалов<Node id="5012"/>». Участники получили новые научные знания, приняли участие в интересных познавательных дискуссиях, могли пообщаться со специалистами в профильной области. Конференция предоставила уникальную возможность обсудить актуальные научные проблемы в различных областях науки, связанные с химической физикой, <Node id="5313"/>наноматериалами<Node id="5328"/>, биохимической физикой и т.д. 
 
Наиболее заинтересовал стендовый доклад Бельской Л.В., Головановой О.А. (ОмГУ, г. Омск) «Синтез гидроксилапатита в условиях биологической среды», где сцелью изучения состава и условий формирования гидроксилапатита был осуществлен синтез в условиях, приближенных к биологическим, в присутствии неорганических (ионы магния) и органических (аминокислоты, белок, глюкоза, мочевина) добавок. В рамках работы секции «Биология и нанобиология» мною был сделан устный доклад на тему «Синтез и исследование биорезорбируемого нанокристаллического карбонатгидроксиапатита для биомедицинских применений». Для самых маленьких участников, приехавших с родителями, бабушками и дедушками была организована дополнительная стендовая сессия, где дети выставляли свои рисунки и подделки. V Международная научная конференция «Кинетика и механизм кристаллизации. Кристаллизация для техники и медицины», проводимая Российской академией наук, Научным советом по теоретическим основам химической технологии, Институтом химии растворов РАН, Московским Государственным Университетом им. М.В. Ломоносова, Ивановским государственным химико-технологическим университетом и Российским химическим обществом им. Д.И. Менделеева, проходила в г. Иваново в конференц-зале гостиницы «Турист» <Node id="6616"/>23-26 сентября 2008г.<Node id="6637"/> 
 
В рамках конференции работало 5 секций: «Теория и практика изучения элементарных процессов при кристаллизации», «Диагностика нанодисперсного состояния твердого вещества», «Кристаллизационные методы получения <Node id="6849"/>наноматериалов<Node id="6863"/> и создание технических устройств нового поколения», «Исследование процессов кристаллизации в биологии и медицине», «Жидкие кристаллы и полимеры», где были представлены пленарные, устные и стендовые доклады. Проводились круглые столы: «Кристаллизация для нанотехнологий», «Кристаллизация для медицины». 
 
Из МГУ им. М.В. Ломоносова приехала группа молодых ученых, представляющих стендовые доклады, среди которых стоит отметить Тананаева П.Н. «<Node id="7307"/>Нанокристаллы<Node id="7320"/> CdSe(Cu) с ИК-люминесценцией», Дирина Д.Н., <Node id="7365"/>Бабынину А.<Node id="7376"/>В «Синтез коллоидных <Node id="7397"/>квантовых точек<Node id="7412"/> ядро/оболочка CdTe/CdSe, стабилизированных олеиновой кислотой» и «Исследование нуклеации и роста коллоидных <Node id="7521"/>квантовых точек<Node id="7536"/> CdTe и CdSe, стабилизированных олеиновой кислотой». Мною был сделан устный доклад на тему «Нанокристаллические биорезорбируемые материалы на основе карбонатгидроксиапатита». Среди участников из других городов наиболее понравились устные доклады Головановой О. А. (г. Омск) «Генезис минералов в биологических средах», Изатулиной А.Р., (г. Санкт–Петербург) «Влияние условий кристаллизации на образование оксалатов кальция». 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="7521" EndNode="7536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1923" EndNode="1949">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="7397" EndNode="7412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3805" EndNode="3832">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="239" EndNode="257">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="905" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="4983" EndNode="4995">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="7365" EndNode="7376">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бабынин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="1494" EndNode="1520">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="3515" EndNode="3541">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="4998" EndNode="5012">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="3722" EndNode="3747">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанокластер" StartNode="4968" EndNode="4981">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноматериал" StartNode="5313" EndNode="5328">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наноматериал" StartNode="2227" EndNode="2253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наноматериал" StartNode="6849" EndNode="6863">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Наноматериал" StartNode="62" EndNode="87">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1400" EndNode="2069">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Нанокристалл" StartNode="7307" EndNode="7320">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="3641" EndNode="3649">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="6616" EndNode="6637">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
