<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Проводящие полимерные волокна могут оказаться очень полезными при создании наноразмерных электронных устройств, однако получение полимерных нанопроводов с контролируемыми свойствами и морфологией пока является существенной проблемой. 
 
Исследователи из Университета Южной Каролины разработали метод самосборки проводящих полимерных нанопроводов из полианилина (PANi) и полипиррола (PPy), использовав в качестве темплата вирус табачной мозаики (tobacco mosaic virus, TMV). Его вирионы имеют форму палочек длиной 300 нм и диаметр 18 нм и могут быть относительно легко выделены из растений табака в достаточно больших количествах. 
 
На рис. 1 изображена схема образования композитных нанопроводов при комнатной температуре из смеси вируса (TMV), анилина, сульфонированного полистирола (PSS) и персульфата аммония (APS). PSS используется для улучшения проводящих свойств полианилина и стабилизации нанопроводов в водном растворе. 
 
Морфология получаемого материала зависит от pH раствора. При pH=4 образуются <Node id="1010"/>наностержни<Node id="1021"/> с длиной, равной длине вируса, т.е. 300 нм, и диаметром 26 нм. 
 
При повышении pH происходит формирование длинных <Node id="1137"/>нановолокон<Node id="1148"/>. Однако такие волокна оказываются непроводящими, т.к. при pH близком к нейтральному полианилин имеет разветвленное строение. Для придания проводящих свойств полученные волокна дополнительно обрабатываются при pH=4. 
 
Длина полученных проводов достигает нескольких микрон. По словам ученых, другие методики не позволяют получать индивидуальные полианилиновые <Node id="1508"/>нановолокна<Node id="1519"/>, а только сросшиеся пучки и разветвленные сетки. Волокна хорошо диспергируются в воде, что очень удобно для дальнейшей работы с ними. Аналогичным способом можно получить <Node id="1690"/>нановолокна<Node id="1701"/> из другого проводящего полимера – полипиррола. 
 
Работа «Biological Templated Synthesis of Water-Soluble Conductive Polymeric Nanowires» была опубликована в журнале Nano Letters. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нановолокно" StartNode="1137" EndNode="1148">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наностержень" StartNode="1010" EndNode="1021">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нановолокно" StartNode="1690" EndNode="1701">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нановолокно" StartNode="1508" EndNode="1519">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
