<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Предлагаем вашему вниманию аудио-интервью с <Node id="45"/>Януль Натальей Алексеевной<Node id="71"/> — директором по развитию Международного Фонда Технологий и Инвестиций.

Мы начали работать на поле инноваций в <Node id="183"/>2000 году<Node id="192"/>, когда мало кто это делал, и начали мы не с коммерциализации. Мы организовали Международный фонд технологий и инвестиций (МФТИ), который являлся интерфейсом между бизнесом и наукой. Тогда любая помощь, в том числе поступающая из-за рубежа, была очень ценна. «Зарубежный бизнес» знал, что в Росси есть хорошие научные кадры, которые за дешево могут решить многие научно-технические проблемы, и они обращались в Российские институты для того, чтобы выполнить ту или иную разработку, но заплатить деньги в институт они не всегда решались, потому, что Российская система бухгалтерского обслуживания таких проектов сложная и непонятна за рубежом. Поэтому созрела необходимость в фирмах-посредниках, которые формируют фонд для целевого перечисления денег научным сотрудникам или научной группе. Эти деньги должны быть переведены в компанию, которая известна на мировом рынке как определенный игрок в определенной сфере, которая имеет нужную квалификацию и нужный авторитет. Мы эту нишу заняли в <Node id="1182"/>2000-м году<Node id="1193"/>. Мы находили партнеров за рубежом, которые хотели организовать научные исследования в России. В то же время мы обращались в Российские институты с предложениями выполнить разработки по актуальным темам. В <Node id="1399"/>2000-м году<Node id="1410"/> было получено множество заявок на участие в подобных проектах.

В 2005–<Node id="1482"/>2006-м году<Node id="1493"/>, когда наше государство начало первые целевые программы, ученым стало интереснее работать на родное государство, т.к. оно финансирует проекты совсем по другим принципам.

В <Node id="1667"/>2003 году<Node id="1676"/> у нас началась новая программа – программа коммерциализации. К этому моменту за <Node id="1757"/>3 предыдущие года<Node id="1774"/> мы поняли, что часто имеем дело с реальными технологическими разработками, которые продаются на Запад по цене научного отчета. Предложили тем же ученым (на тот момент их количество достигло 3000 человек) довести их идеи до коммерциализации здесь в России и с участием нашего фонда. Мы понимали, что наша цель – не торговать продуктами, которые будут разработаны в результате той или иной технологии, а торговать предприятиями, разрабатывающими эти хай-тековские продукты. Ряд ученых откликнулись на наши предложения, и они составили костяк тех проектов, которые мы взяли на коммерциализацию. Сейчас у нас 22 подобных проекта.

Итак, мы берем свои разработки из своей базы проектов, выполненных в ходе нашей первоначальной (посреднической) деятельности фонда, который занимается организацией научно-технических проектов по инициативе крупных корпораций.
Аудио-запись ответа: 
Мы организовали бизнес-инкубатор (БУИП), который отбирает проекты и их выращивает. К нам приходят даже не с проектами, а с идеями, а вот формируем проект мы уже у себя. У нас работает собственный экспертный совет в фонде, где проходит первичная экспертиза. Первичная экспертиза отобрала на данный момент из 2000 порядка 120 проектов на вторую стадию. Далее мы привлекаем экспертов со стороны ученых и бизнес-партнеров. Здесь у нас прошли порядка 30 проектов. Последняя, третья стадия экспертизы – это стадия адаптационного периода, которая длится <Node id="3197"/>3 месяца<Node id="3205"/> уже непосредственно в нашем инкубаторе (БУИПе). Т.e. это уже стадия реализации проекта за деньги фонда, ограниченная <Node id="3323"/>3-мя месяцами<Node id="3336"/> и без каких либо обязательств для разработчиков. У нас задача – понять за <Node id="3411"/>3 месяца<Node id="3419"/> кто такой разработчик и показать разработчику – кто такие мы.
Аудио-запись ответа: 
На стадии адаптационного периода мы сами общаемся в предполагаемыми потребителями разрабатываемой технологии (продукта): с министерствами, ведомствами, компаниями, корпорациями, частными лицами, и т.д. Среди них как правило и находятся инвесторы. Бывают случаи, когда к нам обращаются организации, фонды с просьбой прислать на рассмотрение проекты, которые они могли бы профинансировать, но очень часто эти структуры не устраивают наши условия: либо они хотят дать нам меньше, получить больше, либо они предлагают такие условия финансирования, которые не дадут развиваться проекту.
Аудио-запись ответа: 
Таких организаций много, которые говорят, что предоставляют услуги поиска инвестора. Такие услуги оказывать очень сложно, потому что те ученые, которые говорят: «мне нужно совсем немного (времени или денег), чтобы выйти на рынок», на самом деле в <Node id="4355"/>99%<Node id="4358"/> случаев либо искренне, либо неискренне ошибаются. На самом деле ситуация в России такова, что инвестору не хватает проектов. Он бы и рад вложить деньги, но вкладывать их не во что.
Аудио-запись ответа: 
Да.
Аудио-запись ответа: 
Для нас это технологии безопасности, биотехнологии, IT-технологии и новые материалы. Они могут пересекаться между собой.

Юридическими вопросами у нас занимается юридический департамент, который состоит из 4-х человек. В работе с инновационными предприятиями очень важно решать в самом начале вопрос об интеллектуальной собственности, об организационной форме предприятия, о принципах долевого участия в собственности компании.

К нам часто обращаются с предложениями внести свои предложения в законодательство. Но это большая работа, научная деятельность. И мы занимаемся ею по заказу профильных министерств. В <Node id="5200"/>этом году<Node id="5209"/> есть один проект с <Node id="5229"/>Министерством образования и науки<Node id="5262"/>, который связан с законодательством в области инноваций, где наши специалисты разрабатывают проекты законов, которые считаем нужными ввести в сферу инновационного бизнеса. Юристы обобщают наш опыт, опыт наших коллег, партнеров, зарубежный опыт.
Аудио-запись ответа:  Полная версия интервью (3.1 MB) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5200" EndNode="5209">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1182" EndNode="1193">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3323" EndNode="3336">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="45" EndNode="71">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеевна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1667" EndNode="1676">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1667" EndNode="1676">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="5229" EndNode="5262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1399" EndNode="1410">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1482" EndNode="1493">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="183" EndNode="192">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="183" EndNode="192">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3411" EndNode="3419">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1757" EndNode="1774">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3197" EndNode="3205">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="4355" EndNode="4358">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
