<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Куркумин — желтый полифенол, извлекаемый из корневища куркумы (Curcuma longa), имеет мощные противораковые свойства, что уже не раз демонстрировалось на раковых клетках человека и животных. Однако широкое клиническое применение этого относительно эффективного противоракового агента было ограничено плохой растворимостью в воде и, следовательно, отсутствием применений.

Нанотехнология доставки лекарств позволяет гидрофобным агентам, таким как куркумин, находиться в виде дисперсии в водной среде, таким образом, обходя малую растворимость.

Группа исследователей из Индии синтезировала полимерную <Node id="600"/>наночастицу<Node id="611"/>, заключающую в себя куркумин — нанокуркумин, используя заполнитель из поперечно связанных и случайных сополимеров N-изопропилакриламид (NIPAAM) с N-винил-2-пиролидоном (VP) и поли (этиленгликоль) моноакрилатом (PEG-A). Нанокуркумин, в отличие от обычного куркумина, легко диспергируется в водной среде. Нанокуркумин демонстрирует in vitro терапевтическую эффективность, сопоставимую со свободным куркумином при воздействии на клетки рака поджелудочной железы. Механизмы воздействия нанокуркумина на панкреатические раковые клетки такие же, что и у свободного куркумина, включая запуск клеточного апоптоза, блокаду активации фактора ядра каппа B (NFkappaB), и понижающая регуляция устойчивых состояний многократных провосполительных цитокинов (IL-6, IL-8 и TNFalpha). Исследователями показано отсутствие токсичности <Node id="1427"/>наночастиц<Node id="1437"/>. Нанокуркумин даст возможность расширить клиническое использование еще одного эффективного агента, позволяя готовить его водную дисперсию. Будущие исследования нанокуркумина будут проходить доклиническую проверку на in vivo моделях для лечения рака и других болезней.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1427" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="600" EndNode="611">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
