<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологи готовят рыночные продукты 
«Среди отечественных результатов в области нанотехнологий, которые могут иметь ощутимый коммерческий успех, можно отметить производство в достаточно больших объемах металлорежущих инструментов, красок и других покрытий для защиты от коррозии, строительных материалов, катализаторов для различных химических процессов, особенно в агрессивных средах, «биочипов» для экспресс-диагностики болезней, мембран для очистки воды и других жидкостей и ряда других продуктов», – сказал <Node id="515"/>в пятницу, 1 февраля<Node id="535"/>, депутат Госдумы, академик РАН Андрей Кокошин.
 
<Node id="585"/>По словам Кокошина, в пределах среднесрочной перспективы можно ожидать серьезных результатов в биомедицинской сфере, например в получении комплексных особо чистых вакцин, в создании новых систем адресной доставки терапевтических агентов с помощью искусственных вирусных контейнеров, в производстве особо чувствительных <Node id="904"/>сенсоров<Node id="912"/>, обнаруживающих в воздухе различные вредные, токсичные вещества, производстве композитных материалов, в том числе на углеродно-кремниевой основе<Node id="1057"/>.
 <Node id="1060"/>Необходимо вести работу по тем направлениям, где ряд других стран уже ушли далеко вперед, с тем чтобы не потерять представления о том, что происходит в этих областях, – сказал Кокошин<Node id="1243"/>.
  
«Нам надо очень серьезно работать над экологически чистыми и дешевыми источниками энергии с минимальными массогабаритными характеристиками, от чего, в том числе, зависит успех или неуспех в создании мини- или нанороботов. Надо все больше и больше вкладываться в ОКР по созданию нового поколения элементной базы для информационно-коммуникационных систем.
  
«<Node id="1606"/>Важно продолжать достаточно широким фронтом и фундаментальные научные исследования, где у нас имеются большие возможности», – отметил Андрей Кокошин<Node id="1754"/>.
 Глеб <Node id="1762"/>Васильковhttp://www.km.ru/news/view.asp?…Андрей<Node id="1809"/> Кокошин об участии частного бизнеса в развитии нанотехнологий 
«Намерение главы группы "Онэксим» Михаила Прохорова<Node id="1924"/> <Node id="1925"/>вложить<Node id="1932"/> <Node id="1933"/>100 млн. долларов<Node id="1950"/> в развитие отечественных наукоемких производств, нанотехнологии заслуживают поддержки, одобрения", – заявил депутат Госдумы, академик РАН Андрей Кокошин.
  
«<Node id="2109"/>Хорошо, если бы этому примеру последовали и другие крупнейшие фигуры российского бизнеса, продемонстрировав тем самым по-настоящему свой патриотизм и готовность бороться за обеспечение национальной конкурентоспособности России<Node id="2335"/>», – сказал Кокошин<Node id="2354"/>.
 <Node id="2357"/>По словам Кокошина, сейчас и для развития наноиндустрии, и для высоких технологий в целом характерно, к сожалению, то, что отечественный бизнес не торопится идти в эти сферы, несмотря на то, что государство все больше увеличивает свой вклад в НИР и ОКР, снижая тем самым, в том числе, и риски для бизнеса<Node id="2661"/>.
 
«<Node id="2666"/>Мы понимаем, что риски вложений во многие высокотехнологичные производства, в наукоемкие технологии остаются в нашей стране высокими – более высокими, чем во многих других странах, но, как показывают целый ряд и отечественных и зарубежных исследований, при правильной постановке дела эти вложения могут быть весьма и весьма прибыльными», – сказал Кокошин<Node id="3020"/>.
 <Node id="3023"/>Кокошин отметил, что <Node id="3044"/>если говорить о производствах с использованием нанотехнологий, то здесь уже практически «на полке» («on the shelf») в России имеются разработки, позволяющие производить сложные, высокопрочные композитные материалы, в том числе с использованием углерода и кремния, покрытия для режущих инструментов, для труб, катализаторы для различных химических процессов, различные конструкционные материалы, мембраны различного назначения, технологии для развития солнечной энергетики и многое другое<Node id="3531"/>.
<Node id="3533"/>http://www.kreml.org/news/172377018Всё<Node id="3571"/> правильно говорит уважаемый академик… Нужно выделить те «продукты», которые можно быстро освоить и/или значительно нарастить выпуск, чтобы УЖЕ сейчас получать прибыль… Нужно работать над НИОКР для доводки технологий и продуктов, которые требуют доработки (категория так называемой «среднесрочной перспективы»). «Важно продолжать достаточно широким фронтом и фундаментальные научные исследования, где у нас имеются большие возможности», – не забыл сказать академик. Но КОМУ он говорит всё это?.. На мой взгляд, нужно было бы вызвать тов. <Node id="4109"/>Л.Б.Меламеда<Node id="4121"/> «на ковёр» в Госдуму, и пусть бы он (как раз в рамках декларированной им «открытости и гласности») рассказал депутатам (= «народу»), КАК там и ЧТО делается в этой области… Вот это был бы ПОСТУПОК. А так, академики говорят-говорят, журналисты пописывают-пописывают, а ВОЗ, как говорится, И НЫНЕ ТАМ. Чтой-то «зависло» всё… Не напустить ли на них Виктора Алексеича (Зубкова)? Умеет он «напустить страху» на министров…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="3044" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="585" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1060" EndNode="1243">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="3023" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1924" EndNode="1925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="585" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="585" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1060" EndNode="1243">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="1924" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="2109" EndNode="2335">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="3023" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="515" EndNode="535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="2109" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="585" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="3533" EndNode="3571">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="585" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается" StartNode="585" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="1762" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="2357" EndNode="2661">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="1606" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="4109" EndNode="4121">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Инвестиции" StartNode="1925" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="2109" EndNode="2335">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="1933" EndNode="1950">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="2109" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="2666" EndNode="3020">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="цитаты" StartNode="3044" EndNode="3531">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="1606" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="2666" EndNode="3020">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="2357" EndNode="2661">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Инвестиции" StartNode="1925" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Сенсор" StartNode="904" EndNode="912">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
