<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С.Иванов призывает ускорить создание инфраструктуры для наноиндустрииПравительство России должно ускорить процесс создания инфраструктуры для наноиндустрии, заявил первый вице-премьер Сергей Иванов.
 «<Node id="201"/>На сегодняшний день<Node id="220"/> у нас существует значительный разрыв между качеством проводимых исследований и критически низким уровнем инфраструктуры наноиндустрии в стране», — сказал Иванов<Node id="381"/>, выступая во вторник на заседании правительственного совета по нанотехнологиям.
 Положение, по его словам, усугубляется еще и слабым методическим обеспечением работ в данной сфере. Действия по стандартизации и метрологии нанотехнологий носят фрагментарный характер.
 
<Node id="650"/>Необходимо изменить сложившуюся ситуацию, – заявил Иванов<Node id="707"/>. На решение этой проблемы направлен, в частности, разработанный <Node id="772"/>Ростехрегулированием<Node id="792"/> проект концепции обеспечения единства измерений, стандартизации, оценки соответствия и безопасности использования нанотехнологий.
 Что касается деятельности корпорации «Роснанотехнологии», то главная ее задача — создавать условия для производства нанотехнологичных товаров на принципах софинансирования государством и предприятиями, напомнил ранее Иванов. К <Node id="1151"/>1 апреля<Node id="1159"/> поступило уже несколько сот заявок на финансирование, передает информационное агентство «Прайм-ТАСС».

Отбирать заявки будут научно-технический совет и совет по инвестициям, а утверждать их решение — наблюдательный совет.
Первый вице-премьер считает возможной помощь госкорпорации малому и среднему бизнесу, который занимается производством наукоемкой продукции.
 
«<Node id="1526"/>Чтобы не замыкаться на крупных игроках, но и давать возможность малому бизнесу заниматься не торговлей и услугами, а производством наукоемкой продукции», — пояснил Сергей Иванов<Node id="1703"/>.
 <Node id="1706"/>http://www.tvzvezda.ru/?…Здесь<Node id="1736"/> вроде бы уже нет ничего нового. Но хотелось бы ещё раз подчеркнуть вот этот аспект выступления первого вице-премьера: «<Node id="1856"/>На сегодняшний день<Node id="1875"/> у нас существует значительный разрыв между качеством проводимых исследований и критически низким уровнем инфраструктуры наноиндустрии в стране». Да и не только «<Node id="2037"/>на сегодняшний день<Node id="2056"/>». Такое положение существует уже в течение долгого времени и быстро ликидировать этот разрыв будет довольно нелегко. Но надо!.. В этом деле должна активно поучаствовать и ГК «Роснанотех», хотя… Хотя – и это заметно невооружённым взглядом – этот аспект старательно замалчивается и, похоже, «эти ребята» стараются всячески уклониться от участия в этом деле… Очевидно же, что «прибыли» эта деятельность им не принесёт. На наш взгляд, нужно предпринять особые меры/принять соответствующие решения по исправлению данного положения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1526" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1706" EndNode="1736">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="650" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="772" EndNode="792">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ростехрегулированием</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="201" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2037" EndNode="2056">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="201" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="650" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1526" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="201" EndNode="220">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="1151" EndNode="1159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1856" EndNode="1875">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
