<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Текущий, <Node id="10"/>2007 год<Node id="18"/> стал дважды знаменательным для полупроводниковой промышленности. Во-первых, благодарное человечество отметило знаменательную дату – 60-ти летие открытия транзистора, положившего начало современной компьютерной технике. Во-вторых, компания Intel совершила истинный прорыв в конструировании и технологии транзисторов, фактически создав новую технологию. 
Ступор традиционной кремниевой технологии возник при достижении 45-нм минимального топологического размера элементов и пропорционального уменьшения толщины подзатворного диэлектрика (SiO2) до 2 нм. При этом токи утечки оказались неприемлемыми. Более 600 исследователей Intel работали над преодолением ситуации <Node id="682"/>в течение нескольких лет<Node id="706"/> с невероятным напряжением сил и энтузиазмом. Как заявил руководитель проекта «45 нм» Kaizad Mistry – «Yeah, it was hard work, there were many sleepless nights, long days, hours for many people» - «Ох! Это была тяжелая работа со многими бессонными ночами, нескончаемыми <Node id="976"/>днями<Node id="981"/> и <Node id="984"/>часами<Node id="990"/> для многих людей». Было перебрано множество новых материалов для изолятора с более высокой диэлектрической постоянной «high-k» и для проводящих слоев, в частности, отдельных независимых металлов с оптимальной работой выхода для затворов PMOS и NMOS транзисторов. В <Node id="1256"/>январе 2007г.<Node id="1269"/> Intel анонсировала завершение разработки, продемонстрировав статическую оперативную память (SRAM), а в <Node id="1373"/>ноябре<Node id="1379"/> приступив к серийному выпуску и поставкам новых процессоров семейства Penryn. Фактически Intel выиграла жесточайшую битву, вновь доказав свое превосходство в процессорах.
 
На прошедшей (<Node id="1567"/>10-12 декабря с.г.<Node id="1585"/>) в Вашингтоне конференции International Electron Device Meeting (IEDM’2007) Intel раскрыла некоторые детали разработки. 
 
Транзистор имеет общую 35 нм физическую длину затвора, 1.0 нм эффективную толщину подзатворного high-k диэлектрика, напряженные слои кремния за счет введения SiGe островков и 9-ти слойные медные межсоединения. Используется «сухая» 193-нм <Node id="1947"/>литография<Node id="1957"/>. Точный состав диэлектрических и проводящих материалов компания пока не раскрывает.
 
Сегодня о разной степени готовности 45-нм технологии заявляют и основные конкуренты Intel:
   Advanced Micro Devices Inc. (AMD) планирует приступить к производству 45-нм чипов в <Node id="2222"/>первой половине 2008г.<Node id="2244"/> и начать поставки процессоров на их основе во <Node id="2291"/>второй половине 2008г.<Node id="2313"/>;   Toshiba Corp. и NEC Electronics занимались разработкой совместно, в результате запущена массовая NAND флэш-память;   Toshiba <Node id="2442"/>совместно<Node id="2451"/> с Sony планируют перевести на 45 нм процессор ''Cell'' к <Node id="2509"/>концу 2008г.<Node id="2521"/>;   NEC планирует приступить к массовому производству 45-нм динамической оперативной памяти (DRAM) на 300 мм подложках к <Node id="2642"/>марту 2009г.<Node id="2654"/>;   компания Ситроникс (Зеленоград) приступит к разработке 65- и 45-нм чипов на 300 мм подложках с <Node id="2753"/>января 2008 г.<Node id="2767"/> и планирует начать их массовое производство с <Node id="2814"/>октября 2009г.<Node id="2828"/> (компания получила от МЭРТ <Node id="2856"/>2.3 млрд. долл.<Node id="2871"/> на строительство фабрики по их производству; сегодняшний уровень Ситроникс – запуск 180-нм технологического процесса для смарт-карт в кооперации с компанией STMicroelectronics с планируемым их массовым производством к <Node id="3090"/>концу 2008г.<Node id="3102"/>)   
Очевидно, в <Node id="3119"/>2008г.<Node id="3125"/> конкуренция за преодоление 32-нм барьера станет еще более жесткой. Достижение 32-нм – не самоцель. «32 нм» позволит вдвое увеличить число транзисторов на чипе и снизить потребляемую мощность на <Node id="3320"/>45%<Node id="3323"/>, (в сравнении с «45 нм»). Отсюда снижение стоимости устройств, дальнейшее совершенствование мобильных устройств. 
 Intel уже заявила о разработке 32-нм технологического процесса, изготовив 291 Мб статическую оперативную память (SRAM) с размером ячейки 0.18мкм2. Чип содержит 1.9 млрд. транзисторов. IBM, еще не объявив о завершении 45-нм разработки, очевидно, решила дать бой компании Intel на 32-нм поле. Для ускорения работ создан альянс «IBM и партнеры» (другое название - Fishkill alliance, по месту проведения совместных работ в исследовательском центре IBM во Fishkill (N.Y.)). В альянс входят AMD, США; Chartered Semiconductor Manufacturing, Сингапур; Freescale Semiconductor, США; InfineonTechnologies, Германия; Samsung, Ю.Корея; недавно присоединившаяся STMicro-electronics, Швейцария. По планам альянса технология "high-k/металлический затвор» с минимальным топологическим размером 32 нм будет готова во <Node id="4239"/>второй половине 2009г.<Node id="4261"/> На IEDM’2007 альянс продемонстрировал в рамках 32-нм технологии 1.5 Мб статическую оперативную память (SRAM) с площадью ячейки менее 0.15мкм2. Они также ввели материалы с высоким k в 32-нм технологию кремния-на-изоляторе (SOI). 
 
Гигантская кремниевая компания Taiwan Semiconductor Manufacturing Co. Ltd. (TSMC) на IEDM’2007 представила информацию об испытании полностью функционирующего прототипа 2 Мб SRAM чипа, изготовленного по 32-нм технологии (компания не использует материалы с высоким k). 
 AMD планирует начать производство своих 32-нм чипов с использованием материалов с высоким k в <Node id="4856"/>2010 г.<Node id="4863"/> В <Node id="4866"/>настоящее время<Node id="4881"/> 70 инженеров компании сосредоточились на разработке технологии материалов с высоким k для 45- и 32-нм процессоров.
 
Судя по данным, представленным на IEDM’2007, лидеры (Intel, «IBM и партнеры», TSMC) наступают на пятки друг другу. Но, как отметил К. Mistry (вице-президент Intel), «период от сообщения о разработке SRAM на IEDM до серийного продукта <Node id="5233"/>не менее 2 лет<Node id="5247"/> и, как правило, размер серийной ячейки оказывается значительно большим». Он же уверяет, что 32-нм SRAM, заявленная Intel, это – не экспериментальная память, а законченная разработка. 
 
Однако, успех 32-нм технологии определят не только интеллектуальные усилия ученых. Не менее важным станет способность компаний вложить в разработку процесса значительные инвестиции. За <Node id="5619"/>последнее десятилетие<Node id="5640"/> стоимость строительства современной полупроводниковой фабрики выросла на <Node id="5714"/>250%<Node id="5718"/>, а стоимость разработки современного микропроцессора возросла на <Node id="5784"/>400%<Node id="5788"/>. Срабатывает правило – чем меньше, тем больше.
 
Стоимость разработки 32-нм технологического процесса оценивается аналитиками компании Gartner в <Node id="5934"/>3 млрд. долл.<Node id="5947"/> (что в 2 раза выше стоимости разработки 65-нм технологии), а стоимость фабрики по выпуску 32-нм чипов оценивается в <Node id="6064"/>3.5 млрд. долл.<Node id="6079"/> 
 
Вот несколько цифр, отражающих финансовую ситуацию в преуспевающей современной полупроводниковой компании, способной выиграть конкуренцию за 32 нм: в <Node id="6233"/>2006 г.<Node id="6240"/> доход Intel составил <Node id="6262"/>35.4 млрд. долл.<Node id="6278"/>, компания потратила на исследования и разработки <Node id="6328"/>5.9 млрд. долл.<Node id="6343"/>
 
На фоне таких фантастических сумм становится объяснимым стремление злейших конкурентов к консолидации и сотрудничеству – совместные исследования и разработки; создание совместных текущих производств.
 
В рамках новых технологических достижений (high-k, металлический затвор, напряженные слои кремния, иммерсионная 193-нм <Node id="6667"/>литография<Node id="6677"/>, кластерная имплантация, бездиффузионный высокотемпературный миллисекундный отжиг) 45-нм технология может быть традиционно масштабирована к размерам 32- 22- и даже 11 нм. Этот путь потребует все более гигантских финансовых вложений. Посему не менее интенсивно в ведущих компаниях ведутся исследования технологических вариантов «bottom-up». Но нужно признать, что здесь конец пути еще за горизонтом.
 
В ряде докладов на IEDM’2007 обсуждались результаты исследований квантовых <Node id="7154"/>наноструктур<Node id="7166"/> на гетеропереходах с квантовыми ямами и <Node id="7207"/>квантовыми точками<Node id="7225"/> и приборов на их основе, таких как лазеры, однофотонные эмиттеры, фотодетекторы. Их ближайшая перспектива – устройства отображения, биомедицина и газовые датчики. На стадии глубокого исследования полевые транзисторы на квантовых проволочках и <Node id="7469"/>квантовых точках<Node id="7485"/>. Они найдут применение в следующих поколениях электроники. Обсуждался также вопрос о том, что «за пределами кремния» - германий, А3В5, <Node id="7621"/>углеродные <Node id="7632"/>нанотрубки<Node id="7642"/>, <Node id="7644"/>графен<Node id="7650"/> или другие молекулярные структуры? Итог панельной дискуссии на эту тему подвел Dimitri Antoniadis (профессор Массачусетского технологического института) следующей фразой - "Of course, declaring silicon dead is premature at best, so the timing of transitions will be dictated by the limits of our collective ingenuity in stretching the legs of the old warhorse"(не дословно, это может прозвучать так «Конечно, декларировать смерть кремния, по меньшей мере, преждевременно, переход к другим материалам будет диктоваться нашей коллективной изобретательностью в попытках оттянуть время, когда эта боевая лошадка протянет ноги». Эта точка зрения близка к «После кремния будет снова кремний» (академик К.А. Валиев в одном из давних интервью).
 
Материал подготовлен на основе ноябрьских и декабрьских сообщений сайтов EE Times и Semiconductor </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="6262" EndNode="6278">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2509" EndNode="2521">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="5784" EndNode="5788">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="5934" EndNode="5947">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="984" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5233" EndNode="5247">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="976" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3119" EndNode="3125">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="3320" EndNode="3323">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1256" EndNode="1269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="5714" EndNode="5718">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7621" EndNode="7642">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2442" EndNode="2451">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="7154" EndNode="7166">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Литография" StartNode="6667" EndNode="6677">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2291" EndNode="2313">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Квантовая+точка" StartNode="7469" EndNode="7485">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="10" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3090" EndNode="3102">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Квантовая+точка" StartNode="7207" EndNode="7225">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="6328" EndNode="6343">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4866" EndNode="4881">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="6064" EndNode="6079">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="7632" EndNode="7642">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Дата" StartNode="2753" EndNode="2767">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Литография" StartNode="1947" EndNode="1957">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="682" EndNode="706">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Дата" StartNode="2814" EndNode="2828">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="2222" EndNode="2244">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="5619" EndNode="5640">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="1373" EndNode="1379">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="4239" EndNode="4261">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="6233" EndNode="6240">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="1567" EndNode="1585">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="2642" EndNode="2654">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марту</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="2856" EndNode="2871">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Графен" StartNode="7644" EndNode="7650">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="4856" EndNode="4863">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="10" EndNode="18">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
