<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия к <Node id="9"/>2015 году<Node id="18"/> займет <Node id="26"/>3%<Node id="28"/> мирового рынка нанотехнологий – <Node id="61"/>МеламедТЕЛЬ-АВИВ<Node id="77"/>, <Node id="79"/>2 сен<Node id="84"/> – Российские компании должны к <Node id="116"/>2015 году<Node id="125"/> <Node id="126"/>занять<Node id="132"/> <Node id="133"/>не менее 3%<Node id="144"/> мирового рынка нанотехнологий, объем которого к этому времени достигнет почти трех триллионов долларов, сказал гендиректор госкорпорации «Роснанотех» Леонид Меламед в интервью израильскому деловому изданию «Калькалист».
Публикация появилась в преддверии начинающегося во вторник визита руководства корпорации в Израиль для изучения местного опыта стимулирования инновационных процессов, установления контактов с хай-тек компаниями, поиска перспективных разработок в нанотехнологической области.
 
«На данный момент мы наблюдаем активный раздел мирового рынка в этой сфере, завершение которого ожидается к <Node id="750"/>2015 году<Node id="759"/>, когда объем рынка нанопродукции, по данным агентства Lux Research, возрастет до 2,9 триллиона долларов США», – приводит газета слова Меламеда.
  
«<Node id="908"/>На сегодняшний день<Node id="927"/> США, Япония и некоторые страны Евросоюза опережают Россию в развитии нанотехнологий. Но мы амбициозны в своих планах на будущее: к <Node id="1059"/>2015 году<Node id="1068"/> российские компании, выпускающие нанотехнологическую продукцию, должны достичь <Node id="1148"/>не менее 3%<Node id="1159"/> мирового рынка нанотехнологий», – сказал он.
  «Роснанотех» не собирается становиться самостоятельным игроком на рынке нанотехнологий и, тем более, не стремится к его монополизации. Меламед видит корпорацию по сути венчурным фондом, который выступает миноритарным соинвестором частных проектов.  
«Корпорация финансирует проекты, обеспечивающие создание конкурентоспособной продукции в сфере нанотехнологий, находящиеся на стадии коммерциализации, когда возможности привлечения частного капитала ограничены в силу высоких рисков, рыночной и технологической неопределенности. Когда мы понимаем, что частный бизнес может обойтись и без нас, мы не вмешиваемся», – объяснил он крупнейшему деловому изданию Израиля.
  
«Мы всегда выступаем только соинвестором с частным капиталом, всегда в миноритарной доле и выходим из проекта, как только частный капитал способен вести проект самостоятельно. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Таким образом, частная компания получает возможность осуществить проекты с высоким барьером входа и тем самым получить значительное конкурентное преимущество. Мы также не ставим задачей максимизацию стоимости своей доли», – говорит Меламед.
 За <Node id="2401"/>первый год<Node id="2411"/> своего существования «Роснанотех» получил 618 заявок на финансирование проектов, по двум из которых уже принято положительное решение.
 «Первый проект касается производства асферических оптических элементов с использованием уникальных нанопозиционеров. Реализация данного проекта позволит преодолеть наметившуюся сейчас технологическую зависимость России от ведущих оптических держав мира», – рассказал Меламед.
  «Второй проект, который был принят буквально недавно, касается создания промышленного производства монолитного твердосплавного металлорежущего инструмента с наноструктурированным покрытием. Основной продукцией будущего предприятия станет инструмент для обработки деталей авиадвигателей», – продолжил он.
 Еще пять проектов подошли к стадии принятия решения о финансировании.
 
«В частности, проект по производству осветительной техники на базе сверхъярких <Node id="3282"/>светодиодов<Node id="3293"/>, у которых энергопотребление в 10 раз ниже, чем у лампы накаливания такой же яркости. Есть проекты из области медицины, например, производство микроисточников для лечения рака предстательной железы», – перечислил Меламед.
 
Корпорация, получившая в <Node id="3543"/>2007 году<Node id="3552"/> <Node id="3553"/>130 миллиардов рублей<Node id="3574"/> от правительства России, готова финансировать не только российские, но и зарубежные разработки.
 
«Любая иностранная компания может подать заявку в РОСНАНО на финансирование проектов. Корпорация не делает никаких различий между компаниями. Единственным ограничением для компаний, как российских, так и иностранных, является то, что часть производства продукции должна быть организована на территории России», – сказал Меламед.
 Алексей <Node id="4011"/>Никольскийhttp://www.rian.ru/…0880850.htmlЭто<Node id="4056"/> они правильно сделали, что заранее опубликовали доклад тов. <Node id="4117"/>Меламеда <Node id="4126"/>Л.Б.<Node id="4130"/> Так<Node id="4134"/> что уже не понадобится терять время на выслушивание уже давно известных истин. Можно будет сразу же приступить к деловой части визита. Заранее прочитавшие эту статью аборигены будут выстраиваться в очередь в Л.Б.Меламеду за автографами и с уже заполненными заявками на финансирование своих проектов. Он привозит из Израиля десять чемоданов заявок, а уже здесь управляющие директора и эксперты Корпорации будут разбираться со всем этим богатством и отбирать наиболее перспективные из них – для последующего финансирования. Сам тов. <Node id="4666"/>Меламед Л.Б.<Node id="4678"/> будет перебирать фотографии, сделанные на пляжах и в гостиницах Израиля, с удовольствием вспоминая о приятных встречах с соотечественниками и начальством страны… Хорошо устроился, слушай… Все вокруг работают, завязывая знакомства, вербуя и собирая информацию, а он «представительствует», жмёт руки и улыбается в пшеничные усы… Вот как надо работать!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="9" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="26" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="126" EndNode="132">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="116" EndNode="125">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4011" EndNode="4056">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="4126" EndNode="4134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="750" EndNode="759">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="9" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3543" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2401" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="126" EndNode="132">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Светодиод" StartNode="3282" EndNode="3293">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="116" EndNode="125">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="1148" EndNode="1159">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1059" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="1059" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="908" EndNode="927">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="79" EndNode="84">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3543" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="4666" EndNode="4678">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="61" EndNode="77">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Назначения_Увольнения</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">МеламедТЕЛЬ-Авив</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="750" EndNode="759">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="4117" EndNode="4130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="3553" EndNode="3574">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="133" EndNode="144">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Тональность" StartNode="4117" EndNode="4130">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
