<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Юрий Рафальский: «Цель проекта «Фабрика мысли» – максимально сократить разрыв между разработкой и внедрением инновационных технологий»Тезисы выступления Юрия Рафальского на торжественном заседании Президиума Роспатента и Всероссийского общества изобретателей и рационализаторов (ВОИР), посвященном награждению лучших изобретателей РоссииЮрий <Node id="342"/>Рафальский<Node id="352"/>
Добрый <Node id="360"/>день<Node id="364"/>, уважаемые коллеги,

В первую очередь, я хочу поздравить Вас с наступающим праздником – <Node id="453"/>днем<Node id="457"/> Изобретателя и рационализатора. Я считаю и, надеюсь, вы поддержите меня в том, что нам совместно необходимо возродить этот незаслуженно забытый в свое время праздник и предпринять усилия для того, чтобы он вновь обрел свой статус отечественного аналога чествования нобелевских лауреатов.

Возрождение престижа отечественных научных школ и опытно-конструкторских институтов является одной из важнейших задач, которую нам предстоит решить для вывода российской экономики на инновационный путь развития. Задача ухода от сырьевой зависимости и развитие инновационной экономики на основе внедрения наукоемких технологий отечественной разработки является приоритетным направлением деятельности партии «Единая Россия» в экономической сфере. На комплексное решение этих задач направлен партийный проект «Фабрика мысли».

Многие задают вопрос: почему именно «фабрика», откуда такое странное название? Дело в том, что одна из основных проблем отечественной инновационной сферы, я думаю, вы со мной согласитесь, – это огромный разрыв между инновационной идеей и её реализацией, который, по сути, становится «долиной смерти» для многих разработок, преодолеть которую удается лишь единичным проектам. И наша задача при реализации проекта – создать связующие звенья, отлаженные и понятные всем заинтересованным участникам механизмы преодоления разрыва между исследованиями, разработками и началом промышленного производства инновационной продукции.

В рамках проекта основным механизмом решения этой проблемы станет деятельность Центра стратегического планирования и проектирования (ЦСПП) – фонда, который целенаправленно будет работать с изобретателями, занимаясь всем тем, что можно определить понятиями «менеджмент и маркетинг изобретений»: экспертиза изобретений, оформление прав на изобретения, их внедрение в производство и стимулирование спроса на инновационную продукцию.

За счет средств от внедрения покупаются следующие патенты.

Накануне мы завершили процедуру регистрации Центра, и в ближайшее время начнем уже в рамках центра заниматься проектами, отобранными рабочей группой «Фабрики мысли». Проект был специально назван «Фабрикой мысли», потому что такая технология работы с изобретениями должна быть поставлена на поток, чтобы максимально сократить разрыв между разработкой и внедрением инновационных технологий. Именно в этом состоит основная идея нашего проекта.

Что касается механизмов реализации, то в данном вопросе мы стремимся к консолидации усилий всех заинтересованных сторон.

Именно в этом состоит отличие и преимущество проектного подхода перед министерскими и ведомственными программами, в которых часто возникает множество межведомственных противоречий и в качестве критерия эффективности подчас выступает изменение экономических показателей. Как отметил глава Минобрнауки Андрей Фурсенко в своем недавнем выступлении в Госдуме, в <Node id="3307"/>настоящее время<Node id="3322"/> стимулирующие инновационную деятельность меры разбросаны по различным министерским целевым программам, отраслевым стратегиям, по различным ведомствам.

Это приводит к нарушению обмена информацией, отсутствию единых методологических, методических подходов. Реализуя проектный подход, где четко определены цели, задачи, сроки и ответственные за выполнение задач, партия ставит цель создать инструменты более эффективной координации усилий всех заинтересованных сторон для достижения конкретных взаимовыгодных результатов.

Это что касается концепции и принципов работы. Теперь мне хотелось бы рассказать о том, какие шаги уже предприняты для реализации проекта.
Законодательство
С точки зрения законодательства можно выделить несколько приоритетных для фракции «Единая Россия» в Госдуме законопроектов. Первый из них – это законопроект о поощрении развития инновационной деятельности организаций и индивидуальных предпринимателей, освобождающий от налогов финансирование научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ. Вчера данный законопроект был принят Госдумой во втором чтении и, мы надеемся, в скором времени мы сможем испытать действенность данного механизма.
Вторым важным решением стало принятие закона о создании госкорпорации «Банк развития и внешнеэкономической деятельности», которая станет базой для реализации стратегических проектов по развитию инновационных отраслей экономики. С помощью Банка развития будет осуществляться среднесрочное и долгосрочное финансирование инвестиционных проектов в приоритетных отраслях экономики. Также Банк займется содействием привлечению иностранных инвестиций и финансовой поддержкой экспортно-импортной политики. Согласно закону, Банк развития выдает гарантии от коммерческих и политических рисков участникам проектов, которые реализуются банком, в том числе участникам, которые осуществляют внешнеэкономическую деятельность.
Третье приоритетное направление – это создание Российской корпорации нанотехнологий (ГК «Роснанотех»), законопроект о которой разработан депутатами фракции «Единая Россия» и в эту пятницу будет рассматриваться во втором чтении на Заседании Госдумы. Одна из функций корпорации – отбор и финансирование проектов в области нанотехнологий, включая проекты научно-исследовательских, опытно-конструкторских и технологических работ. Создание российской корпорации по нанотехнологиям будет поддержано государственным финансированием. В частности, предполагается выделить на обеспечение работы данной корпорации <Node id="5811"/>130 млрд. рублей<Node id="5827"/>, а общая сумма с учетом действующих федеральных программ составит <Node id="5894"/>180 млрд. рублей<Node id="5910"/>.

Кроме того, «Единая Россия» выступила инициатором поправок к бюджету на <Node id="5985"/>2007 год<Node id="5993"/>, в соответствии с которыми планируется, в частности, уже в <Node id="6053"/>этом году<Node id="6062"/> выделить <Node id="6072"/>почти 3 млрд. рублей<Node id="6092"/> на развитие нанотехнологий. При этом лидер партии <Node id="6143"/>Борис Грызлов подчеркнул, что эти средства не пойдут в какое-то конкретное научное учреждение, а будут перечислены на поддержку изобретений тех предприятий, которые уже сделали конкретные шаги по развитию современных технологий<Node id="6370"/>.
Бюджетное субсидирование
Важным направлением реализации проекта является поддержка отечественных научных школ и стимулирование молодежи к научно-технической изобретательской деятельности. При поддержке фракции «Единая Россия» в Госдуме в бюджете на <Node id="6621"/>2008–2010 годы<Node id="6635"/> увеличено финансирование науки: по сравнению <Node id="6681"/>с 2007 годом<Node id="6693"/> расходы на науку в <Node id="6713"/>2008 году<Node id="6722"/> увеличены – в 1,2 раза, в <Node id="6749"/>2009 году<Node id="6758"/> – в 1,4 раза и в <Node id="6776"/>2010 году<Node id="6785"/> – в 1,7 раза.

По инициативе «Единой России» с <Node id="6833"/>1 сентября 2007 года<Node id="6853"/> в полтора раза вырастет стипендия в вузах и социальные стипендии, готовятся специальные программы поддержки проектов, разработанных на базе университетов. Помимо бюджетного финансирования, партия курирует реализацию конкретных программ, например, по развитию суперкомпьютерной отрасли. В рамках этой программы в <Node id="7166"/>феврале<Node id="7173"/> в Томском университете открыт отечественный суперкомпьютер «СКИФ Cyberia», на базе которого в ТГУ организован Центр коллективного пользования высокопроизводительных ресурсов – Межрегиональный вычислительный центр, что открывает огромные возможности для научно-образовательного комплекса Томска и институтов Сибирского отделения РАН. Мы планируем и дальше развивать это направление.

По инициативе и при поддержке партии в <Node id="7596"/>2008 году<Node id="7605"/> на фундаментальные исследования будет направлено <Node id="7655"/>56 млрд. рублей<Node id="7670"/>, 33 млрд. на целевые программы, которые предусматривают заказы на прикладные исследования.
Отбор и экспертиза инновационных разработок
Здесь хотелось бы, пользуясь случаем, пригласить вас, уважаемые коллеги, к сотрудничеству и участию в проекте. В ближайшей перспективе мы планируем запустить конкурс инновационных проектов, в ходе которого планируется произвести своего рода инвентаризацию инновационных разработок и создать банк данных проектов для их реализации в рамках деятельности Центра планирования и проектирования.

Конкурс будет проводиться по нескольким основным номинациям: «Инновационная коммерческая идея», «Перспективный проект» и главная номинация – «Инновационный проект», в которую попадают проекты с высокой степенью готовности НИОКР, наличием опытного образца продукции и проработанной стратегии коммерциализации разработки. Такие проекты, помимо реализации в рамках фонда, мы будем рекомендовать РСПП, с которым фракция «Единая Россия» заключила соглашение о сотрудничестве по развитию наукоёмких отраслей отечественной промышленности. Также часть проектов, связанных с развитием стратегических отраслей, фракция «Единая Россия» будет рекомендовать министерствам и ведомствам. Экспертизу проектов будет осуществлять экспертный совет фонда.
Работа в регионах
Говоря о работе по проекту в регионах, особо хочется отметить роль филиалов Центра социально-консервативной политики (ЦСКП) в объединении заинтересованных в развитии инновационной политики в регионе представителей местной законодательной, исполнительной властей, научных объединений и центров, представителей бизнеса. В ЦСКП создаются открытые дискуссионные площадки, где участники могут обсудить проблемы и перспективы региона и в соответствии с региональной спецификой, сформулировать предложения и запросы для федерального центра по реализации проекта.

Сеть ЦСКП в стране сейчас активно развивается – уже ведется работа в Северо-Западном ЦСКП, ЦСКП-Урал, Ростовском ЦСКП, ЦСКП в Приволжском Федеральном округе, в Калининграде, Нижнем Новгороде и др. филиалах.

В качестве примера приведу опыт Северо-Западного ЦСКП, где в рамках проекта «Фабрика мысли» действует экспертная рабочая группа, в которую входят специалисты «Военмеха» им. <Node id="9889"/>Устинова<Node id="9897"/>, ФГУП «Прометей», НТЦ «Прикладных нанотехнологий», в работе ЦСКП участвуют представители Законодательного собрания Санкт-Петербурга и Ленинградской области. Проекты, прошедшие экспертизу в ЦСКП «Северо-Запад» рекомендуются рабочей группе проекта в Москве и далее продвигаются на федеральном уровне. Также партия поддерживает развитие наукоемких компаний малого и среднего бизнеса в регионах, городах и муниципальных образованиях.

Это лишь некоторые ключевые направления, которые мы развиваем и планируем развивать в рамках работы над проектом.

Подводя итог, мне хотелось бы ещё раз пригласить Вас, уважаемые коллеги, к сотрудничеству по реализации проекта: к участию в конкурсе «Инновационных проектов», к обмену опытом и оценке разработок на дискуссионной площадке в ЦСКП и на нашем сайте «Фабрика мысли», где можно найти более подробную информацию по проекту и задать интересующие вас вопросы. Ещё раз с праздником!
Юрий Рафальский, вице-президент ЦСКП «Северо-Запад», координатор рабочей группы проекта «Фабрика мысли» по <Node id="10925"/>Северо-Западуhttp://cskp.ru/clauses/6/2740/Ну<Node id="10970"/> что ж… Интересная инициатива. А, главное, те практические шаги, которые планируется предпринять во исполнение грандиозных «задумок» Партии и <Node id="11112"/>Правительства<Node id="11125"/>…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="360" EndNode="364">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="6143" EndNode="6370">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5985" EndNode="5993">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="7166" EndNode="7173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="5985" EndNode="5993">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="11112" EndNode="11125">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="6072" EndNode="6092">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3307" EndNode="3322">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6713" EndNode="6722">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="6776" EndNode="6785">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="7655" EndNode="7670">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="5894" EndNode="5910">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="453" EndNode="457">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="6621" EndNode="6635">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="6713" EndNode="6722">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="7596" EndNode="7605">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="6143" EndNode="6370">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="6053" EndNode="6062">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="7596" EndNode="7605">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="6776" EndNode="6785">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="9889" EndNode="9897">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Устинов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="6749" EndNode="6758">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="6833" EndNode="6853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="5811" EndNode="5827">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="6749" EndNode="6758">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="10925" EndNode="10970">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Тональность" StartNode="342" EndNode="352">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="6681" EndNode="6693">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
