<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Без нанотехаРоссийская экономика будет развиваться за счет традиционных отраслейРоссии вовсе не обязательно уповать на иностранный капитал, ей хватит собственных резервов для развития. Главное — создать понятные инвесторам правила
Кому война, а кому мать родна. Управляющий партнер компании UFG Asset Management (UFG AM) Флориан Феннер только приветствует случающиеся время от времени кризисы. Они благотворно влияют на экономику, которой волей-неволей приходится становиться более эффективной. К тому же в UFG AM полагают, что кризис — прекрасное время для покупок.
 
«Пока мы начали скупать только бумаги публичных компаний. Что касается прямых инвестиций и вложений в недвижимость — тут мы еще подождем. На этих рынках пока не поняли, что цены упали», — говорит Феннер. Он постоянно ездит по России в поисках клиентов и интересных объектов для вложений. В Новосибирске это розница, в Питере — недвижимость рядом с Пулково, на юге России — аграрные компании.
 ПО СТАРИНКЕ В нанотехнологии и инновационную Россию Феннер не верит. Слишком рискованно, да и действия руководства страны в этой области не слишком понятны.  
«Сейчас этим начал заниматься Анатолий Борисович Чубайс — наверное, какие-то успехи будут», — осторожно замечает он. Но фантазировать на эту тему особо не хочет.
 Феннер считает, что развиваться российская экономика, скорее всего, будет за счет традиционных отраслей — строительства, агропрома и финансового сектора. Они будут расти практически при любом изменении делового и политического климата:
 
«Людям нужно где-то жить — значит, так или иначе строительный сектор будет развиваться и сейчас, и <Node id="1621"/>через 20 лет<Node id="1633"/>». То же относится и к финансовым рынкам, и к аграрному сектору, и к производству удобрений.
 
Отличные перспективы также имеет, например, медицина — коли уж богатеющие россияне все больше платят за дополнительные услуги врачам в государственных клиниках на неофициальной основе, то, надо думать, они с куда большим удовольствием будут пользоваться официальными услугами частных клиник. Во всех этих секторах, прогнозирует управляющий партнер UFG AM, рост будет в несколько раз выше, чем рост ВВП России в целом, причем в течение многих <Node id="2170"/>лет<Node id="2173"/>.

С ростом ВВП, впрочем, тоже в ближайшее время ничего плохого не случится: по прогнозам Феннера, в <Node id="2274"/>следующем году<Node id="2288"/> он останется на том же уровне, что и сейчас, — <Node id="2336"/>около 7%<Node id="2344"/>. Только обеспечиваться в <Node id="2370"/>последующие годы<Node id="2386"/> этот рост будет не за счет экстенсивного роста, как в <Node id="2441"/>последние 10 лет<Node id="2457"/>, а скорее за счет повышения собственной эффективности.
 
«В России много компаний, которые в прошлом зарабатывали столько денег, что эффективность им была не особо важна. Сейчас им придется реструктуризировать бизнес», — говорит Феннер. Иллюзий строить не стоит: многие владельцы компаний услышали, что государство готово осуществить огромные вливания денег в экономику, и уверены в том, что смогут и дальше развиваться за счет кредитов. Но этого не будет, полагает Феннер. Деваться некуда: международные рынки капиталов закрыты, а российские инвесторы не готовы давать деньги на длительный срок.
 ОТСТУПАТЬ НЕКУДА
Сейчас в России очень много денег, но очень мало капитала. Это значит, что российские инвесторы просто не готовы вкладываться на какой-либо достаточно длительный срок.
 
«Здесь считается, что инвестиции на <Node id="3279"/>год<Node id="3282"/> — это уже длинные деньги», — качает головой Феннер. От этого и нынешние проблемы. Например, российские девелоперы брали короткие деньги, но их вложения долгосрочны. А теперь, когда занятые средства необходимо отдавать, у компаний начался финансовый голод. «Это не потому, что они такие глупые, просто длинных денег не было», — замечает Феннер.
 Слова Феннера подтверждает практика самой UFG AM. Почти <Node id="3684"/>год назад<Node id="3693"/> UFG AM сформировала Фонд-2025, предназначенный как раз для инвестиций в предприятия c большим потенциалом роста. Правда, даже на пике рынка, в начале <Node id="3844"/>августа<Node id="3851"/> <Node id="3852"/>этого года<Node id="3862"/>, стоимость чистых активов фонда составляла лишь <Node id="3911"/>38 млн руб.<Node id="3922"/> 
«Нам бы хотелось, чтобы бумаги, которые мы покупаем в этот фонд, могли там лежать и пять, и <Node id="4016"/>10 лет<Node id="4022"/>», — говорит Феннер. Но такая стратегия не очень-то привлекает россиян — стоимость чистых активов более диверсифицированного фонда «Петр Столыпин» (правда, работающего <Node id="4190"/>с 1996 г.<Node id="4199"/>) на пике рынка превышала <Node id="4225"/>7 млрд руб.<Node id="4236"/> С течением времени ситуация изменится, уверен управляющий партнер UFG AM.
  
«В России, хоть это и особая страна, действуют те же правила, что и в других. Сейчас лишь <Node id="4404"/>2%<Node id="4406"/> россиян владеют акциями? Ничего, в будущем будет столько же, сколько и в США», — успокаивает он. На них и надежда.
 
Планы по превращению Москвы в мировой финансовый центр в течение следующих <Node id="4599"/>15–20 лет<Node id="4608"/> вполне осуществимы, считает Феннер, хотя для этого придется изменить многие правила ведения бизнеса. И не только бизнеса.
 
«Если иностранный инвестор тратит <Node id="4767"/>три часа<Node id="4775"/> в Шереметьево на паспортный контроль, он вряд ли захочет сюда возвращаться. То ли дело Сингапур, где на прохождение всех формальностей уходит <Node id="4918"/>10 минут<Node id="4926"/>», — восклицает Феннер.
 
Но, возможно, и не стоит особо стремиться к тому, чтобы привлечь в Россию крупные инвестиции из-за рубежа. Собственных резервов нам может быть вполне достаточно. Флориан Феннер прогнозирует, что <Node id="5147"/>в течение следующих двух десятилетий<Node id="5183"/> соотношение российских и международных инвесторов кардинально изменится. Опасность, которую несет присутствие большого числа международных инвесторов, показали недавние события, когда иностранцы, особенно американцы, и так страдающие от мирового финансового кризиса, бежали с нашего рынка, напуганные делом «Мечела» и войной в Грузии.
 Но кем заменить иностранцев? Феннер уверен, что в России есть огромные резервы — например, средства пенсионеров, объем которых составляет триллионы рублей, но на инвестиции которых наложены неоправданно строгие ограничения. Пенсионные деньги можно вкладывать в РБК, акции которой входят в котировальный лист А1, но запрещено в «Газпром», бумаг которого в этом списке нет.  
«Почему эти огромные ресурсы нельзя вкладывать в компанию, которую называют жемчужиной России? Никто из чиновников так и не дал мне ответа», — недоумевает Феннер. <Node id="6057"/>Правительству<Node id="6070"/> придется задуматься об эффективности действующих ограничений.
 Алексей <Node id="6142"/>Непомнящийhttp://www.smoney.ru/article.shtml?…UFG<Node id="6191"/> Asset Management (UFG <Node id="6214"/>AM)http://www.ufgam.ru/Ну<Node id="6239"/> что ж, при таких условиях (да ещё постоянно живя в условиях кризиса) действительно можно обойтись и без высоких технологий, в частности, без нанотехнологий. Но этому дельцу – всё равно, будет развиваться Россия, как передовая и экономически развитая держава или останется сырьевым придатком экономик других стран. Как говорил ещё <Node id="6570"/>А.С.Пушкин в своём бессмертном произведении «Евгений Онегин»: «…Как государство богатеет. И чем живёт, и почему не нужно золота ему, когда простой продукт имеет…<Node id="6731"/>» Для нас же его вопрос будет носить чисто риторический характер. Но вот КАК на самом деле будет развиваться отечественная нанотехнология, наноиндустрия – это нам предстоит увидеть уже в предстоящие <Node id="6930"/>годы<Node id="6934"/>…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="4404" EndNode="4406">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4016" EndNode="4022">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="6570" EndNode="6731">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2441" EndNode="2457">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3684" EndNode="3693">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="3844" EndNode="3851">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5147" EndNode="5183">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="6214" EndNode="6239">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2170" EndNode="2173">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="4225" EndNode="4236">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="3911" EndNode="3922">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2370" EndNode="2386">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4190" EndNode="4199">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="6570" EndNode="6731">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="6930" EndNode="6934">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="6057" EndNode="6070">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4767" EndNode="4775">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3279" EndNode="3282">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="4016" EndNode="4022">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2274" EndNode="2288">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1621" EndNode="1633">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4599" EndNode="4608">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="6142" EndNode="6191">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3852" EndNode="3862">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="2336" EndNode="2344">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4918" EndNode="4926">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
