<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сегодня в Белгороде с рабочим визитом побывал Главный государственный санитарный врач РФ Геннадий Онищенко.
<Node id="108"/>Геннадий Онищенко
В рамках пребывания на Белгородчине глава Роспотребнадзора посетил БГТУ им. В.Г. Шухова<Node id="213"/>. В экскурсии по университету Геннадия Онищенко сопровождал Главный санитарный врач Управления Роспотребнадзора по Белгородской области Валерий Евдокимов<Node id="366"/>.<Node id="367"/>

Ректор университета, д.т.н., профессор Анатолий Гридчин познакомил гостей со структурой возглавляемого им учебного заведения, рассказал о специальностях, которым обучают студентов, достижениях в образовательной и научной деятельности, ответил на многочисленные вопросы.

Главного санитарного врача страны интересовали разные стороны жизни университета: количество обучающихся студентов, условия проживания и проведения занятий, стоимость обучения и многое другое, сообщает сайт БГТУ.

Со смотровой площадки университета гости могли насладиться восхитительной панорамой города. Отсюда видны многие значимые для Белгорода сооружения. Разговор незаметно перешел на историю. Анатолий Гридчин рассказал о значении нашего города в обороне рубежей древней Руси. Оказалось, что Геннадий Григорьевич интересуется вопросами истории государства Российского. Его поразил тот факт, что Белгороду более тысячи <Node id="1265"/>лет<Node id="1268"/>.
Отвечая на вопрос о применении нанотехнологий в медицине, <Node id="1328"/>Г.Г.Онищенко отметил, что его как санитарного врача больше всего заботит безопасность создаваемых лекарственных препаратов<Node id="1450"/>. Прежде чем новые лекарства дойдут до потребителя, их будут всесторонне изучать. При их проверке тоже используются последние достижения в науке и технике.

Нет сомнений, что подобные ознакомительные посещения чиновников столь высокого ранга необходимы. Никакие официальные отчеты не заменят живого общения.
<Node id="1758"/>Геннадий Онищенко посетовал, что лимит времени не позволяет ему подробнее познакомиться с университетом<Node id="1861"/>. Общение с Анатолием Митрофановичем убедило его в том, что БГТУ им. В.Г. Шухова обладает большим потенциалом, и это учебное заведение ждет хорошее будущее.
<Node id="2018"/>http://www.bel.ru/…7/25644.htmlВыезд<Node id="2054"/> «бояр» в народ?.. Значит, скоро выборы. Интересно, а чего это ГГО приехал в Белгород? Он что, из тех краёв? А то, что «его как санитарного врача больше всего заботит безопасность создаваемых лекарственных препаратов» – так это здОрово! Глядишь, не отравят и не уморЯт с помощью какой-нибудь новомодной «бяки». И это – утешает!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1758" EndNode="1861">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2018" EndNode="2054">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1328" EndNode="1450">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1328" EndNode="1450">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="366" EndNode="367">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">врач</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="366" EndNode="367">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1758" EndNode="1861">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1265" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="108" EndNode="213">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
