<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Торопиться не надоСтремясь совершить большой экономический скачок, Россия может наделать много непоправимых ошибокУченые не могут не радоваться тому, что большим вложениям в науку дан зеленый светУ НАШИХ КОЛЛЕГ
Сегодня правительство обсудит экономический прогноз на <Node id="266"/>ближайшие три года<Node id="284"/>, который основан на долгосрочной концепции развития страны <Node id="344"/>до 2020 года<Node id="356"/>. Российская экономика должна слезть с сырьевой иглы и зарабатывать на высокотехнологичной продукции. Такова главная и, в общем, благая цель, поставленная в концепции. Самый заметный шаг правительства в этом направлении – создание нанотехнологической госкорпорации с бюджетом, в несколько раз превышающим расходы на нанотехнологии развитых западных стран.
Однако мировой опыт однозначно показывает: для того, чтобы достичь быстрого экономического роста, не надо вкладывать средства только в госкорпорации или отрасли, на которые указали чиновники. Это опасно.

Чтобы развиваться за счет инноваций, а не благодаря ценам на нефть, России надо осуществить прорыв, говорится в концепции долгосрочного развития России, подготовленной правительством. Прорываться будем не всем фронтом, а по приоритетным направлениям – нанотехнологии, ядерная энергетика, авиация, судостроение, ракетно-космические технологии и программное обеспечение. Меры по каждому из направлений уже приняты: например, созданы госкорпорация <Node id="1362"/>«Росатом»<Node id="1371"/> и «Объединенная авиастроительная корпорация», принято решение о создании Российского инвестиционного фонда информационно-коммуникационных технологий (РИФИКТ).
Одно из самых обсуждаемых решений – создание госкорпорации «Роснанотех» с бюджетом в <Node id="1616"/>5 млрд. долларов<Node id="1632"/>. Для сравнения: бюджет аналогичного американского проекта – Национальной нанотехнологической инициативы – составляет лишь 1,4 млрд. А ведь экономика США почти в 11 раз больше российской, если сравнить объемы ВВП стран по данным МВФ. Что ж, есть деньги – их надо тратить, пусть даже так. Однако специалисты опасаются, что сама идея «большого скачка» бедной страны в отдельных выбранных чиновниками отраслях может оказаться неверной.

А ведь речь идет именно о скачке – <Node id="2101"/>десять лет назад<Node id="2117"/> опрос более 1 тыс. российских экспертов показал, что лишь по 2 из 70 критических технологий мы сохраняем лидирующие позиции в мире. И с тех пор, к сожалению, мало что изменилось.
Есть, конечно, хорошие исторические примеры. В течение <Node id="2352"/>XX века<Node id="2359"/> в мире накоплен большой опыт быстрого преодоления разрыва в экономическом и научном развитии стран. «Азиатские тигры», Индия, Китай, а еще раньше разрушенные войной Япония и Франция сравнительно быстро вышли на достойный уровень. С другой стороны, есть и негативный опыт, когда власти не сумели вовремя отказаться от чрезмерного вмешательства в экономику (СССР, многие страны Латинской Америки, Индия <Node id="2761"/>1950–1980 годов<Node id="2776"/>) или чересчур рано попытались повторить экономическую политику развитых государств (<Node id="2861"/>Черная<Node id="2867"/> Африка в <Node id="2877"/>1980–1990 годах<Node id="2892"/>, страны развалившегося соцлагеря в 1990-х).
Экономика должна пройти в своем развитии несколько стадий – сначала защита внутренней промышленности от импорта, потом заимствование чужих технологий и завоевание мирового рынка дешевым экспортом, и только в самом конце – переход к инновационной экономике, изобретение собственных технологий. Россия же еще находится на первой-второй стадии развития, а уже ведет себя подобно государству, находящемуся на третьей стадии, говорится в исследовании профессоров Российской экономической школы Виктора Полтеровича и Владимира Попова.

Но, может быть, перескочить через несколько ступеней помогут большие финансовые вливания? Ведь именно на них по большому счету нацелены и РИФИКТ, и «Роснанотех», и Российская венчурная компания (РВК).
 «<Node id="3670"/>Опыт развивающихся стран, которые успешно догоняли развитые – Япония, Малайзия, Сингапур, Гонконг, Китай – показывает: надо не финансировать изобретения университетов, а покупать чужие технологии. Для развивающейся страны это гораздо дешевле и эффективнее. Например, в Китае лишь <Node id="3950"/>7%<Node id="3952"/> технологий собственные, а остальные приобретены или заимствованы за рубежом<Node id="4028"/>», – утверждает научный руководитель Института национальной стратегии Никита Кричевский<Node id="4115"/>.<Node id="4116"/>
  
«Чрезмерно амбициозные цели отнюдь не безобидны: они ведут к ошибочным стратегиям, к недоиспользованию реальных возможностей. Преждевременная ориентация на «инновационное развитие» вызывает ассоциации с политикой «большого скачка», – говорится в недавней работе г-на Полтеровича.
  Напомним, что «большой скачок» – это государственная политика Китая в <Node id="4472"/>1958–1960 годах<Node id="4487"/>. Тогда правительство КНР решило, что главная проблема экономики – производство стали. Буквально в каждой деревне стали строиться мини-домны на дровах, при этом не было ни надлежащей инфраструктуры, ни достаточного количества специалистов. Руководство страны было восхищено всеобщим подъемом, однако скоро выяснилось, что хорошего качества стали можно достичь только на крупных фабриках, а ситуация, когда все ресурсы страны брошены «на сталь», привела к экономическому кризису. Ситуация с «Роснанотехом», опасаются аналитики, может оказаться в чем-то похожей. Огромные средства кинуты в одну технологически сложную отрасль, хотя в самой госкорпорации признают, что достаточного количества проектов пока нет. Даже лозунги похожи: «Нанотехнологии будут определять состояние дел в большинстве областей человеческой деятельности» и «Сталь – основа скачка во всех направлениях».

Победа в конкурентной борьбе – дело слишком непредсказуемое, чтобы ее могли предугадать правительственные чиновники, уверен бывший экономист Всемирного банка, профессор Нью-Йоркского университета <Node id="5559"/>Уильям<Node id="5565"/> <Node id="5566"/>Истерли.
 
«Почему именно Египет захватил <Node id="5608"/>94%<Node id="5611"/> итальянского рынка сантехники? За счет чего на долю Кении приходится <Node id="5681"/>34%<Node id="5684"/> импортируемых Европой срезанных цветов? Почему крохотное Лесото стало одним из крупных поставщиков тканей на американский рынок? Почему <Node id="5821"/>74%<Node id="5824"/> изготавливаемых в мире электронных микросхем производится на Филиппинах? Потому что капиталисты, ориентированные на прибыль, без какой-либо централизации искали пути к успеху», – приводит он несколько характерных примеров.
 
Распространено также мнение, что государству следует поддерживать информационные технологии. При этом обычно ссылаются на опыт Индии, которая <Node id="6192"/>последние годы<Node id="6206"/> динамично развивается и одновременно лидирует в офшорном программировании и оказании различных информационных услуг. С прицелом на поддержку ИТ создаются РИФИКТ и частично РВК. Однако один из крупнейших специалистов по теории реформ, гарвардский профессор <Node id="6463"/>Дэни<Node id="6467"/> Родрик считает: <Node id="6484"/>те, кто объясняет успех Индии ставкой на ИТ, путают причину и следствие<Node id="6555"/>. В 1980-х Дели отказался от социалистической риторики и взял курс на развитие частного бизнеса.
Благоприятная среда привела к появлению динамичных ИТ-компаний, хотя изначально предсказать бурный рост этой отрасли в бедной и необразованной стране не мог никто. Это еще один аргумент в пользу того, что государство должно заниматься не финансовой поддержкой конкретных отраслей, а улучшать в целом условия существования бизнеса.

Ситуацию ухудшает то, что чиновники взялись не только определять будущие приоритетные направления в науке и раздавать на эти направления деньги, но делать это в условиях полугосударственной экономики.
 
«<Node id="7188"/>Приоритетной задачей правительства должна стать демонополизация экономики и уход государства из основных отраслей. Монополизм не позволяет развиваться инновационным предприятиям, так как только конкуренция заставляет внедрять инновации<Node id="7423"/>», – заявил декан политологического факультета Высшей школы экономики Марк Урнов<Node id="7503"/>.<Node id="7504"/>
 НИКОЛАЙ <Node id="7514"/>ДЗИСЬ-ВОЙНАРОВСКИЙhttp://www.newizv.ru<Node id="7552"/>/…05-15/90035/Ну, фактически это манифест либерализма, к которому, я полагаю, наша страна и наше общество ещё не готовы. Хотя, как показывают результаты исследований в таких «неточных» науках, как экономика, статистика, инноватика и др., это однозначно указывает на справедливость аргументации либералов от экономики. Это напоминает мне проповеди сторонников («сурового») закаливания: надо в трескучие морозы обливаться холодной водой, ходить босиком по снегу, плавать в проруби и т.п. Тогда, дескать, будете меньше болеть и т.д. и т.п. Но люди осторожные и более опытные напоминают, что при слишком рьяном «моржевании» и чрезмерном увлечении подобным «закаливанием» можно вполне схлопотать пневмонию и легко «отбросить копыта» (или, как говорит сейчас молодёжь, «склеить ласты»). Так что – при всей правоте этих «господ»/«товарищей» – нужно всё это проводить постепенно, планомерно, при соответствующем контроле и не кидаясь из крайности в крайность. То есть я – за «многоукладность». Говоря по-иному, нужно поспешать медленно. Или, как это делается обычно в так называемых «точных» науках: проводя тщательно контролируемые эксперименты – с учётом различных начальных и граничных условий и вначале – в ограниченных масштабах. Или, как говорят наши китайские «братья»: «Не нана дарабидза»… Но уже призыв этот адресован нашим «торопыгам-либералам». А то будет как в их любимом примере с «Большим скачком» в Китае…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="7503" EndNode="7504">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="6463" EndNode="6555">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3950" EndNode="3952">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="5681" EndNode="5684">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2761" EndNode="2776">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="4115" EndNode="4116">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2101" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="5559" EndNode="5565">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">У.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уильям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="7188" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="1362" EndNode="1371">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">«Росатом»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="5565" EndNode="5566">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="7503" EndNode="7504">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">декан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2877" EndNode="2892">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="3670" EndNode="4115">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="7188" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4472" EndNode="4487">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="темы" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="цитаты" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="темы" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="3670" EndNode="4115">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="темы" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="темы" StartNode="6484" EndNode="6555">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="344" EndNode="356">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="цитаты" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="7188" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Персона" StartNode="6463" EndNode="6467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дэни</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="работает" StartNode="5565" EndNode="5566">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="5608" EndNode="5611">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Url" StartNode="7514" EndNode="7552">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="цитаты" StartNode="6484" EndNode="6555">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="6192" EndNode="6206">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Деньги" StartNode="1616" EndNode="1632">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Персона" StartNode="2861" EndNode="2867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Черный</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="высказывания_заявления" StartNode="6463" EndNode="6555">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="работает" StartNode="4115" EndNode="4116">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="цитаты" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="темы" StartNode="3670" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Процент" StartNode="5821" EndNode="5824">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="266" EndNode="284">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="высказывания_заявления" StartNode="7188" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="упоминается" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="2352" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="упоминается_с" StartNode="3670" EndNode="7423">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="упоминает" StartNode="3670" EndNode="7503">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
