<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В СТОЛИЦЕ БУДЕТ СОЗДАН ФОНД ПОДДЕРЖКИ ИННОВАЦИЙПроект городской комплексной программы инноваций Москвы на <Node id="106"/>2008–2010 годы<Node id="120"/> будет вынесен на рассмотрение столичного правительства в <Node id="178"/>ноябре<Node id="184"/>, сообщил руководитель департамента науки и промышленной политики столицы Евгений Пантелеев на пресс-конференции.
Евгений Пантелеев
Показатель инновационной активности предприятий в столице самый высокий в России – <Node id="399"/>18,1%<Node id="404"/>, сообщил руководитель департамента.

Одной из самых крупных программ в поддержку научной деятельности в столице является «Программа прикладных научных исследований и проектов в интересах города Москвы на <Node id="609"/>2006–2008 годы<Node id="623"/>». Среди инвестиционных проектов программы – разработка и ввод в эксплуатацию установки для очистки воды, разработка и внедрение препаратов для диагностики и терапии раковых заболеваний, производство удобных низкопольных автобусов и троллейбусов.
 
«<Node id="873"/>В будущем<Node id="882"/> <Node id="883"/>году<Node id="887"/> будет выделено <Node id="903"/>около 2 млрд рублей<Node id="922"/> на финансирование научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок всех проектов. Это более чем вдвое по сравнению <Node id="1050"/>с нынешним годом<Node id="1066"/>, когда было выделено <Node id="1088"/>900 млн рублей<Node id="1102"/>», – рассказал Е. Пантелеев<Node id="1129"/>.
  
«<Node id="1135"/>Одной из основных задач городской комплексной программы инноваций будет формирование в столице инфраструктуры инноваций», – сказал Е. Пантелеев<Node id="1278"/>.
 Проект программы состоит из двух частей.
Первая посвящена вопросам создания и организации технопарков и бизнес-инкубаторов.
Вторая – созданию в столице эффективной системы экспертизы поступающих предложений.

Будут сформированы окружные инновационные центры, единая база данных с доступом к информации о существующих в столице НИОКРах, идеях и инновационных предложениях.

Кроме того, <Node id="1666"/>Е. Пантелеев подчеркнул, что <Node id="1695"/>для ускоренного продвижения инновационных проектов при участии Правительства Москвы будет создан фонд поддержки инноваций с целью осуществления инвестиций в инновационные компании с использованием механизмов фондового рынка<Node id="1918"/>. На его создание из бюджета Москвы будет выделено <Node id="1969"/>1,5 млрд рублей<Node id="1984"/>.
На базе Московского государственного института стали и сплавов будет открыт инновационный центр по нанотехнологиям, на базе Института прикладной биохимии и машиностроения ОАО «Биохиммаш» – центр по биотехнологиям для доведения лабораторных разработок до уровня промышленных технологий.На базе ФГУП «ММПП "Салют» будет открыт технопарк, ориентированный на создание новых энергоустройств, также планируется организовать машиностроительный технопарк на «ЗИЛе» и на территории «Автофрамоса».
 
«<Node id="2477"/>Мы хотели бы, чтобы наряду с технопарками офисными появлялись так называемые индустриальные технопарки, где можно было бы создавать небольшие производственные участки для проведения опытно-конструкторских работ», – пояснил Е. Пантелеев<Node id="2712"/>.
 
Он напомнил, что в рамках инновационной программы столицы уже функционируют технопарки в Зеленограде на базе МИЭТа, технопарк МИФИ, научный парк МГУ, технопарк на базе Курчатовского института и другие.
<Node id="2918"/>http://www.businesspress.ru/…_434274.htmlНу<Node id="2961"/> вот, столица опять впереди… И это замечательно, ибо создавалось впечатление, что она как бы «запаздывала» с разработкой программы создания и внедрения нововведений (инноваций) в народное хозяйство. Теперь вот, поднатужившись, Москва выдала программу работ в данной области. Как говоритсяЮ лучше поздно, чем никогда… ;-))) Теперь надо засучивать рукава и начинать выполнять программу…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="903" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1135" EndNode="1278">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="1695" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1050" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="609" EndNode="623">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="1695" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="873" EndNode="882">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="873" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="399" EndNode="404">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1088" EndNode="1102">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="883" EndNode="887">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="106" EndNode="120">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="873" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="1666" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2477" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="1666" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1135" EndNode="1278">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="1969" EndNode="1984">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="178" EndNode="184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="2477" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="2918" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="873" EndNode="1129">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="873" EndNode="1129">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
