<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Электрическая «Соната»На производство фотоэлектрических установок будет потрачено <Node id="82"/>1,3 млрд рублей<Node id="97"/> ОАО «Соната» (Ставропольский край) организует производство фотоэлектрических установок на основе нанотехнологий с КПД продукции до <Node id="229"/>40%<Node id="232"/>. Инвестиции в предприятие составят <Node id="268"/>1,3 млрд руб.<Node id="281"/> На проектную мощность 5 тыс. МВт компания собирается выйти в <Node id="343"/>2012 году<Node id="352"/>. Эксперты одобряют появление новых игроков на рынке альтернативной энергетики, однако не спешат с выводами насчет успешности заявленного проекта, считая его излишне амбициозным. 
Соглашение о реализации проекта было подписано на инвестфоруме «Сочи-2008». Там он был презентован премьер-министру Владимиру Путину, который высказал свое позитивное отношение к развитию альтернативной энергетики в России. В основу инвестпроекта легли научные разработки Северо-Кавказского государственного технического университета, Физико-технического института им. А.Ф. Иоффе РАН и Южно-Российского государственного технического университета.
 Начало массового производства намечено на <Node id="1022"/>2012 год<Node id="1030"/>. Планируемые мощности предприятия будут достигать 5 тыс. МВт в <Node id="1094"/>год<Node id="1097"/>. Вложения в проект составят <Node id="1126"/>1,3 млрд руб.<Node id="1139"/>, которые будут выделены из регионального и федерального бюджетов. В дальнейшем представители «Сонаты» не исключают привлечения денежных средств частных компаний. Окупаемость проекта, по информации «Сонаты», — <Node id="1349"/>четыре года<Node id="1360"/>. 
<Node id="1363"/>По словам руководителя проекта Бориса Симельникова, их технологии позволят производить продукцию с КПД, превышающим все мировые аналоги<Node id="1498"/>.
 «Мы рассчитываем на то, что наш проект позволит в два раза снизить стоимость электроэнергетики. Благодаря применению в технологиях производства арсенида галлия мы предполагаем достичь уровня КПД продукции порядка <Node id="1714"/>40%<Node id="1717"/>, что превышает все мировые показатели. Мы планируем уменьшить габариты самих модулей, что сделает их наиболее удобными в эксплуатации. Высокий уровень КПД позволит в два раза снизить стоимость электроэнергии», — говорит он.
 
<Node id="1944"/>В начале 2009 года<Node id="1962"/> компания готова начать организацию производства на базе уже существующего ставропольского предприятия, название которого пока не раскрывается. Тогда же планируется начать закупку оборудования. Как сообщил «РБК daily Юг» технический исполнитель проекта «Сонаты» Михаил Оспищев, на этот счет уже достигнуты договоренности с британской компанией VG Scientific, шведской Aixtron, питерской фирмой «Буревестник». В качестве основных рынков сбыта готовой продукции разработчики видят европейский и азиатский рынки, а также отдаленные регионы России, где уже сегодня альтернативная энергетика сможет стать решением многих проблем.
Эксперты одобряют появление новых игроков на российском рынке альтернативной энергетики, однако не спешат прочить проекту светлое будущее.
 
«<Node id="2729"/>По данным за <Node id="2742"/>2007 год<Node id="2750"/>, объемы электроэнергии, выработанной в мире с помощью солнечных батарей, составили порядка 10 тыс. МВт. Уровень КПД продукции на рынке альтернативной энергетики также пока не превысил <Node id="2935"/>18%<Node id="2938"/>. Поэтому <Node id="2948"/>40%<Node id="2951"/> КПД — цифра излишне амбициозная, учитывая финансовые вливания в проект, которые собирается сделать компания», — считает главный экономист инвестиционного холдинга «Эколайв» Валерий Вайсберг<Node id="3141"/>.<Node id="3142"/>
 
По мнению экспертов, <Node id="3166"/>1,3 млрд руб.<Node id="3179"/> достаточно разве что для развития базы НИОКР. Для реализации аналогичных проектов компании по альтернативной энергетике вкладывают десятки миллионов евро.
 
«<Node id="3338"/>Можно предположить, что на заявленную сумму компания сможет наладить опытное производство, для серийного выпуска продукции этих средств вряд ли хватит», — полагает г-н Вайсберг<Node id="3514"/>.
 ОКСАНА <Node id="3524"/>ПОТАПОВАhttp://www.rbcdaily.ru/…ustry/382194Эксперты<Node id="3576"/> одобряют появление новых игроков на рынке альтернативной энергетики, однако не спешат с выводами насчет успешности заявленного проекта, считая его излишне амбициозным. Так только такие (амбициозные) проекты и программы и могут принести успех. Здесь как раз нужно, как учил ещё <Node id="3854"/>Наполеон<Node id="3862"/>, быстро вступить в бой, а уже дальше решать, что и как делать дальше. Тем более что специалисты гарантируют столь высокие показатели КПД и столь краткие сроки окупаемости затрат. Ну и, как говорится, кто не рискует, тот не пьёт шампанское… Желаем успехов руководителям и участникам проекта!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1094" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="3166" EndNode="3179">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="82" EndNode="97">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1126" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="3141" EndNode="3142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">экономист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2742" EndNode="2750">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1349" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="343" EndNode="352">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="3141" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1944" EndNode="1962">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="229" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1022" EndNode="1030">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2742" EndNode="2750">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1022" EndNode="1030">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="268" EndNode="281">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="2948" EndNode="2951">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="1714" EndNode="1717">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="1363" EndNode="1498">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="2935" EndNode="2938">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="3854" EndNode="3862">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наполеон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="3338" EndNode="3514">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="2729" EndNode="3141">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="3338" EndNode="3514">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="343" EndNode="352">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="2729" EndNode="3141">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="3524" EndNode="3576">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="1363" EndNode="1498">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
