<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Один и тот же химический элемент может образовывать вещества с совершенно различными физическими (и потребительскими) характеристиками. Хрестоматийный пример из учебников <Node id="172"/>середины прошлого века<Node id="194"/> – алмаз и графит. <Node id="213"/>Фуллерены<Node id="222"/>, открытые в <Node id="235"/>1985 году<Node id="244"/> и представляющие собой нульмерные (то есть не имеющие макроскопических размеров ни по одному из трех пространственных направлений)объекты, сразу же окрестили третьей формой углерода.

Вслед за <Node id="438"/>фуллеренами<Node id="449"/> были синтезированы одномерные (<Node id="481"/>нанотрубки<Node id="491"/>) и двумерные (графеновые слои) <Node id="523"/>углеродные <Node id="534"/>наноструктуры<Node id="547"/>. Необычные свойства этих <Node id="573"/>наноструктур<Node id="585"/> и перспективы их практического использования стали главной темой состоявшейся <Node id="664"/>10–17 марта 2007 г.<Node id="683"/> в Австрии Международной зимней школы IWEPNM-2007.

Много докладов было посвящено «химической модификации» <Node id="790"/>фуллеренов<Node id="800"/> C60. Так, например, кластеры C59N и N@C60 (рис. 1a) предложено использовать в квантовых информационных системах. Роль <Node id="919"/>кубитов<Node id="926"/> при этом будут играть спины атомов азота. В кластерах N@C60 атомы N защищены от воздействия окружения углеродной оболочкой, вследствие чего времена сохранения когерентности спиновых состояний достигают 0.24 мс. Помещая такие кластеры в <Node id="1163"/>нанотрубку<Node id="1173"/>, как горошины в стручок (рис. 1b), можно организовать двух- и многокубитные операции за счет взаимодействия между спинами разных кластеров. Для регистрации магнитных состояний кластеров можно использовать СКВИДы на основе все тех же <Node id="1407"/>нанотрубок<Node id="1417"/>.

На школе широко обсуждались перспективы использования <Node id="1474"/>нанотрубок<Node id="1484"/> (в том числе заполненных биомолекулами и водой) в различных наноустройствах, литиевых батарейках, микрокатетерах, датчиках, конденсаторах, жидкокристаллических дисплеях, искусственных мышцах и др. Двустенные <Node id="1693"/>нанотрубки<Node id="1703"/>, у которых внутренний слой обогащен изотопом 13C (рис. 2) планируется использовать для ЯМР исследования. Достигнут существенный прогресс в разработке методик изготовления <Node id="1875"/>нанотрубок<Node id="1885"/> с наперед заданной хиральностью. Созданы технологии сравнительно дешевого массового производства одностенных <Node id="1995"/>нанотрубок<Node id="2005"/>.

В центре внимания участников школы был, конечно, <Node id="2057"/>графен<Node id="2063"/> – монослой атомов углерода, который лишь недавно научились отделять от графита или изготавливать какими-либо другими способами (как на подложках, так и без оных). С обзорным докладом выступил один из «отцов» <Node id="2272"/>графена<Node id="2279"/> Константин Новоселов. Он заметил, что «пока мы видим лишь верхушку айсберга», и в скором времени <Node id="2377"/>графен<Node id="2383"/> преподнесет нам новые сюрпризы. Электроны в <Node id="2428"/>графене<Node id="2435"/> ведут себя подобно безмассовым дираковским фермионам, а их подвижность на порядок больше, чем в кремнии. Квантовый эффект Холла наблюдается в <Node id="2578"/>графене<Node id="2585"/> при комнатной температуре. Из узких графеновых полосок изготавливают различные наноустройства, пока в лабораторных масштабах. Во многих выступлениях отмечалась необходимость выхода за рамки одночастичной картины и учета межэлектронного взаимодействия для описания экспериментально наблюдаемой электронной структуры <Node id="2901"/>графена<Node id="2908"/>.

Может статься, что уже в недалеком будущем <Node id="2954"/>углеродные <Node id="2965"/>наноструктуры<Node id="2978"/> если и не заменят полностью, то по крайней мере существенно потеснят кремний с занимаемых им лидирующих позиций в электронике.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="534" EndNode="547">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1474" EndNode="1484">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="213" EndNode="222">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="481" EndNode="491">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="790" EndNode="800">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="2057" EndNode="2063">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="2954" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="2901" EndNode="2908">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1407" EndNode="1417">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="235" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1163" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1995" EndNode="2005">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="2965" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="573" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="2428" EndNode="2435">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="523" EndNode="547">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Графен" StartNode="2377" EndNode="2383">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Кубит" StartNode="919" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1875" EndNode="1885">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="1693" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="172" EndNode="194">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Графен" StartNode="2578" EndNode="2585">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Графен" StartNode="2272" EndNode="2279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="664" EndNode="683">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="235" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Фуллерен" StartNode="438" EndNode="449">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
