<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Тамбовский государственный университет им. Г.Р.Державина <Node id="59"/>наноструктура<Node id="72"/>   Наномеханика   Быстропротекающие физические процессы в микро- и наноконтактах Динамика <Node id="162"/>наноструктур<Node id="174"/> Силовые и бесконтактные методы нанотестинга Физическое материаловедение                         Юрий Иванович Головин, руководитель группы, профессор, доктор наук Нами предложены новые принципы исследования быстропротекающих процессов в микроконтактах, разработаны компьютеризированные динамические нанотестеры, сочетающие высокое пространственное разрешение (1-10 нм) с рекордно высоким временным разрешением (50 мкс). С помощью этих методов получены уникальные сведения об атомарных механизмах деформации в микроконтактах в различных кристаллических и аморфных материалах. Высокое  разрешение во времени позволило впервые показать, что процесс динамического микроконтактного взаимодействия не автомоделен, а протекает в несколько существенно различающихся по динамике и механизмам, последовательно сменяющих друг друга стадий. После первой, чисто упругой стадии внедрения индентора во всех исследованных материалах происходило «забивание» атомов в междоузлия и деформация осуществлялась за счет движения сначала одиночных межузельных атомов, а затем их небольших групп – малоатомных кластеров. На этих стадиях, занимавших менее 10 мс, образовывается отпечаток с объемом от 30 до <Node id="1356"/>100 %<Node id="1361"/> (в зависимости от природы материала) от окончательно устанавливающегося при длительном нагружении. И лишь при продолжительности контакта более 10 мс становилась заметной работа традиционных дислокационных механизмов пластической деформации (если они вообще могли иметь место в данном материале при температуре испытания). 
 
Полученные данные позволили количественно определить долю деформации, реализующуюся по тому или иному механизму, их вклад в формирование свойства «твердость» при различных условиях микроконтактного взаимодействия. Эти результаты имеют принципиально важное значение для углубления понимания природы приповерхностной прочности, пластичности, стойкости к износу, механостимулированных твердофазных химических реакций и многого другого. 
 
Не менее интересны и обнаруженные в лаборатории быстропротекающие электрофизические явления, обусловленные зарождением и движением структурных дефектов атомарного масштаба в зоне микроконтакта, несущие информацию о динамике и природе микроструктурных процессов и зачастую играющие если не решающую, то очень важную роль в поведении тонких приповерхностных слоев плохо проводящих материалов. 
 
Получены уникальные данные о влиянии быстропротекающих спин-зависимых  процессов между подвижными парамагнитными атомными дефектами на физические свойства «немагнитных» материалов различной природы. 
 
Группой разработана линейка многофункциональных нанотестеров. На них получены принципиально важные результаты о механических свойствах различных материалов в нанообъемах, установлены причины их отличий от макроскопических, проанализированы атомные механизмы пластической деформации при наноконтактном взаимодействии. 
Так, было обнаружено, что для многих материалов предел текучести в областях с размерами порядка 10 нм приближается к теоретическому пределу прочности ( ~ 0,1 от модуля сдвига). Это объясняется невозможностью образования и развития дислокационных петель в столь малых объемах. Вследствие этого несущая способность материала резко возрастает, наноконтактное взаимодействие становится чисто упругим до очень больших напряжений, а пластическая деформация начинается и развивается до определенного уровня за счет образования и перемещения неравновесных точечных дефектов. 
 
Установлено, что на начальных стадиях внедрения индентора в отпечатке создается давление порядка 0,1 модуля <Node id="3715"/>Юнга<Node id="3719"/>, что может вызвать в некоторых материалах фазовые превращения. В отпечатке развиваются как высокие сжимающие, так и сдвиговые напряжения, причем относительная величина сдвиговых напряжений выше, чем при одноосном сжатии. Для большинства материалов давление фазового превращения намного выше напряжения начала пластической деформации, и поэтому фазовые переходы в отпечатке во время наноиндентирования не происходят. Однако, для некоторых твердых тел структурный коллапс может произойти и до начала пластического течения. С ростом скорости нагружения критическое давление перехода от упругого к упруго-пластическому деформированию может значительно увеличиться, что повышает вероятность образования новых фаз. Сейчас надежно установлен факт фазовых превращений при внедрении индентора в некоторые полупроводники и другие материалы с высоким пределом текучести (в частности,  кремний). При этом конкуренция между развивающейся пластичностью и полиморфными превращениями, индуцируемым контактным давлением, может быть причиной нестабильной деформации в субмикрообъемах, что способно существенно повлиять на эксплуатационные характеристики материала. При этом многие параметры процесса (давление, скорость выхода новой фазы, последовательность смены фаз и т.д.) претерпевают радикальные изменения при уменьшении размеров зоны деформирования до наноуровня. 
   Динамический ультрамикротвердомер DUH-W201E фирмы Shimadzu Нанотестер   Металлографические микроскопы <Node id="5178"/>Микроинтерферометр МИИ<Node id="5200"/>-4 микротвердомер ПМТ-3 Мультимодовый атомно-силовой микроскоп Solver LS фирмы NT-MDT Печь до 1800К   Исследование электрических, оптических и магнитных свойств материалов   Zircoa Inc., Solon, USA ВГТУ, г.Воронеж, Россия ИК  РАН, г. Москва, Россия Институт Машиноведения РАН, г. Москва, Россия Институт физики металлов  ЦНИИЧЕРМЕТ, г. Москва, Россия ИФТТ  РАН, <Node id="5562"/>г. Черноголовка Московской области<Node id="5596"/>, Россия МГУ, г. Москва, Россия С-ПбГУ, г. Санкт-Петербург, Россия ФизТех РАН, г. Москва, Россия    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="162" EndNode="174">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="расположение" StartNode="5562" EndNode="5596">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1356" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="5178" EndNode="5200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="59" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="3715" EndNode="3719">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
