<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Для детального обсуждения поставленных проблем приготовлены соответствующие темы на форуме! Частично ответы на поставленные участниками опроса вопросы даны в НОВОМ РАЗДЕЛЕ портала, "Выставка Достижений Нанометрового Хозяйства" 
"Нанометр" уже живет больше <Node id="257"/>года<Node id="261"/> (юбилей праздновать не стали - просто это, во-первых, скучное слово, а во-вторых, банально забыли за ворохом дел, и по основной работе, и по "нанометровым" заботам). Сайт меняется, возможно, медленнее, чем хотелось бы, однако все же все, что с ним происходит, оказывается, в конечном итоге, к лучшему. Есть планы (реальные, но конфиденциальные) его кардинального, революционного, улучшения, но пока происходит эволюция (кто смотрел фильм "Эволюция", поймет в чем дело). Сайт создан для Вас, он, действительно, открыт для любого, кто хочет обсудить (желательно критично и непредвзято) <Node id="846"/>наноматериалы<Node id="859"/>, наносистемы, нанотехнологии, а также то, что в связи с этим происходит и в России, и в мире. Сайт стал не просто площадкой для общения, но и инструментом для хороших дел. Были и ошибки, за которые мы просим прощения. Однако главное заключается в том, что мы приобрели друзей (возможно, и недругов тоже, но, надеемся, их меньшинство), и чтобы им, а также новым нашим пользователям было легче и интереснее при работе с сайтом, мы и проводим этот опрос, который можно было бы назвать модным словом "форсайт" (foresight) - предсказание будущего, ожидание будущего, сотворение этого будущего вместе с Вами. Поэтому если у Вас есть немного времени, остановитесь - ответьте на вопросы, и это поможет всем нам сделать сайт лучше, а Ваши идеи - ближе и доступнее Вашим друзьям и коллегам.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="257" EndNode="261">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="846" EndNode="859">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
