<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователям из Германии и Великобритании удалось создать мембрану толщиной всего в один атом. Такая мембрана может быть использована для  сепарации газов, создания быстрых электронных переключателей, визуализации молекул и т.д.  
 
  В <Node id="240"/>2004 году<Node id="249"/> ученые из Манчестера и Черноголовки разработали способ получения <Node id="315"/>графена<Node id="322"/> – одноатомных углеродных слоев. Этот материал привлекает повышенный интерес, благодаря своим специфическим электронным свойствам. Например, показано, что электроны в <Node id="489"/>графене<Node id="496"/> ведут себя как релятивистские частицы с нулевой эффективной массой и движутся со скоростью около 106 м/с, т.е. значительно быстрее, нежели в обычном проводнике. 
 
 На основе <Node id="672"/>графена<Node id="679"/> могут быть созданы новые сверхбыстрые микроэлектронные устройства, однако до сих пор не было уверенности в том, что <Node id="796"/>графен<Node id="802"/> может существовать в свободном виде, т.к. обычно он стабилизировался на поверхности других материалов. Теперь же ученым удалось получить <Node id="940"/>графен<Node id="946"/> в виде индивидуального вещества. 
 
 Для достижения этого на лист <Node id="1013"/>графена<Node id="1020"/>, лежащего на кремниевой подложке, был помещен металлический каркас. Далее подложка была растворена, а <Node id="1123"/>графен<Node id="1129"/> остался висеть на каркасе. Получившаяся мембрана является тончайшим материалом толщиной всего в один атом. Также было предложено объяснение стабильности столь тонкого материала – оказалось, что листы не представляют собой идеальные плоскости, а имеют волнообразные неровности. 
 
 Через такую мембрану можно фильтровать легкие газы, делать из нее крошечные электромеханические устройства. Также мембрана может выступать в качестве незатемняющей опоры для отдельных молекул при их исследовании методами электронной микроскопии. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="1013" EndNode="1020">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="796" EndNode="802">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="672" EndNode="679">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="1123" EndNode="1129">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="940" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="489" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="315" EndNode="322">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
