<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Колоться раз в пятилеткуРоссийские ученые создают нановакцину от гриппаСкоро о ежегодных прививках от гриппа можно будет забыть. Первая в мире нановакцина от этого недуга уже фактически разработана. Созданный с помощью нанотехнологий умный препарат поможет разрешить существующее противоречие: чтобы вакцина была эффективной, в ней должно быть побольше элементов вируса, однако чем больше таких элементов, тем опаснее прививка сама по себе.
 Самые первые вакцины создавались так: из зараженного организма брали вирус – некое тело, на его поверхности есть структуры, которые и вызывают болезнь. При нагреве и получали материал для прививки. Но она была токсична, иммунитет человека не справлялся. <Node id="696"/>Затем<Node id="701"/> возникли так называемые субъединичные вакцины, которые стали делать уже не из всего вируса, а только из структур на его поверхности – субъединиц. Вакцина стала менее токсичной.
 Нановакцина – последняя генерация. Она создает своеобразную модель вируса в теле – субъединицы вируса соединяются в полимерную молекулу металлическими <Node id="1031"/>наночастицами<Node id="1044"/>. 
Эта модель вызывает полноценную имунную реакцию в организме. Нанопрививка эффективна и нетоксична, а доза вирусного материала в ней снижена.
«<Node id="1189"/>При разработке использовалась главным образом базовая вакцина против птичьего гриппа для человека», – рассказал «24» директор НИИ гриппа РАН Олег Киселев<Node id="1342"/>.
Первые результаты исследований показали, что новый препарат позволяет защитить человека от опасного недуга на 5 – <Node id="1458"/>7 лет<Node id="1463"/>. Причем пациента можно прививать сразу от нескольких штаммов вируса. В <Node id="1535"/>настоящее время<Node id="1550"/> отрабатывается технология получения препарата, а испытания планируется начать <Node id="1629"/>в конце этого года<Node id="1647"/>, говорит Киселев.
 Ученые считают, что нановакцины кардинально изменят всю существующую ныне систему иммунопрофилактики. Ярослав Загоруйhttp://24.ua/…how/id/49521Пару <Node id="1815"/>месяцев назад<Node id="1828"/> здесь уже было подобное же сообщение – <Node id="1868"/>http://www.nanonewsnet.ru/…nu-ot-grippa.<Node id="1908"/> Трудно сказать, насколько новым и оригинальным являются сведения, приводимые в данной заметке. Может быть, вот эти слова несут некоторый «новый» смысл: «Первые результаты исследований показали, что новый препарат позволяет защитить человека от опасного недуга на 5 – <Node id="2176"/>7 лет<Node id="2181"/>»? Хотя и об этом тоже говорилось в более раннем сообщении. Тем не менее, как говорится, повторение – мать учения. А для хорошего дела и повториться не жалко… Успехов и новых достижений нашим учёным!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="696" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1458" EndNode="1463">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1189" EndNode="1342">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2176" EndNode="2181">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1031" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1815" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1189" EndNode="1342">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1629" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1535" EndNode="1550">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1868" EndNode="1908">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
