<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из университетов Гарварда и Прингстона сделали серьезный шаг навстречу созданию <Node id="95"/>биологических компьютеров<Node id="120"/> – очень маленьких устройств, которые могут осуществлять наблюдение за активностью и свойствами человеческих клеток. Информация, которую дают эти “молекулярные доктора”, полностью составленная из ДНК, РНК и белков, может полностью перевернуть медицину в сторону терапии только больных клеток и тканей. 
 
“Каждая человеческая клетка уже содержит все инструменты, необходимые для самостоятельного построения биокомпьютеров”, - говорит представитель Гарварда Yaakov “Kobi” Benenson. - “Все что нужно – это генетический “набросок” машины, а ваша биология сделает все остальное. Ваши клетки буквально построят биокомпьютеры для вас”. 
 
 Входящая информация для биокомпьютера – это РНК, белки и химические вещества, обнаруженные в цитоплазме; выходящая – молекулы, показывающие присутствие контрольного сигнала и легко регистрируемые с помощью лабораторного оборудования. 
 
“На данный момент мы не имеем инструментов для считывания клеточных сигналов”, - говорит Benenson. - “Эти компьютеры могут переводить сложные отличительные черты клеток, такие как активность генов, в легко наблюдаемый сигнал. Они даже могут быть запрограммированы на то, чтобы переводить сигнал в конкретное действие – помечать клетки, которым требуется лечение или проводить терапевтические действия самостоятельно”. 
 
 Benenson и его коллеги демонстрируют в своей статье в Nature Biotechnology, что биокомпьютеры могут работать в культуре клеток человеческих почек. 
 
 Расчеты биокомпьютеров могут позволить исследователям построить <Node id="1628"/>биосенсоры<Node id="1638"/> или системы доставки лекарств к специфическим группам клеток в теле. Последнее может быть использовано при лечении раковых опухолей. 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Биосенсор" StartNode="1628" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Биологический+нанокомпьютер" StartNode="95" EndNode="120">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
