<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> О нанороботах….  Нанороботы - сложные молекулярные механизмы, о которых так много пишут и говорят, и которыми сейчас пытаются запугать человечество. Прежде всего, что такое робот? Само понятие робота появилось с легкой руки Карела Чапека – известного чешского драматурга. В переводе с чешского слово «робот» означает «человек, который совершает насильственный труд». Нетрудно заметить, что в русском языке слово «робот» созвучно словам «работа» и «раб», то есть, по сути, имеет тот же смысл, что и в чешском языке. Робот – это некое существо, совершающее работу по команде другого – сознательного существа. Чтобы создать такого наноробота, надо затратить невероятно много усилий, т.е. в реальности создать его чрезвычайно трудно. Кроме того, следует помнить о законах природы. Возможность самопроизвольного размножения роботов противоречит второму закону термодинамики. Иначе говоря, сама идея завоевания мира нанороботами противоречит фундаментальным законам науки. 
 
 О наноионике…  Сейчас делаются попытки создания материалов в нанодисперсном состоянии, которые смогут привести к улучшению характеристик твердых электролитов или электродных материалов. Поскольку значительная часть вещества в <Node id="1198"/>нанодисперсных материалах<Node id="1223"/> находится на поверхности раздела, ионный транспорт на межфазной поверхности таких твердых электролитов усиливается, т.к. поверхностная диффузия происходит значительно быстрее объемной. С другой стороны, лимитирующим фактором эффективности электрохимического источника тока является скорость межфазного взаимодействия, которая при использовании нанодисперсных структур также будет протекать быстрее. То есть, принципиальных ограничений приложения нанотехнологий в области создания новых источников тока нет, но тут не видно и принципиально новой идеологии. Поэтому технически это вполне возможно, более того, уже многие современные источники тока используют достижения нанотехнологий. 
 
 О «нанобезопасности»…  Львиная доля усилий ученых направлена на практическое применение нанотехнологий. К сожалению, в России исследованиями х возможных последствий применения нанотехнологий никто не занимается, хотя в мире такие исследования ведут и довольно активно. Сейчас уже внедрены в практику некоторые медицинские и косметические препараты, использующие <Node id="2274"/>наночастицы<Node id="2285"/>, и, насколько мне известно, не все они проходили необходимые клинические испытания. Особенно это касается ныне широко используемых косметических кремов, содержащих <Node id="2450"/>наночастицы<Node id="2461"/>. Так что, возможно, мы имеем дело с миной замедленного действия. Что мы будем иметь впоследствии от поспешного применения нанотехнологий, пока сказать трудно. У нас есть перед глазами пример использования ДДТ, негативные последствия которого накапливались <Node id="2718"/>в течение 20 лет<Node id="2734"/>, и лишь потом дали мутации. Можно также вспомнить и о диоксинах. Впрочем, о вредном действии мелкодисперсных частиц человечеству известно давно. Вспомним, например, силикоз –болезнь шахтеров, <Node id="2927"/>десятилетиями<Node id="2940"/> вдыхающих мелкодисперсную пыль. Не стоит заниматься запугиванием, но, безусловно, следует помнить о возможных неожиданных последствиях применения нанотехнологий. 
 
 Об <Node id="3110"/>углеродных <Node id="3121"/>наноматериалах<Node id="3135"/>…  Проекты по созданию сверхпрочных материалов на основе <Node id="3192"/>углеродных <Node id="3203"/>нанотрубок<Node id="3213"/> существуют, например, такие работы ведут во Всероссийском Институте Авиационных Материалов. Как быстро они приведут к результату, сказать трудно. Что касается космического лифта, то считаю эту идею неинтересной и нереальной. По-моему, это никому не нужная гигантомания.  С <Node id="3487"/>углеродными <Node id="3499"/>нанотрубками<Node id="3511"/> мы работаем в фундаментальном плане и не планируем производить их сами, поскольку проще купить – процесс их получения отработан и с научной точки зрения никакого интереса не представляет. Для нас гораздо интереснее получить на основе одностенных <Node id="3758"/>углеродных <Node id="3769"/>нанотрубок<Node id="3779"/>, заполненных магнитными и полупроводниковыми веществами, новые материалы с определенными функциональными свойствами – электрическими, оптическими, магнитными, на основе которых можно будет сделать принципиально новые изделия для электроники, электротехники и т.д.  Сейчас мы работаем над проблемой заполнения <Node id="4089"/>углеродных <Node id="4100"/>нанотрубок<Node id="4110"/> диаметром 3-4 нм. Именно эта задача нам кажется наиболее интересной. Кстати, концы <Node id="4194"/>нанотрубок<Node id="4204"/> обычно закрыты «шапочками», их тоже надо было как-то открыть. Сейчас эта проблема уже решена. Существует много методов получения <Node id="4334"/>нанотрубок<Node id="4344"/> в больших объемах. Это дуговой разряд, каталитическое осаждение из газовой фазы и др. Методов много, другое дело, какого качества получаются <Node id="4486"/>нанотрубки<Node id="4496"/>? Надо различать истинные <Node id="4522"/>углеродные <Node id="4533"/>нанотрубки<Node id="4543"/> и углеродные волокна, которые представляют собой «смесь всего», по аналогии с <Node id="4622"/>фуллеренами<Node id="4633"/>. Что касается новых приборов, которые позволяют проводить манипуляции с атомами, то сейчас в первую очередь решается проблема усовершенствования существующих. Создаются новые поколения атомно-силовых микроскопов, в частности весьма успешно такие работы ведут в Зеленограде. Их приборы востребованы на международном рынке, но цена таких приборов очень высока. 
 
 О перспективах материаловедения …  Трудно сказать, что является «самой перспективной» областью материаловедения. Безусловно, нанотехнологии – одна из быстроразвивающихся междисциплинарных областей. Но далеко не всегда потребительские свойства материала или изделия определяются <Node id="5275"/>наноструктурой<Node id="5289"/>. Слово «нано» по-моему, стало уже играть ту же роль, что и слово «калория» для желающих похудеть. Много материаловедческих проблем решается на макро- и микроуровне. Хотя никто не возражает, что следует изучать наномир, и это стало возможным с появлением новых технических средств. Однако обладать новейшими техническими средствами исследования еще не означает уметь извлекать с их помощью информацию. Поэтому сегодня мы нуждаемся в новом поколении людей, которые способны эффективно исследовать <Node id="5785"/>наноматериалы<Node id="5798"/>. 
 
 О Факультете Наук о Материалах…  Наш факультет создавался как некая модель, опыт которой должен учитываться другими факультетами МГУ, что правда, реализуется в очень ограниченной степени. Действительно, у ФНМ есть программа развития. Скоро с ней можно будет познакомиться на сайте нашего факультета. Пока же могу сказать, что мы, как и университет в целом, переходим на двухступенчатую систему подготовки специалистов – вводим бакалавриат и магистратуру. Скоро надеемся получить новые помещения, закупаем новое оборудование, планируем приглашать лекторов из-за рубежа. Но одно хочу сказать твердо: факультет никогда не сможет быть прибыльным, на что нас постоянно толкают. Главное для нас – научное творчество и воспитание творческих исследователей(о факультете наук о материалах можно также подробно почитать по адресу <Node id="6624"/>http://www.fnm.msu.ru/).<Node id="6648"/> 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3203" EndNode="3213">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="4486" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="1198" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2718" EndNode="2734">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2927" EndNode="2940">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="3110" EndNode="3135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="4334" EndNode="4344">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="6624" EndNode="6648">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="5275" EndNode="5289">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2450" EndNode="2461">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2274" EndNode="2285">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="4622" EndNode="4633">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="3769" EndNode="3779">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3487" EndNode="3511">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="4194" EndNode="4204">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3192" EndNode="3213">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="3499" EndNode="3511">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4089" EndNode="4110">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4522" EndNode="4543">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="3121" EndNode="3135">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="4100" EndNode="4110">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3758" EndNode="3779">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="5785" EndNode="5798">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="4533" EndNode="4543">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
