<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Интернет принес нам практически неограниченную информационную свободу. Но. как известно, за все надо платить. Мы платим колоссальным возрастанием информационного шума, наибольшие повреждения мозгу наносят пресс-релизы, и вред от них - двоякий.  
Что есть научный или технический пресс-релиз? Это такая форма рекламы. Рекламирующий пытается таким образом продать то, что он делает. Верите ли вы в рекламу? Удлиннение ресниц, разглаживание морщин, или приобретение экскаватора акционером МММ Леней Голубковым? Ну, до определенного момента рекламе можно верить - масло Шелл действительно будет смазывать двигатель, а, скажем, "Тархун" из Черноголовки я и так люблю, без рекламы. Но если мой двигатель будет надеяться на жизнь вечную, смазываясь Шеллом, а я - ждать оздоровительного эффекта, то мы оба окажемся неправы.
 
Есть еще одна опасность. Наверное, журналисты по отдельности люди хорошие. Но есть среди них и такие, кто, не тратя времени, используют функцию копирования, вытаскивают что-нибудь из сети и публикуют. Так, в статье "Эффект бабочки" описывается "технология" компании Europositron, основатель которой был арестован за мошенничество. Как мы можем этому шуму противостоять? У каждого - свои рецепты. Я рекомендую не читать пресс-релизы. Возникает вопрос: а что тогда читать? Совет читать научные или технические журналы банален, но проблема в том, что у многих нет подписки или доступа к приличной библиотеке. Что тогда делать?
 
Не все так плохо. Есть в жизни справедливость и свободные источники технической информации. Один из них - патентная база данных США. По какой-то причине о существовании свободного доступа к текстам американских патентов мало кто знает. Итак, набираем <Node id="1696"/>www.uspto.gov.<Node id="1710"/> Слева находится кнопка Patents (четвертая сверху). Нaходим "search patents" и жмем. Появляется очень скромно оформленная страница поиска. Слева - уже выданные патенты, справа - поданные заявки. Я люблю простоту и обычно выбираю quick search . Здесь параметры поиска ограничены только вашим воображением. Из списка патентов вы можете выбрать интересующий вас и кликнуть на нем. Появится текст патента. Сверху есть кнопка Images - можете посмотреть рисунки, если хотите. Возможно, вам потребуется дополнительное программное обеспечение, например, вполне бесплатный QuickTime. И все - заметьте - совершенно бесплатно. И даже совсем не на деньги американских налогоплательщиков. Дело в том, что <Node id="2402"/>с 1991 года<Node id="2413"/> USPTO полностью самоокупается патентными сборами и ведет позиционную борьбу с <Node id="2492"/>правительством<Node id="2506"/> за то, чтобы излишки денег шли на расширение этой достойной уважения организации. Заплатить вас попросят, если только вы хотите загрузить копию текста патента в формате PDF. 
 Приятного просмотра! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2402" EndNode="2413">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1696" EndNode="1710">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="2492" EndNode="2506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
