<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Китайские ученые, занимающиеся вопросами токсичности <Node id="54"/>наноматериалов<Node id="68"/>, в кратком обзоре [1] представили наиболее важные результаты недавних экспериментов на мышах.

Отдавая должное простому и эффективному радиоиндикаторному методу изучения биораспределения <Node id="256"/>углеродных <Node id="267"/>нанотрубок<Node id="277"/> in vivo (описанному, например, в ПерсТе [2]), они, тем не менее, отметили, что он подходит для довольно короткого слежения и не может дать полной картины. Новый шаг к пониманию того, как воздействуют <Node id="478"/>нанотрубки<Node id="488"/> на живой организм, сделан в работе S.Gambhir и его коллег из Стэндфордского университета (США) [3]. Исследователи изучали острую и хроническую токсичность одностенных <Node id="656"/>нанотрубок<Node id="666"/> (ОСНТ) при введении их в систему кровообращения мышей путем инъекций. Предварительные исследования на небольшой группе мышей не выявили токсичности функционализованных углеродных одностенных <Node id="858"/>нанотрубок<Node id="868"/> (ОСНТ) <Node id="876"/>в течение 4 месяцев<Node id="895"/> [3].

Будущее использование <Node id="924"/>углеродных <Node id="935"/>нанотрубок<Node id="945"/> и других <Node id="955"/>наноматериалов<Node id="969"/> в биомедицинских целях (например, для диагностики или доставки лекарств в живом организме) требует изучения in vivo. Однако в последнее время в России проявляется резко негативное отношение (которое поддерживается средствами массовой информации) к проведению экспериментов на животных. Телеведущие и некоторые журналисты объясняют нам, что для развития медицины и биологии достаточно компьютерного моделирования.

Конечно, компьютерные методы и разнообразные методы in vitro очень полезны и широко используются, но они могут служить лишь дополнением, а не альтернативой исследованиям in vivo. Современная биомедицина не может обойтись без экспериментов на лабораторных животных. Такие эксперименты являются важнейшим этапом доклинических исследований. Только в них можно получить данные о дозах, фармакокинетике веществ, только в них можно изучить побочные эффекты, токсичность, канцерогенность [4]. Заметим, что основные принципы постановки экспериментов с использованием лабораторных животных четко регламентируют обязанности экспериментатора, и результаты экспериментов, в которых животным причинялись излишние страдания, не могут быть представлены ни в научных журналах, ни на конференциях.

Пока защитники прав животных не добились прекращения исследований, ученые продолжают проводить важные эксперименты на мышах. В работе [3] было изучено воздействие двух типов ОСНТ – с нековалентной функционализацией полиэтиленгликолем (ОСНТ-ПЭГ) как «наименее токсичный сценарий» и с ковалентной функционализацией полиэтиленгликолем оксидированных <Node id="2513"/>нанотрубок<Node id="2523"/> (ОСНТ-О-ПЭГ) как «наиболее токсичный сценарий». Растворы с ОСНТ были введены внутривенно; в контрольный экземпляр вводили физиологический раствор. Использовались группы из 5 мышей, в каждой группе были мыши одного пола, подопытной была одна из них. В статье указано, что эксперименты проводили в соответствии со всеми действующими правилами и рекомендациями использования животных.

За мышами вели постоянное наблюдение. Не было замечено ни изменения внешнего вида, ни каких-либо особенностей в поведении животных, которым были сделаны инъекции. Регулярно проводили полный биохимический анализ крови. Он не выявил статистически значимых различий между группами, а также изменений в течение всех <Node id="3219"/>четырех месяцев<Node id="3234"/> эксперимента. Исследования in vitro (атомная силовая микроскопия и <Node id="3302"/>рамановская спектроскопия<Node id="3327"/>) тканей, взятых у мышей после окончания эксперимента, показали, что как ОСНТ-ПЭГ, так и ОСНТ-О-ПЭГ сохранились внутри макрофагов1 печени; при этом отсутствовали признаки какой-либо патологии.

Это первое систематическое исследование токсичности введенных внутривенно ОСНТ, однако из-за небольшого количества изученных животных авторы рассматривают его как пилотное. Кроме того, эксперименты проводили на иммунодефицитных мышах. Для тщательной оценки токсичности <Node id="3790"/>нанотрубок<Node id="3800"/> необходимо проведение экспериментов с использованием достаточно большого количества животных [1,3].
1 Макрофаги – (от греч. makrós – большой и phágos — пожиратель) крупные клетки, принимают участие в работе врожденного и приобретенного иммунитета. Активно захватывают и «поедают» чужеродные частицы (вирусы, бактерии, токсичные для организма частицы). Макрофаги участвуют в заживлении ран, удалении отживших клеток. Тканевые макрофаги распространены по всему телу; например, к ним относят так называемые купферовские клетки печени. Термин введен И.И. Мечниковым в <Node id="4365"/>1892 г.<Node id="4372"/>
 1. Y. Zhao et al. Nature Nanotech. 3, 191 (2008) 2. ПерсТ 15(8) (2008) с.5 <Node id="4449"/>(http://perst.issp.ras.ru/…08/index.htm)<Node id="4489"/> 3. M.L. Schipper et al. Nature Nanotech. 3, 216 (2008) 4. <Node id="4548"/>http://www.neuroscience.ru<Node id="4574"/> Современная нейробиология и нейронауки </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="955" EndNode="969">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="656" EndNode="666">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4449" EndNode="4489">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="924" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="3302" EndNode="3327">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3219" EndNode="3234">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="876" EndNode="895">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="54" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="478" EndNode="488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="4365" EndNode="4372">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="935" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="256" EndNode="277">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="267" EndNode="277">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="858" EndNode="868">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4548" EndNode="4574">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="3790" EndNode="3800">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="2513" EndNode="2523">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
