<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
... так считало подавляющее большинство собравшихся на первое организационное заседание общественного совета по формированию системы эффективного образования в области наносистем, <Node id="182"/>наноматериалов<Node id="196"/> и нанотехнологий. Собрание состоялось <Node id="235"/>30 июня<Node id="242"/> на Факультете наук о материалах МГУ им. М.В.Ломоносова. На встрече присутствовало около 40 человек, представлявших ВУЗы Москвы (МГУ, МГТУ, РХТУ, МИФИ, Российский государственный медицинский университет, Московскую Медицинскую Академию, Высшую школу экономики) и различных регионов России, а также республики Беларусь (Самарский государственный аэрокосмический университет, Белорусский ГУ, Южно-Уральский ГУ, Южный Федеральный ГУ, Уфимский государственный авиационный технический университет, Северо-Кавказский ГТУ, Дагестанский ГУ, Белгородский ГТИ, Томский ГУ), фирмы, корпорации и ассоциации (ГК "Роснанотех", <Node id="855"/>НИК НЭП<Node id="862"/>, концерн "Наноиндустрия", НТ МДТ, "Опора России"), Российскую Академию Наук (ИХФ РАН, ИПХФ РАН, ИХТТ СО РАН). Председательствовал на собрании декан факультета наук о материалах академик РАН Ю.Д.Третьяков. Было заслушано 18 выступлений, в которых обсуждались существующие проблемы (а было их много), а также давались рекомендации, как строить дальнейшую работу. Ниже приводятся фото и аудиоматериалы с заседания, а также анкеты, которые можно заполнить и послать Е.А.Гудилину для дальнейших контактов (goodilin@inorg.chem.msu.ru). Позже будут добавлены расшифровки стенограмм выступлений. Можно также вспомнить, как проходил круглый стол в Новосибирске на второй Всероссийской конференции по <Node id="1554"/>наноматериалам<Node id="1568"/> <Node id="1569"/>НАНО<Node id="1573"/>-2007, фактически инициировавший формирование этого Совета.
 
Во время выступлений было отмечено следующее:
   создание независимого общественного Совета должно стать площадкой для открытого и непредвзятого обсуждения четко сформулированных вопросов, связанных с развитием образования в области нанотехнологий, а также для обмена мнениями и лучшим отечественным и зарубежным опытом между всеми регионами РФ, Совет должен быть открыт для сотрудничества с любыми другими общественными, образовательными организациями, бизнес- и государственными структурами, которые активно участвуют в развитии "нанообразования";   Совет должен быть организован таким образом, чтобы существовали непрерывные и эффективно действующие контакты (в том числе с использованием сети Интернет) между его постоянно пополняющимися членами;   собрания Совета по заранее заданной тематике должны проходить систематически и, возможно, быть приуроченными к соответствующим семинарам и конференциям, проходящим в различных регионах РФ, а также, вероятно, на территории Украины, Беларуси и стран СНГ;   Совет должен включать представителей заинтересованных коммерческих структур - потребителей кадров наноиндустрии (ГК "Роснанотех", <Node id="2773"/>НИК НЭП<Node id="2780"/>, НТ МДТ, национальной ассоциации наноиндустрии и др.) ;   Совет должен тесно сотрудничать с известными организациями, которые позволяли бы проводить решения Совета в жизнь (Торгово-Промышленная Палата, Российский Союз Ректоров и т.д.);   необходимо организовать рабочую группу или рабочие группы, которые между заседаниями Совета выполняли бы текущую работу и организовывали взаимодействие;   актуальной задачей является разработка методик и реализация специальных программ повышения квалификации и дополнительного образования, в том числе для руководящего персонала, заведующих кафедрами и т.д.;   желательно создать банк данных рабочих программ и учебных курсов по нанотехнологиям, действующих в различных ВУЗах, для их совершенствования и обмена опытом практической работы между ВУЗами соответствующего профиля (с учетом авторских прав и прочих регламентаций). Творческая составляющая по выработке новых идей и созданию новых учебных программ в рамках деятельности Совета является, несомненно, одной из самых важных;   требуется разработка реальных мер, которые бы мотивировали молодых исследователей на карьеру в области нанотехнологий, в том числе создание новых рабочих мест в высокотехнологических компаниях (возможно даже малых, инновационных) для работы после завершения обучения в ВУЗе;   следует решить проблему быстрого выпуска учебной литературы, одобренной в качестве учебных пособий для тех или иных специальностей ВУЗов. Для этого возможно прямое сотрудничество с издательствами и соответствующими секциями учебно-методических объединений. Кроме того, выглядит целесообразным обмен информацией о наличии доступа к тем или иным базам литературных и патентных данных в различных ВУЗах, а также распространение информации о проводимых конференциях и семинарах, в том числе для студентов, аспирантов, молодых ученых;   важным направлением работы является формирование непрерывного образования школа-ВУЗ и формирование системы целевой магистратуры и аспирантуры, а также решение проблемы дальнейшего обучения или трудоустройства бакалавров, которые (особенно в случае технических ВУЗов) на данный момент практически никому не нужны и должны, на самом деле, продолжать свое образование дальше;   необходимо расширить возможности проведения практик и стажировок для бакалавров и магистрантов с целью ознакомления с опытом работы в ведущих научных группах, инновационных компаниях и лучших центрах коллективного пользования (научно-образовательных центрах) для получения опыта работы с современным аналитическим и синтетическим оборудованием.   Мы будем признательны за Ваши дальнейшие предложения (это можно делать по электронной почте или в коментариях к этому сообщению) и пересылки нам заполненных анкет. Вы также можете принять участие в социологическом опросе по вопросам образования в области нанотехнологий, который доступен по этой ссылке. 
О месте проведения и тематике следующего заседания будет сообщено в <Node id="5707"/>сентябре 2008 г.<Node id="5723"/>
 Автор фотографий - асп. ФНМ МГУ А.Е.Чеканова                                                 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2773" EndNode="2780">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1569" EndNode="1573">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="5707" EndNode="5723">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="855" EndNode="862">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="1554" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="235" EndNode="242">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="182" EndNode="196">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
