<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Технология «bottom-up» может быть реализована следующим образом – нанообъекты собираются в микроразмерные структуры, на основе которых формируются макроскопические устройства и изделия. На пути из наномира в макромир находится множество препятствий, и многие ученые пытаются их преодолеть. 
 
 Исследователи из Northwestern University (US) предложили свое решение. Сначала <Node id="374"/>наночастицы<Node id="385"/> самособираются в сферические блоки размером около 100 нм, названные супрасферами. Они состоят из металлических <Node id="497"/>наночастиц<Node id="507"/> (~ <Node id="511"/>92 %<Node id="515"/> масс.), связанных длинными и гибкими алкильными цепями. Супрасферы однородны по размерам, деформируемы и, к тому же, прилипают друг к другу. Благодаря пластичности и клейкости, из них можно слепить миллиметровые, и даже сантиметровые объекты. 
 
 Макроскопические образцы такого материала похожи на воск и могут легко принимать произвольные формы. В то же время, они остаются электропроводными, поэтому исследователи назвали такое состояние «металлический воск» или «формуемые металлы». Комбинация свойств пластиков и проводимости металлов очень необычна и может найти применение в гибкой электронике. 
 
 При нагревании до 50 градусов <Node id="1152"/>Цельсия<Node id="1159"/> органические вещества десорбируются и образуется монолитное металлическое изделие, которое, благодаря своей <Node id="1268"/>нанопористой структуре<Node id="1290"/>, может применяться в качестве катализатора. Методика позволяет получить изделия, состоящие сразу из нескольких металлов, поэтому они могут использоваться сразу для нескольких каталитических реакций. Размер пор легко контролируется в процессе синтеза, так что получаемый материал может применяться для сепарации веществ. 
 
 Теперь ученые разрабатывают «динамические» супрасферы, которые могут собираться и распадаться в зависимости от внешних условий. В идеале, механические, оптические и электрические свойства таких материалов можно будет обратимо менять, просто варьируя условия освещения. 
 
 Работа "Plastic and Moldable Metals by Self-Assembly of Sticky Nanoparticle Aggregates" была опубликована в журнале Science. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="511" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="374" EndNode="385">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопористая+поверхность" StartNode="1268" EndNode="1290">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="497" EndNode="507">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1152" EndNode="1159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
