<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>РНЦ «Курчатовский институт» и Европейский Источник Синхротронного Излучения (ESRF) заключили Меморандум о взаимопонимании<Node id="121"/>11 июня<Node id="128"/> Российский научный центр «Курчатовский институт» посетила делегация Европейского Центра Синхротронного Излучения (ESRF). В <Node id="252"/>первой половине дня<Node id="271"/> генеральный директор ESRF Уильям Стирлинг, директор по научной работе <Node id="342"/>Франческо<Node id="351"/> Cетте, административный директор ESRF Хельмут Крех осмотрели Курчатовский центр синхротронного излучения и нанотехнологий, после чего состоялся рабочий семинар.
В ходе семинара его участники обсудили основные пункты и задачи двустороннего Меморандума о взаимопонимании, который был подписан в этот же <Node id="653"/>день<Node id="657"/> в Российском агентстве по науке и инновациям. Профессор <Node id="714"/>Уильям Стирлинг отметил, что <Node id="743"/>это не первый визит руководства ESRF в РНЦ «Курчатовский институт»<Node id="809"/>. По словам генерального директора европейского синхротрона, Курчатовский институт не случайно был выбран представителем России в ESRF.
 РНЦ «Курчатовский институт» является головной научной организацией Программы координации работ в области нанотехнологий и <Node id="1068"/>наноматериалов<Node id="1082"/> в РФ, а также именно в Курчатовском институте действует первый в России специализированный источник синхротронного излучения. 
Профессор <Node id="1220"/>Хельмут Крех сообщил, что <Node id="1246"/>за <Node id="1249"/>3 последние года<Node id="1265"/> Курчатовский институт и ESRF провели большую подготовительную работу, которая была направлена как на выработку условий присоединения России к ESRF, так и для создания условий более тесной кооперации между европейскими и российскими учёными<Node id="1505"/>.
Следующим этапом после подписания Меморандума о взаимопонимании станет формирование совместного экспертного совета («Совета шести»), в который войдут по три представителя от РНЦ «КИ» и ESRF . «Совет шести» должен будет подготовить перечень совместных научных проектов, что станет прологом к формированию Программы обмена научными проектами.

Во <Node id="1852"/>второй половине дня<Node id="1871"/> в здании Федерального агентства по науке и инновациями состоялось подписание Меморандума о взаимопонимании, на котором также присутствовали советник представительства ЕС в Российской Федерации Ричард Бюргер, советник по науке, технологиям и космосу Посольства Франции в РФ Пьер-Брюно Руффини, атташе по науке, технологиям и космосу Посольства Франции в РФ Мишель Тарарин, директор представительства Национального центра научных исследований Франции (CNRS) в Москве Владимир Майер.
 С приветственным словом к собравшимся обратился руководитель Роснауки С. Н. Мазуренко<Node id="2439"/>.<Node id="2440"/> <Node id="2441"/>Он<Node id="2443"/> подчеркнул, что <Node id="2460"/>руководство России в последнее время уделяет особое внимание развитию науки в стране, в частности, в области прикладных исследований, в области нанотехнологий, и развитие таких работ подразумевает тесное международное сотрудничество<Node id="2692"/>. По мнению мирового экспертного сообщества, основные составляющие новой технологической революции связаны с развитием нанотехнологий, энергетики, альтернативных источников энергии, экологии и рационального природопользования. Российские ученые участвуют в таких глобальных международных проектах, как CERN, ITER, XFEL, которые можно объединить под названием Megascience.  Между российскими учёными и ESRF давно налажено успешное сотрудничество, идут совместные эксперименты, ряд российских ученых работает на постоянных позициях в ESRF. В Курчатовском институте традиционно ведутся исследования по самому широкому спектру научных направлений. 
В <Node id="3339"/>апреле<Node id="3345"/> <Node id="3346"/>этого года<Node id="3356"/> Президент РФ подписал указ «О пилотном проекте по созданию национального исследовательского центра “Курчатовский институт”, это первый Национальный исследовательский центр в России. В Курчатовском институте работает первый специализированный центр синхротронного излучения, которое является мощным исследовательским и технологическим инструментом, имеет широкий спектр применений и фактически является уникальным междисциплинарным исследовательским инструментом. С.Н.Мазуренко подчеркнул важность подписания Договора о сотрудничестве между РНЦ „Курчатовский институт“ и ESRF – одного из ведущих научных центров Европы, для развития совместных работ по Megascience.
 В ответном слове генеральный директор ESRF <Node id="4066"/>Уильям Стирлинг отметил, что подписание Меморандума о взаимопонимании является важным шагом к установлению более тесного сотрудничества между ESRF и российским научным сообществом<Node id="4245"/>. В центре ESRF ведутся работы по очень многим научным направлениям, нанобиотехнологии являются одним из главных приоритетов. Давно и успешно также ведутся исследования с использованием синхротронного излучения, многие из важнейших разработок в этой области берут начало в России, порядка <Node id="4534"/>10%<Node id="4537"/> от всего штата Центра составляют специалисты из нашей страны. Руководство ESRF считает важным установление полноценных отношений, целью которых является координация научных работ и оптимизация использования доступных ресурсов.  
„Подписание Меморандума о взаимопонимании с Курчатовским институтом — подчеркнул профессор Стирлинг, — большое событие для нас. Оно позволит участникам активно развивать фундаментальные и прикладные исследования, эффективно использовать уникальное оборудование. Главная цель сотрудничества — создание интегрированной научной инфраструктуры и укрепление международных научных связей“.
 Основными направлениями сотрудничества должны стать совместные научно-исследовательские и опытно конструкторские разработки, совместные семинары и конференции.

Директор РНЦ „Курчатовский институт“ М.В. Ковальчук отметил традиционно тесные научные связи между российскими и европейскими научными кругами в области синхротронного излучения:
 
„Наше сотрудничество насчитывает не один десяток <Node id="5543"/>лет<Node id="5546"/>. На ESRF работают многие российские учёные, в том числе и сотрудники Курчатовского института, поэтому сотрудничество между Курчатовским институтом и Европейским центром синхротронного излучения проверено временем и совместными проектами.
  
В <Node id="5790"/>настоящее время<Node id="5805"/> особо важными становятся исследования, проводимые „на стыке“ различных наук, которые позволяют объединять усилия и интеллектуальный потенциал ученых разных специальностей и стимулируют развитие науки в целом. Перспективы развития и применения новых рентгеновских методов диагностики <Node id="6089"/>наноструктур<Node id="6101"/> связаны с использованием обладающего уникальными свойствами синхротронного излучения, что все более активно используется во всем мире для решения широкого круга фундаментальных и прикладных проблем. Синхротрон — это уникальная исследовательская база для всей нанодиагностики, новое место для междисциплинарного обучения“.
 Европейский Источник Синхротронного Излучения (ESRF), расположенный в Гренобле (Франция) — международный проект, в котором участвует 18 стран. ESRF является самым мощным источником синхротронного излучения в Европе. ESRF был открыт в <Node id="6659"/>1994 года<Node id="6668"/>, на его постройку было потрачено 3,6 миллиарда французских франков (в ценах <Node id="6745"/>начала 90-х годов прошлого века<Node id="6776"/>). К <Node id="6781"/>1998 году<Node id="6790"/> число станций достигло 40. Возможности синхротронного источника позволяют учёным и инженерам проводить исследования в области нанодиагностики, <Node id="6934"/>наноматериалов<Node id="6948"/>, нано-био технологий.
 Развивается так же и его применение в промышленности, особенно в фармацевтической области, нефтехимии и микроэлектроники. Основными пользователями Центра являются как учёные, занимающиеся фундаментальными исследованиями, так и представители промышленных компаний со всей Европы. Каждый <Node id="7258"/>год<Node id="7261"/> поступает около 1900 заявок, а общее количество пользователей, ежегодно приезжающих на ESRF, достигает 6 000 человек. Для эксплуатации и эффективного проведения работ на источнике сегодня расходуется <Node id="7462"/>около 69 миллионов евро<Node id="7485"/>, составляющих бюджет ESRF. <Node id="7513"/>28 апреля<Node id="7522"/> Президентом РФ был подписан указ о „О пилотном проекте по созданию национального исследовательского центра “Курчатовский институт”“. Согласно указу, новый статус позволит Курчатовскому институту в ускоренном темпе проводить полный цикл научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ, включая создание промышленных образцов по направлениям „Индустрия наносистем и материалов“ и „Энергетика и энергосбережение“, внедрять в производство научные разработки и координировать развитие наноиндустрии в целом.

Источники и объёмы финансирования, а также основные направления работ вновь созданного национального исследовательского центра (НИЦ) будут определены <Node id="8185"/>правительством<Node id="8199"/> <Node id="8200"/>в течение четырёх месяцев<Node id="8225"/>. Контролировать деятельность Центра будет специально учреждённый наблюдательный совет.
<Node id="8313"/>http://www.rosatom.ru/…_18.06.2008/ESRF<Node id="8352"/> – ESRFhttp://<Node id="8366"/>www.esrf.eu/Ну<Node id="8380"/> что ж, благое дело. Тем более что за <Node id="8418"/>3 последние года<Node id="8434"/> Курчатовский институт и ESRF провели большую подготовительную работу, которая была направлена как на выработку условий присоединения России к ESRF, так и для создания условий более тесной кооперации между европейскими и российскими учёными. Будем надеяться, что это ускорит наше продвижение вперёд – в том числе и в области развития отечественных нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="2460" EndNode="2692">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2441" EndNode="2692">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8200" EndNode="8225">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1068" EndNode="1082">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5790" EndNode="5805">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="6659" EndNode="6668">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5543" EndNode="5546">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="8313" EndNode="8352">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="342" EndNode="351">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Франческо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="4066" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="темы" StartNode="1246" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="4534" EndNode="4537">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6745" EndNode="6776">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="6089" EndNode="6101">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="2441" EndNode="2443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="7258" EndNode="7261">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="252" EndNode="271">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Дата" StartNode="121" EndNode="128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1249" EndNode="1265">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="6781" EndNode="6790">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="2441" EndNode="2692">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="8185" EndNode="8199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается_с" StartNode="743" EndNode="2692">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="сотрудники" StartNode="2439" EndNode="2440">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="темы" StartNode="1246" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="4066" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="цитаты" StartNode="1246" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="714" EndNode="809">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="714" EndNode="809">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="автор" StartNode="1220" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="цитаты" StartNode="743" EndNode="809">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="работает" StartNode="2439" EndNode="2440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="цитаты" StartNode="2460" EndNode="2692">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="1852" EndNode="1871">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="1220" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="цитаты" StartNode="1246" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Наноматериал" StartNode="6934" EndNode="6948">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="упоминает" StartNode="714" EndNode="4245">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="6781" EndNode="6790">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Url" StartNode="8366" EndNode="8380">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Деньги" StartNode="7462" EndNode="7485">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="темы" StartNode="743" EndNode="809">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="653" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="3346" EndNode="3356">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Дата" StartNode="3339" EndNode="3345">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="6659" EndNode="6668">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="8418" EndNode="8434">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Дата" StartNode="7513" EndNode="7522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
