<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ученые из Массачусетского Технологического Института (MIT) создали литиево-ионную батарею (Li-ion), которая собирается сама из материалов микроскопического размера.

Профессор материаловедения Йет-Мин Чианг (Yet-Ming Chiang) из MIT и его коллеги смогли сконструировать набор для «быстрого приготовления» Li-ion батарей.

<Node id="322"/>Наноматериал<Node id="334"/>-электролит и материал, являющийся электродом комбинировались вместе, после чего происходила самоорганизация микро- и <Node id="452"/>наночастиц<Node id="462"/> материалов, приводящая к появлении структуры, полностью функционирующей как обычная батарея.

Самосборка <Node id="568"/>наноматериалов<Node id="582"/> – достаточно отработанная технология для получения <Node id="634"/>нанокомпозитов<Node id="648"/> с новыми свойствами, биодеградирующих <Node id="687"/>наноматериалов<Node id="701"/> и других структур. Однако до настоящего времени не было речи о том, что в результате самосборки появиться работоспособное макроскопическое устройство.

Как сообщает Technology Review, основной трудностью в создании этого удивительного устройства, которую смогли преодолеть Чианг и его коллеги, была сборка электрода для батареи. Материал, необходимый сперва для упорядочивания <Node id="1079"/>наночастиц<Node id="1089"/> в составе электродов, а, затем и для нормальной работы батареи, было синтезировать непросто. Более того – два электрода, собранные <Node id="1221"/>наночастицами<Node id="1234"/> должны быть разделены друг от друга в электролите. Иначе батарея просто не будет работать.

Для этого ученые подобрали различно заряженные <Node id="1374"/>наноматериалы<Node id="1387"/>, которые будут всегда на расстоянии друг от друга. Это микрочастицы графита и <Node id="1466"/>наночастицы<Node id="1477"/> оксида кобальта

Электролит служил в роли изолятора, благодаря нему ионы могут переноситься между электродами.

Как установили исследователи, цикл перезарядки может быть выполнен на этом устройстве много раз.

Одно из потенциальных применений микробатареи – в мобильных автономных микроустройствах и МЭМС.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="687" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1374" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="322" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="568" EndNode="582">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="452" EndNode="462">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1221" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1466" EndNode="1477">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1079" EndNode="1089">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокомпозит" StartNode="634" EndNode="648">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
