<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В конференции планируется участие советника Президента России, руководителя межведомственной рабочей группы по подготовке введения в России паспортно-визовых документов нового поколения Л.Д. Реймана, первого заместителя директора Федеральной миграционной службы М.Л. Тюркина, руководителя Федерального центра информатизации при ЦИК России М.А. Попова, заместителя <Node id="365"/>Федерального агентства по информационным технологиям<Node id="417"/> А.И. Панкратова, представителей бизнес-структур, научных сообществ, общественных организаций.

Международные биометрические конференции проводятся в России <Node id="574"/>с 2002 г.<Node id="583"/> и насчитывают свыше 700 участников из 23 стран мира.

Паспортно-визовые документы нового поколения вводятся по указу Президента Российской Федерации от <Node id="736"/>19 октября 2005г.<Node id="753"/> # 1222 «План первоочередных организационных мероприятий по введению в Российской Федерации паспортно-визовых документов нового поколения» и по поручению Правительства Российской Федерации от <Node id="945"/>12 марта 2005 г.<Node id="961"/> # МФ-П4–1075 «Об основных документах, удостоверяющих личность гражданина Российской Федерации за пределами территории Российской Федерации, содержащих электронные носители информации».

Новые документы, содержащие на электронных носителях биометрические данные владельца, призваны помочь российским гражданам во всех случаях, когда требуется оперативно подтвердить свою личность за рубежом, и способствуют установлению безвизового режима с теми странами, которые развивают аналогичные программы биометрической паспортизации.

Одно из преимуществ нового защищенного паспорта состоит в том, что он с высокой степенью вероятности гарантирует, что никто посторонний не сможет этим паспортом воспользоваться. Чип вскрыть невозможно, а персональную информацию и цифровую фотографию, нанесенные методом лазерной гравировки, даже в промышленных условиях нельзя подделать. Кроме того, использование защищенных персональных данных повышает доверие к документу со стороны иммиграционных и пограничных служб, что создает комфортные условия для граждан при пересечении границы государства.
Место проведения мероприятия: г. Москва, 69 павильон ВВЦ, конференц-зал «Деловой центр». Начало: 10.00.
По вопросам аккредитации обращаться по телефонам: +7 495 9987279, е-mail: aiainfo(at)dancom(dot)ru.

Крупнейший в России форум INTERPOLITEX средств обеспечения безопасности государства – единственное в России мероприятие по безопасности, имеющее федеральный статус и значение, проводится с целью предоставления производителям, поставщикам и потребителям современных специальных технических средств и вооружений эффективного инструмента решения целого комплекса рекламно- маркетинговых задач, мониторинга рынка и заключения торговых сделок. Результаты этой работы напрямую связаны с формированием заказов (в первую очередь – государственного) и реализацией ряда Федеральных целевых программ.

Важнейшим аспектом является поддержка мероприятий выставки со стороны Правительства России, что позволяет участникам выставочной и демонстрационной программы экспонировать продукцию военного и специального назначения.

МВД России рассматривает Международную выставку средств обеспечения безопасности государства ИНТЕРПОЛИТЕХ в качестве основной выставки, проводимой в интересах правоохранительных органов Российской Федерации, является ее организатором и постоянным участником. Для достижения общих целей и решения стратегических задач выставки сформирован <Node id="3392"/>Организационный комитет<Node id="3415"/>, который возглавила Федеральная служба по военно-техническому сотрудничеству. В состав комитета входят представители руководства заинтересованных российских и иностранных министерств, ведомств, предприятий и организаций (в том числе – международных).

Конференции BIOMETRICS AIA проходят в рамках ИНТЕРПОЛИТЕХ и содержат различные выступления, технические демонстрации и обучающие программы от лидеров индустрии в области разработки, проектирования и внедрения биометрических систем безопасности. Они посвящены как специфическим проблемам разработки биометрических приложений, так и предоставлению новых функциональных возможностей. Делегаты конференций получают информацию от разработчиков и проектировщиков, которые разработали некоторые из наиболее значимых технологий, приложений и стандартов в биометрической индустрии. Ключевые международные выступления содержат точки зрения по достижениям и тенденциям биометрических проектов.
Конференции BIOMETRICS AIA ориентированы в основном на: прямых разработчиков биометрических технологий; OEM компании, которые используют сторонние биометрические технологии в своих продуктах; продавцов биометрических технологий и конечных продуктов; интеграторов (инсталляторов) систем безопасности и информационных систем; конечных пользователей биометрических систем (далее заказчиков); органы стандартизации; законодательные и исполнительные органы власти; страховые компании; рейтинговые агентства и средства массовой информации. BIOMETRICS AIA охватывают различные индустриальные сектора: правительственные и правоохранительные органы (оперативно-розыскные службы, социальный сервис, тюрьмы, пограничный контроль, безопасность дорожного движения); финансовый сектор (банки, компании кредитных карт, почтовые службы); транспорт (авиакомпании, аэропорты, вокзалы, метрополитены, порты, паромы); здравоохранение (больницы, поликлиники); досуг (казино, игровые заведения, спортивные мероприятия); розничная торговля (банкоматы, кассовые терминалы). Оригинальная версия пресс-релиза: <Node id="5435"/>http://www.dancom.ru/…10081124.pdf<Node id="5469"/> <Node id="5470"/>http://www.dancom.ru/…10081124.doc<Node id="5504"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="945" EndNode="961">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="3392" EndNode="3415">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационный комитет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="365" EndNode="417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по информационным технологиям</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="5435" EndNode="5469">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5470" EndNode="5504">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="574" EndNode="583">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="736" EndNode="753">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
