<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Об участии ГК «Роснанотех» в третьем инновационном форуме РосатомаВ рамках подготовки третьего инновационного форума Росатома были достигнуты договоренности между Центром «Атом-инновации» и государственной корпорацией «Роснанотех» об участии специалистов ГК «Роснанотех» в предварительной научно-технической экспертизе и оценке (скрининге) поступивших на форум инновационных проектов по направлению «нанотехнологии» с целью их дальнейшей коммерциализации. Кроме того, в рамках конгрессной программы форума запланировано проведение круглого стола, посвященного обсуждению вопросов коммерциализации нанотехнологий.<Node id="612"/>Организационный комитет форума<Node id="642"/> приглашает к участию отраслевых и внеотраслевых разработчиков инновационных технологий, услуг, решений по следующим комплексным инновационным направлениям: промышленная диагностика лазерные, плазменные и ускорительные технологии сверхпроводники водоочистка и водоподготовка нанотехнологии и материалы с заданными свойствами очистка сред и экология энергетика и энергосбережение безопасность и физическая защита углеволокна технологии для судов на атомных реакторах и атомного ледокольного флота. Также к рассмотрению принимаются проекты по другим направлениям, включая альтернативные источники энергии, новые строительные материалы, IT и коммуникации, и т.д.
Организаторами третьего инновационного форума выступают Государственная корпорация «Росатом», ФГУП ЦНИИАТОМИНФОРМ и Центр «Атом-инновации».
Мероприятие пройдет <Node id="1462"/>9 июня 2008 г.<Node id="1476"/> в Москве в Президент-отеле (Москва, ул. Большая Якиманка, 24).

Подробную информацию о подготовке и проведении третьего инновационного форума Росатома можно узнать на официальном сайте Центра «Атом-инновации» <Node id="1686"/>www.runtech.ru<Node id="1700"/> или по телефонам +7 (495) 662–69–99 и 739–33–57, e-mail: inforum@runtech.ru.
<Node id="1778"/>http://www.worldenergy.ru/index.php?…Ранее<Node id="1820"/> мы уже информировали читателей блога об этом солидном инновационном форуме Росатома – <Node id="1907"/>http://www.nanonewsnet.ru/…osatoma-2008.<Node id="1947"/> И это замечательно, что эксперты ГК «Роснанотех» будут принимать участие в предварительном скриннинге поступающих экспонатов. От этого выиграют все стороны, а посетителям форума и выставки это принесёт несомненную пользу… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1907" EndNode="1947">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1462" EndNode="1476">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1686" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="612" EndNode="642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационный комитет форума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1778" EndNode="1820">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
