<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>15 октября<Node id="11"/> состоялся круглый стол по теме «Перспективы производства углеродного волокна в России: современные технологии, поиск оптимальных решений»

В международном информационно-выставочном центре «ИнфоПространство» состоялся круглый стол по теме «Перспективы производства углеродного волокна в России: современные технологии, поиск оптимальных решений», организованный по инициативе Российской корпорации нанотехнологий.

Производство углеродных волокон – сложный, многоступенчатый процесс. Дальнейшее его развитие связано, в том числе, с активным применением нанотехнологий.

В круглом столе приняли участие более 40 представителей предприятий и организаций химической отрасли, специализирующихся на углеволоконной тематике. В их числе: Владимир Мордкович, заместитель генерального директора по науке Объединенного Центра исследований и разработок, выступивший с докладом о перспективной технологии получения углеродных <Node id="925"/>нановолокон<Node id="936"/> из газовой фазы; Евгений Маянов, заместитель генерального директора ОАО «НПК Химпроминжиниринг», рассказавший о технологическом комплексе производства углеродных волокон для атомной отрасли; и другие.

Как отметили докладчики, композитные материалы из углеродных волокон сегодня широко применяются в ракетно-космической отрасли, авиационной промышленности, автомобилестроении, в продукции массового потребления. Спрос на углеродное волокно на мировом рынке значительно вырос за <Node id="1415"/>последние годы<Node id="1429"/> и эта тенденция, полагают эксперты, сохранится и в дальнейшем.
 
РОСНАНО предпринимает шаги по консолидации всего технического потенциала, который есть в этой отрасли. Мы планируем инициировать несколько проектов по производству углеродных волокон и композитов. Корпорация готова оказать всестороннюю поддержку всем предприятиям, развивающим отечественный углеродный кластер, – директор проектного офиса Российской корпорации нанотехнологий заявил Михаил Чучкевич.
 Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2010"/>19 июля 2007 года<Node id="2027"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторы и фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="2836"/>2007 году<Node id="2845"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="2918"/>130 млрд. рублей<Node id="2934"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Чубайс Анатолий Борисович.

С вопросами и за дополнительными материалами вы можете обратиться к руководителю пресс-службы РОСНАНО Ирине Шабановой (тел.8 (985) 920 86 39) или пресс-секретарю Анастасии Гомановой (тел. 8 (495) 542 44 25). Либо по e – mail : press @rusnano .com .
www.rusnano.com</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2836" EndNode="2845">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="2010" EndNode="2027">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1415" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2918" EndNode="2934">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нановолокно" StartNode="925" EndNode="936">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2836" EndNode="2845">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
