<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Российская корпорация нанотехнологий (РОСНАНО) и Московская школа управления «Сколково» подписали <Node id="99"/>соглашение<Node id="109"/> о сотрудничестве.

Основным предметом соглашения стали четыре проекта:
 Создание закрытого паевого инвестиционного фонда венчурных инвестиций; Подготовка руководителей научных организаций, ученых, инженеров и студентов технических специальностей в сфере коммерциализации результатов научных исследований; Реализация вузовской программы для студентов естественнонаучных и инженерных специальностей; Реализация вузовской программы, разработанной специально для студентов экономических специальностей. 
Создание паевого инвестиционного фонда венчурных инвестиций заслуживает отдельного внимания. В рамках этого проекта РОСНАНО предоставляет возможность студентам «Сколково» пройти практику, разработав реальный инвестиционный проект. Таким образом, участники программы получают практические инвестиционные компетенций в сфере нанотехнологий и инновационного бизнеса, а Корпорация – возможность получить квалифицированные кадры и подготовленные к реализации проекты.
 
Проект «Сколково» является ярким примером объединения образовательных и инвестиционных задач Корпорации, – рассказал управляющий директор, член правления РОСНАНО <Node id="1237"/>Дионис Гордин<Node id="1250"/>.<Node id="1251"/> – Одной из проблем современного венчурного капитала является разрыв между бизнес-идеей и превращением ее в инвестиционный проект приемлемого качества проработанности. В среднем, <Node id="1430"/>менее 10%<Node id="1439"/> поступающих в венчурные фонды проектов проходят стадию первичного рассмотрения. Причина – низкое качество бизнес-планов, расчетов, маркетиноговых исследования, научно-технической обоснованности и т. д. Венчурный фонд «Сколково» будет вовлекать студентов и преподавателей в бизнес-планирование и предъинвестиционную подготовку наиболее интересных проектов, поступающих в Фонд, обеспечив объединение финансовых и организационно-технических ресурсов и инвестиционных компетенций РОСНАНО и опыта и научно-образовательной базы наставников, преподавателей и студентов «Сколково».
 Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2129"/>19 июля 2007 года<Node id="2146"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторыи фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="2952"/>2007 году<Node id="2961"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="3034"/>130 млрд. рублей<Node id="3050"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Леонид Борисович Меламед.
Московская школа управления «Сколково» – ведущая российская бизнес-школа, основана в <Node id="3270"/>2006 году<Node id="3279"/>. Основатели школы – 17 крупнейших компаний и частных лиц, российских и зарубежных, являющихся лидерами в своих отраслях: нефтегазовая промышленность, металлургия, энергетика, <Node id="3455"/>инвестиции<Node id="3465"/>, банковское дело, страхование, продажа продуктов потребления, в том числе, Тройка-Диалог, Северсталь, ТНК-BP, SUN Group, ИТЕРА и ряд других ведущих компаний, государственных деятелей и представителей бизнеса.

С вопросами и за дополнительными материалами вы можете обратиться к руководителю пресс-службы РОСНАНО Ирине Шабановой (тел.8 (985) 920 86 39) или пресс-секретарю Анастасии Гомановой (тел. 8 (495) 542 44 25). Либо по e – mail : press @ rusnano . com . Если вы хотите отказаться от рассылки, пожалуйста, сообщите об этом по e – mail : press @ rusnano . com .
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="2129" EndNode="2146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="1250" EndNode="1251">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Инвестиции" StartNode="3455" EndNode="3465">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1430" EndNode="1439">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="99" EndNode="109">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2952" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="3034" EndNode="3050">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1250" EndNode="1251">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Инвестиции" StartNode="3455" EndNode="3465">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3270" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="3270" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2952" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="1237" EndNode="1250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гордин</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
