<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Кроме обычных свойств наноустроств, часто связанных с квантовыми эффектами, транзисторы на основе <Node id="100"/>углеродных <Node id="111"/>нанотрубок<Node id="121"/> проявляют новые возможности для быстрого детектирования заряда. Это возможно благодаря уникальной комбинации малого времени отклика и высокой зарядовой чувствительности. В <Node id="294"/>настоящее время<Node id="309"/>, эксперименты по накоплению заряда, выполненные на <Node id="361"/>нанотрубке<Node id="371"/> или полупроводниковой <Node id="394"/>квантовой точке<Node id="409"/>, используют либо одноэлектронный транзистор, либо датчик касания <Node id="475"/>квантовой точки<Node id="490"/>, которые работают на микросекундной шкале измерения времени. Высокая чувствительность полевых транзисторов на основе <Node id="608"/>углеродной <Node id="619"/>нанотрубки<Node id="629"/> была недавно продемонстрирована путем наблюдения за процессом туннелирования между <Node id="713"/>нанотрубкой<Node id="724"/> и рядом расположенной частицей. Такие эффекты могут сыграть ключевую роль при построении всей квантовой электроники. Теоретические расчёты, приведённые в статье, показывают, что частота прохождения сигнала через такого рода транзистор может превышать 40 гигагерц.
 
Учёные из Франции создали методом <Node id="1025"/>электронной <Node id="1037"/>литографии<Node id="1047"/> в виде сопланарных полосок транзистор на основе <Node id="1096"/>углеродной <Node id="1107"/>нанотрубки<Node id="1117"/> с двумя симметрично расположенными верхними затворами на окисленной высокорезистивной подложке из кремния (сопротивление 3-5кОм). <Node id="1248"/>Нанотрубки<Node id="1258"/> были получены обычным CVD-методом с применением наноструктурного катализатора. Палладиевые контакты были напылены после многоступенчатого процесса окисления алюминия (толщина окисленного слоя 6 нм), а затем были осаждены затворы из золота. Схема такого устройства представлена на рис.1.
 
В ходе работы авторы установили, что большая крутизна характеристики прямой передачи полевого транзистора на основе <Node id="1664"/>углеродных <Node id="1675"/>нанотрубок<Node id="1685"/> сохраняется вплоть до частот 1,6 ГГц. Также было показано, что высокая чувствительность остаётся практически неизменной и что ёмкость затвора соотносится с его протяжённостью вплоть до  размеров ~300 нм. 
 
Авторы ожидают, что в скором будущем подобные полевые транзисторы на основе <Node id="1969"/>углеродных <Node id="1980"/>нанотрубок<Node id="1990"/> можно будет использовать в качестве <Node id="2027"/>сенсоров<Node id="2035"/> с очень малым временем реакции. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1107" EndNode="1117">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="608" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1675" EndNode="1685">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="394" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1248" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="713" EndNode="724">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="619" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="361" EndNode="371">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="111" EndNode="121">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1664" EndNode="1685">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Литография" StartNode="1037" EndNode="1047">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1980" EndNode="1990">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовая+точка" StartNode="475" EndNode="490">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1969" EndNode="1990">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1096" EndNode="1117">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="100" EndNode="121">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Электронная+литография" StartNode="1025" EndNode="1047">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="294" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Сенсор" StartNode="2027" EndNode="2035">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
