<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Традиционная кухонная аппаратура производит <Node id="45"/>наночастицы<Node id="56"/> исключительно малых размеров и в громадных количествах, которые существенно превосходят ранее зарегистрированные. Последние исследования специалистов Национального Института Стандартов и Технологии (National Institute of Standards and Technology – NIST), США показали, что не только количество <Node id="351"/>наночастиц<Node id="361"/>, производимых кухонными приспособлениями, на самом деле гораздо больше, чем предполагалось ранее, но и их размеры намного меньше.

Так называемые сверхмалые частицы (СМЧ) имеют поперечные размеры в диапазоне 2–10 нм. Такие частицы генерируют, в частности, двигатели автомашин и некоторые источники внутри помещений. СМЧ привлекают повышенное внимание вследствие возрастающего количества доказательств того, что они могут вызывать респираторные и сердечно-сосудистые заболевания.

Исследователи NIST провели серию из 150 экспериментов с газовыми и электрическими кухонными плитами и электрическими тостерами с целью определения их влияния на количество <Node id="1014"/>наночастиц<Node id="1024"/>, содержащихся в помещении. Предыдущие эксперименты ограничивали точность измерений частицами, размер которых превышал 10 нм, но новая технология измерений, использованная в данных исследованиях, позволила ученым повысить точность до 2 нм (примерно 10 поперечных размеров большого атома).
Результаты показали, что ранее не исследованный диапазон размеров <Node id="1379"/>наночастиц<Node id="1389"/> от 2 до 10 нм охватывает <Node id="1415"/>более 90%<Node id="1424"/> от общего количества частиц, произведенных электрическими и газовыми конфорками/спиралями. Газовые и электрические духовки и электрические тостеры производят большинство СМЧ в диапазоне размеров от 10 до 30 нм. Результаты исследований опубликованы: L. Wallace, F. Wang, C. Howard-Reed and A. Persily. Contribution of Gas and Electric Stoves to Residential Ultrafine Particle Concentrations between 2 and 64 nm: Size Distributions and Emission and Coagulation Rates. Environmental Science &amp; Technology, 2008, 0 (0): 0 DOI: 10.1021/es801402v, published online Oct. 30, 2008
Результаты этого теста должны повлиять на последующие исследования воздействия <Node id="2076"/>наночастиц<Node id="2086"/> на организм человека и изучение эффектов такого взаимодействия, имеющих влияние на здоровье человека. Это тем более важно теперь, поскольку может оказаться, что люди могут подвергаться воздействию <Node id="2284"/>наночастиц<Node id="2294"/>, находясь внутри помещений, в гораздо большем объеме, чем под открытым небом.

Исследователи NIST предполагают продолжить цикл исследований источников СМЧ внутри помещений. Многие бытовые прибоы, такие как сушилки для волос, паровые утюги, электрические инструменты собержат нагреватели или моторы, которые могут производить СМЧ. Люди часто используют такие приборы подолгу и на близком расстоянии, поэтому могут подвергаться воздействию большого количества <Node id="2753"/>наночастиц<Node id="2763"/>, даже если их генерируется немного.

Данные эксперименты проводятся в специальном тест-доме NIST, который используется для измерения потоков вентиляции, условий окружающей среды и концентрации загрязнений.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1014" EndNode="1024">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1379" EndNode="1389">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2284" EndNode="2294">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2753" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="45" EndNode="56">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1415" EndNode="1424">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="351" EndNode="361">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2076" EndNode="2086">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
