<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Челябинском лицее презентовали современный сканирующий мультимикроскопЧЕЛЯБИНСК, <Node id="83"/>12 ноября<Node id="92"/> – В Челябинском физико-математическом лицее 31 сегодня прошла презентация самого современного производящегося в России сканирующего туннельного мультимикроскопа СММ-2000. По словам специалистов, с его помощью можно увидеть даже отдельные атомы. Мультимикроскоп будет использоваться в рамках специального курса «Нанотехнологии», а также других работ специализированной лаборатории для одаренных детей.
 
«Это одна из лучших школ не только в Челябинске, но и в стране, – отметил глава города Михаил Юревич. – За <Node id="603"/>последние годы<Node id="617"/> девять ее учеников стали чемпионами мира по математике и физике, четыре – вице-чемпионами. Более половины выпускников поступают в лучшие вузы Москвы и Санкт-Петербуга. Но одновременно часть талантливых ребят уезжают из нашего города – значит, большинство из них не находит на месте достойных вузов. Уровень образования создает и соответствующий уровень экономики. Я считаю, что наши ученики должны оставаться в своем городе и открывать здесь свой бизнес. Мы сделаем для этого все необходимое».
 
Как сообщили в управлении по связям со средствами массовой информации администрации Челябинска, первая на Южном Урале предметная лаборатория для одаренных детей была создана <Node id="1288"/>год назад<Node id="1297"/> в рамках реализации национального проекта «Образование». На ее оборудование из областного бюджета было направлено <Node id="1412"/>4 млн рублей<Node id="1424"/>. В <Node id="1428"/>текущем году<Node id="1440"/> лицей выиграл муниципальный грант в размере <Node id="1485"/>1,2 млн рублей<Node id="1499"/>, которые позволили приобрести мультимикроскоп. На ремонт кабинетов и закупку мебели для учебных лабораторий были привлечены и внебюджетные средства в размере <Node id="1658"/>1,5 млн рублей<Node id="1672"/>.
<Node id="1674"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…Южноуральские<Node id="1720"/> школьники будут изучать нанотехнологии
<Node id="1760"/>12 ноября<Node id="1769"/> глава Челябинска Михаил Юревич узнал, для чего старшеклассникам лицея №31 нужен сканирующий туннельный микроскоп. Нанотехнологии теперь будут изучать и южноуральские школьники.

С помощью прибора можно исследовать поверхности тел и видеть их мельчайшие частицы – атомы. В первую очередь работа с микроскопом будет направлена на профориентацию детей. Заведующий кафедрой экспериментальной физики Андрей Фокин – пока единственный преподаватель лицея №31, который умеет обращаться с микроскопом: он прошел специальные курсы в Зеленограде.
 
«Подразумевается, что это оборудование не под конкретную лабораторную работу, а под исследовательскую деятельность учащихся», – объясняет Андрей Фокин.
 
Лицей №31 – третья школа в стране, в которой есть сканирующий туннельный микроскоп. Техническая новинка появилась здесь благодаря муниципальному гранту. Михаил Юревич, глава Челябинска, считает:
 
«Очень хорошо школа оснащена, полностью компьютеризирована, очень много наглядных пособий, которые помогают детям овладевать знаниями».
 
Теперь школьники будут параллельно изучать сразу несколько разделов физики. Для работы с микроскопом нужно на твердую пятерку еще знать математику и информатику. Приступить к практическим занятиям с новым оборудованием преподаватели планируют <Node id="3040"/>через неделю<Node id="3052"/>. Правда, подпустят к нему только старшеклассников.
<Node id="3104"/>http://chelyabinsk.rfn.ru/rnews.html?…Челябинский<Node id="3153"/> физико-математический лицей приобрел сканирующий мультимикроскоп СММ-200012 <Node id="3230"/>ноября<Node id="3236"/> в Челябинском физико-математическом лицее № 31 прошла презентация самого современного российского сканирующего туннельного мультимикроскопа СММ-2000. Как сообщает пресс-служба администрации Челябинска, современное оборудование такого уровня сложности для нужд средней школы в регионе приобретено впервые.
 Мультимикроскоп одним из лучших лицеев области будет использоваться в рамках прохождения школьниками и педагогами спецкурса «Нанотехнологии». Средства на его покупку появились у образовательного учреждения благодаря полученному в <Node id="3773"/>2008 году<Node id="3782"/> муниципальному гранту в размере <Node id="3815"/>1,2 млн руб.<Node id="3827"/> Помимо приобретения уникального микроскопа эти деньги лицей использовал на разработку интернет-сайта и проведение открытой областной интернет-олимпиады по физике, а также на приобретение оборудования для второй учебной лаборатории. 
Первая и в тот момент единственная на Южном Урале лаборатория для одаренных детей появилась в этом учебном заведении в <Node id="4180"/>2007 году<Node id="4189"/> благодаря тому, что лицей вошел в список победителей конкурса инновационных школ в рамках приоритетного национального проекта «Образование» и получил государственную поддержку в размере <Node id="4376"/>1 млн руб.<Node id="4386"/> Еще <Node id="4391"/>4 млн руб.<Node id="4401"/> на приобретение нового лабораторного оборудования лицею выделил региональных бюджет.
 В течение предыдущего учебного <Node id="4519"/>года<Node id="4523"/> для воспитанников профильных классов в лаборатории проводились практические занятия по физике, с <Node id="4621"/>октября 2008 года<Node id="4638"/> в рамках курсов по переподготовке в ней проходила стажировка учителей. В ближайшее время на базе лаборатории запланировано проведение учебно-тренировочных сборов по физике. 
<Node id="4813"/>На сегодняшний день<Node id="4832"/> в лицее обучаются 400 детей с 5 по 11-й классы. Физику и математику им преподают по углубленной программе. Для этого в образовательном учреждении оборудовано четыре компьютерных класса, имеются 16 комплектов лего-роботов первого и второго поколения и три андроидных робота. Кабинеты оборудованы 14 интерактивными досками и автоматизированными рабочими местами для преподавателей. Учащиеся лицея неоднократно были победителями школьных олимпиад и конкурсов различных уровней, постоянно принимают участие в научных конференциях.
 Как отметил присутствовавший на презентации глава города Михаил Юревич, челябинская система среднего общего образования находится на высоком уровне и признана одной из ведущих в России. Однако многие выпускники челябинских школ, в том числе и лицея № 31, продолжают свое обучение в Москве или Санкт-Петербурге, а затем остаются там работать. 
Чтобы сохранить талантливые молодые кадры в Челябинске, в <Node id="5762"/>настоящее время<Node id="5777"/> муниципальными властями вместе с предприятиями и отраслевыми организациями ведется работа по формированию перечня специальностей, востребованных экономикой города. Эта информация будет доводиться и до руководства вузов – для введения новых специализаций, и до нынешних школьников, которым предстоит определяться с дальнейшим обучением и трудоустройством.
<Node id="6133"/>http://www.rost.ru/…_15602.shtmlИ<Node id="6166"/> это – хорошо! Именно со школьного возраста нужно прививать людям вкус к науке, к самостоятельному поиску (истины), когда это совпадает с процессом познания, «освоения» внешнего мира. И иметь при этом прекрасные инструменты для лучшего познания мира – это замечательно вдвойне. Поздравляем челябинских школьников и их наставников и желаем им успехов и новых достижений в науке и творчестве!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1760" EndNode="1769">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4519" EndNode="4523">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1658" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4813" EndNode="4832">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1412" EndNode="1424">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="603" EndNode="617">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4180" EndNode="4189">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3773" EndNode="3782">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3040" EndNode="3052">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3104" EndNode="3153">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="3815" EndNode="3827">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="4180" EndNode="4189">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="1485" EndNode="1499">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="4376" EndNode="4386">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="3230" EndNode="3236">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="4621" EndNode="4638">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3773" EndNode="3782">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5762" EndNode="5777">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1288" EndNode="1297">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="1674" EndNode="1720">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1428" EndNode="1440">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="83" EndNode="92">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="6133" EndNode="6166">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="4391" EndNode="4401">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
