<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академик Николай ПЕТРАКОВ: Экономика России на лезвии бритвыСмена власти в любой стране чревата самыми неожиданными последствиями, тем более в России. Не случайно в обществе растут опасения, что такая смена может спровоцировать как политические, так и экономические потрясения. Есть ли основания для них? Какие скрытые сейчас болезни экономики могут проявиться после президентских выборов в следующем году? Какие симптомы этих болезней можно увидеть уже сегодня? Об этом – и не только – беседа с Николаем ПЕТРАКОВЫМ, одним из самых известных российских экономистов, директором Института проблем рынка, академиком РАН.Академик Николай ПЕТРАКОВНиколай <Node id="650"/>Яковлевич<Node id="659"/>, как известно, смена власти уже началась. Как вы оцениваете назначение премьер-министром России Виктора Зубкова? Без комментариев. Впрочем, помните назначение <Node id="819"/>Сердюкова<Node id="828"/> министром обороны? Нынешняя смена главы <Node id="869"/>правительства<Node id="882"/> в одном ряду с этим. На одном уровне. Что тут можно сказать? Похоже, Зубкову досталось непростое наследство. При той политике, которую проводило <Node id="1028"/>правительство Фрадкова<Node id="1050"/> в <Node id="1053"/>последние годы<Node id="1067"/>, остались ли в нашей экономике «мины», которые могут взорваться после президентских выборов? Конечно. Вопрос упирается в мировые цены на нефть. А они уже в <Node id="1224"/>ближайшие годы<Node id="1238"/> могут пойти вниз по многим причинам, потому что их рост не может продолжаться бесконечно. Блокада Ирана не может быть бессрочной, а его выход на мировой рынок нефти может существенно сказаться на ценах. Так же как и увеличение добычи сырья в Ливии, Венесуэле. К тому же во многих странах разрабатываются биозаменители нефти, создаются двигатели, работающие на спирту, водороде и других альтернативных источниках энергии. Так что уже в <Node id="1674"/>ближайшие годы<Node id="1688"/> цена на нефть может упасть. А мы только на высоких ценах на экспортируемое сырье и держимся. То есть если цены на нефть упадут, то проявятся некие узкие места в нашей экономике? Совершенно верно. И каковы же симптомы, свидетельствующие о том, что наша экономика нездорова? Их достаточно много. Один из самых существенных – снижение экспорта при одновременном существенном росте импорта. Отчего это происходит? Оттого, что у нас государственные инвестиционные программы не реализуются. Если вы помните, незадолго до смены <Node id="2210"/>правительства<Node id="2223"/> на одном из его заседаний был разговор о том, что выделенные на целевые инвестиционные программы деньги не осваиваются, они выполняются лишь на 15–<Node id="2371"/>20%<Node id="2374"/>. Причина – в неповоротливости бюрократического аппарата: кто-то вовремя не выделил денег, кто-то не доработал программу и т.д. Виктору Зубкову досталось непростое наследство
В результате мы имеем то, что имеем: насыщение внутреннего рынка товарами и услугами крайне затруднено. Отсюда и рост импорта. У нас население больших городов на <Node id="2711"/>70%<Node id="2714"/> зависит от импорта продовольствия. Мало того, даже наши предприятия, вернее, расположенные на территории России, – они же все в основном работают на привозимом из-за границы сырье. В частности, пищевая промышленность.
Наше сельское хозяйство не в состоянии обеспечить ее сырьем? Да, но не только сельское хозяйство у нас в упадке. Обратите внимание на рынки текстиля, одежды, обуви – там тоже засилье импорта. Наша текстильная промышленность находится в разваленном состоянии, производство тканей и одежды сократилось. Это касается и обувной промышленности. И этот рынок очень широкий. Взять ту же электронику, те же мобильные телефоны, те же автомобили. 
Мы видим, что у нас разваливается производство легковых автомобилей, при этом в разы увеличилась закупка иностранных автомашин. Что совершенно неизбежно в связи с низким качеством наших автомобилей. То есть вся наша сфера широкого потребления в основном обеспечивается импортом.

Повторюсь еще раз: причина в том, что до сих пор растут цены на нефть и газ на мировом рынке. У нас создалась ситуация, при которой мы держимся на плаву за счет того, что цены за баррель, то есть за 159-литровую бочку нефти, на мировом рынке уже зашкаливают за <Node id="3912"/>80 долларов<Node id="3923"/>. Мы только за счет этого и живем. Получается, что мы продаем невоспроизводимое сырье и покупаем товары – то, что быстро съедается и изнашивается.
То есть наша экономика находится на лезвии бритвы. Только за счет высоких цен на сырье мы еще поддерживаем какой-то более-менее приемлемый уровень жизни и еще ухитряемся развиваться.
Но ведь уже <Node id="4265"/>много лет<Node id="4274"/>, чуть ли не с начала реформ, идут разговоры о том, что надо диверсифицировать экономику. Но, похоже, так ничего и не делается… Сам тезис о том, что экономику надо диверсифицировать, что надо переходить от сырьевой экономики к высоким технологиям, – правилен. Но все это ограничивается лишь разговорами. Диверсификация экономики крайне затруднена из-за того, что мы потеряли научные кадры, потеряли отраслевую науку. И все наши потуги не дают результатов. Хочется что-то сделать, но не получается. 
Вот передо мной данные по экспорту и импорту за первое полугодие. Машины и оборудование, транспортные средства в импорте занимают <Node id="4903"/>49%<Node id="4906"/>, продовольствие – <Node id="4925"/>15%<Node id="4928"/>. То есть мы практически сами ничего не производим. Нам говорят: нужны нанотехнологии. Но нанотехнологии требуют миллиардных вложений, а какова будет отдача – совершенно неизвестно.

Ведутся разговоры о каких-то новых видах вооружения, новых самолетах, ракетах, лодках. Но ведь это все делается в единичных экземплярах. И опять же это военное оборудование. Вот здесь мы не растеряли своих специалистов и техническую базу. Но это никак не связано с производством высокотехнологичной продукции широкого потребления. Так что вывести экономику на высокий технологический уровень очень сложно. Пока не получается.
При такой зависимости от импорта ради чего <Node id="5580"/>правительство<Node id="5593"/>, Банк России проводят политику укрепления рубля – ведь это, как я понимаю, снижает конкурентоспособность страны? Эта политика тоже очень опасна. Она заключается в том, что рубль должен укрепляться во что бы то ни стало, а не за счет его покупательной способности. Тут схема простая: на одном конце рубль, на другом товар, а посередине цена. Так вот цена у нас по первому полугодию, да и в <Node id="5983"/>последние месяцы<Node id="5999"/>, включая <Node id="6009"/>сентябрь<Node id="6017"/>, постоянно растет. Очень похоже, что по инфляции мы не выйдем на те <Node id="6086"/>8%<Node id="6088"/>, которые <Node id="6098"/>правительство<Node id="6111"/> планировало на <Node id="6127"/>год<Node id="6130"/>, этот показатель будет выше, и значительно. И если мы <Node id="6185"/>31 декабря 2006 года<Node id="6205"/> за энное количество рублей могли купить какое-то количество товаров, то <Node id="6278"/>31 декабря 2007 года<Node id="6298"/> мы за те же деньги купим их уже значительно меньше. Вот в чем дело. 
Я же не езжу за макаронами или гречкой в Нью-Йорк на Брайтон-Бич и не там их покупаю. Я покупаю продукты в магазине по соседству с домом. А в этом магазине все дорожает. Возьмите сферу услуг – в ней вообще рост цен где-то процентов на 15 в <Node id="6608"/>год<Node id="6611"/>. Растут тарифы на электричество, газ и т.д. А если говорить о недвижимости, то это просто сумасшедший дом. И земля, и квартиры дорожают вообще несоизмеримо. Если у нас 1 квадратный метр жилья стоит <Node id="6810"/>4 тысячи долларов<Node id="6827"/>, то это по отношению к зарплате значит, что я могу за <Node id="6882"/>год<Node id="6885"/> купить 1,5 квадратных метра жилья.

То есть я вижу, что мой рубль обесценивается. А мне говорят, что он укрепляется. Что значит укрепляется? Если я хочу держать доллары под подушкой, то тогда я беднею по отношению к тому, кто держит под подушкой рубли. Но основное население у нас живет так, что под подушку складывать нечего, доходы в основном тратятся. И идет колоссальный рост цен.

Рубль растет по отношению к корзине валют и в то же время обесценивается как покупательное средство. Казалось бы, парадокс. Но он связан с тем, что у нас хотя и взят курс на рыночную экономику, но на самом деле валютного рынка как такового нет. Потому что те курсы валют, которые нам объявляют за доллар и евро, устанавливаются <Node id="7600"/>Центробанком<Node id="7612"/> <Node id="7613"/>в течение 15 минут<Node id="7631"/>.

Если спрос чуть повыше, то наш <Node id="7665"/>Центробанк<Node id="7675"/> тут же выбрасывает определенное количество долларов на рынок и таким образом его регулирует. В принципе, при таком золотовалютном резерве, который у нас сейчас есть, он может держать курс и <Node id="7866"/>10 рублей<Node id="7875"/> за доллар. Потому что у нас дешевый валютный рынок. Если же вы возьмете <Node id="7948"/>25 рублей<Node id="7957"/> и поедете в Нью-Йорк, то вы их не обменяете на <Node id="8005"/>1 доллар<Node id="8013"/>.
То есть политика укрепления рубля противоречит реалиям нашей экономики? Конечно, противоречит. <Node id="8110"/>Правительству<Node id="8123"/> приятно объявлять всем, что курс рубля растет. Но не объясняет, зачем это делается, за счет чего идет рост. И почему при росте рубля по отношению к доллару и евро цены в России поднимаются значительно быстрее, чем в других цивилизованных странах. Надо понимать, что <Node id="8390"/>8%<Node id="8392"/> инфляции – это просто кризис, обвал всего. Недавно по «Евроньюс» был показан сюжет, в котором итальянских потребителей призывали перестать покупать макароны, потому что цены на эти мучные изделия слишком высоки. А собственно, о чем шла речь? О том, что инфляция там 3–<Node id="8661"/>4%<Node id="8663"/>. А у нас она – восемь. Но это же статистика дает, а реальный рост цен на то же продовольствие значительно выше. В подтверждение ваших слов – в <Node id="8807"/>последние месяцы<Node id="8823"/> значительно выросли цены на хлеб.
 Вот тоже непонятная история. Мы экспортируем свое зерно, тогда как нам самим его не хватает. Считается, что раз мировые цены на зерно растут, значит, надо продавать его за рубеж. Но мы сейчас в <Node id="9053"/>год<Node id="9056"/> выращиваем и собираем 70–75 миллионов тонн зерна. Однако по всем социальным нормам мы должны производить по тонне зерна на душу населения, то есть где-то порядка 140–150 миллионов тонн. Часть этого объема, конечно, фуражное зерно. Но поскольку у нас сейчас животноводство обвалилось, нам говорят, что у нас все хорошо с зерновыми культурами. И это еще один парадокс в нашей экономике. Некоторые экономисты говорят о том, что в России наблюдается потребительский бум, поскольку доходы населения растут. Больше товаров стали приобретать в кредит. Это положительная тенденция для экономики или это некий пузырь, который может лопнуть? Покупка в кредит – вроде бы весьма прогрессивное явление. Но в нашей стране оно приобретает уродливые формы. Особенно если это касается недвижимости. Кто может приобрести квартиру по ипотечному кредиту, если вы в конечном счете выплачиваете за нее две цены? Сам кредит у нас ориентирован на текущую инфляцию. Если инфляция у нас 8–<Node id="10020"/>10%<Node id="10023"/>, то банки и дают кредит под 12–<Node id="10055"/>15%<Node id="10058"/>. Для торгового капитала при быстрой оборачиваемости – купил–продал – это еще может иметь смысл. А поскольку у нас банковская система развита еще очень слабо, то банки и выдают в основном торговые кредиты. То есть инвестиционных банков у нас на самом деле нет. Нет таких банков, которые бы давали долгосрочные кредиты под малые проценты. Потребительский бум сказывается на росте нашего производства или опять же покрывается за счет импорта? Конечно, за счет импорта. Вместо того чтобы развивать собственные предприятия, мы стимулируем производство за рубежом. Скажем, если вы затеяли ремонт квартиры, вам потребуются материалы – обои, сантехника, паркет и прочее. Но все это опять же завозится из-за рубежа. То есть любой кредит, выдаваемый под строительство, расходуется на импортные товары. Кстати, по поводу кредитов. Денег в стране вроде много, в то же время общегосударственный долг растет, в основном занимают за рубежом банки и компании, в том числе государственные. Приходилось слышать мнение, что это может привести к дефолту в 2008 или <Node id="11104"/>2009 году<Node id="11113"/>, поскольку все больше денег требуется на обслуживание долга. Вы не исключаете такой возможности? Это очень может быть, поскольку сейчас основная часть средств берется за рубежом частными банками. В этом процессе есть точка кризиса, которую переходить нельзя. Это когда проценты по обслуживанию долга становятся равными или большими, чем те кредиты, которые вы взяли. Сейчас говорят, что мы должны в <Node id="11513"/>год<Node id="11516"/> выплачивать до <Node id="11532"/>50 миллиардов долларов<Node id="11554"/> только на обслуживание долга. И это действительно может привести к критической ситуации. Беседовал Анатолий СКОРОБОГАТОВДОСЬЕНиколай ПЕТРАКОВ родился в <Node id="11707"/>1937 г.<Node id="11714"/>, окончил экономический факультет МГУ. <Node id="11753"/>25 лет<Node id="11759"/> <Node id="11760"/>проработал<Node id="11770"/> в Центральном экономико-математическом институте АН СССР, <Node id="11829"/>с 1990 г.<Node id="11838"/> – директор Института проблем рынка РАН. Доктор экономических наук, действительный член РАН. В <Node id="11933"/>1989 г.<Node id="11940"/> избран народным депутатом СССР. В <Node id="11975"/>1990 г.<Node id="11982"/> работал помощником генерального секретаря ЦК КПСС, а затем президента СССР Михаила Горбачева. В <Node id="12079"/>1994 г.<Node id="12086"/> был избран депутатом <Node id="12108"/>Государственной думы<Node id="12128"/>, где проработал на постоянной основе <Node id="12166"/>до 1996 г.<Node id="12176"/> Автор около 250 научных публикаций, в том числе 10 монографий. Основная область научных интересов – разработка рыночных механизмов управления народным хозяйством, а также моделирование процессов ценообразования, теории и методов реализации экономической политики в рыночных условиях хозяйствования.
<Node id="12476"/>http://politjournal.ru/index.php?…Правильно<Node id="12519"/> говорит <Node id="12528"/>Николай Яковлевич<Node id="12545"/>… Он призывает «оглянуться вокруг»: всеобщее увлечение НТ не должно заслонять общую картину состояния отечественной экономики. Нанотехнологии, конечно же, хорошая штука, но ведь когда ещё громадные вложения в эту отрасль будут приносить выгоду, давать отдачу?… Можно вспомнить мудрую пословицу: «Пока солнце взойдёт, роса очи выест». Так что нужно как можно быстрее ликвидировать явные перекосы в экономическом развитии, побыстрее слезать с «нефтяной иглы». Вроде бы все об этом знают, все об этом ГОВОРЯТ… А вот, как говорит уважаемый академик: «…это никак не связано с производством высокотехнологичной продукции широкого потребления. Так что вывести экономику на высокий технологический уровень очень сложно. Пока не получается…». То-то и оно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="6098" EndNode="6111">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="12079" EndNode="12086">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="6185" EndNode="6205">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="11760" EndNode="11770">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="6127" EndNode="6130">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1224" EndNode="1238">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Тональность" StartNode="12528" EndNode="12545">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="11707" EndNode="11714">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="6009" EndNode="6017">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="9053" EndNode="9056">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="7600" EndNode="7612">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Центробанк</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="11753" EndNode="11759">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="7613" EndNode="7631">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="8390" EndNode="8392">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="11513" EndNode="11516">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1674" EndNode="1688">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="11753" EndNode="11759">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="11975" EndNode="11982">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="8661" EndNode="8663">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="650" EndNode="659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Яковлевич</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="6810" EndNode="6827">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6882" EndNode="6885">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="11933" EndNode="11940">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="10020" EndNode="10023">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="8807" EndNode="8823">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Властная_Структура" StartNode="869" EndNode="882">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="10055" EndNode="10058">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="1028" EndNode="1050">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="7866" EndNode="7875">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="5580" EndNode="5593">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="7948" EndNode="7957">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="11829" EndNode="11838">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="3912" EndNode="3923">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="4265" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="2210" EndNode="2223">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="4903" EndNode="4906">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Властная_Структура" StartNode="8110" EndNode="8123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="6278" EndNode="6298">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Год" StartNode="11104" EndNode="11113">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1053" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="11532" EndNode="11554">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Процент" StartNode="2711" EndNode="2714">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Процент" StartNode="2371" EndNode="2374">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="12476" EndNode="12519">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="сотрудники" StartNode="11760" EndNode="11770">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Персона" StartNode="819" EndNode="828">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сердюков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Процент" StartNode="4925" EndNode="4928">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Деньги" StartNode="8005" EndNode="8013">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Властная_Структура" StartNode="12108" EndNode="12128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной думы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="5983" EndNode="5999">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="12166" EndNode="12176">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="11104" EndNode="11113">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Процент" StartNode="6086" EndNode="6088">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="6608" EndNode="6611">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Властная_Структура" StartNode="7665" EndNode="7675">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Центробанк</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
