<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Развитие российских нанотехнологийИстория завода «Спринт» насчитывает <Node id="70"/>более 75 лет<Node id="82"/>, однако точкой отсчета нового периода в жизни предприятия можно считать <Node id="155"/>1996 г.<Node id="162"/>, когда, после развала и закрытия производства, завод заработал вновь под руководством Виталия Васильевича Воронова. С <Node id="281"/>августа 2004 г.<Node id="296"/> завод «Спринт» стал закрытым акционерным обществом и одним из ведущих российских производителей товаров народного потребления. Закуплено новое оборудование, созданы новые цеха.
Вот здесь будет расположен наш Центр РРНТ…Например, это цех вакуумного напыления, в котором осуществляется вакуумная металлизация пластмассовых и металлических изделий титаном, латунью, алюминием, бронзой, медью, нержавеющей сталью, нитридами, оксидами титана и т. д. В рамках договора о научном, учебном и производственном сотрудничестве с кафедрой «Электронные технологии в машиностроении» МГТУ им. Н. Э. Баумана проводятся совместные НИОКР в лаборатории ионно-плазменных нанотехнологий, созданной на основе действующего цеха.

Основной ассортимент выпускаемой продукции – мебель на основе трубы (столы, стулья, табуреты), настенные и напольные вешалки, гладильные доски и сушилки, лестницы-стремянки, пластиковые наборы для ванных комнат, подставки под телевизоры, полки под CD и DVD, изделия из полиэтиленовой пленки и др. Вся продукция изготавливается на уровне лучших зарубежных образцов, она не раз получала призы и награды за дизайн и качество. Отметим, что одно из дочерних предприятий завода, ЗАО «Спринт Пласт», – крупнейший российский производитель полиэтиленовой пленки и изделий из нее. Качество и объемы выпускаемой продукции позволяют предприятию удерживать лидирующие позиции на рынке хозяйственно-бытовых товаров для дома и офиса.
Производство развивается, и требуются новые площади для его роста. Поэтому руководство завода планирует реконструкцию его территории со строительством нового корпуса общей площадью порядка 14 тыс. кв. м. Завод находится в промзоне Северного округа, предназначенной, в соответствии с Постановлением правительства Москвы, для дальнейшего промышленного использования, что позволяет заводу думать о долгосрочных перспективах. По плану здесь будет выстроен современный многофункциональный производственно-административный, складской и торгово-выставочный комплекс.
Герб САО
Заводом уже заключен договор с Управляющей компанией «Роспромт» на разработку предпроектной документации, градостроительного обоснования, рабочего проекта со всеми необходимыми согласованиями. <Node id="2485"/>Примерно через 3 года<Node id="2506"/> комплекс будет введен в эксплуатацию. Но основное его назначение в том, что на территории комплекса будет организован Центр по разработке и реализации нанотехнологий.

У этой идеи – своя история и продуманное фундаментальное обоснование. Одним из главных направлений работ Центра станет промышленное освоение передовых технологий и оборудования для изготовления металлорежущего инструмента и нанесения на него наноструктурированных, антифрикционных, износостойких, упрочняющих покрытий, позволяющих многократно (до 30 раз!) повысить стойкость режущего инструмента, пресс-форм, литьевых форм и т. д. Есть и другие разработки, которые планируется осуществить в будущем Центре, в частности, нанесение антибликовых покрытий на основе моноокиси кремния на зеркала автомобилей, оптику, приборы ночного видения и др.
Реализация проекта позволит решать важнейшие задачи современного машиностроения и способствует развитию нанотехнологий в России, т. е. имеет государственное значение: именно нанотехнологии признаны основной движущей силой науки и техники <Node id="3555"/>XXI века<Node id="3563"/>. Центр будет создан на основе существующих разработок МГТУ им. Н. Э. Баумана. С ним ЗАО «Спринт» тесно сотрудничает, а генеральный директор, к. э. н. В. В. Воронов и его заместитель, к. т. н. А. В. Королев являются выпускниками этого ведущего технического университета. Новый проект свидетельствует об энтузиазме ученых и понимании ими значимости внедрения инновационных технологий для экономики страны.
Но все проекты, связанные с разработкой и внедрением нанотехнологий, требуют немалых финансовых затрат, в частности, очень высокую стоимость имеет оборудование. Один базовый станок (кстати, не самый сложный) стоит <Node id="4182"/>около 230 тыс. евро<Node id="4201"/>, а общий объем финансирования составит порядка <Node id="4249"/>471 млн рублей<Node id="4263"/>. На реализацию проекта «Спринт» выделяет из собственных средств <Node id="4328"/>20%<Node id="4331"/> от его стоимости.

Но только за счет собственных средств завода проблему финансирования не решить. Развитие нанотехнологий во всех цивилизованных, думающих о будущем странах – задача государственной важности, и в это вкладываются немалые бюджетные средства.

Поэтому руководство завода «Спринт» пишет многочисленные обращения в различные инстанции (Департамент науки и промышленной политики г. Москвы, префектуру САО, корпорацию «Роснанотех») с предложением включить проект в программные мероприятия «Развитие перспективных для города действующих производств на основе технического перевооружения», «Вовлечение научно-технического потенциала прикладной (отраслевой) науки в организацию выпуска наукоемкой продукции» Комплексной программы промышленной деятельности в Москве.
Однако регулярная переписка <Node id="5134"/>в течение года<Node id="5148"/> пока не дала результатов. Подготовлено подробное ТЭО, в соответствующие учреждения отправлены все необходимые обоснования и документация, но окончательное решение так и не принято.
Есть территория для размещения Центра, есть технологии, есть разработки и специалисты, готовые их реализовать. Все это совпадает с государственными научно-техническими приоритетами. И руководство Московского завода «Спринт» очень надеется на понимание, взаимовыгодное сотрудничество и помощь со стороны структур власти в реализации проекта на благо страны.
<Node id="5687"/>http://www.vmdaily.ru/article.php?…ЗАО<Node id="5725"/> «Московский завод «Спринт»
125438, Москва ул. Автомоторная д.1/3
Тел. (495) 797–8827
Факс (495) 154 4188
E-mail: <Node id="5839"/>Sale@MzSprint.ruhttp://www.mzsprint.ru<Node id="5877"/>/Северный административный <Node id="5904"/>округhttp://moscow-live.ru/…dia_sao.htmlАнонимный<Node id="5953"/> автор статьи пишет: «Однако регулярная переписка <Node id="6003"/>в течение года<Node id="6017"/> пока не дала результатов. Подготовлено подробное ТЭО, в соответствующие учреждения отправлены все необходимые обоснования и документация, но окончательное решение так и не принято». Ну, как говорится, скоро сказка сказывается, да не скоро дело делается… Может быть, не туда или не к тем лицам попали эти письма. А, может быть, «туда» и «к тем», но «чего-то ещё не хватает»… (упаси боже, я отнюдь не намекаю на «откаты» и другие «безобразия»)…;-))) Может быть, стОит повторить эти обращения? Может быть, стОит «потеребить» адресатов лично, по телефону?.. Ведь, как говорил один известный персонаж, «к каждой бумаге надо приделать ноги». А под лежачий камень вода не течёт. С другой стороны, как известно, «капля по капле камень точит». Поэтому публикация этого «призыва о помощи» в газете «Вечерняя Москва», а уж тем более – в нашем блоге (!) явно поможет сдвинуть этот «камень» с места… Я так надеюсь. Ждите звонка!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="70" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6003" EndNode="6017">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5134" EndNode="5148">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="4249" EndNode="4263">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="4328" EndNode="4331">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="4182" EndNode="4201">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="5904" EndNode="5953">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3555" EndNode="3563">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="281" EndNode="296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="5687" EndNode="5725">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2485" EndNode="2506">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Электронная_почта" StartNode="5839" EndNode="5877">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="155" EndNode="162">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
