<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Савичев: вневедомственная охрана будет применять нанотехнологииОбычно у обывателя служба вневедомственной охраны, входящая в состав МВД России, ассоциируется с вопросами безопасности жилья и личного имущества. Однако у неё более сложные задачи. Об одном из самых технически оснащённых милицейских подразделений, стоящем на пороге своего 55-летия, его сегодняшнем <Node id="363"/>дне<Node id="366"/> и новых направлениях работы рассказал РИА Новости начальник департамента государственной защиты имущества МВД России генерал-лейтенант милиции Вадим Савичев<Node id="523"/>.<Node id="524"/>Вадим СавичевВадим <Node id="543"/>Владимирович<Node id="555"/>, сколько сейчас насчитывается объектов, которые находятся под охраной подразделений вневедомственной охраны? Какой темп их ежегодного прироста, и планируется ли в перспективе увеличивать штатную численность сотрудников? В <Node id="778"/>настоящее время<Node id="793"/> одной из ведущих служб <Node id="817"/>милиции общественной безопасности<Node id="850"/>, насчитывающей более 157 тысяч сотрудников милиции, является вневедомственная охрана при органах внутренних дел Российской Федерации. 
Свое существование служба отсчитывает с <Node id="1026"/>29 октября 1952 года<Node id="1046"/>, когда постановлением Совета Министров СССР вневедомственная охрана была создана как полноправная структура в системе Министерства внутренних дел…
  
.............
Как в условиях современных угроз ведется техническое перевооружение вневедомственной охраны, когда ждать внедрения новых инновационных технологий? В подразделениях вневедомственной охраны осуществляется поэтапная замена устаревшего оборудования на современные автоматизированные системы передачи извещений, проводится активное внедрение мониторинговых комплексов для охраны подвижных объектов. 
Для обеспечения надежной защиты объектов от различного вида угроз, в <Node id="1675"/>2007 году<Node id="1684"/> ФГУ НИЦ «Охрана» МВД России, разработаны и освоены в серийном производстве новейшие объектовые технические средства безопасности, многие из которых не имеют аналогов в мире.

Что касается использования инновационных достижений, то будем активно использовать современные достижения в области <Node id="1976"/>наноматериалов<Node id="1990"/> и нанотехнологий, которые открывают перед разработчиками технических средств безопасности и отечественными предприятиями-изготовителями новые возможности для создания систем безопасности с улучшенными в несколько раз тактико-техническими характеристиками.

Это одно из перспективных направлений создания новейших технических средств безопасности, адекватных современным угрозам.

Данные технологии могут применяться в нанодатчиках, построенных на различных физических принципах, в технических средствах для государственной защиты имущества, в частности охранно-пожарных извещателях, приемно-контрольных приборах, системах контроля и управления доступом, мониторинговых системах охраны подвижных объектов, в антитеррористических средствах.

Они открывают новые возможности для существенного повышения эффективности защиты критически важных объектов и выполнения ряда других функций государственного назначения.
<Node id="2901"/>http://www.rian.ru/…5619249.htmlНу<Node id="2935"/> вот, даже и в устройствах, используемых вневедомственной охраной и пожарными, теперь будут использоваться нанодатчики, <Node id="3055"/>наноматериалы<Node id="3068"/> и <Node id="3071"/>сенсоры<Node id="3078"/>, изготовленные с помощью НТ… Прогресс пошёл вглубь и вширь. Теперь его не остановить…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1026" EndNode="1046">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1976" EndNode="1990">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="3071" EndNode="3078">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="523" EndNode="524">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">генерал-лейтенант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="817" EndNode="850">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">милиции общественной безопасности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="523" EndNode="524">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1675" EndNode="1684">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2901" EndNode="2935">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="543" EndNode="555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимирович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="363" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1675" EndNode="1684">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="3055" EndNode="3068">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="778" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
