<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Инновации под звон колоколов<Node id="28"/>3 марта<Node id="35"/> на ВВЦ открылся очередной, восьмой по счету Московский салон инноваций и инвестиций – традиционный смотр достижений Минобрнауки и Роснауки в деле построения инновационной экономики. Инноваций за <Node id="231"/>2007 г.<Node id="238"/>, кажется, стало больше, но крупных инвестиций по-прежнему не заметно – ни у венчурных фондов, ни у «Роснанотеха»…
Зато салон инноваций удивительным образом уже не <Node id="402"/>первый год<Node id="412"/> совмещается с выставкой «Церковный звон колоколов». Пространственно-временные параллели и наблюдения за участниками двух мероприятий позволяют надеяться на интересные замечания о нашем пути к обществу, основанному на знаниях.

Первое и главное, что бросается в глаза при осмотре экспозиции салона – гигантский павильон Татарстана, украшенный мерцающими колоннами из сине-голубого пластика, плазменными экранами, интерактивными панелями, парящими под крышей растяжками. Скромный пульс инноваций из соседних павильонов заглушается мощным пением приглашенных брюнеток и блондинок.
В Татарстане инновации развиваются действительно неплохо – там существует один из немногих реально функционирующих российских технопарков «Идея», быстрее всего в стране строится технопарк по программе <Node id="1192"/>Мининформсвязи<Node id="1206"/>, в дополнение к традиционно развитой химии и нефтехимии растет сектор IT. Но это исключение. Большая Россия – другая.

Помимо Татарстана региональная тема была представлена, в частности, красочными стендами Рязанской и Астраханской областей. Рязанцы демонстрируют племенные книги ахалтекинской породы лошадей, астраханцы – садки с осетрами. Попробовать изделия из конины и копченую осетрину можно этажом выше у бородатых фермеров с «колокольного звона», на салоне же из съедобного выставлены лишь горки сникерсов и твиксов (это инновации подмосковного Ступина, где расположена фабрика глобальной империи «Марс»). И инноваторы, и православные предлагают биодобавки и всяческие средства для укрепления здоровья. Например, на салоне ищут инвестора симпатичные шарики из овечьей шерсти.
 
«У меня давно еще был инфаркт, с шариком после <Node id="2039"/>этого 20 лет<Node id="2051"/> хожу и чувствую себя великолепно» – уверенно повествует о целебных свойствах своей продукции сам производитель. На втором этаже то же самое.
  
«<Node id="2197"/>Мировой рынок фармацевтической продукции достигнет <Node id="2248"/>через несколько лет<Node id="2267"/> триллиона долларов» – сообщает глава Роснауки Сергей Мазуренко<Node id="2330"/>.<Node id="2331"/>
 
Тихо скучает на табуретке хоккеист в полной экипировке, рядом ученые из академического НИИ демонстрируют любому желающему на мониторе нечто, напоминающее ауру. Пара старообрядцев оглядывает проходящих с тем же настороженным недоверием, что и одинокий сотрудник <Node id="2595"/>Пущинского<Node id="2605"/> научного центра. К старообрядцам подходят, интересуются книжками, к биологу – нет. Наверху гуляет масленица, внизу – нанотехнологии.
 
«России всегда была присуща инновационная логика. На конвейере мы работали не очень…» – объясняет журналистам Андрей Фурсенко, вручивший Татарстану главный приз салона. – «Мы можем, нам нужно стать страной инжиниринга. Не массовое производство, но и не экспорт идей, а разработка и внедрение. Это соответствует нашим заделам, национальному характеру». Видимо, будем делать хорошие вещи понемногу. Например, льняные портки уже делаем (выставка «Звон …», третий ряд, справа).
 
Ну а теперь серьезно: о прошедшей в рамках салона конференции «Современные тенденции развития национальной инновационной системы – базиса экономики, основанной на знаниях». Впрочем, автору этих заметок показалось, что самым интересным там было только выступление г-на Фурсенко, представившего общий и глубокий анализ текущего состояния российского хай-тека.
Итак, по мысли министра, для развития инноваций у нас есть объективные и субъективные условия.
 
Объективные условия таковы, что заниматься инновациями не выгодно, зарабатывать можно и без них, причем гораздо больше. Естественно, более успешные и денежные сектора экономики притягивают лучших специалистов, и на долю тех занятий, где нужно сначала придумать что-то стоящее, остается совсем мало свежих, молодых, качественных мозгов. Тут и провал с поколением 30-летних в науке, и надвигающийся демографический кризис – ситуацию с кадрами Андрей Фурсенко называет «главным лимитирующим фактором».
 
Теперь о субъективном. В одном нам все же удалось преуспеть, считает министр, – в распространении инновационного мышления. Идея овладела массами, – убежден он, и ему хочется верить. Нужные слова, по крайней мере, все уже выучили.

Еще о субъективном: ни у кого в России сегодня нет стратегического видения развития инноваций. Не понятно, куда и как двигаться дальше.
 
Для всех проще искать под фонарем. А между тем нужно ориентироваться на запросы рынка через <Node id="4634"/>10–15 лет<Node id="4643"/>. Чтобы такое видение появилось, Минобрнауки запустило большой проект научно-технологического форсайта.
 
Вместе с тем в обществе не хватает осознания необходимости кадрового и стратегического видения, т.е. идея-то овладела, но думать пока не научились. Вот разве что только Дмитрий Медведев, который в своей красноярской речи выдвинул четыре… Впрочем, это и так общеизвестно, <Node id="5020"/>года<Node id="5024"/> три назад успешно существовал клон экспертного канала «Открытая экономика» по названием <Node id="5113"/>www.3i.ru<Node id="5122"/> – инновации, инвестиции, индустрия. Кстати, этот сайт был хорош и полезен, <Node id="5198"/>он<Node id="5200"/> получил диплом как раз на инновационном салоне. Но вернемся к тезисам министра.
 
Ничего на <Node id="5293"/>века<Node id="5297"/> мы строить не будем. Наш образ жизни – перемены, к ним нужно готовиться – философски заметил Андрей Александрович, готовясь, возможно, к переходу на новую работу.
 
Стройная мысль министра под конец все же пошла завихрениями, споткнувшись о нано.
 
Нанотехнологии для большинства – это то, на что дают деньги. На деле же это принципиально иной подход – на конце стоит не продукт, а новый образ мышления.
 Напомним, «Роснанотех», например, создается исключительно для создания и вывода отечественной нанотехнологической продукции на мировой рынок, речи об экспорте наномышления пока не идет. Остается только удивляться, насколько же наши руководители оказались внутренне склонными к философии и мечтам. С другой стороны, без надежд на светлое будущее, в котором болезни отфильтрованы <Node id="6081"/>наномембранами<Node id="6095"/>, а невзгоды побеждены нанороботами, не очень возможно то самое «распространение инновационного мышления».
 
Желание жить в нововведениях присуще очень большому числу россиян. Мы склонны использовать известные вещи неизвестным образом, и теперь, когда человечество вступает во время перемен, нам надо использовать эту нашу особенность, превратить ее из недостатка в достоинство, – так закончил Андрей Фурсенко свое выступление.
 
Напоследок – фотография одного из представленных на салоне проектов, импортированная с официального сайта мероприятия.
Иван <Node id="6649"/>Стерлиговhttp://www.opec.ru/docs.aspx?…Открылся<Node id="6696"/> московский смотр отечественных достижений. Достижений науки и техники, других отраслей народного хозяйства страны. Мы уже отмечали тот факт, что этот «салон» готовился и открывался «впопыхах», продлится 3–<Node id="6902"/>4 дня<Node id="6907"/> и снова будет закрыт на <Node id="6932"/>год<Node id="6935"/>. Тем самым эффект воздействия и степень ознакомления желающих ознакомиться с достижениями народного хозяйства столицы и (шире) всей страны будут по необходимости минимальны. Кстати, очень неэффективная растрата ресурсов! Аналогичные салоны и выставки проводят и регионы на своём уровне. Если вспомнить о том, как «в былые времена» (во времена СССР) существовала постоянно действующая Выставка достижений народного хозяйства (ныне – ВВЦ), как отбирались туда экспонаты (чаще всего – действительно выдающиеся), как люди стремились ознакомиться с этими достижениями (иногда – даже и «принудительно»!), какое сильное стимулирующее воздействие оказывалось при этом на наших изобретателей и рационализатров и т.п., то становится жалко глядеть на эти слабые (тоже жалкие и весьма фрагментарные) попытки распространения воистину ценного опыта, или, как сейчас говорят, весьма эффективного метода «трансфера технологий». Я думаю и надеюсь, что со временем люди осознают ценность такого рода выставок и смотров достижений и снова возродят (в той или иной форме, возможно, на несколько ином уровне и на иной экономической основе) этот необходимый и ценный институт. И все мы обязательно выиграем от этого… Кстати, не знаю, думает ли кто-то над этим, но я слышал, что «в других местах» уже давно все материалы такого рода выставок «заводят» в Интернет (внешний вид, эксплуатационные характеристики экспонатов и т.п.) и тем самым продлевают «жизнь» таких выставок и смотров. Опять же – существенная экономия и огромный охват аудитории. Думаю, что «кое-кому» у нас следовало бы (в практическом плане) обдумать этот вариант выставочной деятельности и, возможно, даже реализовать его – в той или иной форме…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="2595" EndNode="2605">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пущинского</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наномембрана" StartNode="6081" EndNode="6095">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="1192" EndNode="1206">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мининформсвязи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="2197" EndNode="2330">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2039" EndNode="2051">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Тональность" StartNode="5198" EndNode="5200">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="6932" EndNode="6935">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="402" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5113" EndNode="5122">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="2330" EndNode="2331">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="6649" EndNode="6696">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="231" EndNode="238">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5020" EndNode="5024">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="28" EndNode="35">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="5198" EndNode="5200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4634" EndNode="4643">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="2197" EndNode="2330">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2248" EndNode="2267">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="2330" EndNode="2331">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5293" EndNode="5297">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6902" EndNode="6907">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
