<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Атомный силовой микроскоп (atomic force microscope, <Node id="53"/>AFM<Node id="56"/>) был изобретен <Node id="72"/>более 20 лет назад<Node id="90"/>. Он широко используется для получения изображения различных поверхностей с атомарным разрешением и даже для манипуляции отдельными атомами.

В динамическом («бесконтактном») режиме острая игла <Node id="284"/>AFM<Node id="287"/> крепится к концу гибкого кантилевера, колеблющегося в перпендикулярном поверхности направлении. Сила, действующая на иглу со стороны поверхностных атомов, приводит к изменению резонансной частоты, которая измеряется с очень высокой точностью.

Компьютерная обработка получаемых при этом данных и позволяет в конечном итоге нарисовать трехмерную карту поверхности. В отличие от своего собрата – сканирующего туннельного микроскопа – <Node id="720"/>AFM<Node id="723"/> способен «разглядеть» атомы не только на проводящих, но и на диэлектрических поверхностях. А вот чего <Node id="826"/>AFM<Node id="829"/> не может – так это различить атомы разных химических элементов, то есть распознать их «химическую принадлежность».

Дело в том, что сила, действующая на иглу, зависит не только от типа атома, а еще и от конкретной атомной конфигурации ее кончика (см. рис.1), которая никогда достоверно не известна.

В работе [1] коллектива из Японии, Испании и Чехии предложена методика, позволяющая определить тип атома посредством <Node id="1247"/>AFM<Node id="1250"/>. Идея заключается в следующем. Если абсолютная величина максимальной силы F, действующей на иглу <Node id="1348"/>AFM<Node id="1351"/> со стороны того или иного атома зависит от конструкции острия, то ее относительная величина практически одна и та же для разных иголок. Это было продемонстрировано как экспериментально (для различных атомов на поверхности кремния), так и путем расчетов. Оказалось, в частности, что FM/FSi = 0.77 ± 0.02, 0.59 ± 0.03 и 0.72 ± 0.04 для M = Sn, Pb и In соответственно.

Исследование «поверхностного сплава» из атомов Si, Sn и Pb показало, что, действительно, распределение FМ/FSi представляет собой три четко различимых пика, отвечающих атомам разного сорта (см. рис. 2). Таким образом, «откалибровав» <Node id="1951"/>AFM<Node id="1954"/> один раз на известных системах, можно впоследствии использовать его для определения не только атомного строения, но и химического состава различных поверхностей.

Это очень пригодится при разработке новых полупроводниковых нанотехнологий. Пока, правда, не вполне ясно, любые ли атомы <Node id="2239"/>AFM<Node id="2242"/> окажется в состоянии различить. Ведь может статься, что для каких-то элементов «нормированные силы» окажутся одинаковыми в пределах погрешности.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="2239" EndNode="2242">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1951" EndNode="1954">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1348" EndNode="1351">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="72" EndNode="90">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="826" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="284" EndNode="287">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1247" EndNode="1250">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="720" EndNode="723">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="53" EndNode="56">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
