<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Немецкие учёные из Мюнхенского Университета <Node id="45"/>Людвига-Максимилиана<Node id="65"/> разработали новый метод, позволяющий легко и быстро изготавливать головки для атомно-силовых микроскопов.

<Node id="173"/>Атомно-силовая микроскопия<Node id="199"/> является одним из наиболее универсальных вариантов сканирующей зондовой микроскопии, позволяющим визуализировать, измерять и манипулировать <Node id="340"/>наноструктурами<Node id="355"/>. «Сердцем» атомно-силового микроскопа является сканирующая головка, содержащая кантилевер, к которому присоединён зонд – заострённая до размера отдельных атомов игла. Измеряя с помощью луча лазера отклонение кантилевера при сканировании поверхности, можно получить её изображение в виде трёхмерного профиля. Это делает <Node id="675"/>атомно-силовую микроскопию<Node id="701"/> очень важным методом. Однако, сегодняшние устройства стоят сотни тысяч долларов, что сильно снижает их доступность.

Немецкие учёные предложили новое решение, которое позволяет быстрее и дешевле изготавливать сканирующие головки. Обычно их изготавливают из металлов путём механической обточки. Новый метод основан на использовании селективного лазерного спекания (SLS – selective laser sintering, торговая <Node id="1108"/>марка 3<Node id="1115"/>D Systems, Inc.) – технологии быстрого макетирования, в которой мощный лазер используется для сплавления малых частиц порошков металлов, пластмасс или керамик в желаемую трёхмерную форму. Лазер селективно спекает порошковый материал, сканируя двумерные сечения полученные из модели трёхмерного объекта, после чего на объект наносится новый слой порошка и процедура повторяется.

«Отпечатав» таким образом головку атомно-силового микроскопа из пластика, учёные сравнили её работу с обычными алюминиевыми головками. При этом в обоих случаях использовались в точности одни и те же лазерный диод, пьезоактюатор и фотодетектор. Учёные пришли к выводу, что «отпечатанные» микроскопы вполне пригодны для одномолекулярной силовой спектроскопии: уровень шума, являющийся основным ограничением точности измерения, оказался не выше, чем для алюминиевых головок, а тепловой дрейф – даже ниже, вероятно, из-за меньшего коэффициента теплового расширения пластмассы. Использование этого метода позволило учёным оборудовать дополнительную лабораторию, затратив лишь долю обычной цены коммерческих микроскопов.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="675" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="173" EndNode="199">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1108" EndNode="1115">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="340" EndNode="355">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="45" EndNode="65">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людвиг-Максимилиан</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
