<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Для лечения заболеваний необходимо доставлять в организм те или иные медикаменты. Было бы прекрасно, если бы все лекарства можно было принимать перорально – но, к сожалению, одни вещеcтва разлагаются в агрессивной среде желудочно-кишечного тракта, другие плохо проникают в кровь, третьи, даже попав в кровяное русло, отфильтровываются печенью, так и не достигнув мишени. 
 
Другой прекрасный вариант – доставка медикаментов напрямую через кожу. Всем известны никотиновые и гормональные пластыри, применение которых эффективно и не связано с болевыми ощущениями. Однако такой способ хорош лишь для маленьких и липофильных молекул. 
 
Вот почему огромное количество медикаментов вводится пациентам путем подкожных инъекций. При этом существует риск заражения ранки, необходимо пользоваться стерильным оборудованием и всегда иметь свежие препараты лекарств, а бедные пациенты (и без того больные!) страдают еще и от боли уколов. Кто-то мог бы отмахнуться от этих проблем как от несущественных, но только не ученые из Georgia Institute of Technology. Чтобы облегчить человеческие страдания, они придумали способ подкожного введения медикаментов с наименьшими повреждениями кожи. 
 
Предложенный способ доставки веществ сквозь кожу совмещает эффективность инъекции и безболезненность пластыря. Сотни полимерных иголочек микрометровых размеров содержат в себе лекарство. После введения их в кожу они быстро растворяются, а медикамент диффундирует внутрь кожи. 
 
Микроиголочки состоят из поливинилпирролидона (polyvinylpyrrolidone, PVP). Мономерный винилпирролидон является жидкостью (в условиях эксперимента), и к нему можно добавить интересующее лекарство. <Node id="1654"/>Затем<Node id="1659"/> такую смесь заливают в заранее изготовленную форму, и винилпирролидин полимеризуется под действием ультрафиолета (рисунок 1). PVP давно используется в клинической практике, в связи с чем его можно считать безопасным для здоровья. Кроме того, PVP отлично растворяется в воде – таким образом, будучи введенными в кожу, микроиголочки затем быстро исчезают. Полученные иголочки размерами 750 мкм в длину, 250  мкм в диаметре у основания и 5 мкм в радиусе у вершины (рисунок 2), содержащие в качестве модельного лекарства различные соединения, были протестированы на свиной коже in vitro. 
 
<Node id="2247"/>Примерно через 1 минуту<Node id="2270"/> после введения в кожу свиньи массивы микроиголочек полностью растворялись. В одном из экспериментов в качестве модельного лекарства взяли флуоресцентно меченный бычий сывороточный альбумин (это белок), благодаря чему смогли проследить судьбу введенных вместе с микроиголочкой соединений. На рисунке 3 видно, что благодаря микроинъекции модельное лекарство проникло как в эпидермис, так и в более глубокие слои кожи – дерму. В другом случае в микроиголочки был заключен фермент (β-галактозидаза). Было показано, что фермент не только проник в кожу, но и сохранил при этом свою активность (рисунок 4). 
 
Одним из желаемых свойств – способностью доставлять вещества сквозь кожу – массивы микроиголочек, несомненно, обладают. Неясна ситуация с безболезненностью: эксперименты, вроде бы, проводились исключительно на свиной коже и только in vitro, однако авторы уверенно говорят, что это не больно. Кто знает, возможно, они не удержались и испытали новинку на себе… 
 
Работа «Minimally Invasive Protein Delivery with Rapidly Dissolving Polymer Microneedles» опубликована в Advanced Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2247" EndNode="2270">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1654" EndNode="1659">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
