<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые о развитии нанотехнологий: благо, блеф или грядущая катастрофа?Все эти три взаимоисключающие оценки вынес в название своего доклада академик Юрий Третьяков, выступая не так давно в Центральном Доме ученых. Сделал он это, по <Node id="231"/>его<Node id="234"/> словам, совершенно сознательно, ведь именно в таких красках говорят сегодня о нанотехнологиях: одни – с восхищением и надеждой, другие – с возмущением и насмешкой, третьи – с опаской и тревогой. Первые реально видят перспективы исследований, способных помочь человеку. Вторые полагают, что за наукообразной риторикой стоит лишь стремление получить дополнительный доступ к бюджетным деньгам. Есть и такая точка зрения, которая связывает со словом «нано» страшную угрозу всему человечеству. Кто же прав в этом споре, и правомерен ли тут вообще какой-то однозначный ответ?
То, что именно Юрий Дмитриевич Третьяков предложил широкой аудитории обсуждение этих вопросов, неудивительно, ведь руководимый им факультет наук о материалах МГУ имени М. В. Ломоносова давно и последовательно ведет дискуссию о развитии нанотехнологий. Факультет первым в России создал посвященный проблеме сайт, а затем и портал (www.nanometer.ru), начал выпускать бюллетень «Нанометр», стал инициатором Всероссийской интернет-олимпиады по нанотехнологиям, организовал конкурсы научных фотографий на проведенных Московским университетом фестивалях науки, имея в виду все ту же тему – изучение <Node id="1398"/>наноструктур<Node id="1410"/>.
Наконец, именно в стенах факультета родилась удивительная книга «Нанотехнологии. <Node id="1493"/>Азбука<Node id="1499"/> для всех», которая предназначена обширному кругу читателей – от школьников до политиков. Почему так много внимания уделяется этой сфере исследований, почему ученые считают нужным столь подробно обсуждать эти темы с обществом? 
Начнем с того, – говорит академик Третьяков, – что обществу вообще небезынтересно знать, чем занимается наука, регулярные встречи ученых с самой широкой аудиторией – хорошая традиция, которой следует, в частности, Московский университет. Вопросы, связанные с развитием нанотехнологий, особенно важны для обсуждения, потому что о них сегодня очень много говорят, слова с частицей «нано», пожалуй, не имеют равных по популярности в наши <Node id="2162"/>дни<Node id="2165"/>. А вот понимание, о чем идет речь, существует далеко не всегда. Отсюда, кстати, многочисленные спекуляции, когда нанотехнологиями пытаются называть все подряд или предлагают страшилки в качестве сценариев будущего, то есть рассказывают, каким оно будет ужасным как раз благодаря нанотехнологиям.
 То есть нет согласия даже среди специалистов? 
Это в порядке вещей, когда речь идет о новых направлениях исследований. И специалистов, которые будут их вести, надо еще готовить. Вот почему необходимо говорить на эти темы с молодежью, открывающей для себя мир: важно пробудить у нее интерес к проблеме. Что же касается тех, кто постарше, им также нужны ориентиры, которые помогут понять, с чем они будут иметь дело и как по возможности грамотно вести себя в условиях новой технологической революции, чем обернется для нас современный «нанобум». Наконец, необходимо обсуждать проблему и с теми людьми, которые уже сегодня реально принимают решения, способные влиять на развитие нанотехнологий в нашей стране. Иными словами, требуется самый разносторонний диалог с обществом. Наверное, логично, если его будут инициировать ученые.
 Для начала надо договориться о предмете разговора: что такое нанотехнологии? 
Вот одна из наиболее точных характеристик на мой взгляд: нанотехнологии – это процессы создания коммерческих продуктов, ценность которых определяется наноуровнем их структуры (от 1 до 100 нанометров). При этом надо отдавать себе отчет, что такой уровень существовал всегда – и сто, и тысячи <Node id="3661"/>лет назад<Node id="3670"/>, другое дело, что у человечества не было возможности контролировать вещество в пределах столь малых величин и управлять ими. Это сегодня в распоряжении ученых появились атомные силовые микроскопы, высокоразрешающие электронные микроскопы последнего поколения, так называемые чистые комнаты и т. д., позволяющие сделать резкий рывок в исследованиях. На этой основе стало возможным создание новых технологий, которые все активнее будут находить применение для развития медицины, энергетики, транспорта, решения вопросов безопасности, экологии, информации и других сфер нашей жизни.
  
«Нанотехнологии – это ворота, открывающиеся в совершенно иной мир» – так оценил результаты современных исследований один из руководителей крупнейшей американской нанокорпорации <Node id="4431"/>Р. Колвел<Node id="4440"/>. С этими словами нельзя не согласиться: нанотехнологии действительно обеспечивают иное качество жизни! Но тут есть такой аспект: иное качество может нести с собой не только положительное следствие, оно может оказаться и опасным.
  
Возьмем, например, использование <Node id="4706"/>наноструктур<Node id="4718"/> в медицине, это очень перспективное направление, позволяющее получить совершенно новые подходы к лечению самых сложных, самых безнадежных заболеваний. Так, есть уже очень интересные предложения по локальному воздействию на пораженные раковые клетки, когда с помощью магнитной <Node id="4995"/>наночастицы<Node id="5006"/>, используя магнитное поле, можно доставить нужный препарат к заданной точке, не задевая и, таким образом, не повреждая здоровые ткани. Разве это не внушает надежды?
  Вместе с тем идея требует самой внимательной проработки, ведь в нанотехнологиях мы имеем дело с высокодисперсным материалом. А даже из опыта повседневной химии хорошо известно, что такой материал может быть опасен. Скажем, существует термин «цинковая лихорадка» – так называют заболевание, встречающееся среди работников типографий. То есть с негативным воздействием высокодисперсных материалов люди сталкивались задолго до того, как впервые услышали про нанотехнологии.
 Выходит, наномедицина может не только лечить, но и калечить? 
Конечно. Но то же самое можно сказать о любом медицинском вмешательстве, если оно будет недостаточно квалифицированным. Другой вопрос, что, имея дело с <Node id="5860"/>наноструктурами<Node id="5875"/>, мы вступаем в зону качественно иных рисков, а потому здесь особое значение приобретают вопросы грамотной сертификации, ей надо уделять самое серьезное внимание, предлагая новый продукт и новые технологии. А это все требует, в частности, грамотного отношения со стороны общества, которое должно понимать: мало получить самую многообещающую технологию, важно внимательно прос читать все риски и все последствия. Если говорить о той же наномедицине, мы сможем спокойно принимать любые ее назначения, если будем знать: предлагаемое лекарство или технология правильно и грамотно сертифицированы.
 Но риски ожидаются не только в медицине, не так ли? 
Да, то же самое можно сказать о любых других сферах использования нанотехнологий, где требуется грамотный, профессиональный подход. И для решения такой зада чи необходимо развивать исследования, нужны хорошо подготовленные, высококлассные, квалифицированные специалисты. Для этого, в частности, по всей стране будут создаваться специальные научно-образовательные центры, и первый такой центр уже формируется в Московском университете.
 Когда говорят об опасностях нанотехнологий, речь идет о процессах, которые будут выходить из-под контроля человека. Ваше отношение к этому? 
Конечно, можно сказать, что все это из области научной фантастики, но ведь мы с вами знаем: многое из того, что когда-то казалось невозможным, сегодня становится реальностью. Футуристические прогнозы, которые обещают серьезные проблемы, создаваемые нанотехнологиями, требуют осмысления, но только на строгой нау чной основе. Скажем, <Node id="7432"/>Э. Дрекслер<Node id="7443"/> в своей книге «Машина созидания» одним из первых заговорил о нанороботах, способных к самовоспроизводству, в результате чего все сущее со временем превратится в так называемую «серую слизь».
  Эта тема получила дальнейшее развитие во всевозможных сюжетах про киборгов и терминаторов. Но если бы Дрекслер лучше знал термодинамику, он понял бы, что предложенная им схема элементарно невозможна. Кстати, на портале <Node id="7856"/>nanometer.ru<Node id="7868"/> мы предложили опрос, чтобы проверить, как воспринимаются различные прогнозы, связанные с нанотехнологиями. Результаты очень интересные! Скажем, вопрос, будем ли мы все в будущем киборгами, то есть с глазами из искусственных хрусталиков, костями из гидроксилапатита и нитинола, суставами из диоксида циркония, кожей из биополимеров, волосами из нановискеров? Имеется в виду, что любой орган можно будет заменить и человек сможет жить вечно. Так вот, большинство (240 человек) ответило на этот вопрос положительно, 70 сказали, что хотели бы умереть такими, какими мама родила, 55 отнеслись с недоверием («все это бред»), а 81 – со скепсисом («не хватит денег на запчасти»).
 
Надо понимать так, что последняя группа, как и первая, верит в возможности нанотехнологий, вот только не рассчитывает на свой кошелек. Большинство уверено, что нанотехнологии помогут создать новое поколение лекарств, способных победить неизлечимые сегодня болезни: 226 человек ответили на это «да», 190 – «возможно» и лишь 11 – «нет». Интересна реакция на вопрос, станут ли нанотехнологии причиной новых болезней, от которых не спасут даже новые «нанолекарства »: утвердительно ответили 56 и допускают такую возможность 230 человек, а 92 заявили, что «водка, сигареты и наркотики гораздо опаснее». Принявшие участие в опросах уверены, что на основе нанотехнологий будут созданы новые образцы вооружений, которые существенно улучшат обороноспособность страны (198 «да» и 126 «возможно»). При этом не исклю чается, что если новое вооружение на основе нанотехнологий попадет в руки террористов, это приведет к хаосу и войне (46 «да» и 249 «возможно»).
 Подавляющее большинство (297 «да» и 78 «возможно » против 15 «нет» уверено: благодаря развитию нанотехнологий произойдет революция в компьютерных технологиях. А вот в сценарий «терминатора» мало кто верит: на вопрос, появится ли новое поколение роботов, которые поработят человечество, мы получили 20 «да», 159 «нет», 111 человек поддержали мнение, что «человечество помрет когда-нибудь само», а 57 уверены: «терминатор – это только Шварценеггер». Соответственно, 20 человек признались, что боятся «серой слизи», противоположное отношение к вопросу у 119 человек, а 131 респондент заметил невежливо: «нечего чушь выдумывать».
  Наконец, большинство согласилось: «с нанотехнологиями жить станет лучше, проще и веселее». Такие ответы не могут не радовать, равно как и то, что основная часть тех, кого заинтересовали наши анкеты, это абитуриенты, студенты, аспиранты – то есть молодежь, на плечи которой ляжет основная часть проблем, связанных с развитием нанотехнологий.
 Что она получает в наследство, если не считать пионерские работы ученых предыдущих поколений? Пока мы серьезно отстаем в области нанотехнологий. По данным <Node id="10618"/>2003 – 2004 годов<Node id="10635"/>, <Node id="10637"/>45%<Node id="10640"/> всех зарегистрированных патентов приходится на США и Канаду, <Node id="10702"/>39%<Node id="10705"/> – на часть европейских стран, <Node id="10736"/>13%<Node id="10739"/> – на Азию и всего <Node id="10758"/>3%<Node id="10760"/> – на «все другие страны», включая нашу. Есть, конечно, надежда на то, что специальная правительственная программа, которая у нас сформирована, обеспечит определенный прорыв. Важно, как будет осуществляться эта программа. Категорически не могу согласиться с мнением, высказанным в печати академиком <Node id="11059"/>В. Накоряковым<Node id="11073"/>, который считает, что в стране «кинули гигантские средства на исследования фундаментальных проблем нанотехнологий», тогда как «надо было начинать с создания производств на основе покупки лицензий».
  Столь же странно для меня прозвучали слова главы «Роснанотеха» Л. Меламеда о том, что «уже в <Node id="11367"/>нынешнем году<Node id="11380"/> корпорация надеется получить <Node id="11410"/>5 миллиардов рублей<Node id="11429"/> прибыли… Правда, пока не от нанотехнологий, а от размещения на финансовых рынках временно свободных средств». Речь, по-видимому, идет о тех самых «гигантских средствах», которые «кинули на исследования»… Фундаментальные исследования действительно требуют немалых затрат, достаточно сказать, что один лишь высокоразрешающий электронный микроскоп последнего поколения стоит <Node id="11802"/>около 8 миллионов долларов<Node id="11828"/>. У нас такого пока нет. Значит, надо продолжать диалог с обществом, чтобы объяснять, почему и как надо развивать нанотехнологии.
 
Интерес к такому диалогу есть, судя по тому, каким спросом пользовалась наша книга «Нанотехнологии. <Node id="12060"/>Азбука<Node id="12066"/> для всех». У нее, правда, есть серьезный недостаток: маленький тираж (всего 2 тысячи) и большая стоимость. Сейчас тем же авторским коллективом пытаемся решить новую задачу – готовим книгу под названием «Нанознайка», которая должна быть компактной (не более 100 страниц), доступной по цене (максимум <Node id="12366"/>100 рублей<Node id="12376"/>) и тиражу (100 тысяч экземпляров). Надеюсь, она будет встречена с таким же интересом, как и «Азбука».
ВИОЛА <Node id="12485"/>ЕГИКОВАhttp://www.nanometer.ru/…1_13551.htmlРазвитие<Node id="12537"/> нанотехнологий – благо, блеф или грядущая катастрофа? (материалы <Node id="12603"/>лекции)http://www.nanometer.ru/…ia_7271.htmlНу<Node id="12649"/> всё как в той сказке, когда лиса советует зайцу: «Ты, грит, меня сперва напугай, потом – развесели, а потом – обнадёжь». Так и здесь, уважаемый академик, на мой взгляд, специально сгустил краски, «напугав» своих (престарелых) слушателей в Московском доме учёных, а потом – рассказал, какие славные вещи можно будет получить с помощью нанотехнологий. Впрочем, в этой-то области у нас многие писАть горазды… И журналисты, и начинающие дилетанты… Забавно (и совершенно по делу) он в конце своего выступления так элегантно «пнул» академика <Node id="13186"/>В.Накорякова<Node id="13198"/> и главу «Роснанотеха» Л.Б.Меламеда, которые хотят «лишить» нас удовольствия и счастья проводить наши любимые «фундаментальные исследования» (или «удовлетворения своего собственного любопытства за казённый счёт», – как определил их когда-то один известный циник;-)) – один, за счёт ликвидации нашего отставания путём ускоренной закупки лицензий, а другой, – «наваривая» на разного рода финансовых операциях. Ну, на мой взгляд, правы и те, и другие. Пусть расцветают сто цветов! Но за деревьями не стОит забывать и о лесе: «догонять» всё-таки надо и чем скорей – тем лучше…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="12485" EndNode="12537">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="11802" EndNode="11828">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1398" EndNode="1410">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4431" EndNode="4440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="12603" EndNode="12649">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="11367" EndNode="11380">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="10736" EndNode="10739">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="10758" EndNode="10760">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3661" EndNode="3670">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="4706" EndNode="4718">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1493" EndNode="1499">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="7432" EndNode="7443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2162" EndNode="2165">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="10618" EndNode="10635">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="12060" EndNode="12066">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="5860" EndNode="5875">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="13186" EndNode="13198">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Накоряков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="11410" EndNode="11429">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="231" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="10702" EndNode="10705">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="7856" EndNode="7868">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="4995" EndNode="5006">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="11059" EndNode="11073">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Накоряков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="12366" EndNode="12376">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="10637" EndNode="10640">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
