<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Использование <Node id="16"/>наноматериалов<Node id="30"/> входит в обычную практику и мы все чаще сталкиваемся с вопросом: Как влияют синтетические <Node id="121"/>наноматериалы<Node id="134"/> на биологические организмы?
 
Визуализация <Node id="178"/>наночастиц<Node id="188"/> становится важной задачей в нанотоксикологии и медицинских приложениях, таких как направленная доставка лекарств и фармакологические исследования. Однако до сих пор большинство исследований опираются на информацию о поверхности образцов и не имеют данных о распределении <Node id="460"/>наночастиц<Node id="470"/> внутри клеток.
 
Недавно ученые продемонстрировали возможность заглянуть внутрь клетки с помощью нового метода - сканирующей в ближнем поле ультразвуковой голографии - Scanning Near Field Ultrasound Holography (SNFUH) – этот революционный подход обеспечивает неинвазивное нано-разрешение для изображения глубоко проникающих частиц. Он дает возможность получить одновременную топографию и голографию с нанометровым разрешением, а также обеспечивает альтернативный способ изучения клетки в ее нормальном состоянии, без применения различных воздействий: помещения в вакуум, покрывания металлом, обстреливанием электронами и т.д. как это происходит в случае применения электронной микроскопии или флуоресцентных методов.
 
Метод SNFUH сочетает три различных подхода. Это уникальная комбинация сканирующей зондовой микроскопии (которая обеспечивает отличное боковое и вертикальное разрешение), совмещенной с ультразвуковой детекцией (которая «просматривает» структуру изнутри слой за слоем) и новый голографический подход (для улучшения разрешения по фазе).
 
Используя в качестве <Node id="1547"/>наночастиц<Node id="1557"/> одностеночные углеродные наногорны (single-walled carbon nanohorns (SWCNHs)) диаметром 70-100 нм в in vivo эксперименте на мышах, с помощью SNFUH удалось визуализировать частицы в жидкости клеток и в крови, таким образом показав, что <Node id="1792"/>наночастицы<Node id="1803"/> вызывают достаточное рассеяние волн для визуализации их с помощью ультразвуковой голографии.
 
В получении и обработке данных использовался следующий принцип: если клетка колеблется с мегагарцевой частотой fs, определяемой пьезоэлектрическим кристаллом атомно-силового микроскопа, то ультразвук, проходящий через клетку, может немного влиять на положение кантилевера, находящегося в контакте с клеточной поверхностью, и в то же время водная среда клетки обеспечивает необходимые условия для распространения ультразвукового спектра. А когда кантилевер колеблется без прикосновения к клетке с собственной частотой fc, становится возможным вычислить параметры взаимодействия иглы и поверхности клетки. Такая детекция с использованием связи между двумя осцилляторами обеспечивает информацию о внутреннем состоянии клетки.
 
Работа Imaging nanoparticles in cells by nanomechanical holography опубликована в журнале Nature Nanotechnology. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="16" EndNode="30">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1792" EndNode="1803">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="460" EndNode="470">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1547" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="121" EndNode="134">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="178" EndNode="188">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
