<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые Академгородка изобрели perpetuum сerevisiaУченые Института цитологии и генетики СО РАН совместно с учеными Института теплофизики имени С.С.Кутателадзе создали уникальный сорт пива. Самовоспроизодящийся хмельной напиток, или perpetuum сerevisia (с латинского «вечное пиво»), вероятно, в ближайшем будущем не только скажет новое слово в пивоваренном деле, но и станет неотъемлемой частью нашей повседневной жизни.
Об уникальной разработке двух ведущих институтов СО РАН Агентству позитивных новостей Новосибирска сегодня, <Node id="527"/>1 апреля<Node id="535"/>, сообщил достоверный, но пожелавший остаться неизвестным источник. Речь идет о принципиально новом сорте пива – самовоспроизводящемся. Все известные сегодня сорта пива, будь то темные или, наоборот, светлые, такой способностью не обладают. Их можно поглощать ровно в том количестве, на которое хватает средств. И далеко не секрет, что в нашей стране хорошее пиво большинству граждан, увы, не по карману.
Самовоспроизводящееся пиво является итогом многолетних и поистине титанических трудов ученых и сотен добровольцев. Достаточно выпить 0,5 литра такого пива и наслаждаться им можно в течение долгого времени. Естественно, ученые не склонны делиться секретами производства такого пива, но из компетентных источников стало известно, что в основе лежат нанотехнологии.

Кстати говоря, слово «нан» на многих языках означает «хлеб» (например, в киргизском и казахском языках тюркской языковой семьи, а также в курдском языке иранской языковой семьи). А ведь пиво многие называют жидким хлебом. Случайно такое совпадение или нет – узнаем только со временем, когда снимут все грифы секретности.

На данный момент весь технологический процесс находится под охраной специально обученных структур. Это не дань моде на коммерческие тайны, а, к сожалению, суровые реалии жизни. Недавно стало известно, что некоторые всемирно известные пивоваренные концерны предприняли усилия по внедрению в институты своих агентов-провокаторов, которые собирались уничтожить смелый проект. Но их замыслы натолкнулись на решимость сибирских ученых, грудью ставших у установки, производящей нанопродукт perpetuum сerevisia.
Первую партию самовоспроизводящегося пива выпустят на рынок ровно <Node id="2197"/>через год<Node id="2206"/>, <Node id="2208"/>1 апреля 2009 года<Node id="2226"/>.
<Node id="2228"/>http://academ.info/index.php?…Ха!<Node id="2261"/> Неплохая первоапрельская шутка… А вы уже успели кого-то обмануть сегодня?.. Дерзайте! Впереди ещё масса времени… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2228" EndNode="2261">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="527" EndNode="535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2197" EndNode="2206">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2208" EndNode="2226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
