<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока БИОЛОГИЯ / МЕДИЦИНА, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Нанотехнологии в биологии и медицине». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Вполне вероятно, что разрабатываемые наноустройства будут иметь наноразмерные электронные компоненты. В таком случае не обойтись без тонких проводящих контактов между ними – <Node id="695"/>нанопроволок<Node id="707"/>. Один из подходов к их созданию – из арсенала молекулярной биологии, основан на идее использования в качестве проводника молекулы дезоксирибонуклеиновой кислоты (ДНК). 
 Напомним основные сведения о ДНК. Это органический полимер, составленный из 4 типов нуклеотидных мономеров – монофосфорных эфиров соединений азотистых оснований с 2-дезокси-D-рибозой. Нуклеотиды связаны в цепь фосфодиэфирной связью, соединяющей 5’-фосфат одного нуклеотида и 3’-гидрокильную группу дезоксирибозы следующего. По этой причине возникает полярность ДНК-цепи: на 5’-конце находится фосфатная группа, а на 3’-конце - ОН-группа, соединенная с 3’-атомом углерода дезоксирибозы. Различные азотистые основания дают начало следующим нуклеотидам: (дезокси)аденозин(фосфату) - А, (дезокси)тимидин(фосфату) – Т, (дезокси)гуанозин(фосфату) – Г, (дезокси)цитидин(фосфату) – Ц. Нуклеотиды пар А-Т и Г-Ц комплементарны друг другу, т.е. именно между ними образуются наиболее прочные водородные связи, две между А и Т, три между Г и <Node id="1707"/>Ц. Комплементарное<Node id="1725"/> взаимодействие приводит к тому, что в большинстве случаев нативная ДНК присутствует в виде правозакрученной двойной спирали из комплементарных друг другу антипараллельных (антиполярных) нуклеотидных цепей (В-форма). 
Что же может служить источником достаточно длинных нитей ДНК? Один из уже применяемых вариантов предполагает использование ДНК бактериофага (вируса) λ, инфицирующего кишечную палочку E.coli. Двухцепочечная ДНК λ-фага составлена из 48502 пар нуклеотидов (п.н.) с одноцепочечными комплементарными «липкими» концами длиной по 12 п.н.
 1. а) Какова длина молекулы ДНК λ-фага в мкм (1 балл)? б) Обсудите перспективы использования в качестве ДНК-источника сельскохозяйственных растительных культур, скажем, семейства бобовых (2 балла). 
Применение ДНК как проводника предполагает возможность соединять с ее помощью участки схем наноэлектроники. 
 2. а) Какую форму принимает вирусная ДНК в растворе или цитоплазме E.coli? (1 балл) б) Предложите способ «выпрямления» ДНК и ее иммобилизации на поверхности стекла. Указание: используйте возможность функционализации стеклянной поверхности. (2 балла) 
В идеале ДНК-провод должен соединять любые удаленные друг от друга участки наноэлектронной схемы, т.е. мы должны научиться получать ДНК-цепи различной длины. 
 Традиционно для гибридизации (изменения нуклеотидного состава) ДНК применяют методы генной инженерии. Ниже перечислены некоторые характерные ферменты, используемые в генной инженерии, и результат их воздействия на ДНК.                           3. а) Предложите схему увеличения длины ДНК с использованием методов генной инженерии или без использования таковых (3 балла). б) Рассмотрите влияние таких факторов, как концентрация ДНК, температура и рН раствора на выход длинных молекул в вашей схеме (2 балла). 
К сожалению, проводимость ДНК крайне низка. Для улучшения электропроводности необходимо «металлизировать» молекулу, т.е. осадить на ДНК-цепь <Node id="3646"/>наночастицы<Node id="3657"/> металла. Этот процесс выглядит следующим образом: вначале ДНК обрабатывают раствором соли соответствующего металла, а затем добавляют сильный восстановитель, как правило, на основе боргидридов (например, Na[BH4], (CH3)2NH·BH3). Известно, что в случае солей некоторых металлов (Pd, Pt) удается покрыть ДНК-спираль слоем <Node id="3977"/>наночастиц<Node id="3987"/> металла с размером менее 5 нм, в то время, как в случае других металлов (например, Cu) получить металлизированную ДНК-проволоку подобным способом крайне сложно.
 4. а) Опишите химические процессы, происходящие при взаимодействии препарата цисплатина (цис-диамминдихлороплатины (II) – [Pt(NH3)2Cl2] с ДНК и последующим восстановлением боргидридом натрия (3 балла). б) В чем причина неуспеха осаждения меди на ДНК подобным способом (2 балла)? в) А как все же получить медную ДНК-<Node id="4465"/>нанопроволоку<Node id="4478"/> (2 балла)? </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3977" EndNode="3987">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="3646" EndNode="3657">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1707" EndNode="1725">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="4465" EndNode="4478">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="695" EndNode="707">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
