<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Между нанокорытом и нанокосмосомЗнаете, как одной приставкой добавить любому слову новый, научно-утонченный и гламурный смысл? Конечно, знаете – если вы хоть раз читали газету, смотрели телевизор или заглядывали в Интернет. Приставка эта – «нано». Любое значительное событие в жизни общества вносит в наш словарный запас неологизмы. Масштаб влияния нанотехнологий поражает – можно смело брать «Толковый словарь русского языка» и переписывать заново, добавляя ко всем словам эту волшебную приставку. Нанокосметика окажется как раз посередине – где-то между нанокорытом и нанокосмосомТретья научно-техническая революция?
Немного известных фактов: греческое слово «нанос» означает «карлик» или «гном». В физическом смысле термином «нано» обозначают 10–9. Иначе говоря, нанометр – это одна миллиардная метра. Для сравнения: диаметр «популярного нанообъекта» <Node id="854"/>фуллерена<Node id="863"/> меньше метра во столько же раз, во сколько метр меньше диаметра орбиты Луны. Первое упоминание о методах, которые потом назовут «нанотехнологией», сделал Ричард Фейнман в <Node id="1035"/>1959 году<Node id="1044"/> в речи «Там внизу полно места» («There's Plenty of Room at the Bottom»). Он предположил, что возможно механически манипулировать отдельными атомами при помощи устройств соответствующих размеров. В <Node id="1242"/>1974 г<Node id="1248"/> японский физик <Node id="1264"/>Норио Танигучи<Node id="1278"/> ввел в лексикон слово «нанотехнология», обозначающее механизмы, размером менее одного микрона.
 Сегодня по номенклатуре IUPAC (Международный союз теоретической и прикладной химии) <Node id="1459"/>наночастицы<Node id="1470"/> – это объекты, размеры которых по крайней мере по одному измерению не превышают 100 нм. Согласно рекомендации Седьмой Международной конференции по нанотехнологиям (Висбаден, <Node id="1645"/>2004 г<Node id="1651"/>), выделяют следующие типы <Node id="1678"/>наноматериалов<Node id="1692"/>: <Node id="1694"/>нанопористые структуры<Node id="1716"/>, <Node id="1718"/>наночастицы<Node id="1729"/>, <Node id="1731"/>нанотрубки<Node id="1741"/> и <Node id="1744"/>нановолокна<Node id="1755"/>, наноструктурированные поверхности и плёнки, <Node id="1801"/>нанокристаллы<Node id="1814"/> и <Node id="1817"/>нанокластеры<Node id="1829"/>. 
<Node id="1832"/>Наночастицу<Node id="1843"/> принято рассматривать как маленькую часть объемного материала. Но свойства объектов, находящихся в размерном диапазоне между атомом и конденсированным твёрдым телом, разительно отличаются от тех и других, достаточно хорошо изученных. Возможность осмысленно конструировать подобные объекты, манипулировать и управлять ими, открывает двери в иной мир – загадочный и могущественный, мир сверхпрочных и сверхлёгких материалов, микроскопических (вернее, «наноскопических») электронных устройств и роботов, самовосстанавливающихся органов, бесконечного здоровья и даже бессмертия!
 И, конечно, мир очень финансово-привлекательный, ибо кто первым «приручит гнома», тот и будет иметь основную прибыль в макроскопическом мире. Спираль истории опять замкнула виток – между философским камнем и <Node id="2628"/>наночастицей<Node id="2640"/> есть много общего, отношение алхимиков со спонсорами и спонсоров с прочими не изменились… 
Нанотехнологии в странах с развитой экономикой активно поддерживается правительствами. В США государственный проект «Национальная нанотехнологическая инициатива» (NNI) действует <Node id="2910"/>с 2001 г.<Node id="2919"/> В нем участвуют 25 федеральных агентств. В <Node id="2963"/>2007 г<Node id="2969"/> бюджет проекта составил <Node id="2994"/>более 1.3 млрд. долларов<Node id="3018"/> (что на <Node id="3027"/>21%<Node id="3030"/> больше бюджета <Node id="3046"/>2006 г<Node id="3052"/>), в течение <Node id="3065"/>2008–2010 г<Node id="3076"/> эта сумма должна возрасти до <Node id="3106"/>45 млрд.долларов<Node id="3122"/>. По прогнозам Национального фонда науки США, к <Node id="3170"/>2015 году<Node id="3179"/> годовой оборот рынка нанотехнологий достигнет одного триллиона долларов (от 500 млрд. при «пессимистическом» варианте развитии до почти 3 трлн. долл. при «оптимистическом» варианте). По оценке Lux Research, в <Node id="3389"/>2004 г.<Node id="3396"/> доля рынка нанотехнологической продукции составляла <Node id="3449"/>4%<Node id="3451"/> от общего объема всей произведенной продукции.
 В <Node id="3502"/>2014 г.<Node id="3509"/> общая доля нанотехнологии в объеме мирового производства составит <Node id="3576"/>15%<Node id="3579"/>. В период <Node id="3590"/>до 2006 г<Node id="3599"/> <Node id="3600"/>Европа<Node id="3606"/> инвестировала на нанотехнологии <Node id="3639"/>почти 1,5 млрд.евро<Node id="3658"/> и планирует вложить ещё <Node id="3683"/>5,5 млрд.евро<Node id="3696"/> <Node id="3697"/>в течение ближайших десяти лет<Node id="3727"/>. В <Node id="3731"/>ноябре 2007 года<Node id="3747"/> распоряжением правительства РФ принято решение выделить на развитие отрасли (через госкорпорацию «Роснанотех») <Node id="3859"/>640 млрд.руб.<Node id="3872"/> Не осталась в стороне от этого нанопрогресса и Украина с государственной программой «Наноструктурные системы, <Node id="3983"/>наноматериалы<Node id="3996"/> и нанотехнологии» (пусть недофинансированной, но очень перспективной!) В <Node id="4070"/>марте<Node id="4075"/>, на встрече с президиумом Национальной академии наук, премьер-министр Украины пообещала увеличить финансирование нанотехнологий при подготовке изменений в государственный бюджет на <Node id="4257"/>2008 год<Node id="4265"/>. Этот дорогой философский камень
Сегодня у потребителя сформировалось мнение, что «нанотехнология» – нечто современное, эффективное и прогрессивное. А всё новое и передовое требует дополнительных расходов – значит, стоит дороже. Нанокосметика, которая обещает омоложение (ладно омоложение – просто исцеление от морщин и целлюлита), может соблазнить любого. Косметическая промышленность с оборотом в <Node id="4665"/>200 миллиардов долларов<Node id="4688"/> является одним из основных игроков на рынке нанотехнологий. Согласно исследованиям «Centre for the Study of Environmental Change» (Lancaster University), на долю косметики приходится большинство патентов, связанных с <Node id="4906"/>наночастицами<Node id="4919"/> – зубные пасты, солнцезащитные кремы, шампуни, кондиционеры для волос, губные помады, тени для глаз, гели после бритья, увлажнители и дезодоранты.
 Объем розничных продаж косметики и парфюмерии в Европе (в розничных ценах) в <Node id="5145"/>2007 году<Node id="5154"/> составил более 20 млрд., самый высокий показатель темпов роста (<Node id="5219"/>29,7%<Node id="5224"/>) наблюдается для солнцезащитной косметики, львиная доля которой сегодня изготавливается с использованием <Node id="5330"/>наночастиц<Node id="5340"/>. Рынок диктует моду на наукоёмкую продукцию. Это – и способ выделится среди конкурентов, и дать понять покупателю, что для него одного работали все умные головы мира. Если раньше на упаковке писали «крем увлажняет, питает, разглаживает кожу», то сегодня всё больше можно прочитать «крем, обогащенный проксиланом, запускает выработку кожей пяти видов коллагенов, борется с признаками хроно- и фотостарения и т.д.». Для извлечения содержимого наших кошельков, производитель готов поставить потребителя на свой уровень творца и ученого, не беда, что некоторые слова на упаковке его товара непонятны даже ему самому.
 
«В составе косметики NewAge нанокомплексы работают на физическом уровне: за счет способности менять структуру с двухмерной на поверхности кожи до трехмерной внутри ее, нанокомплексы мгновенно проникают в верхние слои эпидермиса и создают там тончайшую структурированную решетку, которая моментально разглаживает поверхностные морщины и придает коже сияющий вид. <Node id="6318"/>Затем<Node id="6323"/> решетка из <Node id="6335"/>наночастиц<Node id="6345"/> начинает сокращаться и подтягивать глубокие слои кожи».
  В компании утверждают, что их косметика «обладает заранее запрограммированными свойствами, которые позволяют каждому человеку быстро решить вполне конкретные косметологические проблемы». Для любого специалиста этот текст – бессвязный бред из набора научных терминов, но его покупают… От NewAge не отстают и другие нанокосметологи: «благодаря своим микроскопическим размерам, они (<Node id="6784"/>наночастицы<Node id="6795"/>) без проблем проникают глубоко в эпидермис… доставляя содержимое своему адресату точно и без потерь» (Nivea Visage). «Они позволяют увлажняющим и питательным ингредиентам проникать через поры основного слоя в центр клетки, придают коже жизненную энергию» (Doctor Nature). 
Другие компании уже «освоили производство нанороботов»: «<Node id="7126"/>наночастицы<Node id="7137"/>, входящие в состав кремов Dekaroline, представляют собой структурный и функциональный аналоги живой клетки». Некоторые даже изобретают собственную науку: «Нанотехнологии – доставка активных компонентов за счет того, что активные компоненты доведены да размера нано, который почти сопоставим с размером атома, но меньше клеток кожи» (NanoPure). Есть сомнения, что <Node id="7501"/>наночастицы<Node id="7512"/> всегда полезны? Пожалуйста, последний писк моды «бионаночастицы». Как они могут навредить, они же «био-»!
 Как вы думаете, что объединяет всех этих производителей и все эти средства? Правильно, цена. В среднем она на 50–<Node id="7733"/>100%<Node id="7737"/> (а в некоторых случаях и в десятки раз) выше продукции аналогичного класса без использования нанотехнологий. Например, «Annemarie Borlind», крем с липосомами и <Node id="7898"/>наночастицами<Node id="7911"/> стоит <Node id="7918"/>70 $<Node id="7922"/> за 50 мл. Антивозрастной крем «Профутура 2000» SPF 8 серии PROFUTURA. MARBERT от «Lux DeLux» содержит «инновационную систему «<Node id="8049"/>НАНОЧАСТИЦЫ<Node id="8060"/> 2000», которые «впервые оптимально доставляют необходимую концентрацию..» Стоимость такой доставки – <Node id="8162"/>180 $<Node id="8167"/> за 50 мл. Крем для лица C-60 Face Cream от компании Zelens Fullerene содержит <Node id="8246"/>фуллерены<Node id="8255"/> и продается по цене <Node id="8276"/>200 $<Node id="8281"/> за упаковку. 
Поведение <Node id="8306"/>фуллеренов<Node id="8316"/> в организме малоизученно, по последним данным они проникают через гематоэнцефалический барьер и повреждают клетки мозга – можно только искренне восхищаться людьми, которые платят немалые деньги за право поиграть в «русскую рулетку». Крем St. Herb Nano Breast Cream «способен увеличить грудь с первого размера до третьего: наносомы, входящие в состав препарата, расширяют грудь на клеточном уровне, стимулируя разработку грудных тканей и удлиняя молочные железы». Появление такого продукта на рынке вполне закономерно. Как и другого шедевра: «Nanometer-silver Cryptomorphic Condom» от Blue Cross Bio-Medical – не иначе, как для практических занятий по нанотехнологии.
Зачем в косметике это всё нано?
Впрочем, авторы не ставили перед собой цель огульно критиковать любое применение <Node id="9097"/>наноматериалов<Node id="9111"/> и нанотехнологий в косметике; основная задача данной статьи – максимально беспристрастно разобраться в явлении и препаратах.
 В названии косметических продуктов сегодня слово «нано» встречается всё чаще. По информации производителей, как правило формула таких средств содержит: средства после загара – нанокапсулы витаминов;возрастная косметика (antiaging) – <Node id="9471"/>фуллерены<Node id="9480"/>, <Node id="9482"/>наночастицы<Node id="9493"/> глюконолактата, витаминов, липосомы, оксид цинка и диоксид титана, наноинкапсулированный ретинол и витамины, наносомы лактата натрия, календулы, орешника, женьшеня, наносомы витамина E и провитамина B5, наносомы альфа-бисаболола и Germal II; крем против воспаления и зуда – наноинкапсулированные компоненты с оксидом цинка; крем под глаза – <Node id="9835"/>фуллерены<Node id="9844"/>, наносферы Lyphazome, микросомы глазного геля; румяна – пигменты, диоксид титана (покрытый диметиконом или нет), оксид цинка; лосьоны для тела – «систему антицеллюлитной нанодоставки», наносомы centella asiatica; моющие/очищающие средства для тела – наносомы витамина А; бронзеры/осветлители – итальянский тальк, розовый кварц, топаз, оксид цинка, нановитамины; декоративная косметика – глюконолактат; маскирующие средства – пудру, диоксид титана, оксид цинка, наносферы гиалуроновой и фульвокислот; кондиционеры – диоксид титана; крем от опрелости – оксид цинка; эксфолиант/скраб – жемчуг; подводка для глаз и тени для <Node id="10465"/>век<Node id="10468"/> – диоксид титана (с диметиконом и без), оксид цинка; очиститель для лица – «порошок сферических алмазов, изготовленный по нанотехнологиям»; средства для обработки и увлажнения лица – кукурузный крахмал, липосомы, перлайзер (перламутровый агент), диоксид титана, микронизированные порошки топаза и розового кварца, «систему доставки <Node id="10801"/>наночастиц<Node id="10811"/>»; крем-основа – минералы, диоксид титана (с диметиконом или без), оксид цинка; средство от облысения – наносомы; бальзам для губ – «нанооксид цинка»; блеск для губ – микронизированный порошок топаза, розового кварца; подводка для губ – микронизированный диоксид титана; помада – микронизированный порошок топаза, розового кварца; увлажняющий крем – наносферы Lyphazome; средство по уходу за ногтями – наносферы Lyphazome, поликарбоновую смолу; пудра – микронизированный глюконолактат, пигменты, диоксид титана, оксид цинка; средство от загара/искусственный загар – микронизированную формулу компонентов и пигментов, <Node id="11428"/>наночастицы<Node id="11439"/>, микронизированные частицы, нанотехнологические ингредиенты, нанокапсулы витамина, микронизированный диоксид титана…и т.п. <Node id="11563"/>Наночастицы<Node id="11574"/> в косметической композиции можно условно разделить на две группы: те, что работают на поверхности кожи и «не посягают» на трансдермальный барьер и те, которые способны проникать через эпидермис. Если первые – условно безопасны, то последние могут оказывать непосредственное влияние на биохимические процессы в дерме, способны попадать в капилляры и разносится с кровотоком по всему организму. Как уже отмечалось выше, <Node id="11993"/>наночастицы<Node id="12004"/> могут даже преодолевать естественные барьеры в организме человека (плацентарный, гематоэнцефалический), накапливаться в мозге и попадать в плод.
 К первой группе условно можно отнести собственно <Node id="12200"/>наноэмульсии<Node id="12212"/>. Обычные косметические эмульсии имеют размеры капель от 100 до 100 000 нм. <Node id="12288"/>Наноэмульсии<Node id="12300"/> содержат те же компоненты что и обычные эмульсии, но размер капель меньше, иногда до 10 нм. С учетом малого размера капель, <Node id="12425"/>наноэмульсии<Node id="12437"/> прозрачны и имеют специфические реологические свойства, которые другими способами изготовления получить невозможно. Из-за этих параметров <Node id="12576"/>наноэмульсии<Node id="12588"/> находят всё более широкое применение в косметике. Такие <Node id="12645"/>наноэмульсии<Node id="12657"/> обычно не устойчивы при нанесении на кожу или волосы, они разрушаются как и обычные макроэмульсии. Важной (и самой крупнотоннажной) группой условно-непроникающих <Node id="12820"/>наночастиц<Node id="12830"/> являются всевозможные пигменты и УФ-фильтры на основе оксидов металлов (цинка, титана и пр.) или органических молекул (циннаматов, бензофенонов), инкапсулированных в полимерной матрице. Использование именно <Node id="13038"/>наноразмерных частиц<Node id="13058"/> в этом случае оправдано, прежде всего по оптическим причинам. Известно, что если размер частицы значительно меньше длины волны видимого света (&lt;&lt;350 нм), она перестает быть видимой – при этом способность задерживать ультрафиолет сохраняется. Таким образом, создаются малотоксичные (по сравнению с ароматической органикой) и прозрачные косметические композиции с УФ-фильтром на основе неорганических соединений (обычно диоксида титана или оксида цинка). По нашему мнению, в ближайшее время на рынке должны появиться солнцезащитные композиции, в которых каталитически-активный TiО2 будет заменен на другие, менее токсичные материалы – например, диоксид церия. <Node id="13717"/>Нанокристаллы<Node id="13730"/> СеО2 (кроме основной характеристики – непрозрачности в УФ-диапазоне) способны защищать клетки эпидермиса от окислительного стресса, вызванного жестким излучением.
 Ещё одна функция «непроникающих» <Node id="13928"/>наночастиц<Node id="13938"/> – вспомогательная, направленная на увеличение сроков хранения или стабилизацию косметической композиции. Стоит вспомнить, что коллоидный бентонит или кремнезём, которые широко используются для улучшения реологии систем, тоже состоят из <Node id="14175"/>наноразмерных частиц<Node id="14195"/>. <Node id="14197"/>Наночастицы<Node id="14208"/> того же диоксида церия в косметическом средстве могут выступать как антиоксидатны для других компонентов композиции (в том числе основных антиоксидантов). В эту же группу входят <Node id="14387"/>наночастицы<Node id="14398"/>, предназначенные для временного сохранения внутри себя активных компонентов (которые в свободном виде легко окисляются или инактивируются другими компонентами косметического средства) и разрушающиеся при нанесении косметики на кожу. В качестве примера можно привести везикулы или витамины, инкапсулированные в полимерной матрице. В качестве вспомогательной функции условно «непроникающих» частиц стоит назвать и антимикробную. Например, консервант JMAC от Clariant представляет собой хлорид серебра на носителе (диоксид титана) с размером частиц 500–2000 нм. По данным исследований, среди традиционных консервантов (Bronopol, CA 24 и Euxyl K100) данный продукт имеет наименьшую цитотоксичность и не оказывает мутагенного действия. Для тех же целей в ряде случаев применяют нанокристаллическое (коллоидное) серебро. При увеличении концентрации <Node id="15242"/>наночастиц<Node id="15252"/> серебра в композиции продукт переходит из разряда косметических в космецевтические (и даже фармацевтические, например, мазь «Гидропент» для лечения инфицированных ран).
 Между «проникающими» и «непрникающими» <Node id="15462"/>наночастицами<Node id="15475"/> четкую границу провести невозможно. Известно, что многие молекулы ангстремных размеров не могут проникнуть через неповрежденную кожу. С другой стороны, даже микронные частицы могут попадать внутрь организма через дефекты кожи. Например, по данным отчета <Node id="15730"/>Еврокомиссии<Node id="15742"/> «Безопасность <Node id="15757"/>наноматериалов<Node id="15771"/> в косметических продуктах» (Scientific Committee on Consumer Products SCCP «Preliminary opinion on safety of nanomaterials in cosmetic products», June 12, 2007) «при использовании крема с <Node id="15960"/>наночастицами<Node id="15973"/> диоксида титана в качестве УФ-фильтра за летний <Node id="16022"/>сезон<Node id="16027"/> на кожу попадает несколько грамм <Node id="16061"/>наночастиц<Node id="16071"/>; даже если только 10–4 часть этого количества проникнет в организм, количество за <Node id="16154"/>сезон<Node id="16159"/> составит 100–500 мкг – достаточное количество для некоторых дисфункций». Или в организм могут попадать обломки, отдельные молекулы и ионы <Node id="16298"/>наночастиц<Node id="16308"/>. Следует говорить о вероятности проникновения <Node id="16355"/>наночастицы<Node id="16366"/> через слой эпидермиса и в общем случае эта вероятность возрастает с уменьшением размера частицы. 
Соотношение «размерность-проникновение через кожу» для <Node id="16520"/>наночастиц<Node id="16530"/> однозначно не установлено. Так, например, по мнению НКО, твердые частицы размером &gt;10 мкм (10000 нм) не проникают через неповрежденную кожу (и не учитываются при расчете «критерия химизации» косметического средства). В действительности, данный порог находится гораздо ниже. Большие сомнения возникают, например, по поводу везикул. Сегодня однозначно доказано, что липосомы (размер которых обычно 200–600 нм) не способны пройти через микрокапилляры кожи. В дерму попадают обычно мелкие обломки или даже отдельные молекулы фосфолипидов. Размер наносом на порядок меньше (~20–50 нм) – сопоставим с размером вирусов (в том числе и оболочечных, окруженных липидной мембраной), которые не способны проникать через неповрежденную кожу.
 Размер пор здоровой кожи – менее 20 нм, но и это значение не является пороговым. К тому же, реальный размер нанокомпонентов в косметическом средстве больше размера ядра «<Node id="17431"/>наночастицы<Node id="17442"/>» – как минимум на размер сольватной оболочки или слоя адсорбировавшихся молекул (мономеров и полимеров-стабилизаторов), что затрудняет проникновение таких коньюгатов через stratum corneum; многие частицы при этом заряжены или содержат группы, способные связываться элементами эпидермиса (в качестве примера можно привести <Node id="17765"/>нанокристаллы<Node id="17778"/> серебра, имеющие повышенную тропность к сульфогидрильным группам белков) – что также мешает «карликам» совершать длительные путешествия в глубины кожи. 
<Node id="17932"/>Наночастицы<Node id="17943"/> возникли далеко не вчера. Практически с момента зарождения, жизнь на Земле эволюционировала в окружении бесчисленного количества наноразмерных объектов. Кожа – это природный барьер организма, и барьер этот гораздо прочнее, чем кажется на первый взгляд. Описанные во многих рекламных проспектах косметических средств «транспортные функции <Node id="18282"/>наночастиц<Node id="18292"/>» при накожном нанесении чаще всего являются только маркетинговым приёмом.
 В отчете <Node id="18377"/>Еврокомиссии<Node id="18389"/> по токсичности нанокосметики показано, что доказательств проникновения <Node id="18461"/>наночастиц<Node id="18471"/> размером больше 10 нм через здоровую кожу нет; <Node id="18519"/>наночастицы<Node id="18530"/> размером больше 20 нм действительно могут попадать в стержень волоса, но не в живую ткань кожи. Однако, по данным того же отчета, несмотря на то, что все подобные препараты ориентированы на людей со здоровой кожей, большая доля населения Европы имеют атипичную кожу а у <Node id="18801"/>2%<Node id="18803"/> наблюдается дерматиты и псориаз. В случае проблемной кожи проницаемость <Node id="18876"/>наночастиц<Node id="18886"/> через дерму значительно повышается. Более того, проницаемость кожи повышается и при её растяжении (например, на сгибах суставов), массаже т и.п. Вторая группа <Node id="19046"/>наночастиц<Node id="19056"/> – наименее изученная и наиболее спорная. Свойства <Node id="19107"/>наночастиц<Node id="19117"/> действительно крайне интересные, многообещающие и очень перспективные. Но целесообразность введения инородных частиц в организм может быть оправдана в ограниченном количестве случаев: например, с терапевтической целью при использовании фармацевтических (или космецевтических) препаратов – т.е. когда «из двух зол выбирают меньшее». Вопрос трансдермальной доставки <Node id="19482"/>наночастиц<Node id="19492"/> или лекарственных препаратов с их помощью – один из самых развивающихся в <Node id="19567"/>настоящее время<Node id="19582"/>. Это связано с лечением многих форм кожных заболеваний и даже злокачественных новообразований. Например, показано, что <Node id="19702"/>наночастицы<Node id="19713"/> золота<Node id="19720"/> (самостоятельно или в коньюгате с сенсибилизаторами порфиринового ряда) замечательно уничтожают клетки меланомы при фотодинамической терапии. Но проблема доставки таких коньюгатов через неповрежденный роговой слой до сих пор окончательно не решена.
 С другой стороны, потребителю активно навязывают представление, что любое отклонение от образа «фотошоповой красотки» с глянцевого журнала – уже болезнь, в борьбе с болезнью все средства хороши. И, убегая от мифического целлюлита, кидается вполне нормальная среднестатистическая женщина к совсем немифическим препаратам (кстати, это относится не только к нанотехнологиям). Насколько это безопасно – совсем другая история. Не так страшен черт, как его малютка
С этой фразой Николай Фоменко вполне может претендовать на роль одного из классиков нанотехнологий. Зачастую, при переходе к «наношкале» токсические свойства материалов значительно возрастают. Более того, цитотоксическую активность начинают проявлять даже совершенно безопасные вещества и соединения.
 Например, углерод (в виде графита или алмаза) химически инертный и биологически толерантный. Однако установлено, что одностенные <Node id="20861"/>углеродные <Node id="20872"/>нанотрубки<Node id="20882"/> накапливаются в ядрах макрофагов человека и вызывают гибель этих клеток, а многостенные <Node id="20971"/>углеродные <Node id="20982"/>нанотрубки<Node id="20992"/> могут повреждать ДНК. <Node id="21015"/>Примерно через сутки<Node id="21035"/> после обработки эмбриональных клеток мыши включается механизм апоптоза – то есть клетки умирают, когда становится ясно, что восстановить повреждения ДНК они уже не в силах. Опыты на аквариумных рыбах и собаках показали, что <Node id="21260"/>фуллерены<Node id="21269"/> – многоатомные шаровидные <Node id="21296"/>наночастицы<Node id="21307"/> углерода – также могут разрушать ткани мозга.  Двуокись титана в виде минерала рутила или анатаза тоже практически безопасна. <Node id="21434"/>Наночастицы<Node id="21445"/> TiO2 (с размерами первичных частиц в 20–70 нм) используются для производства солнцезащитных экранов, пластиковых фильтров и косметики защиты от УФ-излучения. Сегодня мировое потребление диоксида титана в виде <Node id="21655"/>наночастиц<Node id="21665"/> оценивается в 2400 т в <Node id="21689"/>год<Node id="21692"/>, <Node id="21694"/>50%<Node id="21697"/> из которых идёт на производство косметики. Однако последние исследования уже показали, что <Node id="21789"/>наночастицы<Node id="21800"/> диоксида титана могут вызывать поражение нервных клеток мозга. А каталитическая активность <Node id="21892"/>наночастиц<Node id="21902"/> TiO2 известна давно – особенно она возрастает именно под действием ультрафиолета. Образующийся при этом свободные радикалы (например, синглетный кислород) легко разрушают не только компоненты самого крема, но и клетки кожи. По мнению Le Monde, такие кремы для загара представляют реальную опасность для жизни и здоровья и способны даже вызвать рак, от которого, по идее, должны защищать (данные исследовательской группы из <Node id="22326"/>Международного агентства по исследованию рака<Node id="22371"/> IАRС). Другой популярный компонент солнцезащитных кремов – оксид цинка – также может быть опасен в виде <Node id="22476"/>наночастиц<Node id="22486"/>. В ряде исследований имеются данные о цитотоксичности <Node id="22541"/>наночастиц<Node id="22551"/> оксида цинка (71 нм) в опытах in vitro на культурах клеток бронхоальвеолярной карциномы человека. 
Этот список можно продолжать очень долго. Зарегистрированы случаи токсичности <Node id="22729"/>наночастиц<Node id="22739"/> других вполне «безобидных» материалов – оксидов (кремния, алюминия) – и обычный оксид железа может быть вредным в виде <Node id="22859"/>наночастиц<Node id="22869"/>, силикатов, металлов и т.д. Даже золото, «эталон» инертности и биологической допустимости, при измельчении до нанометрового состояния кардинально меняет свои свойства. Например, за счет высокой доли нескомпенсированных поверхностных атомов, с уменьшением размера частиц возрастает каталитическая активность, даже температура плавления изменяется (если золото как металл плавится при 1065о С, то <Node id="23265"/>наночастицы<Node id="23276"/> размером 5 нм плавятся при температуре &lt;800о С, а 2 нм – при 300о С). Также меняется и токсичность. Например, было установлено, что в концентрации 10 мг/мл <Node id="23433"/>наночастицы<Node id="23444"/> золота<Node id="23451"/> размером 1,5 нм вызывают гибель эмбрионов рыб Melambaphes zebra и эмбриональных стволовых клеток мышей.
 Нанотехнология – сравнительно молодое направление. За время его существования получено большое количество <Node id="23663"/>наночастиц<Node id="23673"/>, но отдаленный эффект их применения (гонадотропный, эмбриотоксический, канцерогенный, мутагенный) ещё не изучен. Особенно это касается совершенно новых, искусственных нанообъектов, которые не встречаются в обычной природе. Патологические процессы в организмах могут возникнуть через значительный промежуток времени – даже через несколько поколений. 
К сожалению, в погоне за сиюминутной выгодой многие производители нанопродуктов для нанокосметики не проводят требуемого комплекса токсикологических исследований своих препаратов: синтез и внедрение <Node id="24223"/>наночастиц<Node id="24233"/> требуют заведомо меньше времени, чем их проверка на цитотоксичность. Разработка теста занимает от <Node id="24332"/>года<Node id="24336"/> до трёх – для каждой разновидности <Node id="24372"/>наночастиц<Node id="24382"/>. О том, чтобы эти тесты стандартизировать, пока и речи нет. Ученые до сих пор точно не выяснили, что именно делает <Node id="24498"/>наночастицы<Node id="24509"/> опасными – их размеры, структура, химический состав или какие-то иные свойства. Возвращаясь к аналогии нанотехнологии и алхимии: если раньше алхимики работали в основном «вслепую», т.е. не имели достаточно приборов и опыта для анализа полученных продуктов, то и в наше время некоторые «нанотехнологи» не знают, что у них получается и с чем они имеют дело. Далеко не у всех есть оборудование даже для оценки размеров получаемых частиц. Элементарный NanoSizer от Malvern Instruments стоит несколько сот тысяч фунтов стерлингов – не говоря уже о сканирующем туннельном микроскопе.
 Более того, сегодня на рынок попадают совершенно немыслимые продукты. Один отечественный производитель предлагает каждому желающему самому создать нанокосметику и попробовать на себе и окружающих – конечно, с использованием его «универсальных <Node id="25332"/>наночастиц<Node id="25342"/>»:  
«теперь каждый желающий может самостоятельно обогатить свои домашние косметические и гигиенические средства наночастичами целебного <Node id="25479"/>наносеребра<Node id="25490"/> и придать широкий спектр дополнительных свойств» – говорится в рекламе. Производитель уверяет, что самый обычный крем для рук с добавлением его <Node id="25635"/>наносеребра<Node id="25646"/> может получить заживляющие и регенерационные свойства; «ваш любимый шампунь теперь станет на пути перхоти и выпадения волос».
 
Каждый, кто сталкивался с сертификацией и гигиенической регламентацией продукции (в том числе продукции косметической) прекрасно знает, что любое изменение в рецептуре влечёт за собой необходимость полного комплекса токсикологических исследований. И цель тут – не бюрократическое получение «заключения государственной санитарно-гигиенической экспертизы», а реальная забота о здоровье и безопасности людей. Может ли производитель этого «нано-чуда» с уверенностью предсказать поведение его частиц в рецептуре любого косметического и гигиенического средства (не говоря уж о серьезных вопросах к исходной субстанции <Node id="26387"/>наночастиц<Node id="26397"/>)? Причем само по себе нанокристаллическое (коллоидное) серебро действительно является интересным и полезным продуктом. Например, под торговыми марками «колларгол» или «протаргол» оно давно и успешно применяется в медицине. Вопрос в подаче и назначении препарата.
 Например, что будет, если «усилить» <Node id="26698"/>наночастицами<Node id="26711"/> серебра действие обычного шампуня против перхоти? Наиболее часто в таких шампунях в качестве действующего вещества используют соединения серы (дисульфид селена, пиритионат цинка и т.д.). Образующийся при этом сульфид серебра окрасит волосы (и кожу) незадачливого экспериментатора в чёрный цвет. Серебро, особенно в нанокристаллическом состоянии, – активный катализатор разложения перекисей. Что будет, если ввести данный продукт в крем с перекисью бензоила (действующее вещество в системах анти-акне)? Или в крем с перекисью водорода для обесцвечивания волос перед окраской (пергидролем, гидроперитом и т.п.)? Это даже не косметическое «почернение блондинок» сульфидом серебра – каталитическое разложение перекиси идёт с выделением большого количества тепла и даже может окончиться взрывом! Слова о том, что «нанодобавка выпущена специально для использования в косметологии и гигиене, а технология производства была разработана с учетом нюансов отрасли» выглядят издевательством. При этом производитель «уверен, что такое изобретение должно появиться в косметичке каждого современного человека». На упаковках некоторых косметических препаратов вообще не указано, какие <Node id="27881"/>наночастицы<Node id="27892"/> они содержат. Крем «Annemarie Borlind» от «System Absolute» содержит липосомы и <Node id="27973"/>наночастицы<Node id="27984"/>. Просто <Node id="27993"/>наночастицы<Node id="28004"/> – и всё. Не сомневайтесь, они проникнут и помогут «благодаря применению высоких технологий».
 Такая безрассудная и беспринципная коммерциализация приводит к тому, что многие авторитетные неправительственные организации (мнению которых потребитель доверяет из-за более жестких стандартов качества) вводят жесткие ограничительные меры на продукцию, содержащую <Node id="28363"/>наночастицы<Node id="28374"/>. Одна из них – британская Soil Association (SA), занимающаяся сертификацией органических продуктов. Так, <Node id="28480"/>15 января 2008 года<Node id="28499"/> SA объявила, что искусственно созданные <Node id="28540"/>наночастицы<Node id="28551"/> могут представлять опасность для здоровья человека, поэтому содержащие их продукты впредь не смогут получать сертификат Ассоциации. Запрет распространяется на частицы с базовым размером (basic size) менее 125 нм или средним размером менее 200 нм. И относится это в первую очередь к санитарно-гигиеническим и косметическим средствам (солнцезащитной косметике, кремам от морщин и т.п.). Нановчера, наносегодня, нанозавтра
Возможно, через некоторое время гламурная приставка «нано» станет немодной («это слово ругательное, ко мне его прошу не применять»), изменение терминологии не изменит сути явления. Ведь совсем недавно подобные совокупности объектов изучали коллоидная химия, кластерная химия и другие науки о материалах. А наши далёкие предки вообще не знали, каким «высоконаучным направлением» они занимались. Даже происхождение термина «алхимия» связано с нанчастицами, слово берёт начало от китайских «kim»-золото и «yeh»-сок (арабский артикль al- появился позже). «Золотой сок» – так называли красный <Node id="29560"/>коллоидный раствор<Node id="29578"/> <Node id="29579"/>наночастиц<Node id="29589"/> золота<Node id="29596"/>.
 Упоминания об использовании таких растворов можно встретить и в Библии:  
«И я сказал им, у кого есть золото, снимите с себя. И отдали мне; я бросил его в огонь, и вышел этот телец. И взял тельца, которого они сделали, и сжег его в огне, и стер в прах, и рассыпал по воде, и дал её пить сынам Израилевым» (Исход, 32:20–24). По последним исследованиям, египтяне владели «тайнами нанокосметики» ещё <Node id="29996"/>4000 лет назад<Node id="30010"/> – свинцовые составы, которые они применяли для окраски волос, формировали частицы PbS размером около 5 нм. Да и сам человек, как биологический объект, буквально наполнен <Node id="30181"/>наночастицами<Node id="30194"/> – это белки и ферменты (особенно в виде третичных и четвертичных структур), молекулы ДНК и РНК, рибосомы, клеточные везикулы, вирусы и пр.
 Сегодня уже понятно, что никакая неправительственная (и даже правительственная) организация не сможет остановить развитие нанотеха. И все его достижения будут использоваться для повышения потребительских свойств товаров народного потребления – в том числе санитарно-гигиенических и косметических продуктов. Поэтому главная задача использования нанотехнологий в составе <Node id="30704"/>ТПП<Node id="30707"/> – это всестороннее изучение свойств нанообъектов и стандартизация. Если такой нанопродукт контактирует с телом человека, попадает к нему в организм с пищей, косметикой или лекарственными препаратами – то в первую очередь следует говорить о токсичности и активности (именно в такой последовательности). Скоро в нашем лексиконе должен появиться ещё один неологизм: «нанотоксикология». А следом «нанометрология» и «наностандартизация».
 Дополнительная сложность возникает из-за того, что <Node id="31193"/>наночастицы<Node id="31204"/> одного и того же материала, но разного размера, могут себя вести совершенно по-разному и требуют отдельного изучения. Не странно ли, что производители, опираясь на базовые понятия размерности и шкалы (нано-), деликатно обходят этот параметр в своих системах? Как можно писать на упаковке «содержит <Node id="31503"/>наночастицы<Node id="31514"/> того-то вещества или соединения» и не указывать их размер? <Node id="31574"/>Наночастица<Node id="31585"/> – это как раз тот случай, когда размер имеет огромное значение. Типичный пример: в связи с повышением использования <Node id="31702"/>наночастиц<Node id="31712"/> золота<Node id="31719"/> совместно со стволовыми клетками или их возможности попадания в плод через плацентарный барьер, проводились исследования по влиянию <Node id="31852"/>наночастиц<Node id="31862"/> золота<Node id="31869"/> разных размеров на эмбриональные стволовые клетки мыши. В результате показано, что частицы &lt;10 нм ингибировали рост и деление клеток (что в конечном итоге приводило к гибели культуры). При этом частицы в диапазоне 10–100 нм значительно усиливали пролиферацию (деление) клеток, а частицы &gt;100 нм на стволовые клетки не влияли. 
Другое исследование показало: варьируя размер и форму <Node id="32251"/>наночастиц<Node id="32261"/>, можно целенаправленно управлять дифференциацией стволовых клеток, от типа и размера темплата зависит, что получится из стволовой клетки – нейрон или клетка костной ткани. А кто знает, что содержится в известных плацентарно-коллагеновых масках «с золотом и керамидами»?
 Существенное значение также играет способ получения <Node id="32585"/>наночастиц<Node id="32595"/>. Обычно объекты нанометрового размера получают двумя путями. Классический способ «сверху-вниз» (когда частицу требуемого размера получают измельчением крупных кусков материала) замещается способом «снизу-вверх», когда <Node id="32814"/>наночастица<Node id="32825"/> образуется из отдельных атомов, ионов или молекул за счёт целенаправленных химических или физических манипуляций. И во всех случаях частицы одного материала и одинакового размера могут обладать совершенно разными свойствами. Дополнительно, при том или ином способе получения системы могут содержать примеси. Например, при эрозионно-взрывной технологии получения <Node id="33188"/>наночастиц<Node id="33198"/> металлов (типичный пример способа «сверху-вниз») могут образовываться оксиды, гидроксиды и перекиси, а также избыток свободных ионов. Размер частиц трудно контролировать, частицы получаются неоднородные по размеру (полидисперсные). При получении <Node id="33445"/>наночастиц<Node id="33455"/> из солей (типичный пример способа «снизу-вверх») система требует очистки от побочных продуктов химической реакции (в том числе остатков исходных катионов и анионов) и т.п. Именно этими различиями зачастую можно объяснить разницу в эффективности и токсичности композиций одинаковых <Node id="33737"/>наноматериалов<Node id="33751"/>, в том числе композиций косметических. 
По словам члена-корреспондента РАН Гудилина Е.А.:
 
«для создания <Node id="33858"/>наноматериалов<Node id="33872"/> оказывается важным не только их состав (определяющий основные свойства), размер («модифицирующий» свойства), но и «размерность» (делающая частицы неоднородными) и упорядочение в системе (усиление, «интеграция» свойств в ансамбле нанообъектов). Это характерно для нанотехнологий – новое качество обычно получается только при правильно организованной структуре на более крупных масштабах, чем нано».
 
Если при создании и использовании на практике <Node id="34319"/>наноматериалов<Node id="34333"/> необходимо учитывать такое большое количество исходных факторов, совершенно очевидно, что в скором времени следует ожидать введения в практику «паспорта <Node id="34487"/>наноматериала<Node id="34500"/>» – документа, который будет включать в себя больше показателей, чем стандартный «лист безопасности» (MSDS). На основании такого документа производители композиций (в том числе косметических и санитарно-гигиенических) смогли бы точнее предсказывать поведение и функции <Node id="34769"/>наночастиц<Node id="34779"/> в их системах. А также указывать номер этого документа (тип <Node id="34840"/>наночастиц<Node id="34850"/> в классификаторе) на упаковке изделия для потребителя.
 Фирмой Energetics, Inc по заказу «Национального Института Стандартов и Технологий» США, NITS был подготовлен перечень основных метрологических мероприятий, среди которых одним из приоритетов называется «разработка национальных стандартов и международных соглашений, касающихся синтеза и анализа <Node id="35202"/>наноматериалов<Node id="35216"/>; измерения воздействий <Node id="35240"/>наноматериалов<Node id="35254"/> на окружающую среду, здоровье и безопасность людей». Согласно аналитическому обзору «Метрологическое обеспечение, стандартизация и оценка соответствия нанотехнологий и нанопродукции» (<Node id="35439"/>Ростехрегулирование<Node id="35458"/>, 2007), переход к нанотехнологиям ставит перед наукой и техникой ряд новых специфических задач, обусловленных малыми размерами элементов и структур, с которыми имеет дело нанотехнологии. При этом, как никогда, актуален тезис: «если нельзя измерить, то невозможно создать». Также отмечается, что «без организации процесса установления объективных требований к нанотехнологиям и нанопродукции, обеспечивающих выпуск и подтверждение соответствия, ее выход на рынок будет закрыт». При разработке и выведении на рынок нанокосметики (как и других продуктов, содержащих <Node id="36022"/>наночастицы<Node id="36033"/>) следует придерживаться разумной целесообразности и принципа «no nocere» (не навреди). Ведь нанотехнология определяется не просто возможностью манипулирования и использования <Node id="36209"/>наночастиц<Node id="36219"/> на практике; это технология, которая без использования объектов нанометровой величины не может быть реализована. В соответствии с этими принципами <Node id="36367"/>наночастицы<Node id="36378"/> стоит использовать только в тех случаях, когда без их уникальных свойств действительно невозможно обойтись.
Александр Щербаков, <Node id="36507"/>Елизавета СавенкоПерепечатывается<Node id="36540"/> по разрешению с издания «Косметический рынок сегодня», Украинское издание 2008, № 6 (стр.27–30), <Node id="36638"/>№7(стр.31–34)http://www.nanometer.ru/…1_54019.htmlОтличная<Node id="36696"/> обзорная статья с детальным и обоснованным анализом современного состояния рынка нанокосметики, с которой необходимо ознакомиться – и даже изучить! – всем любительницам современной косметики. И не просто изучить, а хорошо разобраться во всех этих «наноусовершенствованиях», чтобы принять к сведению и уже затем руководствоваться полученным знанием для осознанного выбора и принятия решений о покупке и использовании… Очень рекомендую!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="22326" EndNode="22371">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Международного агентства по исследованию рака</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наносеребро" StartNode="25635" EndNode="25646">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3449" EndNode="3451">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="5145" EndNode="5154">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2628" EndNode="2640">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="7501" EndNode="7512">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="4070" EndNode="4075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="20971" EndNode="20992">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица+золота" StartNode="23433" EndNode="23451">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="23663" EndNode="23673">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="19702" EndNode="19713">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="29579" EndNode="29589">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="16355" EndNode="16366">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="19046" EndNode="19056">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="33445" EndNode="33455">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="14387" EndNode="14398">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="18876" EndNode="18886">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="18519" EndNode="18530">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="10801" EndNode="10811">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="24332" EndNode="24336">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="21694" EndNode="21697">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4665" EndNode="4688">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="20861" EndNode="20882">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="6318" EndNode="6323">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="3576" EndNode="3579">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="16298" EndNode="16308">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Властная_Структура" StartNode="35439" EndNode="35458">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ростехрегулирование</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3697" EndNode="3727">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="19107" EndNode="19117">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="13928" EndNode="13938">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="3389" EndNode="3396">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наносеребро" StartNode="25479" EndNode="25490">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="3600" EndNode="3606">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Европа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наночастица+золота" StartNode="31852" EndNode="31869">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="3027" EndNode="3030">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="24498" EndNode="24509">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="7918" EndNode="7922">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наночастица" StartNode="16520" EndNode="16530">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="21892" EndNode="21902">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3065" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанокристалл" StartNode="13717" EndNode="13730">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наночастица+золота" StartNode="29579" EndNode="29596">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="1459" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наночастица" StartNode="11428" EndNode="11439">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Нанокристалл" StartNode="17765" EndNode="17778">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наночастица" StartNode="24372" EndNode="24382">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наночастица" StartNode="4906" EndNode="4919">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноэмульсия" StartNode="12576" EndNode="12588">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="5145" EndNode="5154">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наноматериал" StartNode="34487" EndNode="34500">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="3046" EndNode="3052">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Деньги" StartNode="3859" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="4257" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Процент" StartNode="7733" EndNode="7737">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наночастица" StartNode="6784" EndNode="6795">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Дата" StartNode="28480" EndNode="28499">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Наночастица" StartNode="17932" EndNode="17943">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Деньги" StartNode="2994" EndNode="3018">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Наночастица" StartNode="21789" EndNode="21800">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="14175" EndNode="14195">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="16154" EndNode="16159">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноэмульсия" StartNode="12288" EndNode="12300">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Наночастица" StartNode="26698" EndNode="26711">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Наночастица" StartNode="31503" EndNode="31514">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Наночастица" StartNode="27973" EndNode="27984">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="16022" EndNode="16027">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Наночастица" StartNode="15462" EndNode="15475">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Наночастица" StartNode="7898" EndNode="7911">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Наночастица" StartNode="31193" EndNode="31204">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Фуллерен" StartNode="8246" EndNode="8255">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Наночастица" StartNode="36209" EndNode="36219">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Наночастица" StartNode="26387" EndNode="26397">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Наноматериал" StartNode="33737" EndNode="33751">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Процент" StartNode="18801" EndNode="18803">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Властная_Структура" StartNode="18377" EndNode="18389">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Еврокомиссии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Наночастица" StartNode="19482" EndNode="19492">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Наноматериал" StartNode="1678" EndNode="1692">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Наночастица" StartNode="31852" EndNode="31862">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Персона" StartNode="36507" EndNode="36540">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Елизавета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="3590" EndNode="3599">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Наночастица" StartNode="28363" EndNode="28374">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Наночастица" StartNode="31574" EndNode="31585">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Наночастица" StartNode="21655" EndNode="21665">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Деньги" StartNode="8276" EndNode="8281">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Нановолокно" StartNode="1744" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Наночастица" StartNode="9482" EndNode="9493">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Нанопористая+поверхность" StartNode="1694" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Наночастица" StartNode="33188" EndNode="33198">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Наночастица" StartNode="7126" EndNode="7137">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Наночастица+золота" StartNode="31702" EndNode="31719">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Наночастица" StartNode="11563" EndNode="11574">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Наночастица" StartNode="36367" EndNode="36378">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Url" StartNode="36638" EndNode="36696">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Наночастица" StartNode="11993" EndNode="12004">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Наночастица" StartNode="34769" EndNode="34779">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Наночастица" StartNode="23265" EndNode="23276">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Наночастица" StartNode="23433" EndNode="23444">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Деньги" StartNode="3683" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Наночастица" StartNode="1718" EndNode="1729">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Наночастица" StartNode="15960" EndNode="15973">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Фуллерен" StartNode="9835" EndNode="9844">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Персона" StartNode="1264" EndNode="1278">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Норио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Наноэмульсия" StartNode="12200" EndNode="12212">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Деньги" StartNode="3106" EndNode="3122">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Фуллерен" StartNode="8306" EndNode="8316">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Властная_Структура" StartNode="30704" EndNode="30707">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ТПП</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Наночастица" StartNode="24223" EndNode="24233">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Наночастица" StartNode="27881" EndNode="27892">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Наночастица" StartNode="25332" EndNode="25342">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Деньги" StartNode="8162" EndNode="8167">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="Наночастица" StartNode="16061" EndNode="16071">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="Наночастица" StartNode="27993" EndNode="28004">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Наночастица" StartNode="32251" EndNode="32261">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Наночастица" StartNode="32814" EndNode="32825">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Наноматериал" StartNode="35202" EndNode="35216">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="Наноматериал" StartNode="3983" EndNode="3996">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="Процент" StartNode="5219" EndNode="5224">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="Наночастица" StartNode="22729" EndNode="22739">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="Год" StartNode="1645" EndNode="1651">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="Нанокристалл" StartNode="1801" EndNode="1814">
</Annotation>
<Annotation Id="141" Type="Наночастица" StartNode="21296" EndNode="21307">
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="Наночастица" StartNode="15242" EndNode="15252">
</Annotation>
<Annotation Id="143" Type="Наноэмульсия" StartNode="12425" EndNode="12437">
</Annotation>
<Annotation Id="142" Type="Наноматериал" StartNode="9097" EndNode="9111">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="Период_времени" StartNode="2910" EndNode="2919">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="Наночастица" StartNode="6335" EndNode="6345">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Фуллерен" StartNode="21260" EndNode="21269">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="Нанотрубка" StartNode="20872" EndNode="20882">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="Наночастица" StartNode="17431" EndNode="17442">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="Год" StartNode="1242" EndNode="1248">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="152" Type="Год" StartNode="3170" EndNode="3179">
</Annotation>
<Annotation Id="153" Type="Наноматериал" StartNode="34319" EndNode="34333">
</Annotation>
<Annotation Id="154" Type="Год" StartNode="4257" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="155" Type="Наночастица" StartNode="21434" EndNode="21445">
</Annotation>
<Annotation Id="156" Type="Наночастица" StartNode="8049" EndNode="8060">
</Annotation>
<Annotation Id="157" Type="Коллоид" StartNode="29560" EndNode="29578">
</Annotation>
<Annotation Id="158" Type="Год" StartNode="3502" EndNode="3509">
</Annotation>
<Annotation Id="159" Type="Наночастица" StartNode="30181" EndNode="30194">
</Annotation>
<Annotation Id="144" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="145" Type="Наночастица" StartNode="12820" EndNode="12830">
</Annotation>
<Annotation Id="146" Type="Наночастица" StartNode="22859" EndNode="22869">
</Annotation>
<Annotation Id="147" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="148" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="13038" EndNode="13058">
</Annotation>
<Annotation Id="149" Type="Период_времени" StartNode="21689" EndNode="21692">
</Annotation>
<Annotation Id="150" Type="Наноматериал" StartNode="33858" EndNode="33872">
</Annotation>
<Annotation Id="151" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="171" Type="Наноматериал" StartNode="15757" EndNode="15771">
</Annotation>
<Annotation Id="170" Type="Властная_Структура" StartNode="15730" EndNode="15742">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Еврокомиссии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="169" Type="Наночастица" StartNode="5330" EndNode="5340">
</Annotation>
<Annotation Id="168" Type="Наночастица" StartNode="18282" EndNode="18292">
</Annotation>
<Annotation Id="175" Type="Год" StartNode="1035" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="174" Type="Наноматериал" StartNode="35240" EndNode="35254">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="173" Type="Наночастица+золота" StartNode="19702" EndNode="19720">
</Annotation>
<Annotation Id="172" Type="Период_времени" StartNode="29996" EndNode="30010">
</Annotation>
<Annotation Id="163" Type="Наночастица" StartNode="14197" EndNode="14208">
</Annotation>
<Annotation Id="162" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="161" Type="Нанокластер" StartNode="1817" EndNode="1829">
</Annotation>
<Annotation Id="160" Type="Период_времени" StartNode="1035" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="167" Type="Наночастица" StartNode="22476" EndNode="22486">
</Annotation>
<Annotation Id="166" Type="Период_времени" StartNode="21015" EndNode="21035">
</Annotation>
<Annotation Id="165" Type="Наночастица" StartNode="36022" EndNode="36033">
</Annotation>
<Annotation Id="164" Type="Период_времени" StartNode="3170" EndNode="3179">
</Annotation>
<Annotation Id="186" Type="Наночастица" StartNode="31702" EndNode="31712">
</Annotation>
<Annotation Id="187" Type="Наночастица" StartNode="32585" EndNode="32595">
</Annotation>
<Annotation Id="184" Type="Наночастица" StartNode="18461" EndNode="18471">
</Annotation>
<Annotation Id="185" Type="Период_времени" StartNode="10465" EndNode="10468">
</Annotation>
<Annotation Id="190" Type="Фуллерен" StartNode="9471" EndNode="9480">
</Annotation>
<Annotation Id="191" Type="Период_времени" StartNode="19567" EndNode="19582">
</Annotation>
<Annotation Id="188" Type="Нанотрубка" StartNode="1731" EndNode="1741">
</Annotation>
<Annotation Id="189" Type="Год" StartNode="2963" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="178" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="179" Type="Нанотрубка" StartNode="20982" EndNode="20992">
</Annotation>
<Annotation Id="176" Type="Дата" StartNode="3731" EndNode="3747">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="177" Type="Фуллерен" StartNode="854" EndNode="863">
</Annotation>
<Annotation Id="182" Type="Наночастица" StartNode="34840" EndNode="34850">
</Annotation>
<Annotation Id="183" Type="Наноэмульсия" StartNode="12645" EndNode="12657">
</Annotation>
<Annotation Id="180" Type="Деньги" StartNode="3639" EndNode="3658">
</Annotation>
<Annotation Id="181" Type="Наночастица" StartNode="1832" EndNode="1843">
</Annotation>
<Annotation Id="193" Type="Наночастица" StartNode="28540" EndNode="28551">
</Annotation>
<Annotation Id="192" Type="Наночастица" StartNode="22541" EndNode="22551">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
