<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Эстония: MikromaschИнтервью с её руководителем Павлом Кудинским (Pavel Kudinsky).
Mikromasch – эстонская компания, основанная в <Node id="128"/>1998 году<Node id="137"/> группой специалистов (в области физики и микроэлектроники), которые, почувствовав, что они обладают определёнными знаниями в области технологии обработки кремния, решили создать свою компанию. Основатели сами инвестировали стартовый капитал, а сегодня компания финансируется уже из заработанных ею средств. Главное направление работ – разработка и изготовление так называемых MEMS – микроэлектромеханических систем.
Pavel Kudinsky
Специалисты компании обнаружили, что в научном мире очень велик спрос на датчики и <Node id="652"/>сенсоры<Node id="659"/> разного рода: датчики давления, микроболометры, зонды для SPM-микроскопов. <Node id="735"/>Примерно 40%<Node id="747"/> приходится на мировую химическую, биологическую промышленность, производство полимеров. Это дало своеобразную нишу для компании, ежегодный оборот которой составляет около 600–<Node id="923"/>700 тыс. евро<Node id="936"/>. Вся прибыль затем реинвестируется в НИОКР.

Павел является не только руководителем компании, но также и одним из её основателей. Он получил образование в Московском государственном институте электронной техники, а затем стал работать в области НИОКР в микроэлектронике в Таллине. Кроме этого, у него ранее был солидный (<Node id="1258"/>примерно 8 лет<Node id="1272"/> работы) опыт в сфере экономики и финансов. Это здорово пригодилось ему по мере роста компании.
 
Когда мы стартовали в <Node id="1392"/>1998 году<Node id="1401"/>, у нас в штате было всего 5 человек, а сейчас – уже 15 постоянных работников, плюс 6–8 работников, нанимаемых нами по мере надобности, – говорит он.
 Коммерциализация
На вопрос о трудностях на пути коммерциализации их продукции, Павел отвечает, тщательно взвешивая свои слова:
 
Фактически для нас наибольшим препятствием для коммерциализации всегда была разработка конкретного изделия. Вот, к примеру, и когда мы только начинали, и сейчас мы продолжаем арендовать у других организаций «чистые комнаты» и пользоваться услугами их персонала. Однако для самой работы мы используем собственный персонал, – говорит он.
 
И это вполне разумно: Ведь покупка собственного оборудования подобного рода полностью разорила бы небольшую начинающую (start-up) компанию.
 
Использование новейшего оборудования для проведения НИОКР и производства конкурентоспособных изделий соответствующего качества очень важно. Однако для достижения успеха на этом пути, пожалуй, ещё более важным фактором является наличие специалистов соответствующей квалификации и специализации, – продолжает он.
 Маленькая страна, большие надежды
Даже хотя Эстония – маленькая страна с населением всего 1,4 млн чел.<Node id="2575"/>, в ней, по мнению Павла, наблюдается довольно большой интерес к проблемам нанотехнологии, как в плане НИОКР, так и в плане подготовки кадров<Node id="2716"/>. Так, и Тартуский университет, и Таллинский политехнический университет накопили уже солидный опыт в различных сферах, касающихся НТ.
 
Однако что касается коммерческой активности в этой области, то здесь положение довольно скромное. В общем-то, наша компания занимает лидирующее положение в стране в данной сфере. Правда, в <Node id="3042"/>последние годы<Node id="3056"/> появился ряд начинающих компаний [при различных вузах] (spin-offs), которые несомненно обладают довольно значительным потенциалом. Однако мы надеемся, что нам удастся создать в Эстонии ряд центров компетенции в области НТ (Estonian Nanotechnology Competence Centres – ENCC), которые значительно продвинут дела в этой (коммерческой) области в стране, – говорит он.
 Рынок США – главный
Поскольку внутри страны рынок для продукции Mikromasch – мизерный, то экспорт становится главным фактором для выживания. И даже хотя рынки стран ЕС и Японии важны для неё, ключом для успеха является завоевание американского рынка. Весьма важным, по его утверждению, является поиск подходящих партнёров как для сбыта своей продукции, так и для франшизы (торговля продукцией других фирм под их маркой).

В отношении будущего своей компании Павел вполне оптимистичен:
 
Мы надеемся, что в <Node id="3928"/>ближайшие три года<Node id="3946"/> нам удастся удвоить наш оборот, и мы надеемся достичь этого за счёт выпуска новых зондов (для СЗМикроскопов) на рынок. Мы также надеемся, что с нашей помощью – за счёт участия в создании ENCC – в Эстонии возникнет соответствующая инфраструктура для развития нанотехнологий.
 <Node id="4222"/>http://www.nanonordic.com/extra/news/?…MikroMasch<Node id="4271"/> Eesti OU
Akadeemia tee 21E, 12618, Tallinn, Estonia

tel/fax: +372 614 3118

toll-free 8000-SPMTIPS
<Node id="4372"/>http://www.mikromasch.com<Node id="4397"/>
Contact: Tatjana Berezina
<Node id="4424"/>http://www.spmtips.com/http://www.spmtips.com/…ts/americas/Ну<Node id="4485"/> вот, на конкретном примере показано, как развивается эта область (разработка и производство НТ-изделий) в стране. Из небольших инновационных фирм – при правильном руководстве и финансовом управлении (и, разумеется, при рациональной помощи со стороны государства)  – со временем возникает прообраз новой, быстро развивающейся отрасли, которая не только помогает развитию самой себя, но и служит катализатором для развития всей экономики страны в целом… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="4222" EndNode="4271">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="652" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3042" EndNode="3056">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="735" EndNode="747">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1392" EndNode="1401">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2575" EndNode="2716">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="128" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4424" EndNode="4485">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4372" EndNode="4397">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="2575" EndNode="2716">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1392" EndNode="1401">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3928" EndNode="3946">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1258" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="128" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="923" EndNode="936">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
