<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Внимание! Этот тур проверяется и входит в зачет ТОЛЬКО для школьников и абитуриентов! Основные советы по решению задач школьного тура:    Прочитайте все условия задач хотя бы бегло и решите для себя, что бы Вы могли решить «сразу», а что – «лучше всего». «Рискованные» задачи можно оставить на «потом».   Стоит начать с решения простых задач, чтобы гарантировать себе, по крайней мере, диплом участника (для этого достаточно решить хотя бы треть задач из «разминки»).   Ни в коем случае не думайте, что если Вы решите не все задачи, то это плохо и кто-то будет Вас за это осуждать. Это - не экзамен, это - соревнование и, кроме того, получение новых знаний и навыков. Можно решать только те задачи, которые Вам нравятся, хотя для победы, очевидно, стоит покуситься и на более сложные задачи. Засчитываются даже неполностью решенные задачи, если прозвучали правильные ответы на вопросы с «баллами», перечисленные в той или иной задаче.   И последнее – постарайтесь решить задачи честно, то есть сами...   По этой ссылке можно перейти к качественным и количественным задачам (задачи 1-16, решаются до <Node id="1100"/>13 апреля<Node id="1109"/> включительно) или к продолжению - задачам творческого конкурса (задачи 17-19), которые можно "решать" <Node id="1212"/>примерно на неделю<Node id="1230"/> больше (до <Node id="1242"/>22 апреля<Node id="1251"/>). Задания составлены преподавателями химического факультета МГУ и факультета наук о материалах МГУ; они доступны для просмотра и для подачи ответов; ответы можно "прикрепить", "зайдя" в ту или иную задачу по ссылкам, указанным выше. Первый пресс-релиз о проведении Олимпиады здесь! Ответы на часто задаваемые вопросы здесь!   В приложенных файлах также имеется архив всех задач этого тура под именем ALL.RAR в формате Microsoft Word. Вы можете скачать ТОЛЬКО этот архив - он содержит все условия.   Блок задач «Разминка». Настоятельно рекомендуем начать с него, особенно самым юным участникам. При решении хотя бы трети задач этого блока участник сможет получить «диплом участника Олимпиады». Около 5 самых успешных из числа самых юных участников (<Node id="2000"/>до 14 лет<Node id="2009"/>) могут только по этому конкурсу получить в качестве приза бесплатную подписку на журнал «Техника-молодежи» или другие призы. Задачи блока: 
 «Пятое измерение» – геометрия, алгебра, природоведение «Искусственный атом», «Радуга» – скорее, физика «Платиновое огниво», «Серебро и галогены», «Пиромания» - скорее, химия Здоровье дороже – скорее, поучительная практика  Блок основных задач (повышенной сложности): «Образование <Node id="2431"/>углеродных <Node id="2442"/>нанотрубок<Node id="2452"/>», «<Node id="2456"/>Фуллерен<Node id="2464"/> в медицине», «Нанолазеры», «<Node id="2493"/>Нанотрубки<Node id="2503"/> для водородной энергетики» - химия «Подсчет ядерной материи», «История с вином» - физика «Кластерный нанокатализ», «Нанотюрьма» - материаловедение  Липосомы - фосфолипидные наносистемы для доставки лекарственных соединений и вакцин - нанобиотехнологии Творческий конкурс (фактически на этот конкурс дается ЕЩЕ <Node id="2814"/>одна неделя<Node id="2825"/> помимо основного срока (сроки смотрите ниже), поэтому это задание можно спокойно делать после решения основных задач) 
 «Таинственный объект» - примените дедуктивный метод! 
 «“Нано” и Менделеев» - поиск <Node id="3030"/>наночастиц<Node id="3040"/> буквально повсюду... 
 «Эссе». Минисочинение на заданную тему. 
 Внимание! Победители творческого конкурса будут отдельно бороться за номинацию «Романтик нанотехнологий».  Как правильно оформить ответы на задания олимпиады?   Условие задачи копируется на Ваш компьютер с сайта "Нанометр" (в каждой задаче в конце будет файл, содержащий полное условие задачи). Если такого желания нет, то можно многократно обращаться "on-line" к тексту заданий непосредственно на сайте.   Решение заданий олимпиады Вы выполняете на своем компьютере после внимательного прочтения условий задач. Задачи можно решать в произвольном порядке. Для того, чтобы оформить решение, Вы можете воспользоваться любой программой, которая Вам нравится, но приниматься к рассмотрению будут только файлы в форматах .doc, .rtf (Microsoft Word - это предпочтительно!), .txt (Notepad), .pdf (Adobe Acrobat Reader), .xls (Microsoft Excel), .7z, .rar, .zip, .tar (это архивы), .jpg, .gif (отсканированные или сфотографированные изображения Ваших решений, достаточно 70-150 dpi, остальные форматы не подходят!) и .ppt (Power Point). Если Вы испытываете сложности с конвертацией файла в один из этих форматов, напишите об этом на <Node id="4230"/>support@nanometer.ru<Node id="4250"/> (это только в самом крайнем случае! Нам бы очень не хотелось обрабатывать сотни писем, это серьезно замедлит весь процесс).   Решение каждой задачи оформляется в отдельном файле, имя файлу Вы можете дать любое, но оно может содержать только латинские символы и цифры.   В тексте решения условия задач приводить не обязательно, но обязательно необходимо привести название задачи. НЕ ПОДПИСЫВАЙТЕ решение в файле Вашей фамилией. Жюри будет проверять решения анонимно, под безликими номерами.   После того, как решение задачи подготовлено, файл сохранен в одном из требуемых форматов, его (файл) необходимо прикрепить к задаче, решение которой Вы хотите сдать на проверку. Для этого необходимо перейти по соответствующей ссылке (откроется <Node id="4987"/>7 апреля<Node id="4995"/>).   Мы рекомендуем добавлять решения по мере того, как они будут у Вас появляться, а не оттягивать все на последний момент (не делать, как обычно, все в самый <Node id="5155"/>последний день<Node id="5169"/>).   В ходе тура уже добавленное решение можно поменять или удалить. После окончания тура решения задач добавлять, менять или удалять будет невозможно!   
Технический график проведения туров Олимпиады:
   <Node id="5374"/>6 апреля<Node id="5382"/> - открытие задач школьного тура на всеобщее обозрение (задачи будут находиться на сайте всегда)   начало приема решений (только для зарегистрированных участников Олимпиады) - с <Node id="5560"/>7 апреля<Node id="5568"/> (участники должны подготовить решения в одном из общедоступных тестовых редакторов или в виде PDF файлов, графических изображений, сканов, фотографий)   окончание регистрации "взрослых" (студентов, аспирантов, участников форума "Ломоносов" и т.д.) - <Node id="5819"/>11 апреля<Node id="5828"/>   с <Node id="5833"/>12 апреля<Node id="5842"/> - открытие задач "взрослого тура" на обозрение всем пользователям Интернета (и эти задачи тоже так и останутся на сайте)   <Node id="5966"/>13 апреля<Node id="5975"/> - завершение приема решений рассчетных и качественных задач "школьного тура", начало приема решений от "взрослых". Продолжение приема творческих заданий от школьников (!).   <Node id="6150"/>22 апреля<Node id="6159"/> - окончание приема решений рассчетных и качественных задач от "взрослых", включая участников форума "Ломоносов". Окончание приема творческих задач от школьников. Продолжение приема творческих заданий от взрослых (!).   <Node id="6379"/>29 апреля<Node id="6388"/> - окончание приема заданий от кого бы то ни было.   <Node id="6441"/>30 апреля<Node id="6450"/> - объявление результатов по рассчетным и качественным задачам.   <Node id="6516"/>5-7 мая<Node id="6523"/> - объявление результатов творческих конкурсов, вывешивание решений, проведение аппеляций.   <Node id="6616"/>8-10 мая<Node id="6624"/> - приглашение на очный тур.   

Прикрепленные файлы:
all.rarall.rar (2.86 МБ.) (2.86 МБ.) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="3030" EndNode="3040">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="6150" EndNode="6159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1212" EndNode="1230">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="2456" EndNode="2464">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="4230" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2431" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="5966" EndNode="5975">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="6441" EndNode="6450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2493" EndNode="2503">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="5833" EndNode="5842">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="5374" EndNode="5382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6516" EndNode="6523">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="5819" EndNode="5828">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2000" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1100" EndNode="1109">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="4987" EndNode="4995">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="6616" EndNode="6624">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="6379" EndNode="6388">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="2442" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="1242" EndNode="1251">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="5560" EndNode="5568">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5155" EndNode="5169">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2814" EndNode="2825">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
