<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Нанотехнологии проникают в нашу жизнь медленно, но верно. <Node id="59"/>Год назад<Node id="68"/> только появились прототипы проекторов на основе МЭМС-устройств, сегодня же можно увидеть вполне рабочие серийные образцы.

Компания Microvision Inc. (Nasdaq: MVIS), разработчик МЭМС-устройств для отображения информации, покажет на выставке Consumer Electronics Show (CES) прототип первого мобильного микропроектора, работающего от батареек.

Особенность нового микропроектора заключается в его простоте – в нем содержится всего одно управляемое МЭМС-зеркало, обеспечивающее формирование картинки.

<Node id="567"/>Пико<Node id="571"/>-проектор компании Microvision, названный SHOW, предназначен, в первую очередь, для мобильных устройств – ноутбуков, телефонов, КПК, видео- и фотокамер.

Проектор формирует цветное изображение высокого разрешения с помощью трех лазеров разного цвета, которые поступают на оптический преломитель, формирующий пучок света, соответствующий цвету и интенсивности одного пикселя. Далее пучок поступает на управляемое МЭМС-зеркало, формирующее попиксельную развертку.

Проектор SHOW может формировать изображение на расстоянии от 30 см до 2,5 метров. При этом присутствует система фокусировки изображения. Продолжительность работы проектора от стандартной батареи мобильного телефона составляет <Node id="1260"/>2,5 часа<Node id="1268"/>, за это время можно посмотреть кинофильм.

Как говорят представители Microvision Inc. несколько компаний, производящих мобильные телефоны уже заинтересовались проектором SHOW. Поэтому не исключено, что <Node id="1471"/>через год<Node id="1480"/> на рынке появятся мобильные устройства со встроенными проекторами.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="59" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1471" EndNode="1480">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="567" EndNode="571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1260" EndNode="1268">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
