<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии – на службе текстильной промышленностиВ Волгоградской области разработаны два инновационных проекта, реализация которых позволит обеспечить предприятиям региона конкурентные преимущества на рынке текстильной продукции.
Это – «Организация производства натуральной кожи, модифицированной ВЧ-плазмой пониженного давления» и «Разработка и освоение технологии модификации шерстяного волокна с применением неравновесной низкотемпературной плазмы».

Кожа, полученная по новой технологии, обладает улучшенными гигиеническими свойствами, повышенной прочностью в сочетании с высокой мягкостью и эластичностью, прекрасно окрашивается. Модификация поверхности волокна шерсти под действием низкотемпературной плазмы обеспечивает его износостойкость. Кроме того, при определенных условиях ему можно придать грязеотталкивающие, водоотталкивающие, антибактериальные и другие свойства.

Вместе с волгоградцами над проектами работали ученые Казанского государственного технологического университета.

Как отметил начальник управления развития предпринимательства администрации Волгоградской области Владимир Демидов,
 
применение нанотехнологий в текстильном производстве и при изготовлении материалов является сегодня одним из самых перспективных научно-технических направлений в мире. Неслучайно эти два проекта были отобраны для последующего финансирования из венчурного фонда Волгоградской области.
 <Node id="1401"/>http://www.volganet.ru/one-news.php?…Волгоградская<Node id="1451"/> область создаст текстильный кластер за 10 млрд рублейВОЛГОГРАД, <Node id="1516"/>17 марта<Node id="1524"/> – Администрация Волгоградской области заявила о намерении реализовать на территории региона инвестиционный проект по созданию текстильного кластера стоимостью <Node id="1684"/>10 миллиардов рублей<Node id="1704"/>, сообщил РИА Новости в пятницу представитель администрации области. 
«Планируется, что в текстильный кластер войдут предприятия легкой промышленности и химической, выпускающие химические волокна и текстильную химию, учебные заведения региона, которые специализируются на подготовке кадров для легкой промышленности, малые и средние предприятия, выпускающие фурнитуру, упаковку, полиграфию, логистические и выставочные центры, дома моды, объекты торговли и научно-исследовательские организации, занимающиеся разработкой нанотехнологий», – сказал собеседник агентства.
 
По его словам, стоимость проекта составляет <Node id="2318"/>10 миллиардов рублей<Node id="2338"/>, срок окупаемости 5–<Node id="2359"/>7 лет<Node id="2364"/>. На реализацию инвестпроекта планируется использовать как собственные средства предприятий, так и инвестиционного фонда РФ.
 
«Соответствующая заявка уже направлена в Москву, инициатива волгоградского региона рассматривается в Минэкономразвития РФ», – сообщил представитель администрации области.
  
В <Node id="2667"/>настоящее время<Node id="2682"/> численность работающих в данной отрасли сократилась в 3,7 раза. <Node id="2747"/>Около 70%<Node id="2756"/> технологического оборудования на предприятиях легкой промышленности полностью изношено, а коэффициент обновления основных фондов составляет <Node id="2897"/>2,3%<Node id="2901"/>.
  
«Реализация данного инвестпроекта позволит создать порядка 4 тысяч рабочих мест, улучшить условия труда, внедрить самые новые технологии и системы контроля качества продукции, создать новые производства», – сказал собеседник агентства.
 
Разработчиком инвестиционного проекта выступило управление по развитию предпринимательства администрации Волгоградской области. Проект создания текстильного кластера будет положен в основу развития легкой промышленности волгоградского региона на <Node id="3390"/>2009–2010 годы<Node id="3404"/>, сказал представитель областной администрации.
<Node id="3452"/>http://www.rian.ru/…1438615.htmlИнвестиции<Node id="3494"/> в модернизацию инфраструктуры, в совершенствование продукции – это всегда хорошо. Но не выглядит ли это скорее как поиск панацеи за счёт модного сейчас течения? Ну, как говорится, людям виднее. Поживём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3452" EndNode="3494">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3390" EndNode="3404">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1516" EndNode="1524">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1401" EndNode="1451">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2318" EndNode="2338">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2667" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="2747" EndNode="2756">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="1684" EndNode="1704">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2359" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2897" EndNode="2901">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
