<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Суперброня и «умная» одеждаВ научных лабораториях всего мира идёт революция. Там рождаются материалы, которые кардинально изменят нашу жизнь. Революция эта невооружённым глазом не видна. Ведь её участники – размером не то что с пылинку, с атом! Речь – о <Node id="254"/>наночастицах<Node id="266"/>. Именно в материаловедении в первую очередь находят применение идеи из области нанотехнологий. Какие же новинки готовы предложить нам учёные?Кристаллы-гусеницы
Одним из «хитов» <Node id="444"/>последних лет<Node id="457"/> стал <Node id="463"/>графен<Node id="469"/>. По сути, это двумерный кристалл углерода, плёнка толщиной с атом. Раньше <Node id="544"/>графен<Node id="550"/> существовал лишь в теории, но с недавних пор стал реальностью. О создании углеродной плёнки объявили учёные Германии и Великобритании. Им помогали наши специалисты из Института проблем технологии микроэлектроники и особо чистых материалов.
Институт проблем технологии микроэлектроники и особо чистых материалов РАН
Это трудно представить, но <Node id="893"/>графен<Node id="899"/> тоньше человеческого волоса в 200 тыс. раз! Наиболее вероятная область его применения – компьютерная техника. Там новый материал, прочный и проводящий электричество практически без сопротивления, заменит используемый в транзисторах кремний. Учёные не сомневаются, что на его основе будут созданы миниатюрные быстродействующие устройства с низким энергопотреблением. Кроме того, <Node id="1278"/>графен<Node id="1284"/> может выполнять роль микроскопического фильтра – он прекрасно разделяет газовые смеси на составные части. Наконец, чудо-плёнка пригодится в электронной микроскопии – на ней удобно исследовать белковые молекулы.

Химики из Московского государственного университета благодаря нанотехнологиям научились получать удивительные кристаллы – вискеры.

Представляющие собой микроскопические полые нити, они в сотни раз прочнее обычных кристаллов, обладают поразительной гибкостью и стойкостью к коррозии. А если это нити, то почему бы не сплести из них ткань?
 
«<Node id="1839"/>Вискеры могут стать основой тканевых электродных материалов для источников тока нового поколения, – утверждает замдекана факультета наук о материалах МГУ Евгений ГУДИЛИН<Node id="2008"/>. – Также мы разработали метод, позволяющий выращивать на поверхности вискеров совсем маленькие <Node id="2104"/>наночастицы<Node id="2115"/>. Из-за них кристаллы становятся похожи на мохнатых гусениц. Этот материал можно использовать в качестве катализатора или сорбента тяжёлых металлов для захоронения радиоактивных отходов. Вообще у вискеров масса возможностей».
 Неорганические гусеницыПольза или опасность?
<Node id="2387"/>По словам Евгения Гудилина, благодаря прочности <Node id="2435"/>углеродных <Node id="2446"/>нанотрубок<Node id="2456"/> (а они в 20 раз прочнее стали и при этом в 10 раз легче) наибольших достижений стоит ждать в производстве композитов и конструкционных материалов<Node id="2602"/>. Сверхнадёжные бронежилеты, небьющиеся стёкла, выдерживающие любую нагрузку тросы – всё это вскоре станет для нас привычным.

Одна израильская компания уже заявила о создании материалов, из которых изготовят броню будущего: это синтезированные в виде <Node id="2854"/>наночастиц<Node id="2864"/> сульфиды некоторых металлов. Испытания показали, что образцы такой брони на основе вольфрама выдерживают нагрузку в 350 тонн на квадратный сантиметр и останавливают снаряды, летящие со скоростью 1,5 км в <Node id="3069"/>секунду<Node id="3076"/>!
Евгений ГУДИЛИН 
«Также стоит ожидать появления новых покрытий для военных самолётов и кораблей: они будут делать их «невидимыми» в том или ином диапазоне излучений, – продолжает Гудилин. – Появится «умная» одежда с необычными свойствами. Скажем, ткань, содержащая <Node id="3343"/>наночастицы<Node id="3354"/> серебра, будет способна заживлять раны. Можно сделать так, чтобы одежда не намокала или самоочищалась от грязи».
 
Заглянем ещё в российские научные лаборатории. Исследователи из Физико-технического института им. А. Ф. Иоффе нашли остроумный способ для получения проволоки диаметром всего несколько нанометров. Для этого они используют очень тонкие волокна асбеста. Проект крайне актуален: для наноэлектроники требуется своя проволока. Ведь микроскопические детали надо как-то соединять друг с другом…

В том же институте создали «краску» на основе латекса и углеродных нано-волокон, способную поглощать СВЧ-излучение. Чем не вариант покрытия для всякого рода бытовых приборов – источников небезвредного электромагнитного излучения?
Физико-технический институт им. А. Ф. ИоффеПо экспертным оценкам, к <Node id="4156"/>2030 году<Node id="4165"/> не менее половины мирового ВВП будет производиться на основе нанотехнологий. И хотя от мировых лидеров мы отстаём <Node id="4280"/>лет<Node id="4283"/> на 15, есть у нас и преимущества: на примерах зарубежных коллег российские специалисты видят, какие направления нанотеха перспективны, а какие – нет.
Санитарные врачи предупреждают, что <Node id="4470"/>наноматериалы<Node id="4483"/> могут быть опасны для человека. Причина – во всё тех же маленьких размерах. Из-за этого резко возрастают химическая активность вещества и способность его проникновения в организм. В общем, как и всегда бывает на переднем крае науки, есть о чём спорить. Кто окажется прав, покажет время.
<Node id="4771"/>http://www.aif.ru<Node id="4788"/>/…a117733.htmlДа, есть уже «кое-что», чем могут похвастаться и наши учёные… Можно и нам собирать на ВВЦ экспозицию «достижений народного хозяйства». Процесс, как говорится, пошёл и развивается по нарастающей. Новых им успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="463" EndNode="469">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="4470" EndNode="4483">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2854" EndNode="2864">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2104" EndNode="2115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1839" EndNode="2008">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="444" EndNode="457">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="3343" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2435" EndNode="2456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2446" EndNode="2456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2387" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="1278" EndNode="1284">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4771" EndNode="4788">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="4156" EndNode="4165">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="1839" EndNode="2008">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4280" EndNode="4283">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="254" EndNode="266">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3069" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Графен" StartNode="893" EndNode="899">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4156" EndNode="4165">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="2387" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Графен" StartNode="544" EndNode="550">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
