<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Одним из новых интересных представителей широкого класса <Node id="58"/>углеродных <Node id="69"/>наноструктур<Node id="81"/> является <Node id="91"/>графен<Node id="97"/>, представляющий собой индивидуальный слой графита нанометровых размеров, в котором атомы углерода расположены в вершинах правильных шестиугольников, регулярным образом заполняющих участок плоскости. Миниатюрные размеры в сочетании с хорошей электропроводностью, химической стабильностью и механической прочностью делают <Node id="418"/>графены<Node id="425"/> привлекательным объектом фундаментальных исследований, а также прикладного использования в качестве основы новых наноэлектронных и наномеханических устройств.

Однако развитие работ по исследованию фундаментальных характеристик и возможностей прикладного использования <Node id="695"/>графенов<Node id="703"/> затруднено в связи с трудностями получения этих объектов и манипуляций с ними. В связи с этим усилия исследователей многих стран <Node id="833"/>в течение последних лет<Node id="856"/> направлены на поиск методов синтеза <Node id="893"/>графенов<Node id="901"/> в макроскопических количествах.

Недавно большой группе специалистов из Ирландии и Англии удалось разработать процедуру выделения <Node id="1032"/>графенов<Node id="1040"/> с помощью органического растворителя. В качестве такого растворителя использовался N-метилпирролидон (НМП), куда вводился порошок мелкодисперсного графита. Наряду с этим, в качестве растворителя использовались также N,N-диметилацетамид (<Node id="1278"/>ДМА<Node id="1281"/>), g-бутиролактон (ГБЛ) и 1,3-диметил-2-имидазолидинон (ДМЕУ). Суспензия, полученная в результате ультразвуковой обработки образующегося раствора, представляла собой однородную жидкость серого цвета с примесью некоторого количества макроскопических частиц, которые легко удалялись в результате центрифугирования. Взаимодействие указанных выше растворителей с частицами графита приводит к их полному либо частичному расслоению с образованием плоских либо изогнутых графеновых монослоев, а также двухслойных и многослойных графеновых структур. Все эти структуры наблюдаются с помощью просвечивающего электронного микроскопа (ТЕМ). При этом доля однослойных графеновых структур в исследованных образцах оценивается значением <Node id="2003"/>28%<Node id="2006"/>. Это соответствует массовой концентрации таких структур на уровне <Node id="2073"/>12%<Node id="2076"/> и, с учетом вклада отфильтрованных макроскопических частиц, массовому выходу <Node id="2154"/>графенов<Node id="2162"/> на уровне <Node id="2173"/>1%<Node id="2175"/>. При многократном использовании суспензии для получения <Node id="2232"/>графенов<Node id="2240"/> их выход может составить величину порядка <Node id="2283"/>10%<Node id="2286"/>.

Структуры синтезированных образцов, содержащих <Node id="2336"/>графены<Node id="2343"/>, исследовалась также методом спектроскопии комбинационного рассеяния (КР). Спектры КР образцов, представляющих собой тонкие пленки <Node id="2475"/>графенов<Node id="2483"/> поперечником 1 и 5 мкм, содержат G (~ 1,580 cm-1) и 2D (~ 2,700 cm-1) полосы, присущие графитовым структурам. Однако D полоса (~ 1,350 cm-1) наблюдается только в спектре пленок размером 1 мкм, что связано с влиянием краевых эффектов.
А.В. Елецкий 1. Y. Hernandez et al. Nature Nanotechnology 3, 563 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2003" EndNode="2006">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="1032" EndNode="1040">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="695" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="2232" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="58" EndNode="81">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="91" EndNode="97">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2283" EndNode="2286">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="893" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="2073" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="2173" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="833" EndNode="856">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1278" EndNode="1281">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дм</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Графен" StartNode="2475" EndNode="2483">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Графен" StartNode="418" EndNode="425">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Графен" StartNode="2154" EndNode="2162">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="2336" EndNode="2343">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="69" EndNode="81">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
