<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Наночастицы<Node id="12"/> становятся поистине вездесущими  – мельчайшие объекты можно найти и дома в составе материалов электроники и бытовых предметов, и в солнцезащитных фильтрах кремов, и в других многочисленных применениях – в результате <Node id="229"/>наночастицы<Node id="240"/> безусловно сталкиваются с природным индивидуальным барьером каждого человека – с кожей.

Это обстоятельство и стало предметом пристального внимания группы ученых из University of Rochester Medical Center под руководством <Node id="462"/>Лизы деЛуис<Node id="473"/> (Lisa DeLouise). Изучению влияния на кожу типичных <Node id="525"/>наночастиц<Node id="535"/>, в диаметре в пять тысяч раз меньших человеческого волоса и сравнимых в масштабе с двухсантиметровой полоской на фоне футбольного поля, посвящена их новая работа, опубликованная в журнале Nano Letters. В ней приводится доказательство того, что <Node id="780"/>наночастицы<Node id="791"/> настолько малы, что могут проникать через кожу, особенно поврежденную. Для исследований ученые применили широко используемую мышиную модель и воздействие на кожу солнечного света.

«Вопрос влияния <Node id="989"/>наночастиц<Node id="999"/> на здоровье человека еще не достаточно изучен, – рассказывает деЛуис, эксперт по проблемам <Node id="1091"/>наночастиц<Node id="1101"/> и профессор отделения дерматологии и биомедицинской инженерии. – Некоторые ученые выявили накопление <Node id="1203"/>наночастиц<Node id="1213"/> в лимфатической системе организма, а также в печени, в нервной системе и других органах. В нашем исследовании мы доказали факт аккумулирования <Node id="1357"/>наночастиц<Node id="1367"/> в области фолликулов волосяных луковиц и в мельчайших складках кожи».

ДеЛуис тем не менее считает, что результат наблюдений не должен трактоваться как безусловная опасность для здоровья. – «Мы просто хотели показать, что <Node id="1590"/>наночастицы<Node id="1601"/> могут самостоятельно проникать через кожу при некоторых внешних условиях».

Проведенное исследование – часть большой научной программы в области наномедицины – основного научного направления University of Rochester Medical Center. Здесь изучаются многие свойства <Node id="1865"/>наночастиц<Node id="1875"/>, в том числе новые возможные формы доставки лекарств внутри организма и применение <Node id="1959"/>наносенсоров<Node id="1971"/>, способных быстро определить наличие микробов и прочих негативных воздействий на здоровье.

По мере все более широкого внедрения <Node id="2101"/>наночастиц<Node id="2111"/> в процессы производства и в состав продуктов потребления, ученые заостряют внимание на проблеме нанобезопасности. Однако влияние <Node id="2241"/>наночастиц<Node id="2251"/> на организм происходило и намного раньше – например, при горении свечи такие частицы возникают естественным путем. Некоторые из них очень малы – менее 10 нм в диаметре (а нанометр – это одна миллионная часть миллиметра!) – и их размеры меньше природного расстояния между клетками кожи.

В опубликованной в Nano Letters работе ученые применили особый сорт флуоресцирующих при определенных условиях <Node id="2649"/>наночастиц<Node id="2659"/>, известных как <Node id="2675"/>квантовые точки<Node id="2690"/> (quantum dots) – это помогло ученым визуализировать и сравнивать перемещение частиц в эксперименте. Ученые наблюдали распределение <Node id="2822"/>квантовых точек<Node id="2837"/> на коже мышей, которая была предварительно подвергнута воздействию ультрафиолета – таким образом ученые моделировали эффект легкого загара. Кожа, не подвергнутая повреждению ультрафиолетом, оказалась более защищенной, а проникновение <Node id="3072"/>наночастиц<Node id="3082"/> происходило более быстро в загорелой коже.

Объяснение этому эффекту можно увидеть, зная реакцию кожи на загар – клетки кожи начинают усиленно обновляться и мигрировать, заменяя пострадавшие клетки. В этих условиях белки, заполняющие межклеточное пространство кожи, теряются, делая барьер уязвимым для <Node id="3385"/>наночастиц<Node id="3395"/>.

В дальнейших планах исследовательской группы деЛуис – изучение диоксида титана и оксида цинка – материалов косметической промышленности, используемых в качестве солнцезащитных агентов в кремах. В последнее время размер светоотражающих частиц в кремах сильно уменьшился, делая средства для ухода за кожей легкими и прозрачными, однако сам солнечный фильтр на коже фактически становится построенным из <Node id="3798"/>наночастиц<Node id="3808"/>.

«Еще <Node id="3816"/>несколько лет назад<Node id="3835"/> можно было видеть людей с белыми от крема лицами. Содержащиеся в таких кремах частицы были большими и хорошо отражали видимый свет. Новые средства содержат <Node id="3992"/>наночастицы<Node id="4003"/>, которые в тысячу раз меньше и не отражают видимый свет. И многие люди применяют такой крем когда их кожа уже повреждена солнцем», – отмечает профессор деЛуис.

Результаты, полученные учеными, заставили их пересмотреть суть проблемы и существенно расширить свой проект. Теперь финансированием этого исследования занимаются несколько фондов, выделившие на <Node id="4359"/>ближайшие несколько лет<Node id="4382"/> около полумиллиона долларов для детальных исследований. К работе подключатся ученые – дерматологи, аллергологи, онкологи и эксперты в области экологической и медицинской нанобезопасности.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="989" EndNode="999">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3816" EndNode="3835">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4359" EndNode="4382">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1091" EndNode="1101">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1590" EndNode="1601">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2101" EndNode="2111">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2241" EndNode="2251">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="3992" EndNode="4003">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1357" EndNode="1367">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Квантовая+точка" StartNode="2675" EndNode="2690">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="780" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="462" EndNode="473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лиза</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="1203" EndNode="1213">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="525" EndNode="535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Квантовая+точка" StartNode="2822" EndNode="2837">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="2649" EndNode="2659">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="1865" EndNode="1875">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="229" EndNode="240">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="3798" EndNode="3808">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Сенсор" StartNode="1959" EndNode="1971">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="3385" EndNode="3395">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="3072" EndNode="3082">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
