<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии помогут амурским медикам ставить более точные диагнозыВ Амурской государственной медицинской академии сегодня открылся первый на Дальнем Востоке центр, в котором можно исследовать мельчайшие частицы. На покупку двух электронных микроскопов, менее мощный из которых способен увеличить изображение в 560 000 раз, вуз потратил <Node id="339"/>более 40 миллионов рублей<Node id="364"/>.

Благодаря новому оборудованию студенты и ученые будут испытывать влияние различных веществ на клетки человеческого тела. Это позволит создавать новые медицинские препараты.

Устройствам уже нашлось применение и в практической медицине.
 
«<Node id="606"/>Наша основная задача – использовать оборудование для ранней диагностики заболеваний, – пояснил заведующий кафедрой гистологии АГМА Сергей Целуйко<Node id="751"/>. – Мы заключили договор и создаем совместно с областным онкологическим диспансером лабораторию, где будем проводить исследования. Это будет и экономически выгодно для местной медицины, и быстро будет ставиться более точный диагноз».
 <Node id="986"/>http://www.amur.info/…3/25/30.htmlВ<Node id="1021"/> Амурской медакадемии открылся центр исследования наночастицПервый на Дальнем Востоке центр, в котором можно проводить исследования мельчайших частиц, открылся во вторник в Амурской государственной медицинской академии.

Как сообщили в академии, центр оснащен двумя электронными микроскопами, которые способны увеличить изображение более чем в 560 000 раз. В приобретение новейшей техники АГМА инвестировал <Node id="1428"/>40 млн рублей<Node id="1441"/>.

Современное оборудование открывает новые возможности и в «практических» областях. Например, появилась возможность создавать новые медицинские препараты. Кроме того, центр займется ранней диагностикой заболеваний. Уже сейчас академия собирается совместно с областным онкологическим диспансером создать специальную лабораторию.
<Node id="1770"/>http://www.annews.ru/news/detail.php?…Электронные<Node id="1819"/> микроскопы появились в медицинской академииВ Амурской медицинской академии заработал центр электронной микроскопии и бионанотехнологии. Сегодня его презентовали ученым и студентам. Там установлено импортное оборудование последнего поколения — электронные микроскопы. Аналогов на Дальнем Востоке пока нет. А на подобной технике работают исследовательские лаборатории Кембриджского и Гарвардского университетов.
Растровый электронный микроскоп. Он увеличивает более чем в 560 тысяч раз и позволяет работать с поверхностями тканей. Возможностей у такого оборудования масса. Об этом говорит и его стоимость — <Node id="2425"/>14 миллионов рублей<Node id="2444"/>. Основной задачей Центра бионанотехнологий будет быстрая диагностика заболеваний. Уже заключен договор с онкодиспансером. Исследования центра помогут спасти сотни человеческих жизней.
Второе приобретение медакадемии — просвечивающий микроскоп. Его возможности более широки. Разрешающая способность этого прибора 1.4 нанометра.

Открытие центра микроскопии и бионанотехнологии — новый виток в развитии амурской науки. Тем более что пока в этом смысле наша область — пионер. Аналогов такому оборудованию на Дальнем Востоке нет. У наших исследователей появился шанс досконально изучить микромир клетки.
Использовать результаты исследований можно не только в медицине. За нано-технологиями — будущее, уверены работники научно-исследовательской лаборатории АГМА. Тем более что в Благовещенске в будущем может появиться технопарк. И новое оборудование без дела не останется.
<Node id="3314"/>http://www.tvgorod.ru/…/03/25/3738/ДОРОВСКИХ<Node id="3358"/> Владимир Анатольевич, ректор АГМААмурская государственная медицинская академия (АГМА)
675006, <Node id="3453"/>Благовещенск Амурской обл.<Node id="3479"/>, ул. Горького, 95
Тел.: (4162) 42–68–28
Факс: (4162) 42–68–28
E-mail: <Node id="3550"/>agma@amur.ruhttp://www.amursma.ru/news.phphttp://www.fak.ru<Node id="3609"/>/…nfo-170.htmlНу это просто замечательно! Поздравляем! Теперь и на наших «самых дальних рубежах» учёные будут «во всеоружии» вести исследования в области бионанотехнологии. Желаем им всяческих успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1428" EndNode="1441">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1770" EndNode="1819">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="606" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="339" EndNode="364">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="расположение" StartNode="3453" EndNode="3479">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2425" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="606" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Электронная_почта" StartNode="3550" EndNode="3609">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="986" EndNode="1021">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3314" EndNode="3358">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
