<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Современные нанотехнологии – в помощь медикамУченым Санкт-Петербурга удалось совершить настоящий прорыв в борьбе с гриппом – новая нановакцина сможет определять в организме именно вирусы гриппа и таким образом поможет бороться с любой разновидностью этой болезниНад созданием универсальной вакцины против гриппа бьются ученые многих стран. Ведь пока полностью побороть эту болезнь мешает постоянное появление новых штаммов одного из самых распространенных и коварных вирусов на планете. Настоящий прорыв в борьбе с гриппом удалось совершить ученым Санкт-Петербурга. На помощь медикам пришли современные нанотехнологии.

Новая нановакцина из великого множества сумеет определять в организме именно вирусы гриппа и таким образом поможет бороться с любой разновидностью этой болезни.
Олег Киселев, Директор НИИ Гриппа, академик РАМН:
 
Представьте себе: мы провакцинировали с гарантией на <Node id="886"/>5 лет<Node id="891"/>. Люди со спокойствием и уверенностью идут на вакцинацию. Кто-то пришел в <Node id="965"/>этом году<Node id="974"/>, кто-то – в следующем. Но за 2, за <Node id="1010"/>3 года<Node id="1016"/> мы решаем проблему со всем населением.
  Препарат уже готов и сейчас находится в стадии опытов. Вот этих мышей привезли только сегодня. Они станут первыми, на ком опробуют новую нановакцину. Человеку же она будет доступна только <Node id="1246"/>через год<Node id="1255"/>, и пока придется бороться с гриппом традиционными способами. Олег Киселев, директор НИИ гриппа, академик РАМН:
 
В качестве дешевого средства я рекомендую высокие дозы витамина В2 в сочетании с аскорбинкой. Мы все про аскорбинку уже знаем, но если витамин В вы еще добавите и В2, то добьетесь очень хороших результатов. Но доза должна быть в несколько раз больше – не надо забывать о том, что если у вас небольшая температура, то расход витаминов у вас возрастает на порядок.
 
Во время эпидемии в России болеют <Node id="1768"/>10 %<Node id="1772"/> населения – это 15 миллионов человек. Ущерб для экономики ежегодно составляет <Node id="1851"/>почти 15 миллиардов рублей<Node id="1877"/>.
Михаил Юропкин, заведующий лабораторией изменчивости гриппа, доктор биологических наук:
 
Принципиально новых штаммов не выявлено, выявлены только варианты уже существующих штаммов, их эволюционные варианты, и в состав сезонных вакцин входят 3 типа вирусов гриппа: H1N1, H3N2 и В.
 
Сейчас приходиться применять «коктейль» из трех вакцин. Его составляют в зависимости от того, какой грипп преобладает в данном регионе. Но благодаря новой разработке совершен прорыв в медицине: когда новая вакцина поступит на вооружение медиков, удастся избежать дальнейшей мутации вируса. Возможно, Россия скоро станет не только страной, свободной от полиомиелита, но и от гриппа.
<Node id="2544"/>http://www.tvc.ru/showNews.aspx?…ГУ<Node id="2579"/> НИИ гриппа РАМН, <Node id="2597"/>Санкт-Петербургhttp://www.influenza.spb.ru<Node id="2639"/>/Ага, спасибо за новую вакцину! Но, помнится мне, мы это уже слышали – примерно с полгода тому назад… Мы, конечно, долго ждали и ещё подождём, не впервой. Да вот только хотелось бы иметь эту «синицу» уже в руках…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="886" EndNode="891">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="965" EndNode="974">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1246" EndNode="1255">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1768" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2544" EndNode="2579">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1851" EndNode="1877">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1010" EndNode="1016">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2597" EndNode="2639">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
