<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Впервые ученым удалось управлять распространением света в трех измерениях внутри фотонного кристалла без больших потерь рассеивания. Нанотехнологии и раньше демонстрировали различные нанофотонные «трюки», но этот эффект действительно интересен.

Это не значит, что ученые изобрели волноводы заново. Полученный ими эффект имеет косвенное отношение к традиционным оптическим волноводам. Даже как-то удивительно представлять себе кубик материала, с каналами внутри, по которым послушно распространяется свет, меняя направление иногда даже под прямым углом… За <Node id="558"/>последние годы<Node id="572"/> появилось множество концептуальных материалов, но при их изготовлении нужно использовать технологический процесс, который основывается на создании комплексной металлической <Node id="746"/>наноструктуры<Node id="759"/>, а это влечет за собой определенные сложности, таким образом запустить их в массовое производство очень сложно.

Фотонные кристаллы, в которых используются коэффициенты преломления в структуре, даже дают возможность лишь частично создавать невидимость для оптического спектра, поскольку материал может стать прозрачным только при определенной длине световой волны.

Поль Браун (Paul Braun) и <Node id="1152"/>его<Node id="1155"/> коллеги из Университета Иллинойса в Урбана-Шампейн (University of Illinois at Urbana-Champaign) взяли за основу упорядоченный кубический фотонный кристалл размерами 100х100 нанометров. <Node id="1341"/>Плоские структуры, изменяющие направление света, уже изучены и, по словам Поля, не представляют интереса для ученых, поэтому было решено исследовать пространственные возможности управления световым лучом<Node id="1544"/>.

Фотонные кристаллы – идеальные кандидаты для компонентов лазеров, так как они имеют внешние дефекты, способствующие пропусканию только определенных частот световых волн.

Самым большим достижением Поль считает управление за структурой дефектов фотонного кристалла при его изготовлении. На этот раз ученые изготовили фотонный кристалл методом самосборки, что проще и быстрее, а, главное, – дешевле литографических методов. Правда, ученым еще нужно разработать способ расположения дефектов в любых местах фотонного кристалла.

В первую очередь, ученые сформировали из наносфер кварца матрицу искусственного опала методом вертикального наслоения. Искусственный опал – это кристалл, обладающий высоким коэффициентом отражения, а его кремниевая структура включает в себя воздушные полости, благодаря чему и достигаются подобные свойства.

Метод его производства заключается в наслоении наносфер на субстрат при испарении их коллоидной суспензии. После формирования матрицы на нее нанесли покрытие из смолянистого материала для того, чтобы упорядочить структуру опала для дальнейшей полимеризации.

Для того, чтобы достичь нужной точности формирования искусственного опала, ученые использовали метод двухфотонной полимеризации (two-photon polymerization – TPP). Этот метод производства предусматривает «обстреливание» смолоподобного материала двумя фотонами с идентичными частотами и энергиями, в результате чего смола полимеризуется в прочную прозрачную пленку.

При этом вся основная масса кристалла формируется методом самосборки, а через ТРР ученые определяют структуру канала-волновода, по которому в дальнейшем будет искривляться свет. Поэтому им нет необходимости следить за производством кристалла в целом.

Как только структура искусственного опала с дефектами сформирована, необходимо нанести тонкий слой аморфного кремния методом парового осаждения и, после его формирования, <Node id="3428"/>травлением<Node id="3438"/> убираются лишние остатки субстрата.

Браун и <Node id="3484"/>его<Node id="3487"/> коллеги говорят, что полученный 3D фотонный кристалл представляет интерес не только для зрелищного эффекта искривления света, но и будет полезен в производстве лазерной техники.

Как говорят ученые, лазер может быть сформирован практически в любом направлении и может работать на низких напряжениях, а это существенное нововведение в использовании фотонных кристаллов.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1341" EndNode="1544">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="746" EndNode="759">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Травление" StartNode="3428" EndNode="3438">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1341" EndNode="1544">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3484" EndNode="3487">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1152" EndNode="1155">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="558" EndNode="572">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
