<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Белгород : В БелГУ обсудили вопросы охраны интелектуальной собственностиАктуальные вопросы охраны интеллектуальной собственности обсудили сегодня в БелГУ. Организаторами и участниками заседания выступили сотрудники федерального института промышленной собственности Роспатента.
 Изобрести инновационную технологию – это полдела. Ее еще надо внедрить и главное – юридически защитить. С <Node id="384"/>первого января<Node id="398"/> <Node id="399"/>этого года<Node id="409"/> в России вступила в силу четвертая часть гражданского кодекса. Она вобрала в себя все законы, касающиеся интеллектуальной деятельности. 
Появились новые обобщающие нормы, многие положения теперь прописаны более четко. Среди них, например, процедура передачи прав на интеллектуальную собственность. На первом этапе применения нового закона, как это иногда бывает, возникли и новые вопросы. Обсудить их друг с другом и решили белгородские изобретатели и специалисты Роспатента.
  Белгородский госуниверситет ежегодно регистрирует около 70 новых патентов. Одной из главных инновационных областей ученых вуза являются нанотехнологии. Несколько заявленных докладов конференции посвящены вопросам защиты ноу-хау именно в этой сфере. Теперь это – вопрос сохранения и усиления конкурентоспособности России в современном мире. 
На сегодняшнем заседании сотрудники федерального института промышленной собственности вручили ректору Леониду Дятченко свидетельство о регистрации права интеллектуальной собственности на компьютерную программу. Разработку белгородских ученых.
<Node id="1472"/>http://mirbelogorya.ru<Node id="1494"/>/…/article.php?…Да, проблема защиты и охраны интелектуальной собственности – очень важная и весьма актуальная. Ибо экономические показатели любой разработки в огромной степени зависят от защиты этих прав. Молодцы белгородцы! Так держать!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1472" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="399" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="384" EndNode="398">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
