<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Стержневидные <Node id="15"/>нанокристаллы<Node id="28"/> обычно выстраиваются параллельно друг другу, однако исследователи из Rice University (USA) обнаружили кое-что новенькое: <Node id="150"/>наностержни<Node id="161"/> могут самопроизвольно собираться и в кольца. Эта работа может как пролить свет на фундаментальные особенности самоорганизации <Node id="288"/>наноматериалов<Node id="302"/>, так и поспособствовать созданию высокочувствительных оптических наноприборов, например, для медицинских применений. 
 
 Поиск новых способов самоорганизации нанообъектов является важной задачей, так как свойства материалов зависят не только от размеров и формы образующих их частиц, но и от их взаимного расположения в структуре и степени упорядоченности. Хотя кольцеобразное упорядочение часто наблюдается для многих полимеров, малых органических молекул и сферических неорганических частиц, оно никогда ранее не было описано для стержневидных <Node id="849"/>нанокристаллов<Node id="863"/>. Почти во всех экспериментах <Node id="893"/>наностержни<Node id="904"/> выстраиваются в одном направлении. Более того, теоретические модели также предсказывают, что подобные частицы должны укладываться бок о бок. 
 
 Теперь стало известно, что колечки могут формироваться при конденсации воды на поверхности <Node id="1141"/>коллоидного раствора<Node id="1161"/> золотых <Node id="1170"/>наностержней<Node id="1182"/> в неполярном растворителе. Сначала стерженьки были покрыты полистиролом, что дало возможность <Node id="1277"/>наночастицам<Node id="1289"/> золота<Node id="1296"/> растворяться в органических неполярных жидкостях, но не в воде. В качестве растворителя был выбран дихлорметан. В полученный раствор ученые окунули покрытую углеродом сетку. 
 
 При извлечении сетки из раствора на ней образовалась тонкая пленка. Дихлорметан начал быстро испаряться, что привело к существенному охлаждению поверхности пленки и конденсации на нее воды из окружающего воздуха. Из-за несмешиваемости воды и дихлорметана на пленке образовались крошечные капли. 
 
 Когда дихлорметан почти испарился, остатки раствора сформировали вокруг капель кольца. После окончательного испарения растворителя полученный субстрат нагрелся до комнатной температуры и водные капли также испарились. В результате получились кольцеобразные структуры из золотых <Node id="2052"/>наностержней<Node id="2064"/>. Диаметр колец составил от 300 нм до нескольких микрон, а ширина обычно была близка к 50 нм. 
 
 Электронная микроскопия выявила, что <Node id="2199"/>наностержни<Node id="2210"/> в колечках ориентированы беспорядочно при высоких концентрациях исходного раствора. Но уменьшение концентрации заставляет стержни выстраиваться друг за другом по краю капель. 
 
 Авторы полагают, что кольцевидные образования могут найти применение в чувствительных оптических наноустройствах – способствовать детектированию биомолекул при чрезвычайно малых концентрациях, что будет несомненно востребовано в медицине. 
 
 Работа «Rings of Nanorods» опубликована в журнале Angewandte Chemie International Edition. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1277" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Коллоид" StartNode="1141" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="893" EndNode="904">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="2199" EndNode="2210">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица+золота" StartNode="1277" EndNode="1296">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокристалл" StartNode="15" EndNode="28">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наностержень" StartNode="1170" EndNode="1182">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокристалл" StartNode="849" EndNode="863">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наностержень" StartNode="2052" EndNode="2064">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="288" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наностержень" StartNode="150" EndNode="161">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
