<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Достижения современной нанотехнологии теперь позволят быстро и качественно получить картины отпечатков пальцев с мест преступлений. Современный способ получения криминалистических образцов с нечетких отпечатков пальцев заключается в обработке исследуемой поверхности водной суспензией золота, стабилизированной цитрат-анионами. В кислой среде частички золота прикрепляются к положительно заряженным фрагментам молекулы на месте отпечатка пальца. Полученный образ обрабатывается раствором соли серебра, в результате чего серебро восстанавливается, оставляя следы из темного металла на характеристических канавках отпечатка пальца. Однако раствор золота нестабилен, что создает трудности в воспроизводстве анализа от теста к тесту. Теперь Даниэль Мандлер (Daniel Mandler) и Иосиф Алмог (Joseph Almog) из Университета Иерусалима предлагают новый подход. Они заменили традиционно использующийся <Node id="892"/>коллоидный раствор<Node id="910"/> золота на более стабильный эквивалент. <Node id="950"/>Наночастицы<Node id="961"/> золота<Node id="968"/>, предлагаемые в качестве решения израильскими учеными, стабилизированы длинноцепочечными углеводородными радикалами и суспендированы в петролейном эфире. Эти частицы взаимодействуют с жировыми фрагментами отпечатков пальцев за счет гидрофобных взаимодействий и также могут обрабатываться серебром, давая высококачественные отпечатки всего за <Node id="1311"/>три минуты<Node id="1321"/> обработки. Исследователи также разработали метод снятия отпечатков пальцев с непористых поверхностей, используя для этого суспензию <Node id="1454"/>наночастиц<Node id="1464"/> селенида кадмия/сульфида цинка, стабилизированных длинноцепочечными аминами в петролейном эфире. Как и для <Node id="1572"/>наночастиц<Node id="1582"/> золота<Node id="1589"/>, взаимодействие <Node id="1606"/>наночастиц<Node id="1616"/> с отпечатками пальцев осуществляется за счет гидрофобных групп. Однако в этом случае нет необходимости в дополнительной стадии «проявления» отпечатка серебром, так как <Node id="1785"/>наночастицы<Node id="1796"/> CdSe/ZnS флуоресцируют при облучении УФ светом. Источник: Chem. Commun., 2007, 1142 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1454" EndNode="1464">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1572" EndNode="1582">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1606" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1785" EndNode="1796">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица+золота" StartNode="950" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Коллоид" StartNode="892" EndNode="910">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица+золота" StartNode="1572" EndNode="1589">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1311" EndNode="1321">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="950" EndNode="961">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
