<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Человеческая история началась тогда, когда люди осели на фермах и изобрели письменность и деньги. <Node id="99"/>На сегодняшний день<Node id="118"/> прошлые стратегии использования ископаемого топлива уже не могут обеспечить человечество энергией. Поэтому для будущего использования энергоресурсов необходимо пересмотреть старые правила.

С тех пор, как человечество начало использовать ископаемые топлива, их добыча стала похожа на охоту с основным правилом: добудь как можно больше, а когда запасы исчерпались – найди новые.

Сейчас мы потребляем энергию быстрее, чем находим новые ископаемые. Такие члены ОПЕК, как Саудовская Аравия, Иран, Ирак, Венесуэла, Кувейт, Катар, Ливия, Индонезия, Арабские Эмираты, Нигерия и Габон не являются друзьями либеральной демократии.

Стратегия цен этого картеля рассчитана на то, чтобы обеспечить нефтью покупателей как можно дольше. Однако в связи с конкуренцией на нефтяном рынке цены на нефть нестабильны.

Теперь вспомним о том, что 1,3 миллиарда китайцев нуждаются в энергии и для автомобилей, и даже для того, чтобы включить холодильник. Откуда будут в недалеком будущем брать энергию они? Как только спрос на энергию превысит предложение, цены на нее начнут расти. Вероятнее всего, в <Node id="1200"/>последующие несколько десятилетий<Node id="1233"/> мы не найдем новых нефтяных месторождений, которые позволят решить проблему энергетического кризиса.

Некоторые люди считают, что решить этот кризис должно государство, но вся его политика направлена на старые стратегии: “Делаем то же, что делали раньше, только пробуем достичь лучших результатов.”

Энергия – экономическая проблема, а не политическая. Роль государства в этой ситуации должна состоять в финансировании базовых исследований, стимулировании рынка, регулировании конкуренции. <Node id="1724"/>Правительство<Node id="1737"/> должно поддерживать рынок, покупая новые энергетически-эффективные продукты, которые впоследствии окупятся.

Многие из нас возлагают надежды на нанотехнологии, которые могут помочь решить проблему энергетического кризиса. Нанотехнологии могут повысить эффективность солнечных батарей, помочь в улучшенном катализе нефти, создать новые источники хранения энергии и улучшить старые (аккумуляторы, батарейки, топливные элементы).

Как же необходимо построить программу R&amp;D (Research and Development – научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы) для достижения оптимального решения проблемы энергетического кризиса? Ричард Смэлли предлагал инвестировать в науку, образование и исследования, и проблема должна решиться.

Я предприниматель, который изучал экономику, и поэтому думаю, что мы должны выработать подход, связанный с рынком, для того, чтобы коммерциализовать исследования. Но как мы можем это сделать без создания хорошо работающей системы университетов, промышленных корпораций, преодоления бюрократии государства?

Финансирование исследований частным сектором более эффективно, чем государством. Однако инвестиции частного сектора характеризуются коротким временем возврата средств.

Так как инвестирование исследований, связанные с энергетикой, характеризуется большим сроком возврата денег и высоким размером финансирования, то серьезные инвесторы предпочитают не вкладывать пока в эту область большие средства.

Захотите и вы вкладывать свои деньги в рискованный долгосрочный научный проект? Я бы лично не захотел.

Ключевыми факторами эффективной энергетической программы являются конкуренция, контроль и определенность. Кооперация также является таким фактором, так как она помогает объединить усилия исследовательских организаций, работающих над подобными проблемами.

Рыночная конкуренция разрешает проблемы быстрее, лучше и дешевле, чем государственная регуляция больших инвестиционных проектов.

Давайте оставим коммерческий подход к проблеме. Благодаря инвестициям в энергетические проекты, можно будет создать новые высокооплачиваемые рабочие места, новые бизнес-компании, занимающиеся R&amp;D в высоких технологиях и энергетике.

Контроль необходим при распределении ассигнований. Контроль же за рынком необходим постоянно. Также необходим контроль над конкуренцией компаний.

Благополучно развивающиеся компании инвестируют больше в успешные проекты, и закрывают прогоревшие проекты, как только убедятся в их безуспешности. Университеты и государственные агентства контролируют поступления на свой счет и обратную связь от рынка. Хорошие инвесторы оценивают эффективность от инвестиций, измеряя выход средств из проекта.

Определенность является последним фактором. Если держать курс, ориентируясь по «политическим ветрам», то не исключено, что изменения цен на нефть в будущем могут изменить политическую ситуацию, что может негативно отразиться на проекте.

Почему же мы до сих пор должны пользоваться старыми подходами в инвестировании, когда уже можно заложить начало чистой и дешевой энергетики? Для этого необходимо остановиться на нанотехнологических R&amp;D и на создании новой программы финансирования и развития энергетики.

Читать оригинал (англ.): <Node id="4925"/>http://www.smalltimes.com/…_display.cfm?…<Node id="4966"/>
Источник: Small Times <Node id="4989"/>(http://www.smalltimes.com/)<Node id="5017"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1724" EndNode="1737">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4989" EndNode="5017">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1200" EndNode="1233">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="99" EndNode="118">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4925" EndNode="4966">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
