<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Пол Кенфилд (Paul Canfield) и Сергей Будько (Sergey Bud’ko) с физического факультета Университета Айовы получили новое семейство интерметаллических производных цинка. 
 
 Физические свойства новых соединений варьируются в широких пределах – от свойств меди до свойств палладия. Учёные утверждают, что изменение состава новых интерметаллидов может придать им более сложные электронные и магнитные свойства – ферромагнетизм или даже сверхпроводимость. 
 
 Разнообразный характер новых интерметаллидов на основе цинка делает их идеальными моделями для исследований природы и происхождения такого свойства, как магнетизм. Исследования фундаментальных свойств рассматриваются учеными лишь как первый шаг. По мере понимания природы физических свойств новых материалов исследователи планируют коммерциализировать свое изобретение, отмечая, что благодаря низкой цене цинка новые вещества будут стоить очень дешево. 
 
 Уникальность интерметаллидов состава RT2Zn20 (R=редкоземельный металл, T=переходный металл, Zn=цинк) заключается в том обстоятельстве, что возможность «настройки свойств» сохраняется даже при <Node id="1104"/>85%<Node id="1107"/> содержании цинка. 
 
 Кэнфилд отмечает, что в состав новых интерметаллидов можно включить до десяти разнообразных переходных металлов и до четырнадцати редкоземельных, таким образом, что существует потенциальная возможность синтеза 70 - 140 новых интерметаллидов. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1104" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
