<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Сотрудники исследовательского отдела детской больницы <Node id="56"/>Сент<Node id="60"/>-Джуд во главе с <Node id="77"/>Мэри-Энн Бьернсти<Node id="94"/> (Mary-Ann Bjornsti) используя магнитные нанощипцы объяснили механизм действия топотекана - противоракового лекарства класса камптотецинов . 
 
 
 
С помощью нанощипцов ученые фиксировали изменение длины индивидуальной молекулы ДНК, вызванное действием энзима ДНК-топоизомеразы. По словам Бьернсти, это первый случай использования нанотехнологического инструмента для разработки биологической гипотезы и последующих экспериментов в живом организме. Нанощипцы закреплялись на одном конце ДНК, а другой конец фиксировался на стеклянной поверхности. <Node id="641"/>Затем<Node id="646"/>, вращая маленький магнит вблизи магнитной головки щипцов, молекула ДНК закручивалась в суперспирали, укорачиваясь при этом до 1/7 своей первоначальной длины. При добавлении к ДНК топоизомеразы, молекула возвращалась в исходное состояние <Node id="884"/>в течение нескольких секунд<Node id="911"/>. Скорее всего, энзим никировал суперспирали, уменьшив тем самым напряжение в молекуле, что позволило ей увеличиться до своей прежней длины. В присутствии топотекана скорость раскручивания ДНК под действием топоизомеразы уменьшается в 20 раз. Кроме того, оказалось что топотекан преимущественно мешает раскручиванию положительных суперспиралей, практически не влияя на отрицательные.
 
 
 
Раскручивание ДНК энзимом топоизомеразой является важным этапом деления клетки. Если по каким-либо причинам этого не произошло к моменту расщепления ДНК надвое, клетка погибает. На основании исследований ученые заключили, что действие топотекана основано на том, что он мешает топоизомеразе вовремя распрямить суперспирали ДНК раковых клеток, не давая им поделиться. 
 
 
 
Понимание механизма действия топотекана должно помочь в разработке более эффективной химиотерапии с использованием камптотецинов.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="77" EndNode="94">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мэри-Энн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="641" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="56" EndNode="60">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="884" EndNode="911">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
