<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Памятный знак электросхемыНанотехнологии позволили создать новый базовый элемент схемотехники, до сих пор бывший абстракцией. К резистору, конденсатору и индуктивности добавился мемристор. Открытие сулит революцию в микроэлектронной индустрии и хранении информации в компьютерах.
Нанотехнологии продолжают подавать надежду на скорейшее развитие микроэлектронной индустрии. Только недавно ученые предложили первые одноэлектронные транзисторы на основе <Node id="451"/>графена<Node id="458"/>, способные функционировать при комнатной температуре. Теперь собственные разработчики всемирно известной корпорации Hewlett Packard объявили об обнаружении четвертого пассивного элемента электронных цепей, способного перевернуть всю индустрию вычислительной техники с ног на голову.

Со школьной скамьи известны три пассивных строительных блока, составляющих основу всей современной схемотехники – резистор, конденсатор и катушка индуктивности. Эти элементы называются пассивными, так как могут лишь рассеивать или накапливать электроэнергию, а не усиливать электрический ток или напряжение. Электрические параметры каждого из пассивных элементов электрических цепей определяются линейными соотношениями между двумя из четырех фундаментальных параметров электрических схем: силой электрического тока, напряжением, зарядом и магнитным потоком.

Четыре величины могут быть связаны шестью попарными соотношениями – так в квадрате можно провести четыре стороны и две диагонали.
Соотношения (линии) между 4 фундаментальными электрическими величинами – зарядом (Q), напряжением (U), магнитными потоком (Ф) и электрическим током (I). Связи между величинами обеспечиваются сопротивлением R, индуктивностью L, и ёмкотью C двухконтактных элементов. Диагонали квадрата представляют собой интегральные преобразования без коэффициентов (в системе СИ). До сих пор верхняя сторона у квадрата реализована не была.

Такие соотношения в электротехнике имеются. Известно, что резистор отвечает за падение напряжения в ответ на силу тока, емкость конденсатора связывает заряд на его обкладках и напряжение между ними, индуктивность определяет соотношение между изменениями силы электрического тока и магнитного потока. Существуют еще два уравнения, связывающие заряд с током, а магнитный поток – с напряжением. Здесь нужен интеграл по времени, однако удаётся обойтись без коэффициентов.
Для логической завершенности этой системе из пяти уравнений не хватало шестого, напрямую связывающего изменения заряда и магнитного потока.

Такое уравнение появилось почти <Node id="2499"/>сорок лет назад<Node id="2514"/>, когда <Node id="2522"/>Леон Чуа<Node id="2530"/> (Leon Chua), сотрудник Университета Беркли, предположил существование некоторого четвертого пассивного элемента электронных цепей, который сам же и окрестил «мемристором». Это слово, сочетающее в себе слово память (memory) и сопротивление (resistor), до последнего времени оставалось только предметом модельных математических изысканий.
Грубо говоря, мемристор – это элемент, работающий в условиях переменного тока, электрическое сопротивление которого зависит от полярности прилагаемого напряжения. В зависимости от знака разности потенциалов мемристор может находиться в выключенном (менее проводящем) состоянии и во включенном (более проводящем). Однако в таком виде он мало отличается от диода.

Самым главным качеством мемристора – именно мемристивностью – является зависимость сопротивления от заряда, пропущенного через элемент.
Мемристивные системы до сих пор использовали совершенно разные научные группы только как математические абстракции для моделирования процессов обработки сигнала, поведения нелинейных полупроводниковых систем, электрохимических процессов и даже для моделирования работы нейронов головного мозга человека. Однако на практике эффект мемристивности (или, если угодно, памятливости) так и не был реализован, так как имел очень маленькие значения для различных микроэлектронных систем. Все изменилось с приходом наноразмерных объектов.
Дмитрий Струков и <Node id="3915"/>его<Node id="3918"/> коллеги из лаборатории HP показали, как мемристивность возникает в наноразмерных масштабах при переносе заряда с помощью сочетания электронного и атомного механизмов переноса. Статья ученых опубликована в первомайском номере Nature.
 Свою концепцию мемристивности ученые реализовали на наноразмерной электрохимической ячейке платина – оксид титана – платина. Соотношение объема полупроводникового оксидного материала к его площади, покрытой платиновыми электродами, позволяло вызывать смещение кислородных вакансий в кристаллической решетке оксида титана к одному из электродов при приложении к платиновым обкладкам разности потенциалов. Благодаря этому эффекту у элемента и возникал пресловутый гистерезис вольтамперной характеристики.  * * Вольт-амперная характеристика (<Node id="4692"/>ВАХ<Node id="4695"/>) – график зависимости тока через двухконтактный элемент цепи от напряжения на этом элементе. Вольт-амперная характеристика описывает поведение двухконтактного элемента на постоянном токе. Чаще всего рассматривают <Node id="4909"/>ВАХ<Node id="4912"/> нелинейных элементов, степень нелинейности <Node id="4956"/>ВАХ<Node id="4959"/> которых определяется коэффициентом нелинейности β=U/I*dI/dU. Для линейных элементов <Node id="5044"/>ВАХ<Node id="5047"/> представляет собой прямую линию и не представляет особого интереса.

Характерные примеры элементов, обладающих существенно нелинейной <Node id="5182"/>ВАХ<Node id="5185"/>: диод, динистор, стабилитрон.

Для трехконтактных элементов (таких, как транзистор, тринистор или ламповый триод) часто строят семейства кривых, являющхися <Node id="5342"/>ВАХ<Node id="5345"/> для двухконтактного элемента при так или иначе заданных параметрах на третьем выводе элемента.

Необходимо отметить, что в реальной схеме, особенно работающей с относительно высокими частотами (близкими к границам рабочего частотного диапазона) для данного устройства реальная зависимость напряжения от времени может иметь форму, весьма далекую от «идеальной» <Node id="5706"/>ВАХ<Node id="5709"/>. Чаще всего это связано с емкостью или другими инертными свойствами элемента.
 * *  Стоит оговориться, что подобный гистерезис <Node id="5837"/>ВАХ<Node id="5840"/> наблюдался часто во многих электрохимических системах, где имеет место ионный перенос заряда. Однако систематическая экспериментальная работа Струкова и <Node id="5994"/>его<Node id="5997"/> коллег позволяет теперь довольно просто объяснить ряд других загадочных явлений, сопровождающих в наши <Node id="6101"/>дни<Node id="6104"/> развитие наноэлектроники. Это множественные состояния проводимости вместо двух – проводящего и непроводящего, отрицательное дифференциальное сопротивление, приводящее к уменьшению электрического тока через наноразмерный элемент при увеличении прилагаемого напряжения, и многое другое. Как можно догадаться, сотрудниками транснациональной корпорации двигал не только фундаментально научный интерес.

Их открытие дает еще один шанс всем известному закону Гордона Мура, соучредителя компании Intel, провозгласившего в <Node id="6620"/>1965 году<Node id="6629"/> удвоение количества транзисторов в микропроцессорах по прошествии каждых <Node id="6703"/>18 месяцев<Node id="6713"/>. С тех пор <Node id="6725"/>прошло немало лет<Node id="6742"/>, и в <Node id="6748"/>настоящее время<Node id="6763"/> человечество стоит на так называемом размерном пороге, когда дальнейшее уменьшение размера единичного кремниевого полупроводникового элемента сопряжено с большими затратами энергии и проявлением большого количества мешающих квантовых эффектов.
 * * Транзистор – (от английских transfer – переносить и resistor – сопротивление) – трёхэлектродный полупроводниковый электронный прибор, в котором ток в цепи двух электродов управляется третьим электродом. <Node id="7216"/>Управление тока<Node id="7231"/> в выходной цепи осуществляется за счёт изменения входного тока, либо входного напряжения.

Небольшое изменение входных величин может приводить к существенно большему изменению выходного напряжения и тока. Это усилительное свойство транзисторов используется в аналоговой технике (аналоговые ТВ, радио, связь). Другим важнейшим применением транзисторов является цифровая техника (логика, память, процессоры, компьютеры, цифровая связь и так далее).

Транзисторы изготавливаются в рамках интегральной технологии на одном кремниевом кристалле (чипе) и составляют элементарный «кирпичик» для построения памяти, процессора, логики и тому подобного.
 * * Применение мемристоров позволит перейти от использования трехконтактных транзисторов к двухконтактным элементам – мемристорам, обладающим функциями своих предшественников за счет совершенно иных физических явлений, да к тому же потребляющих меньше энергии и занимающих меньше места. Кроме того, два контакта мемристора вместо трех у транзистора позволяют существенно проще строить наноэлеткрические цепи на основе новых элементов. Эти параметры устройств могут быть использованы при создании сверхъёмких запоминающих устройств.

По признанию Джеймса Тура и <Node id="8437"/>Тао Хи<Node id="8443"/> – редакторов полосы электроники в еженедельном выпуске Nature, идея использования мемристоров вместо транзисторов на данном этапе должна пройти проверку временем. Необходимо разработать принципы создания электрических цепей на основе двухконтактных элементов, разработать технологии воплощения их в материале и так далее. Да и сами мемристоры нуждаются в доработке, так как в отличие от транзисторов, являются пассивными элементами, и усиления сигнала в их случае можно добиться, лишь увеличив разницу в электрическом сопротивлении между включенным и выключенным состояниями элемента.
Алексей <Node id="9037"/>Петровhttp://www.gazeta.ru/…714787.shtmlАвтор<Node id="9082"/> пишет: «Нанотехнологии продолжают подавать надежду на скорейшее развитие микроэлектронной индустрии… Теперь… разработчики всемирно известной корпорации Hewlett Packard объявили об обнаружении четвертого пассивного элемента электронных цепей, способного перевернуть всю индустрию вычислительной техники с ног на голову». Ну, я бы не стал выражаться столь категорично. Однако, разумеется, это – довольно важное изобретение и можно надеяться, что оно даст новый импульс развитию микроэлектроники, в частности, наноэлектроники… Вот – ещё одна тропа развития для отечественной микроэлектроники…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="5837" EndNode="5840">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3915" EndNode="3918">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="5342" EndNode="5345">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="8437" EndNode="8443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="6725" EndNode="6742">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="5706" EndNode="5709">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="6620" EndNode="6629">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2522" EndNode="2530">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Леон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="4909" EndNode="4912">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="5044" EndNode="5047">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2499" EndNode="2514">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="6620" EndNode="6629">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="4692" EndNode="4695">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6703" EndNode="6713">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Графен" StartNode="451" EndNode="458">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="6748" EndNode="6763">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="5182" EndNode="5185">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6101" EndNode="6104">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="4956" EndNode="4959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="5994" EndNode="5997">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="7216" EndNode="7231">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление тока</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="9037" EndNode="9082">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
