<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
На представленных фотографиях изображены порошки гексаферрита стронция, полученные с помощью криохимического метода с последующим разложением в муфельной печи при различных температурах и временах выдерживания. Данные изображения получены с помощью оптического электронного микроскопа LeoSupra 50 VP. 
Применение метода криохимической сушки позволяет добиться высокой степени гомогенизации исходных веществ для создания различных материалов, в том числе и на основе гексаферрита стронция. 
 
На первых двух изображений представлены области, которые состоят преимущественно из железа и кислорода, тогда как окружение содержит все исходные элементы (железо, стронций, свинец, неодим). Такие неоднородности состава вероятнее всего возникли после дополнительного отжига в муфельной печи при 1100˚<Node id="794"/>С в течение 12 часов<Node id="814"/>.
 
На следующих фотографиях представлены два основных типа структуры, образующихся при разложении солевой смеси, полученной криохимической сушкой: "плато" и "нити" из частиц гексаферрита. Механизм такого упорядочения ещё не вполне ясен. Если время выдерживания в печи мало и температура не достаточна высока, то происходит неполное разложение солевой смеси, а следовательно, частицы замещённого гексаферрита формируются медленно. В этом случае образец содержит множество примесных фаз. Однако, при повышении температуры и времени выдерживания порядка <Node id="1366"/>5 минут<Node id="1373"/> происходит формирование в термодинамически неравновесных условиях частиц гексаферрита, которые более чем в 2 раза меньше, чем частицы, получаемые керамическим и золь-гель методами синтеза. 
 
Материалы на основе замещённого гексаферрита стронция используются в качестве постоянных магнитов. Такого рода системы привлекают внимание учёных как одни из лучших объектов для исследования внутренних твердофазных реакций и изменения магнитных свойств при переходе от однофазного материала к композиту магнитная матрица - немагнитная добавка.
    
 
                
 
  
 
     
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="794" EndNode="814">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1366" EndNode="1373">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
