<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В столице открылась Международная выставка наноиндустрииСовершенно новые технологии, еще недавно казавшиеся фантастикой, в самом скором времени найдут применение на внутреннем и внешнем рынках; в программе – целая серия «круглых столов» и форумов
В Москве открылась Международная выставка наноиндустрии. Десятки российских предприятий выставляют свою продукцию, рассказывают о новых разработках, делятся опытом.
Основная задача организаторов – создать условия для того, чтобы совершенно новые технологии, еще недавно казавшиеся фантастикой, нашли применение на внутреннем и внешнем рынках. Как, например, вот такие комплексы, – по сути, готовые лаборатории для нанотехнологов разработки одной из московских фирм. Или медицинские инструменты, созданные с помощью нанотехнологий, которые уже предлагаются заказчикам, и имеющие несравненно больший ресурс в сравнении с инструментами из традиционного металла. В программе выставки – целая серия «круглых столов» и форумов специалистов.
Ирина Воропаева, директор выставки: 
<Node id="1019"/>5 лет назад<Node id="1030"/>, когда мы начинали эту выставку, многие даже не знали, что такое нанотехнологии. Сейчас это знают все потому, что это объявлено национальной программой. Но тем не менее, круг научных организаций, которые занимаются нанотехнологиями, сильно не изменился. Что мы хотим от этой выставки? Широкое посещение специалистами отрасли.
 <Node id="1358"/>http://www.tvc.ru/showNews.aspx?…V<Node id="1392"/> Международная выставка наноиндустрии «NTMEX-2008»<Node id="1442"/>С 10 по 12 ноября 2008 года<Node id="1469"/> в Универсальном выставочном зале здания Правительства Москвы (Новый Арбат, 36/9) пройдет V Международная выставка наноиндустрии «NTMEX-2008». Выставка проводится при поддержке Департамента науки и промышленной политики города Москвы и Московского комитета по науке и технологиям. Организатором мероприятия является Компания МКМ ПРОФ.

В (прошлогоднем) Послании <Node id="1831"/>Федеральному Собранию<Node id="1852"/> Президент Российской Федерации В.В. Путин особо отметил необходимость развития наноиндустрии:
 
«Перед нами стоит задача формирования научно-технологического потенциала, адекватного современным вызовам мирового технологического развития. И в этой связи хочу особо подчеркнуть необходимость создания эффективной системы исследований и разработок в области нанотехнологий, основанных на атомном и молекулярном конструировании. Нанотехнологии уже становятся ключевым направлением развития современной промышленности и науки. На их основе, в долгосрочной перспективе, мы в состоянии обеспечить повышение качества жизни наших людей, национальную безопасность и поддержание высоких темпов экономического роста».
 
Ежегодная специализированная выставка наноиндустрии «NТМЕХ-2008» – единственная выставка международного уровня в России, охватывающая все аспекты нанотехнологий и <Node id="2724"/>наноматериалов<Node id="2738"/> от постановки задач до технического воплощения и промышленного внедрения и собирающая на своей площадке ведущие предприятия отрасли.
 Целью мероприятия является демонстрация уникальных достижений отечественных предприятий и научных коллективов в области нанотехнологий и материалов, содействие их продвижению на международный рынок, расширение выпуска высокотехнологичной конкурентоспособной на внутреннем и внешнем рынках продукции и принципиально новых функциональных материалов с уникальными потребительскими свойствами, содействие внедрению нанотехнологий в различные области науки, техники и производства, расширение круга разработок в области нанотехнологий, привлечение инвестиций, в том числе и не государственных, в данный сектор высоких технологий. 
В рамках обширной конгрессной программы выставки планируется проведение целого ряда мероприятий по вопросам применения нанотехнологий и <Node id="3635"/>наноматериалов<Node id="3649"/> в различных отраслях, обзор сегодняшнего состояния и перспектив развития отрасли.
Дирекция выставки: Россия, Москва, ул. Верхняя Красносельская, д. 2/1, стр. 1, офис 402
Tел./факс: (495) 502–1938, (499) 788–2140/41/42
<Node id="3868"/>www.ntmex.ruE-mail:<Node id="3887"/> <Node id="3888"/>mkmprof@mail.ruhttp://www.mma.ru<Node id="3920"/>/event/id42671Ежегодная специализированная выставка наноиндустрии «NТМЕХ-2008» – единственная выставка международного уровня в России, охватывающая все аспекты нанотехнологий и <Node id="4097"/>наноматериалов<Node id="4111"/> от постановки задач до технического воплощения и промышленного внедрения и собирающая на своей площадке ведущие предприятия отрасли. В рамках обширной конгрессной программы выставки планируется проведение целого ряда мероприятий по вопросам применения нанотехнологий и <Node id="4381"/>наноматериалов<Node id="4395"/> в различных отраслях, обзор сегодняшнего состояния и перспектив развития отрасли. Я думаю, было бы интересно посетить, посмотреть и поучаствовать.. Чего это они там наизобретали?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1442" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3868" EndNode="3887">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="4097" EndNode="4111">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2724" EndNode="2738">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1019" EndNode="1030">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Электронная_почта" StartNode="3888" EndNode="3920">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="4381" EndNode="4395">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="3635" EndNode="3649">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="1358" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="1831" EndNode="1852">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральному Собранию</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
