<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Суть пескаВ <Node id="12"/>Министерстве образования и науки<Node id="44"/> в минувшую <Node id="56"/>пятницу 15 февраля<Node id="74"/> подвели итоги своей работы. Андрей Фурсенко выступил с докладом, Сергей Иванов – с речью, остальные чиновники – с рапортами, жалобами и пожеланиями.
Открывая заседание, г-н <Node id="248"/>Фурсенко сообщил, что итоги будут подводиться не только за <Node id="307"/>2007 год<Node id="315"/>, но за все время работы министерства в его нынешнем виде<Node id="372"/>. Но, разумеется, формат мероприятия не позволял детализировать достижения и неудачи за <Node id="460"/>несколько лет<Node id="473"/>, поэтому присутствовавшие ограничились анализом текущих проблем. Единственным, кто выступил с программным заявлением, стал первый вице-премьер Сергей Иванов. Впрочем, его доклад можно назвать программным лишь по статусу самого докладчика, на деле же и у него вышла, скорее констатация, чем анализ.

Центральной темой в выступлении г-на Иванова стали кадры, вернее, достижение «решающего кадрового преимущества», без которого не будет инновационного развития страны. В своих поездках по городам и весям первый вице-премьер нередко посещает разнообразные предприятия, и везде его встречают жалобами на дефицит специалистов. Кого же стране не хватает больше всего? Инженеров и высококвалифицированных рабочих. По некоторым рабочим позициям зарплата уже достигла уровня 80–<Node id="1243"/>90 тысяч рублей<Node id="1258"/>, но люди по-прежнему отказывается считать эту профессию престижной. Этому способствует «новорусское» образование, неадекватное нынешним запросам бизнеса.
 «Студентов на душу населения у нас больше всего в мире. Ну и что? Где экономика, основанная на знаниях?» – возмущался Сергей Иванов.
 
Для исправления ситуации он предложил Министерству более активно перераспределять государственное финансирование вузов в пользу технических специальностей, увеличивать численность бюджетных мест для будущих инженеров в ущерб расплодившимся экономистам и юристам.
 «Юрфак в МГТУ им. Баумана – ну кому это нужно?» – так порицал г-н Иванов технические университеты, пытающиеся заработать на обучение профильных специальностей, которые сами по себе дохода не приносят.
 
Не будем спорить с заместителем председателя <Node id="2061"/>Правительства<Node id="2074"/>, заметим лишь, что без как раз хороших (то есть знакомых с наукой и техникой) экономистов и юристов инновационное развитие не трогается с места. Государственные и частные организации не могут встать на путь инноваций во многом из-за неумения рассчитывать экономические эффекты, обращаться с создаваемой интеллектуальной собственностью, создавать малые бизнесы. Так что оставим штамп про «экономистов и юристов» на совести ответственного за всю российскую науку и технику.

Активизировать инновационный дух нужно не только в вузах, но и в школах, сосредоточившись на «воспитании устойчивой мотивации к инновационной деятельности». Особенно важно выделять лидеров – в случае университетов такой отбор уже завершен в рамках ПНП «Образование», и конкурсный подход к финансированию «начинает давать первые результаты».

Если в случае вузов соревнование за деньги уже стало реальностью, то для исследовательских институтов все еще впереди – пока что проведена работа только по «формированию схемы конкурса программ развития НИИ».

Среди успехов в организации российской науки, привлекших внимание правительственных спич-райтеров  – присоединение к проекту X-ray free electron laser (справившись после некоторой запинки с названием, г-н <Node id="3305"/>Иванов заметил, что это «большое достижение», подробнее о нем здесь – <Node id="3375"/>http://xfel<Node id="3386"/>.desy.de).<Node id="3396"/> Еще <Node id="3401"/>он<Node id="3403"/> отметил стремление России стать ассоциированным участником 7 Европейской рамочной программы научных исследований <Node id="3517"/>(http://www.fasie.ru<Node id="3537"/>/index.php?…), а также работу по долгосрочному научно-технологическому прогнозированию.
Коснулся <Node id="3634"/>Сергей Иванов и нанотехнологий: «добьемся результата здесь – обеспечим успехом весь хай-тек<Node id="3725"/>». Денег, по <Node id="3738"/>его<Node id="3741"/> мнению, выделено вполне достаточно, все дело за коммерциализацией. Тут не обойтись без широкого привлечения частного бизнеса – такая задача возложена на Минобрнауки, должное сыграть «ключевую, заглавную роль» в нанопрограмме.

За счет только государственных денег ничего инновационного не развить, выразил уверенность первый вице-премьер, и привел случай Великобритании – там государственные вливания просто «ушли в песок». Впрочем, сейчас в Соединенном королевстве инновации процветают: «в Кембридже, где я какое-то время учился, на 900 инновационных компаний приходится 13000 сервисных и консалтинговых».
Во всем мире развиваются технополисы и научные парки. В России в них – то есть, в наукоградах – сосредоточены «основные научные силы», поэтому сеть наукоградов надо развивать, особенно концентрируясь на космической тематике. <Node id="4574"/>Технико<Node id="4581"/>-внедренческие зоны «строятся быстро и эффективно» (на деле, как не раз отмечали эксперты – все ровно наоборот). Ширится строительство технопарков, финансировать которые – прямая задача государства.
 
«<Node id="4783"/>В Германии государство дает <Node id="4811"/>78%<Node id="4814"/> бюджета технопарков, а в Бельгии – все <Node id="4854"/>100%<Node id="4858"/>» – добавил г-н Иванов<Node id="4880"/>, не пояснив, почему эти <Node id="4905"/>100%<Node id="4909"/> не уходят в песок, как в Великобритании.
  
«<Node id="4955"/>В целях содействия возникновению малых НТП создана Российская венчурная компания<Node id="5035"/>» – сообщил Сергей Иванов<Node id="5060"/> (по мнению экспертов, РВК в нынешней форме направлена не на посевную, самую высокорисковую стадию, а на средние компании). В итоге, заключил г-н Иванов, в стране включен «инкубационный режим».
 Режим создан, но есть проблема: «на мировом рынке высокотехнологичной продукции Россия занимает <Node id="5351"/>0,3%<Node id="5355"/>, в то время как США – <Node id="5378"/>36%<Node id="5381"/>, Япония – <Node id="5392"/>30%<Node id="5395"/>, Германия – <Node id="5408"/>16%<Node id="5411"/>». Пугаться не стоит – мы, как в свое время Япония, должны совершить «рывок через несколько ступенек». Среди готовых к рывку отраслей – «авиация, атомная энергетика и машиностроение, фармацевтика, оптоэлектроника и лазеры, некоторые области химии и др.».

Доклад Андрея Фурсенко был долгим, но более конкретным. Главных итогов работы два – многогранная реформа образования и «<Node id="5787"/>четыре года<Node id="5798"/> активного внедрения программных методов» как в образовании, так и в науке.
В образовании удалось отчасти перейти к нормативно-подушевой схеме финансирования, распространить в ходе нацпроекта конкурсные процедуры, улучшить доступность высшего образования путем введения ЕГЭ. Тем не менее, качество высшего образования до сих пор размыто обилием негосударственных «дипломных фабрик». Отвечая на вопросы журналистов после заседания, г-н <Node id="6233"/>Фурсенко ответил, что единственным регулятором существования таких псевдовузов должна быть конкуренция<Node id="6335"/>.

В секторе R&amp;D удалось привлечь 250 млрд. на профильную ФЦП и запустить пилотный проект повышения зарплат ученым РАН до 30 тыс. к <Node id="6467"/>концу этого года<Node id="6483"/>, который «идет точно по графику». Не удалось реформировать Академию и разрешить ситуацию с инновациями в НИИ и вузах (пока что все доходы от интеллектуальной собственности идут напрямую в федеральный бюджет, учреждениям запрещено создавать малые спин-офф компании).
Третий итог работы Андрея Фурсенко пока промежуточный – «Роснанотех» себя еще не показал. На коллегии еще раз было подтверждено, что денег на фундаментальные наноисследования выделено достаточно помимо госкорпорации, поэтому она будет финансировать только коммерциализацию.

В созвучии речью Сергея Иванова, <Node id="7058"/>Андрей Фурсенко сообщил, что <Node id="7087"/>Минобрнауки <Node id="7099"/>совместно<Node id="7108"/> с РСПП, МЭРТ и Минздравсоцразвития впервые провело долгосрочный прогноз востребованности кадров<Node id="7204"/>. Главный результат – <Node id="7226"/>до 2015 г.<Node id="7236"/> новоиспеченные педагоги не найдут себе применения, так что кто будет заниматься «воспитанием устойчивой мотивации к инновационной деятельности» по г-ну Иванову, – непонятно.

<Node id="7412"/>Затем<Node id="7417"/> последовали выступления руководителей госакадемий, министерских агентств, думских комитетов и пр. Вице-президент РАН Валерий Козлов рекомендовал увеличить расходы на фундаментальные наноисследования, глава Роснауки Сергей Мазуренко рассказал про биочипы для диагностики, разработанные в Институте молекулярной биологии РАН…
Важно было не то, что говорили собравшиеся чиновники, а как – сплошь вяло, медленно и неинтересно. К концу встречи начало казаться, что свой ресурс «мотивации к инновационной деятельности» нынешние руководители отрасли подисчерпали. С человеческой точки зрения это неудивительно; окончательно итоги подводить придется, видимо, уже после президентских выборов.
Иван <Node id="8107"/>Стерлиговhttp://www.opec.ru<Node id="8134"/>/docs.aspx?…Да, как-то нерадостно и без больших фанфар подходим к большому «празднику» – смене руководства страны. Очевидно, что даже и этих – самых высокопоставленных – чиновников обуяло общее настроение: Никто не знает, что будет после выборов, так что чего напрягаться-то? По крайней мере, уже до этого «радостного события» ничего уже происходить не будет. Отчитались – и по домам. Тем не менее, острые проблемы остаются: остра нехватка квалифицированных кадров и именно в тех отраслях, которые и должны обеспечить «инновационный» взлёт экономики. Обилие мальчиков и девочек с новенькими дипломами юристов и экономистов эти проблемы явно не решает… «Роснанотех» пока ещё и не начинал свою деятельность… Ну что ж, подождём немного, тем более, что уже осталось совсем недолго…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="248" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3401" EndNode="3403">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="5378" EndNode="5381">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="7058" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="7099" EndNode="7108">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="4574" EndNode="4581">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Технико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5787" EndNode="5798">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="2061" EndNode="2074">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="4783" EndNode="4858">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3517" EndNode="3537">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="4955" EndNode="5060">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="4783" EndNode="4858">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="4783" EndNode="4880">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="1243" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="4783" EndNode="4880">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="4955" EndNode="5035">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="цитаты" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="3375" EndNode="3396">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="4955" EndNode="5035">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="цитаты" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="6467" EndNode="6483">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="3634" EndNode="3725">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="307" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="4905" EndNode="4909">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминает" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="3305" EndNode="3386">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="темы" StartNode="4783" EndNode="4858">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминает" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="7226" EndNode="7236">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Персона" StartNode="3738" EndNode="3741">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="высказывания_заявления" StartNode="248" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="3634" EndNode="3725">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминается" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="460" EndNode="473">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="упоминается" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="цитаты" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминается" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминается" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминается" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="упоминает" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминает" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Властная_Структура" StartNode="12" EndNode="44">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерстве образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="автор" StartNode="6233" EndNode="6335">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Процент" StartNode="5408" EndNode="5411">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Url" StartNode="8107" EndNode="8134">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="307" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="темы" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="автор" StartNode="4955" EndNode="5060">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="высказывания_заявления" StartNode="6233" EndNode="6335">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="упоминает" StartNode="248" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="7412" EndNode="7417">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Процент" StartNode="4854" EndNode="4858">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Процент" StartNode="5392" EndNode="5395">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Дата" StartNode="56" EndNode="74">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="цитаты" StartNode="4783" EndNode="4858">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="упоминается_с" StartNode="4783" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="темы" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Процент" StartNode="4811" EndNode="4814">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Процент" StartNode="5351" EndNode="5355">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="темы" StartNode="7087" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="высказывания_заявления" StartNode="7058" EndNode="7204">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="автор" StartNode="3305" EndNode="3386">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
