<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Эта публикация является завершающей в ряду двух других [1,2], в которых приводится последовательная и достаточно детальная аргументация против доводов проф. <Node id="159"/>А. Шварева<Node id="169"/> [3…5], вводящих в заблуждение российских химиков и физиков по вопросам ориентации в наиболее актуальных направлениях развития науки и технологии на современном этапе развития. В этой статье неправомерные рассуждения о тривиальности технологий формирования массивов 2D и 3D структур, в которых чувствительные и излучающие элементы представляют собой <Node id="519"/>квантовые точки<Node id="534"/> и квантовые колодцы, а, сами структуры, являются продуктом молекулярно-лучевой эпитаксии с управляемой, послойной самосборкой элементов матричных структур химических соединений с нано-масштабными размерами, будут опровергнуты обзором по состоянию развития этих работ в российских, белорусских и украинских исследовательских центрах [6, 7]. Именно состояние развития исследований наногетероструктур определяют одно из главных направлений, которые имел в виду американский физик <Node id="1012"/>Э. Теллер<Node id="1021"/>, который утверждал еще в <Node id="1047"/>прошлом столетии<Node id="1063"/> 
 "Тот, кто раньше овладеет нанотехнологией, займет ведущее место в техносфере <Node id="1143"/>следующего столетия<Node id="1162"/>."  
Роль и место исследований по синтезу гетероструктур в нанотехнологиях в полной мере охарактеризованы в Заключении по статье [8]. По определениям Асеева А. Л.
 «современные нанотехнологии - молекулярно-лучевая эпитаксия и создание структур "кремний на изоляторе" -вместе с современными методами электронно-лу­чевой <Node id="1481"/>литографии<Node id="1491"/>, зондовой нанолитографии и диагностики полупроводниковых нанообъектов методами просвечивающей электронной микро­скопии, <Node id="1612"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="1646"/> атомного разрешения и атомно-силовой микро­скопии обеспечивают качественно новый уровень разработки элементов кремниевой и гетероструктурной электроники. Они позволят не только улучшить основные параметры таких известных устройств, как фотоприёмники инфракрасного диапазона и кремниевые транзисторы, но и со­здать принципиально новые элементы - лазеры с вертикальным резонатором и фотоприёмники на эпитаксиальных гетероструктурах с квантовыми ямами. Новый этап в полупроводниковой нано-электронике связан с транзисторами и фотопри­ёмниками на <Node id="2190"/>квантовых точках<Node id="2206"/>, квантовыми электронными интерферометрами и нанотранзисторами, которые необходимы для развития ин­формационных технологий, телекоммуникаций, индустриальной и медицинской электроники.»  Список использованных источников   Андреева А.В., <Node id="2442"/>Деспотули <Node id="2452"/>А.Л.<Node id="2456"/> Перспективы<Node id="2468"/> развития в России глубоко субвольтовой наноэлектроники и связанных с ней технологий, Нанометр, Эл. Пуб.   Мельников Г.С. <Node id="2590"/>Метаматериалы<Node id="2603"/> и оптические свойства <Node id="2626"/>наноструктур<Node id="2638"/>, Нанометр, Эл. Пуб., <Node id="2660"/>2008г<Node id="2665"/>   <Node id="2668"/>А. Шварев<Node id="2677"/> <Node id="2678"/>Нано<Node id="2682"/>-пурга: правда, стоящая за эйфорией нанотехнологии (на правах ворчалки), Нанометр, Эл. Пуб.   <Node id="2776"/>А. Шварев<Node id="2785"/> <Node id="2786"/>Нано<Node id="2790"/>-пурга –II: нанорога и нанокопыта нанобизнеса, Нанометр, Эл. Пуб.   <Node id="2858"/>А. Шварев<Node id="2867"/> <Node id="2868"/>Нано<Node id="2872"/>-пурга III - Разоблачение мифа о триллионном нанотехнологическом рынке Нанометр, Эл. Пуб.   Фотоника-2008, Тезисы совещания актуальные проблемы полупроводниковой фотоэлектроники, Новосибирск, <Node id="3064"/>19-23 августа 2008г.<Node id="3084"/>   Г.С. Мельников, О.П. Пчеляков Результаты Совещания «Фотоника-2008» по синтезу соединений на материалах A3B5 и A2B6., Портал Нанометр, Эл. Пуб.<Node id="3229"/>2008г.<Node id="3235"/>   А.Л. Асеев Нанотехнологии в полупроводниковой электронике. ВЕСТНИК РОССИЙСКОЙ АКАДЕМИИ НАУК, 2006, том 76, М 7, с. 603-611   
Мельников Г.С.  Результаты Совещания «Фотоника-2008» по синтезу соединений на материалах A3B5 и A2B6.  Г.С. Мельников, О.П. Пчеляков  
В одной публикации невозможно охарактеризовать все доклады (около 150) которые были заслушаны участниками Российского Совещания по актуальным проблемам полупроводниковой фотоэлектроники на нано- гетероструктурах А3В5 , А2В6 «Фотоника-2006», которое успешно прошло в период <Node id="3772"/>с 19-23 августа 2008 г.<Node id="3795"/> в Институте Физики Полупроводников (ИФП СО РАН ) в Академгородке г. Новосибирска. 
 
Совещание, организовано при поддержке: 
   Сибирского отделения РАН   Министерства образования и науки РФ   Научного совета РАН по проблеме «Квантовые <Node id="4032"/>наноструктуры<Node id="4045"/>»   Российского фонда фундаментальных исследований   Общая цель совещания - обсудить современное состояние работ, проблемы и дальнейшие пути развития в области полупроводниковой фотоэлектроники на основе полупроводниковых соединений А3В5, А2В6 и элементарных полупроводников. 
 
Предполагалось участие специалистов, работающих в областях разработки методов и технологии получения полупроводниковых структур, оптических и фотоэлектрических явлений в полупроводниках, разработки и производства фотоэлектронных устройств и оптоэлектронных систем. 

Все поставленные цели достигнуты. Особая заслуга в успешном проведении совещания, безусловно, принадлежит Институту физики полупроводников СО РАН г. Новосибирск.
 
Совещание началось со вступительного доклада Председателя СО РАН, директора ИФП СО РАН, члена корреспондента РАН А.Л. Асеева. Во вступительном слове им были расставлены приоритеты обсуждений и охарактеризованы основные достижения в области разработки элементов кремниевой и гетероструктурной электроники. 
 
Все доклады можно разделить на три основных направления: 
   доклады представителей радиоэлектронной и оптико-электронной промышленности с демонстрацией достигнутого уровня развития   доклады представителей заказывающих управлений с классификацией путей развития и тенденций по классификации и оценке характеристик элементной базы   доклады по результатам исследований в области создания новых методов, технологий и опытных разработок по совершенствованию современных методов электронно-лу­чевой <Node id="5559"/>литографии<Node id="5569"/>, зондовой нанолитографии и диагностики полупроводниковых нанообъектов методами просвечивающей электронной микро­скопии, <Node id="5690"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="5724"/> атомного разрешения и атомно-силовой микро­скопии   
Отдельные доклады показали возможность развития работ по созданию однооконных и многодиапазонных матричных гетеро-структур на <Node id="5904"/>квантовых точках<Node id="5920"/> и квантовых колодцах (QWIP матрицы), это доклады А.В. Двуреченского «Полупроводниковые <Node id="6008"/>наноструктуры<Node id="6021"/> с <Node id="6024"/>квантовыми точками<Node id="6042"/> для фотоприемников ИК-диапазона» 
 
В своем докладе д.ф.-м.н. Двуреченский Анатолий Васильевич дал обзор по тенденциям развития работ и проблемам с которыми связываются исследователи мирового научного сообщества в области <Node id="6265"/>наноструктур<Node id="6277"/> с <Node id="6280"/>квантовыми точками<Node id="6298"/> (КТ) на соединениях А3В5. Особое внимание в докладе было обращено на успехи ИПФ по отработке структур Ge/Si с КТ для фотоприемников в ближнем,среднем и дальнем ИК диапазонах 
 
Интересны были, также доклады Д.В. Чеснокова «Лазерное формирование пленочных наноструктурированных элементов» (СГГА СО РАН), Анцыгина В.Д. «Перспективы создания и применения портативных терагерцовых систем диагностики» (ИАиЭ СО РАН), К.В. Маремьянина «Генерация разностной частоты в среднем ИК диапазоне в двухчиповых полупроводниковых лазерах GaAs/InGaAs/InGaP” с перспективой развития метода в дальнем диапазоне». 
 
Они подтверждают возможность отработки отечественных гетероструктур на квантовых колодцах для обоснования практического развития «Метода реализации режима сверхразрешения на двухдиапазонных QWIP матрицах» по которому <Node id="7113"/>19 августа<Node id="7123"/> на 11 заседании был доложен доклад Мельникова Г.С. 
 
Наибольший интерес представляли доклады д.ф-м.н Овсюка В.Н., «Матричные микроболометрические приемники для инфракрасного и терагерцового диапазонов.», П.В. Журавлева «Оценка областей эффективного применения тепловизионных париборов на основе матричных и субматричных ФПУ на предельных дальностях действия». 
 
д.ф.-м.н. Овсюк Виктор Николаевич проиллюстрировал результаты работ ИФП СО РАН по конструированию изготовлению и измерению параметров микроболометрических приемников инфракрасного и терагерцового диапазона (матрицы 160х120 и 320х240) регистрациями различных объектов в ИК диапазоне и на длине волны 130 мкм., полученными на малогабаритной камере с неохлаждаемыми матрицами. 
 
Но наибольший интерес и самые неизгладимые впечатления были получены в ходе общения со специалистами ИФП СО РАН с обсуждением возможных совместных работ при демонстрации ими исследовательских установок. 
 
Вот краткое изложение результатов общения с д.ф.-м.н., проф. Олегом Петровичем Пчеляковым, заместителем директора по науке ИФП СО РАН (Изложение представлю в виде вопросов и ответов, естественно, не в стенографической точности): 
 Г.С.: Олег Петрович, каков состав типичного научного подразделения ИФП?  О.П.: Покажу на примере отдела роста и структуры полупроводниковых материалов  
Д.ф-м.н (г.нс.,в.н.с) -5, к.ф.-.м.н. (в.н.с., с.н.с.) – 14, нс, мнс - 23, вед. инж. – 12, инж. - 16, техник – 5, аспиранты, докторанты (за <Node id="8594"/>5 лет<Node id="8599"/>) – 16, студенты (за <Node id="8620"/>5 лет<Node id="8625"/>) – 19 
 Г.С.: Над какими проблемами работает отдел?  О.П.: Задачи отдела можно посмотреть на плакате 1.  Г.С.: Как можно продемонстрировать тот факт, что гетероструктуры это одна из основных задач наотехнологий?  О.П.: Судите сами по иллюстрациям роста поверхностных сверх структур с <Node id="8910"/>квантовыми точками<Node id="8928"/>.  Г.С.: Олег Петрович, оборудование на котором получены все эти результаты импортное или отечественного производства?  О.П.: Для синтеза <Node id="9066"/>наноструктур<Node id="9078"/> из молекулярных пучков в ИФП СО РАН создано собственное сверхвысоковакуумное оборудование (некоторые его создатели приведены ниже на фотоматериалах, там же показаны некоторые разработки).  Г.С.: Олег Петрович, оборудование изготавливается только для собственных исследований или вы готовы к оснащению других Российских центров?  О.П.:К настоящему времени география поставок сверхвысоковакуумного оборудования представлена на плакате. Все Российские научно исследовательские центры, заинтересованные в развитии нанотехнологий могут рассчитывать на нашу помощь.  Г.С.: Олег Петрович, а каковы ближайшие перспективы развития работ ИПФ СО РАН в области отработки нано технологий?  О.П.: Геннадий Семенович, это разработка наукоемких технологий связанных с использованием глубокого и чистого вакуума, образующегося в открытом космосе вблизи орбитальных станций при использовании эффекта “молекулярного экрана”.  В <Node id="9988"/>настоящее время<Node id="10003"/> работа исполнителей данного проекта направлена на создание и испытание наземных прототипов всех технологических систем установки МЛЭ, предназначенных для выноса в космос. При этом будет развит многолетний задел в создании трех поколений промышленно-ориентированного отечественного оборудования для МЛЭ и базовых технологий эпитаксии элементарных полупроводников и полупроводниковых соединений.  Вот так развеиваются мифы о «<Node id="10428"/>НАНО<Node id="10432"/>-ПУРГЕ». </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3064" EndNode="3084">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="2190" EndNode="2206">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2668" EndNode="2677">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шварев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3229" EndNode="3235">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Литография" StartNode="1481" EndNode="1491">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="8594" EndNode="8599">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноструктура" StartNode="6008" EndNode="6021">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2858" EndNode="2867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шварев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="159" EndNode="169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">проф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шварева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="2660" EndNode="2665">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="5690" EndNode="5724">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1143" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Квантовая+точка" StartNode="519" EndNode="534">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Квантовая+точка" StartNode="6024" EndNode="6042">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="8620" EndNode="8625">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="1047" EndNode="1063">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Квантовая+точка" StartNode="5904" EndNode="5920">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="7113" EndNode="7123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Литография" StartNode="5559" EndNode="5569">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="2868" EndNode="2872">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Метаматериал" StartNode="2590" EndNode="2603">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="1612" EndNode="1646">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Квантовая+точка" StartNode="8910" EndNode="8928">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="10428" EndNode="10432">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="9988" EndNode="10003">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="2442" EndNode="2456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Наноструктура" StartNode="6265" EndNode="6277">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="2452" EndNode="2468">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="2786" EndNode="2790">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Наноструктура" StartNode="4032" EndNode="4045">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="3772" EndNode="3795">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="2678" EndNode="2682">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Наноструктура" StartNode="2626" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Наноструктура" StartNode="9066" EndNode="9078">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Квантовая+точка" StartNode="6280" EndNode="6298">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Персона" StartNode="2776" EndNode="2785">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шварев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Персона" StartNode="1012" EndNode="1021">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Теллер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
