<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
 <Node id="3"/>Научный совет РАН по научному приборостроению<Node id="48"/>, 
 
 Компания «И. Джей Краузе &amp; Эсоушиэтс» 
 
 при поддержке 
 
 Российской академии наук, 
 
 <Node id="144"/>Федерального агентства по техническому регулированию и метрологии<Node id="209"/> 
 
 Российского фонда фундаментальных исследований, 
 
 В период <Node id="275"/>с 13 по 15 октября 2008 года<Node id="303"/> проводят 2-ую Международную специализированную выставку приборов и оборудования для научных исследований
 
 " SIMEXPO- Научное приборостроение-2008" 
 Место проведения  
 г. Москва, МВЦ "КРОКУС-ЭКСПО", Зал № 1 Павильона 1. 
 
 Общая информация  
 "SIMEXPO - Научное приборостроение - 2008" – единственная в России, уникальная специализированная выставка, дающая возможность специалистам ознакомиться с научными разработками и новейшими технологиями, применяемыми в различных областях науки в рамках одной специализированной выставки.  
 В выставке принимают участие ведущие отечественные и зарубежные компании, предприятия и организации - производители научных приборов и оборудования, предназначенных для исследований во всех областях современной науки, компонентов и материалов для производства и эксплуатации научных приборов, а также представительства и официальные дилеры ведущих зарубежных компаний. 
 
 В состав Экспертного Совета Выставки входят известные ученые, руководители отраслевых организаций. Экспертный совет выставки возглавляет Председатель научного совета РАН по научному приборостроению академик Крохин Олег Николаевич. 
 
 Разделы выставки  
 ¨ Измерительные, испытательные, аналитические и лабораторные приборы, оборудование и системы для научных исследований:  В области физических наук  В области химических наук  В области биологических наук  В области биотехнологии  В области медицинских наук  В области экологических наук  В области геологических наук  В области сельскохозяйственных наук  В области информатики  В области экспериментальной механики  В области нанотехнологий  В космических исследованиях   
 ¨Средства автоматизации и интерпретации научных результатов  
 ¨Компоненты и материалы для производства приборов, оборудования и систем 
 Деловая программа  
 В рамках выставки пройдут тематические семинары, заседания круглых столов, презентации. Будут организованы консультационные центры, а также конференция для специалистов отрасли. 
 
 Цели проведения выставки  Предоставление возможности специалистам академического, вузовского, отраслевого секторов науки ознакомиться с научными разработками и новейшими технологиями, применяемыми в различных отраслях науки в рамках единой специализированной выставки.  Презентация новых разработок в области современного научного приборостроения.  Развитие кооперационных связей производителей продукции с поставщиками и потребителями.  Расширение рынка сбыта продукции.  Расширение и укрепление межрегионального и международного делового сотрудничества.  Привлечение инвестиций для реализации перспективных разработок и проектов, развитие инновационных процессов.  Демонстрация необходимости использования современного оснащения аналитических и испытательных лабораторий для обеспечения конкурентоспособного уровня производства.  Акцентировать внимание государственных структур на проблемах отрасли.   
 Участники выставки  
 В выставке примут участие около 120 ведущих предприятий, организаций и компаний России и стран СНГ, дилеры и дистрибьюторы, а также представительства, профессиональные ассоциации и специализированные издания. 
 
 Более подробная информация – на сайте выставки <Node id="3471"/>www.simexpo.ru<Node id="3485"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="144" EndNode="209">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по техническому регулированию и метрологии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3471" EndNode="3485">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="275" EndNode="303">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="3" EndNode="48">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научный совет РАН по научному приборостроению</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
