<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>IX Международный научно-технический конгресс термистов и металловедовКонгресс посвящается 80-летию ННЦ «ХФТИ» и 90-летию Национальной академии наук <Node id="148"/>УкраиныВалерий Михайлович ШулаевП<Node id="181"/> р е с с – р е л и зУВАЖАЕМЫЕ КОЛЛЕГИ,

Оргкомитет IX Международного научно-технического конгресса термистов и металловедов приглашает Вас принять участие в его работе.
В рамках Конгресса пройдут:
 9-я Международная научно-техническая конференция «Технологии термической и химико-термической обработки металлов и сплавов (ОТТОМ-9)», 7-й Международный научно-практический симпозиум «Печное и закалочное оборудование нового поколения для термической и химико-термической обработки металлоизделий», 9-й Международный научно-технический симпозиум «Наноструктурные функциональные покрытия для повышения качества поверхностей изделий машиностроения», 6-й Международный научно-практический семинар «<Node id="873"/>Наноматериалы<Node id="886"/> – новые фавориты индустрии», а также 7-я Школа молодых ученых и специалистов по технологиям термической и химико-термической обработки металлоизделий. Данные мероприятия будут проходить <Node id="1073"/>21–25 апреля 2008 года<Node id="1095"/> в городе Харькове. Конгресс состоится на базе Национального научного центра «Харьковский физико-технический институт» (ННЦ «ХФТИ»).

ПРЕДСТАВЛЕНИЕ ДОКЛАДОВ

СХЕМА ПОСТРОЕНИЯ ДОКЛАДА

ПРЕСС-РЕЛИЗ
ОРГАНИЗАТОРЫ: Национальная академия наук Украины Министерство образования и науки Украины Национальный научный центр «Харьковский физико-технический институт» Институт газа НАН Украины Национальная металлургическая академия Украины Приднепровская академия строительства и архитектуры Ассоциация металловедов и термистов Украины Украинское вакуумное общество ОРГАНИЗАЦИОННЫЙ КОМИТЕТ:Председатель: И.М. Неклюдов (г. Харьков, Украина)
Сопредседатель: В.И. Большаков (<Node id="1755"/>г. Днепропетровск, Украина<Node id="1781"/>)
Сопредседатель: В.М. Шулаев (<Node id="1812"/>г. Харьков, Украина<Node id="1831"/>)
Зам. председателя: Л.Н. Дейнеко (г. Днепропетровск, Украина)
Ученый секретарь: А.П. Редкокаша (<Node id="1928"/>г. Харьков, Украина<Node id="1947"/>)
 Основные вопросы, которые будут рассматриваться в рамках каждого мероприятия:
 9-я Международная научно-техническая конференция «Технологии термической и химико-термической обработки металлов и сплавов (ОТТОМ-9)» Технологии термической и термомеханической обработки <Node id="2216"/>Химико<Node id="2222"/>-термическая обработка (технологии на основе диффузионных процессов) Металловедение для машиностроения. Контроль качества термической обработки Инженерия поверхностей изделий машиностроения методами специального и комбинированного энергетического и физико-химического воздействия Энерго- и ресурсосбережение в технологиях термической и химико-термической обработки 7-й Международный научно-практический симпозиум «Печное и закалочное оборудование нового поколения для термической и химико-термической обработки металлоизделий» Энергосберегающее печное оборудование для термической и химико-термической обработки Закалочное оборудование и охлаждающие среды 9-й Международный научно-технический симпозиум «Наноструктурные функциональные покрытия для повышения качества поверхностей изделий машиностроения» Технологии и оборудование получения наноструктурных функциональных покрытий (PVD, CVD-, электрохимические и гальванические методы) Термическая и химико-термическая обработка систем «металлоизделие-покрытие» <Node id="3233"/>Физико<Node id="3239"/>-механические и химические свойства наноструктурных функциональных покрытий для машиностроения Аттестация и контроль качества наноструктурных функциональных покрытий 6-й Международный научно-практический семинар «<Node id="3452"/>Наноматериалы<Node id="3465"/> – новые фавориты индустрии» Наноструктурные и нанокомпозиционные компактные материалы Экономнолегированные наноструктурные стали особо высокой прочности и конструкционной надежности Стали со сверхравновесным содержанием азота Новые материалы для синтеза наноструктурных функциональных покрытий с заданными свойствами Конструкционные и жаропрочные материалы Материалы на основе углерода и родственных материалов Многослойные металлические материалы Перспективные материалы и <Node id="3940"/>наноматериалы<Node id="3953"/> для автомобильной промышленности Новые материалы для авиационно-космической промышленности Инженерные приложения теории фракталов в материаловедении Прикладная синергетика в исследованиях механизмов синтеза <Node id="4161"/>наноструктурных материалов<Node id="4187"/> Инженерные аспекты нелинейной динамики механического поведения <Node id="4251"/>наноматериалов<Node id="4265"/> ПРЕДСТАВЛЕНИЕ ДОКЛАДОВ
В Оргкомитет Конгресса до <Node id="4315"/>21 марта 2008 года<Node id="4333"/> должна быть направлена регистрационная форма докладчика или слушателя.
До <Node id="4408"/>21 марта 2008 года<Node id="4426"/> должны быть направлены электронные и твердые версии следующих документов:
 текст доклада с указанием фамилии основного докладчика, названия организации и города, оформленный в соответствии с с приведенным образцом; экспертное заключение (разрешение на открытое опубликование статьи). В случае отсутствия экспертной комиссии необходимо разрешения руководителя организации; 
Обращаем Ваше внимание на то, что текст доклад, подписанный всеми авторами, необходимо высылать по почте вместе с экспертным заключением (для авторов из Украины и СНГ).
Адрес для переписки:
61108, Украина, Харьков, а/я 10363
Интеренет-сайт: <Node id="5041"/>www.ottom.com.uaE-mail:<Node id="5064"/> v.shulayev@kipt.kharkov.uaТел.: (057) 335–64–32, 335–63–23
Тел./факс: 335–25–45, 335–35–29
Сопредседатель: Шулаев Валерий Михайлович
Тел.: (057) 335–63–23, тел./факс 335–25–45
Ученый секретарь: Редкокаша Александр Петрович
Тел.: (057) 335–64–32, факс 335–35–29
ПУБЛИКАЦИИ
К началу работы Конгресса будут изданы сборники полных текстов докладов, которые будут выдаваться участникам. Рабочие языки Конгресса – английский, русский, украинский.
ТРЕБОВАНИЯ К СОДЕРЖАНИЮ ДОКЛАДОВ
В докладах должны содержаться не публиковавшиеся ранее экспериментальные или теоретические результаты либо обзорная информация. Доклад должен быть подготовлен к непосредственному воспроизведению. Материал доклада должен быть написан с максимальной ясностью и четкостью изложения текста. В представленной статье должна быть отражена авторская оценка предшествующих работ, сформулирована цель исследования (работы), содержаться оригинальная часть и выводы, обеспечивающие понимание сути полученных результатов и их новизну.

Авторы должны избегать необоснованного введения новых терминов и узкопрофильных жаргонных выражений. Присланные доклады рецензируются. Доклады с оригинальными сообщениями не должны превышать 5-ти машинописных страниц, обзорные доклады – 10-ти страниц, включая аннотацию, таблицы и иллюстрации. Тезисы докладов к участию в Конгрессе не принимаются. Один участник Конгресса может быть автором (соавтором) не более двух докладов.
ТРЕБОВАНИЯ К ОФОРМЛЕНИЮ ДОКЛАДОВ (см. на сайте)
<Node id="6537"/>http://www.ottom.com.ua/index.php?…Ну<Node id="6574"/> что ж, довольно солидное мероприятие. И его программа (хотя и «сборная» и несколько, на наш взгляд, «перегруженная» – всё-таки 5 мероприятий за <Node id="6719"/>пять дней<Node id="6728"/>!) содержит немало интересных тем. Судя по представленной программе, заметна некая прагматическая направленность – ориентация в первую очередь на прикладные вопросы. И это – правильно! «Теорию» в наше время двигать вперёд – не очень актуально. И поэтому (с учётом того, что затраты на все эти «нанотехнологии» всё-таки – немалые) организаторы Конгресса и авторы рассматриваемых на нём (результатов) НИОКР думают прежде всего об окупаемости произведённых затрат, о коммерциализации полученных в результате продуктов, изделий и технологий, о получении прибыли и т.п. Тоже – очень правильный подход! Поэтому стОит поздравить «главных» организаторов Конгресса с их предстоящими юбилеями и пожелать им всяческих успехов в реализации намеченных планов и мероприятий!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="расположение" StartNode="1755" EndNode="1781">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2216" EndNode="2222">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Химико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3233" EndNode="3239">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Физико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6719" EndNode="6728">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="расположение" StartNode="1812" EndNode="1831">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="4251" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="148" EndNode="181">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Михайлович</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">ШулаевП</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="расположение" StartNode="1928" EndNode="1947">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="5041" EndNode="5064">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1073" EndNode="1095">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="3940" EndNode="3953">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="3452" EndNode="3465">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="6537" EndNode="6574">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="4315" EndNode="4333">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наноматериал" StartNode="873" EndNode="886">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наноматериал" StartNode="4161" EndNode="4187">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Дата" StartNode="4408" EndNode="4426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
