<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Владимир Якушев: у тюменской науки достойное будущееТюмень. У тюменской науки — достойное завтра. Научный потенциал региона — 14 тыс. ученых, работающих в вузах, научных и проектных организациях, — позволяет решать многие проблемы, стоящие перед экономикой и социальной сферой Тюменской области.

Об этом заявил губернатор Тюменской области Владимир Якушев на открытии 14-го заседания Академического собрания региона.
 
«К важнейшим исследованиям тюменских ученых можно отнести разработки в области добычи, транспортировки и переработки нефти и газа, проблем водообеспечения, энергосберегающих технологий производства строительных материалов, селекции и семеноводства, а также проекты, направленные на улучшение жизни населения области», — подчеркнул губернатор.
 
Глава региона также отметил, что интеллектуальный потенциал научного сообщества включился в реализацию областных и федеральных программ, таких как «Большая Обь», «Развитие научного потенциала высшей школы», мегапроект «Урал промышленный — Урал Полярный». Этот потенциал задействован и в исследованиях по реализации приоритетных национальных проектов.
В рамках программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="1200"/>2008–2010 гг<Node id="1212"/>.» на базе Тюменского государственного университета запланировано создание научно-образовательного центра по направлению «Нанотехнологии».
 
«<Node id="1354"/>В Тюменской области также развивается ряд ведущих научных школ общероссийского масштаба, таких как механика многофазных систем, нефтегазовая гидромеханика и разработка нефтегазовых месторождений, химическая технология топлива, социология управления, общая и социальная педагогика и другие<Node id="1642"/>», — добавил Владимир Якушев<Node id="1670"/>.
 Екатерина <Node id="1683"/>Шигаповаhttp://www.t-l.ru/…124503.shtmlТюмГУ<Node id="1727"/> выйдет на наноуровень
Тюменский государственный университет подтвердил свою принадлежность к научному авангарду нашей страны: к выигранному в <Node id="1870"/>этом году<Node id="1879"/> гранту в рамках нацпроекта «Образование» вуз-гордость Тюменской области присоединил грант на развитие нанотехнологий.

Всего в федеральной целевой программе «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="2102"/>2008 – 2010 годы<Node id="2118"/>» участвуют 42 вуза, среди них 15 московских, 5 санкт-петербургских, 2 томских, 4 вуза из УрФО (ТюмГУ, УрГУ, УГТУ-УПИ, ЮУрГУ). В глобальной программе создания национальной нанотехнологической сети также примут участие ведущие вузы Владивостока, Самары, Новосибирска, Белгорода, Владимира, Казани, Уфы, Саратова, Перми, Калининграда.

Программа будет работать <Node id="2477"/>до 2010 года<Node id="2489"/>, общий объем ее финансирования – <Node id="2523"/>27.733 млн. рублей<Node id="2541"/>**. <Node id="2545"/>В течение ближайших трех лет<Node id="2573"/> в ТюмГУ поступят *<Node id="2592"/>8125,8 миллиона рублей<Node id="2614"/>, эти средства будут вложены в оборудование, методическое обеспечение, выполнение работ в области нанотехнологий и <Node id="2729"/>наноматериалов<Node id="2743"/>, обмен информацией внутри национальной нанотехнологической сети.
В скором времени в университете начнет работать Техноцентр, в состав которого, помимо прочих подразделений, войдет и Центр нанотехнологий. Центр станет базовой региональной структурой в сфере наноиндустрии, которая объединит усилия естественнонаучных факультетов ТюмГУ, других вузов, а также научно-исследовательских институтов и промышленных предприятий региона в работах по индустрии наносистем и <Node id="3208"/>наноматериалов<Node id="3222"/>.
В составе Центра будут функционировать:
 лаборатория электронной и зондовой микроскопии и рентгеноструктурного анализа, лаборатория пучковых нанотехнологий, лаборатория материаловедения и технологий, лаборатория компьютерного моделирования нанотехнологий и лаборатория сорбционных и биокаталитических нанотехнологий. 
По ожиданию заказчика программы – Минобразования РФ – ТюмГУ станет одним из участников создания нового поколения <Node id="3655"/>наноматериалов<Node id="3669"/> и нанотехнологий для использования в ключевых областях науки и техники, здравоохранении и производстве продуктов питания, а также для поддержания необходимого уровня обеспечения обороноспособности и безопасности государства. Как следствие планируется реализация российского потенциала наноиндустрии и активное участие Российской Федерации в международной научно-технической кооперации.

В качестве тематических направлений деятельности национальной нанотехнологической сети определены следующие:
 наноэлектроника; наноинженерия; функциональные <Node id="4214"/>наноматериалы<Node id="4227"/> и высокочистые вещества; функциональные <Node id="4268"/>наноматериалы<Node id="4281"/> для энергетики; функциональные <Node id="4313"/>наноматериалы<Node id="4326"/> для космической техники; нанобиотехнологии; конструкционные <Node id="4387"/>наноматериалы<Node id="4400"/>; <Node id="4402"/>композитные <Node id="4414"/>наноматериалы<Node id="4427"/>; нанотехнологии для систем безопасности. 
Ожидается, что к <Node id="4487"/>2015 году<Node id="4496"/> объем продажи российской продукции наноиндустрии составит 250 – <Node id="4561"/>300 млрд. рублей<Node id="4577"/>, объем платежей от экспорта продукции наноиндустрии – <Node id="4632"/>70 75 млрд. рублей<Node id="4650"/>.
<Node id="4652"/>http://www.utmn.ru/news/1443ТюмГУ<Node id="4685"/> строит свой техноцентр
В Тюменском госуниверситете начинается <Node id="4748"/>второй год<Node id="4758"/> реализации инновационной образовательной программы. Ее бюджет – <Node id="4823"/>более 500 миллионов рублей<Node id="4849"/>. 400 из них получены из федерального бюджета, еще 100 миллионов добавил сам вуз.

<Node id="4932"/>Как напомнил проректор ТюмГУ Вадим Филиппов, <Node id="4977"/>Тюменский госуниверситет – единственный в области, который в рамках национального проекта «Образование» выиграл конкурс инновационных образовательных программ<Node id="5135"/>.

Вуз начинает реализацию учебной программы <Node id="5180"/>второго года<Node id="5192"/>.
Один из самых крупных проектов- ввод в действие техноцентра университета. Сейчас заканчивается строительство здания на улице Ленина, где разместится техноцентр университета.

Он объединит четыре научных центра:
 центр нанотехнологий; центр геномики и биотехнологий, центр нефтегазовых технологий и центр интеллектуальных информационных технологий. 
Там же разместится новый российский образовательный телерадиоканал «Евразион», который через спутник «Ямал-300» будет вести трансляцию образовательных программ на всю территорию России и сопредельных зарубежных стран.
<Node id="5761"/>http://tyumen.rfn.ru/rnews.html?…НАНОТЕХНОЛОГИИ<Node id="5808"/> ПО-БЕЛГОРОДСКИ
Декан физического факультета ТюмГУ Анатолий Кислицын принял участие в заседании Учебно-методического совета по направлению «Нанотехнологии» (<Node id="5965"/>14–17 ноября<Node id="5977"/>, г. Белгород). Коллегам Анатолий Александрович рассказал об университетских инновационных проектах.

В заседании приняли участие около 50 человек – представителей вузов России, участвующих в создании научно-образовательных центров по направлению «Нанотехнологии» в рамках ФЦП «Развитие инфраструктуры наноидустрии в РФ на <Node id="6300"/>2008–2010 гг<Node id="6312"/>.». Вел заседание Ю.М.Таиров, председатель УМС по направлению «Нанотехнологии» (СПб ГЭТУ «ЛЭТИ»).

Напомним, что ТюмГУ был избран в числе еще 42 российских вузов для участия в федеральной целевой программе «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="6583"/>2008 – 2010 годы<Node id="6599"/>» в <Node id="6603"/>августе<Node id="6610"/> <Node id="6611"/>этого года<Node id="6621"/>. В глобальной программе создания национальной нанотехнологической сети также примут участие 15 московских вузов, 5 санкт-петербургских, 2 томских, 4 вуза из УрФО (ТюмГУ, УрГУ, УГТУ-УПИ, ЮУрГУ) и др. Программа будет работать <Node id="6846"/>до 2010 года<Node id="6858"/>, общий объем ее финансирования – <Node id="6892"/>27733 млн. рублей<Node id="6909"/>.

Главной новостью для ученых стало то, что направление «Нанотехнологии» разделено на две сферы: «Электроника и наноэлектроника» (головной вуз – СПб ГЭТУ «ЛЭТИ») и «Материаловедение и технология материалов» (головной вуз – МИСиС). На данный момент уже разработаны учебные планы и государственные образовательные стандарты по некоторым специальностям, связанным с нанотехнологиями.

Ученые посетили лаборатории и мастерские Центра <Node id="7340"/>наноструктурных материалов<Node id="7366"/> и нанотехнологий БелГУ. За <Node id="7394"/>два года<Node id="7402"/> в Центр было вложено <Node id="7424"/>более 2 миллиардов рублей<Node id="7449"/>, в результате сегодня он представляет собой образец быстро растущего и успешно развивающегося научного подразделения университета.

Декан физического факультета ТюмГУ Анатолий Кислицын в качестве одного из самых содержательных отметил доклад «О развитии и кооперации экспериментально-образовательной базы вузов при подготовке и переподготовке кадров для наноиндустрии» В.В.Лучинина (СПб ГЭТУ «ЛЭТИ»).

В докладе была представлена хронология основных государственных решений по развитию наноиндустрии в РФ и краткая характеристика пяти Федеральных целевых программ, предусматривающих исследования и разработки в области наноиндустрии.
В.В.Лучинин подробно рассказал о ФЦП «Развитие инфраструктуры наноидустрии в РФ на <Node id="8167"/>2008–2010 гг<Node id="8179"/>.»: задачи программы, основные функции вузов, ведущих научно-образовательную деятельность в сфере наноиндустрии, возможные направления работ вузов в рамках этой программы. В заключение доклада была представлена модульная унифицированная малобюджетная учебно-научная лаборатория «Нанотехнологии и нанодиагностики», включающая 15 лабораторных работ, в частности, получение <Node id="8550"/>углеродных <Node id="8561"/>нанотрубок<Node id="8571"/>, плазменное осаждение <Node id="8594"/>нанокластеров<Node id="8607"/> углерода и металлов, получение нанослоев методом Ленгмюра-Блоджетт, оптическая микроскопия с нанозондовой диагностикой, оптическая спектроскопия <Node id="8753"/>наночастиц<Node id="8763"/> и др.; отмечены особенности этой лаборатории: модульность, унифицированность, доступность размещения, доступность приобретения, наличие методического обеспечения, гарантийное и постгарантийное обслуживание.
Одним из основных итоговых решений стало решение о создании базы данных с информацией о ходе выполнения ФЦП, и решение о бесплатном обмене методическими разработками между вузами-участниками ФЦП.
<Node id="9167"/>http://www.utmn.ru/news/1691Тюменский<Node id="9204"/> государственный <Node id="9221"/>университетhttp://www.utmn.ru/Технопарк<Node id="9260"/> <Node id="9261"/>ТюмГУhttp://www.utmn.ru/sec/838Ну<Node id="9294"/> вот, вроде бы скромный университет, далёкий (от Москвы) город, скромные, работящие люди… Но отсутствие столичных соблазнов – с их растранжириванием времени и сил, опять же – наличие (немалых) средств, выделяемых на науку и инфраструктуру и т.п. – всё это главные козыри тюменского края. И хочется верить, что вклад в науку и развитие НТ тюменских сибиряков/уральцев будет не менее весом, чем у других «научных» регионов России…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5180" EndNode="5192">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="4977" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="4268" EndNode="4281">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="4632" EndNode="4650">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5965" EndNode="5977">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2729" EndNode="2743">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="7340" EndNode="7366">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="7424" EndNode="7449">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанокластер" StartNode="8594" EndNode="8607">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="9261" EndNode="9294">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="4414" EndNode="4427">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="3208" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4748" EndNode="4758">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1200" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6300" EndNode="6312">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="1354" EndNode="1642">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="4487" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанокомпозит" StartNode="4402" EndNode="4427">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6611" EndNode="6621">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="7394" EndNode="7402">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2477" EndNode="2489">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="4652" EndNode="4685">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="4977" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="4387" EndNode="4400">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="2523" EndNode="2541">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="4823" EndNode="4849">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="4561" EndNode="4577">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается" StartNode="1354" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминает" StartNode="1354" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="2592" EndNode="2614">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="1354" EndNode="1670">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминает" StartNode="1354" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="4214" EndNode="4227">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2102" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="автор" StartNode="1354" EndNode="1670">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="2545" EndNode="2573">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="8550" EndNode="8571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="4932" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1870" EndNode="1879">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="6846" EndNode="6858">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Url" StartNode="9167" EndNode="9204">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="темы" StartNode="1354" EndNode="1642">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="4932" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="6583" EndNode="6599">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="упоминается" StartNode="1354" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Url" StartNode="5761" EndNode="5808">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Нанотрубка" StartNode="8561" EndNode="8571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="8167" EndNode="8179">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Дата" StartNode="6603" EndNode="6610">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Url" StartNode="1683" EndNode="1727">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Url" StartNode="9221" EndNode="9260">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноматериал" StartNode="3655" EndNode="3669">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Деньги" StartNode="6892" EndNode="6909">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="4487" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Наночастица" StartNode="8753" EndNode="8763">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Наноматериал" StartNode="4313" EndNode="4326">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
