<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С. Иванов заявил о необходимости повышения эффективности инновационной политикиПо мнению первого заместителя Председателя Правительства РФ С. Иванова<Node id="149"/>,<Node id="150"/> повышать эффективность инновационной политики необходимо как через совершенствование существующих фондов, так и путем создания новых.
Сергей Иванов 
«<Node id="301"/>Нужны конкретные шаги, направленные на повышение эффективности инновационной политики», отметил Сергей Иванов<Node id="410"/> на совещании по вопросам деятельности Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере.
 
Осуществлять это следует
 
«не только за счет создания новых инвестиционных структур, но и активно совершенствуя и модифицируя существующие фонды», – заявил первый вице-премьер Правительства России.
 
Вместе с тем, по словам Сергея Иванова,
 
«очевидно, что для устойчивого инновационного развития отечественной экономики нам жизненно необходимо иметь систему гибких финансовых механизмов».
 По мнению первого вице-премьера, основой подобной системы является конкурсное финансирование проектов через сеть специализированных фондов. Такие системы, по его словам, могли бы обеспечить «ресурсную подпитку наиболее квалифицированных исследовательских коллективов и так называемых «продвинутых фирм».
<Node id="1224"/>Сергей Иванов считает, что <Node id="1251"/>создание инновационной системы в России позволит в кратчайшие сроки преодолеть экспортно-сырьевую направленность экономики страны<Node id="1380"/>.
 
«За счет создания разветвленной инновационной системы мы сможем в кратчайшие сроки вывести отечественную экономику из экспортно-сырьевой среды, обеспечим высокую динамику роста перерабатывающих отраслей промышленности, и в первую очередь тех из них, которые связаны с производством наукоемкой и высокотехнологической продукции», – заявил первый вице-премьер в ходе совещания.
 
<Node id="1762"/>Как сообщил С. Иванов, этой теме будет посвящено <Node id="1811"/>21 сентября<Node id="1822"/> заседание комиссии по вопросам развития промышленности, технологий и транспорта, руководителем которой <Node id="1926"/>он<Node id="1928"/> является<Node id="1937"/>.

По мнению С. Иванова,
 
«самое пристальное внимание должно также уделяться созданию региональных и отраслевых структур поддержке инновационной деятельности, включая формы стартового финансирования и венчурного предпринимательства».
 
Специальные положения об этом зафиксированы в основных направлениях политики РФ в области развития инновационной системы на период <Node id="2305"/>до 2010 года<Node id="2317"/>, напомнил первый заместитель Председателя Правительства РФ.
<Node id="2378"/>http://www.opora.ru/…ffektivnostiС.<Node id="2413"/> Иванов ознакомится с проектами малых предприятий в научно-технической сфере<Node id="2489"/>29 августа<Node id="2499"/> первый заместитель Председателя Правительства РФ Сергей Иванов<Node id="2562"/> <Node id="2563"/>посетит иннновационно-технологический центр «Научный парк МГУ имени М.В.Ломоносова». Первый вице-премьер намерен ознакомиться с ходом реализации проектов, осуществляемых Фондом содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере.

Фонд содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере – государственная некоммерческая организация, в число основных задач которой входит проведение госполитики развития и поддержки малых предприятий в научно-технической сфере.

Фонд осуществляет поддержку малых инновационных предприятий, реализующих проекты по разработке и освоению новых видов наукоемкой продукции и технологий на основе принадлежащей им интеллектуальной собственности. В сферу деятельности Фонда также входит создание и развитие инфраструктуры поддержки малого инновационного предпринимательства.

Предполагается, что результаты посещения «Научного парка МГУ» будут использованы при подготовке к очередному заседанию Правительственной Комиссии по развитию промышленности, технологий и транспорта <Node id="3600"/>21 сентября<Node id="3611"/>.

Как сообщает Прайм-ТАСС, на рассмотрение Комиссии будет вынесен вопрос «Об итогах деятельности инвестиционно-инновационных фондов», в числе которых – Российская венчурная компания, Российский инвестиционный фонд информационно-коммуникационных технологий, Российский фонд технологического развития, Фонд развития нанотехнологий, Фонд содействия малых форм предприятий в научно-технической сфере, Фонд технологического развития.
<Node id="4041"/>http://www.opora.ru/…yatiy-v-naucВсё<Node id="4077"/> правильно говорит тов. «первый заместитель Председателя Правительства РФ»! Всё правильно… И само посещение «Научного парка МГУ имени М.В.Ломоносова» представляется вполне актуальным и своевременным. Нужно развивать инновационные формы предпринимательской деятельности, «подпирать» их венчурным капиталом и делать это энергично и повсеместно – в том числе и в регионах, а не только в Москве, в различных отраслях, а не только в так наз. «передовых» и «продвинутых»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="3600" EndNode="3611">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1926" EndNode="1928">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="301" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="301" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1762" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="1251" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1811" EndNode="1822">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1224" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2305" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="2378" EndNode="2413">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="301" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="301" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="1762" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="работает" StartNode="149" EndNode="150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="2562" EndNode="2563">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="4041" EndNode="4077">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="1224" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="2489" EndNode="2499">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="1251" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="2562" EndNode="2563">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="сотрудники" StartNode="149" EndNode="150">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
