<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Воздействие света на поверхность вызывает различные эффекты в зависимости от того, металл это или полупроводник. С помощью комбинирования этих материалов в одной <Node id="163"/>наноструктуре<Node id="176"/> можно достичь новых интересных свойств.

Механизмы таких эффектов описывает работа, опубликованная <Node id="276"/>12-го сентября 2008 года<Node id="300"/> в журнале Physical Review Letters, где описаны взаимодействия между экситонами – возбужденными электронными состояниями в полупроводниках и плазмонами, которые существуют в металлах. Понимание деталей плазмон-экситонного взаимодействия может открыть новые возможности в конструировании оптических компьютеров, плазмонных лазеров и более мощных солнечных элементов.

Когда свет ударяет по поверхности металла, может возникнуть плазмонная поляризация, или, как ее называют, «поверхностный плазмон» – это перемещающаяся волна, обладающая электромагнитным полем и колебанием электрона. Ученые научились использовать этот эффект в качестве крошечной антенны для усиления поглощения света солнечными батареями. Другим применением этого эффекта могут служить аппараты, в которых электрический ток заменен на плазмонные волны, поскольку теоретически с помощью плазмонов можно передать большее количество информации, однако предварительно сжав эти эффекты до наноразмеров, которые заданы современными компьютерными чипами.

Зарождающееся поле плазмонных применений ограничивается тем фактом, что плазмоны существуют лишь 10–100 фемтосекунд, после чего превращаются либо в световую волну, либо в колебание атома. Задача ученых – преодолеть недостатки этого явления. <Node id="1557"/>Кристоф Лино (Christoph Lienau) из Университета Ольденбурга (Германия) считает, что одним из решений проблемы может стать умножение плазмонного сигнала с помощью добавления фотонов, испускаемых в результате контакта металл-полупроводник<Node id="1793"/>. Световые импульсы могут возбудить электроны в полупроводнике, создав экситоны, которые затем возвращаются в исходное состояние с испусканием фотонов. Но для создания такого «амплификатора» с участием экситонов и плазмонов необходимо знать о взаимодействии межу собой этих квазичастиц. Ученые уже наблюдали такого рода взаимодействия, отмечая изменения оптических свойств полупроводников, объединенных с металлом в одной <Node id="2215"/>наноструктуре<Node id="2228"/>. Открытым остался вопрос о количественном переносе энергии между этими двумя материалами.

Для изучения плазмон-экситонных взаимодействий, <Node id="2368"/>Лино<Node id="2372"/> и <Node id="2375"/>его<Node id="2378"/> коллеги создали гибридную <Node id="2405"/>наноструктуру<Node id="2418"/>, в которой четко контролировались плазмоны. На полупроводниковую пластину арсенида галлия толщиной в 10 нм наслаивали полоски из золота толщиной 360 нм, оставляя зазор между ними в 140 нм. Облучая инфракрасным лазером полоски и измеряя количество отраженного света, ученые рассчитали количество плазмонов, образующихся на верхней и нижней стороне золотых полосок. Далее, варьируя угол входящего лазера, ученые смогли изменять длину волны плазмонов. Когда длина плазмонной волны приближалась к резонансным характеристикам экситона в арсениде галлия (при 810 нм), наблюдалось уменьшение отраженного света – то есть плазмоны на обратной стороне золотой полоски взаимодействовали с экситонами полупроводника.

Для объяснения полученных данных ученые построили математическую модель взаимодействия осцилляторов, согласно которой взаимодействие экситона и плазмона составило 8 мэВ, из чего следует, что для перехода из плазмона в экситон необходимо 250 фемтосекунд.

«Количественные значения можно варьировать, изменяя структуру образца, но найденный принцип взаимодействия будет неизменен», – поясняет <Node id="3516"/>Лино<Node id="3520"/>.

«Эта работа красива с научной точки зрения – здесь досконально проработаны все детали, а также затронута важная инженерная задача», – комментирует проведенные исследования Кобус Куиперс (Kobus Kuipers) из Института Атомной и Молекулярной Физики в Амстердаме (AMOLF). И хотя эта система превращает плазмоны в экситоны, она может работать и в обратном направлении, если с помощью электрического тока или лазера нагнетать количество экситонов в полупроводнике. Такой механизм умножения плазмонного сигнала будет интересен при разработке плазмонного лазера, иногда также называемого SPASER.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="2215" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1557" EndNode="1793">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1557" EndNode="1793">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3516" EndNode="3520">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лино</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="2368" EndNode="2372">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лино</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2405" EndNode="2418">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="163" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2375" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="276" EndNode="300">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
