<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Раньше в почете были физики…Фильм «<Node id="35"/>Девять дней<Node id="46"/> <Node id="47"/>одного года<Node id="58"/>» режиссера Михаила Ромма велик не только глубиной замысла и великолепной игрой актеров, но и тем, что в этой, одной из лучших художественных лент отечественного кинематографа, знаменитый режиссер чутко откликнулся на веяния <Node id="283"/>начала 1960-х годов<Node id="302"/>, когда в обществе царил культ «физиков». В тот период самой престижной в списке из восьмидесяти профессий считалась профессия научного работника в области физики, а зарплата доктора наук в пять раз превышала зарплату дипломированного врача-терапевта. В послевоенный период в СССР были реализованы два мегапроекта — атомный и космический, осуществление которых стало возможным благодаря наличию талантливых ученых и дало мощный толчок дальнейшему развитию науки.

Эти статистические «клипы» приведены в исследовании «Динамика научных кадров в СССР и России: сравнительный анализ и перспективные тенденции», автор которого — руководитель Центра истории организации науки и науковедения Института истории естествознания и техники Российской академии наук (РАН), кандидат психологических наук Александр Аллахвердян выступил <Node id="1123"/>20 февраля 2008 года<Node id="1143"/> на семинаре в ГУ-ВШЭ, проведенном по инициативе Института статистических исследований и экономики знаний (ИСИЭЗ) ГУ-ВШЭ. Представил ученого участникам семинара проректор ГУ-ВШЭ Леонид Гохберг<Node id="1335"/>.<Node id="1336"/>
Цель исследования состоит в том, сказал А. Аллахвердян, чтобы показать, как радикально изменился кадровый состав отечественной науки за <Node id="1473"/>последние 60 лет<Node id="1489"/>. Причем, первоначально не предполагалось охватывать столь длительный период, поскольку ставилась задача понять, что же стало с научными кадрами страны за <Node id="1644"/>последние 15 лет<Node id="1660"/>.
 
«Но всегда легче понять существующую данность, сравнивая ее с тем, чтобы было ранее. Поэтому-то и возникла задумка провести сравнительный анализ кадров в советский и постсоветский период», — сказал ученый.
 
В динамике научных кадров можно выделить, как минимум, десять аспектов. Это отраслевая, профессиональная, возрастная, квалификационная, дисциплинарная динамика кадров и т.д. В своем докладе ученый остановился на одном из параметров — общей динамике научных кадров, под которой предложено понимать изменение численности научных кадров в СССР и России за <Node id="2225"/>55 лет<Node id="2231"/> — с 1950-го <Node id="2244"/>по 2005-й год<Node id="2257"/>. Почему так? Потому, что именно <Node id="2290"/>с 1950-го года<Node id="2304"/> в СССР начал проводиться ежегодный статистический мониторинг научных кадров. Верхняя же временная граница обусловлена тем, что более поздние статистические данные еще не обнародованы.
Кого же можно считать человеком науки? Если в советской статистике научных кадров статистической единицей являлся научный работник, то в России такой единицей считается исследователь. Понятия «научный работник» и «исследователь» различаются по ряду признаков. Главное же различие состоит в том, что понятие «научный работник» представляет собой суммарный показатель численности научных сотрудников НИИ и научно-преподавательского состава вузов, а понятие «исследователь» отражает только численность сотрудников НИИ и научных подразделений вузов. Поэтому сравнивать кадровый состав советской и российской науки по абсолютным значениям нельзя.

Но эта проблема может быть в значительной мере снята, если сравнивать советскую и постсоветскую науку не по абсолютной, а относительной численности кадров, то есть по кадровым «трендам». Их можно считать отражением государственной политики в области науки и научных кадров в СССР и России, «где государственный сектор был и остается доминирующим в развитии отечественной науки».
В советской науке в период с 1950-го <Node id="3548"/>по 1988-й год<Node id="3561"/> основная закономерность (в отличие от современного российского периода) состояла в тенденции неуклонного роста численности научных кадров, когда каждый <Node id="3714"/>следующий год<Node id="3727"/> превосходил по численности научных кадров предыдущий.
 «За <Node id="3787"/>эти годы<Node id="3795"/>, — подчеркнул ученый, — численность научных кадров возросла в 9,4 раза».
 
Однако важно отметить, что темпы роста на протяжении <Node id="3924"/>этих четырех десятилетий<Node id="3948"/> оказались крайне неравномерными, что, в свою очередь, свидетельствует о «существенной трансформации государственной политики в области науки и научных кадров в рамках советского периода». Это нашло подтверждение и в конкретных статистических индикаторах, что позволило выделить три этапа развития кадровой ситуации в советской науке:
 этап активного роста (<Node id="4306"/>1950—1971 годы<Node id="4320"/>), этап умеренного роста (<Node id="4346"/>1972—1981 годы<Node id="4360"/>) и этап минимального роста (<Node id="4389"/>1982—1988 годы<Node id="4403"/>). 
В <Node id="4409"/>1950—1960 годах<Node id="4424"/>, когда реализовывались атомный и космический мегапроекты, престижность научного работника была необычайно высока, и за период с 1950-го <Node id="4561"/>по 1970-й год<Node id="4574"/> численность научных кадров возросла в 5,7 раза. СССР и США вышли из второй мировой войны в условиях гонки за ядерное превосходство, и для СССР достижение военного паритета потребовало, с одной стороны, крупномасштабных финансовых вложений, а, с другой стороны, — развития новых направлений фундаментальных и прикладных научных исследований в области ядерной энергетики и коcмической техники, обеспечивающих развитие военно-промышленного комплекса.
 
«Именно в этот период для советской фундаментальной науки счастливо совпали три фактора: начало первой волны научно-технической революции, государственные приоритеты в развитии науки и техники и достаточно большие интеллектуальные ресурсы. К оборонному сектору относились не только НИИ и КБ закрытых министерств, но и большая часть академического сектора, выполнявшего заказы по специальной военной тематике. В этот период усиленно создавались новые институты и лаборатории, шел активный набор научных работников», — отметил докладчик.
 
Но постепенно государственный интерес к науке, включая и военный сектор, и гражданский, стал падать, престиж труда ученого и инженера понизился, что не могло не отразиться и на положении дел с научными кадрами, темпах их роста. С 1970-го <Node id="5801"/>по 1988-й год<Node id="5814"/> показатель роста научных кадров составил всего 1,6 раза. Но все-таки в целом с 1950-го <Node id="5902"/>по 1988-й год<Node id="5915"/> преобладала тенденция неуклонного роста научных кадров. И тенденция активного роста научных кадров в СССР совпадает с общемировой тенденцией рост кадрового научного потенциала в наукоразвитых странах мира.
Правда, следует иметь в виду, изучая статистические данные, что СССР был представлен в этой статистике «научными работниками», в то время как в странах Запада — «исследователями».Главной закономерностью постсоветского периода является неуклонный спад численности научных кадров, продолжавшийся вплоть <Node id="6423"/>до 2006-го года<Node id="6438"/>. Число исследователей с 1989-го <Node id="6471"/>по 2005-й год<Node id="6484"/> сократилось в 2,9 раза. Причем спад численности кадров был неравномерен. Ученый отметил четыре этапа депопуляции российской науки. Этап кадрового обвала, когда за <Node id="6648"/>пять лет<Node id="6656"/> кадровый научный состав сократился более чем вдвое — с 1 млн.119 тысяч человек до 520 тысяч человек, пришелся на период с 1989-го <Node id="6787"/>по 1994-й год<Node id="6800"/>, что явилось «беспрецедентным провалом на фоне всего мирового научного развития».
 <Node id="6884"/>Его пик пришелся на <Node id="6904"/>1993-й год<Node id="6914"/>, когда всего за <Node id="6931"/>12 месяцев<Node id="6941"/> кадровый состав сократился на 160 тысяч исследователей! «Это равносильно тому, что в один и тот же <Node id="7041"/>год<Node id="7044"/> две страны "большой восьмерки» Канада и Италия полностью лишились бы всех своих ученых"<Node id="7132"/>, — заметил А. Аллахвердян<Node id="7158"/>. 
Касаясь причин столь резкого и масштабного оттока кадров из науки, ученый отметил, что, согласно мнению большинства специалистов, изучавших данный вопрос, это связано с экономической ситуацией в стране, сокращением финансирования науки и последующим снижением уровня жизни российских ученых в условиях рынка.
 
<Node id="7472"/>Однако «объяснение данному феномену следует искать не только в современной экономической ситуации, но также и в истории, и даже в социальной психологии кадров советской науки», – сказал А. Аллахвердян<Node id="7672"/>.
 
В советское время в условиях низкой технико-аппаратурной оснащенности лабораторий во многом реализовывался кадровый принцип «чем больше — тем лучше», и немалая часть работников, обладая хорошими общими интеллектуальными способностями, тем не менее, не могли себя проявить, творчески самореализоваться, сделать успешную профессиональную карьеру. Реализовать себя в другой сфере не было возможности, ибо в тот период не существовало, например, бизнес-сферы, как это имело место на Западе.
В результате «в СССР исподволь накапливался на протяжении многих <Node id="8228"/>лет<Node id="8231"/> мощный "миграционный» потенциал, насчитывавший сотни тысяч научных работников. И как только в <Node id="8326"/>1980-х годах<Node id="8338"/> появилась альтернатива — бизнес-сфера, в нее, буквально, хлынул поток работников сферы науки и образования".

В результате российская наука в периоды ее депопуляции лишилась многих сотен исследователей. Опираясь на статистические данные, ученый высказал мнение, что, исходя из ситуации в государственном секторе науки, тенденция спада продолжится. <Node id="8687"/>А. Аллехвердян<Node id="8701"/> напомнил, что в <Node id="8718"/>настоящее время<Node id="8733"/> в РАН реализуется пилотный проект, который предусматривает повышение зарплат, замораживание средств, выделяемых на аппаратуру и техническое оснащение исследований, и сокращение численного состава РАН на <Node id="8937"/>20 процентов<Node id="8949"/> за <Node id="8953"/>три года<Node id="8961"/> — с 2006-го <Node id="8974"/>по 2008-й год<Node id="8987"/>.
 «Поэтому можно ожидать, что, по крайне мере, <Node id="9035"/>до 2008-го года<Node id="9050"/> будет происходить дальнейший спад численности исследователей», — сказал докладчик.
 Но если будет и далее реализовываться проект «Нанотехнологии» (в РАН создано специальное отделение по нанотехнологиям), подчеркнул А.Аллахвердян, то может быть начат новый набор научных кадров и может наметиться «медленный кадровый рост, учитывая реализацию нанопроекта». Проект «Нанотехнологии» по своим масштабам сопоставим с атомным и космическим мегапроектами <Node id="9499"/>1950—1960 годов<Node id="9514"/>. И можно надеяться, что процесс депопуляции российской науки завершится в <Node id="9589"/>2008—2009 году<Node id="9603"/> и произойдет «определенный кадровый взрыв».

По завершении доклада состоялась оживленная дискуссия в режиме «вопрос-ответ».

Включившись в дискуссию, Л. Гохберг высказал мнение, что российскую науку покидали люди возраста <Node id="9826"/>30—40 лет<Node id="9835"/>, то есть люди, уже добившиеся каких-то результатов и заработавшие репутацию.
 «И это является одним из основных факторов ближайших новых кризисов. Ибо эти потери по своим масштабам не компенсируемы».
 В связи с этим проректор Вышки напомнил, что со <Node id="10085"/>следующего года<Node id="10100"/> будет запущена новая Федеральная целевая программа по поддержке научных кадров, которая является «принципиально новым инструментом государственной научной политики, ибо впервые будет действовать программа, не ставящая своей целью развитие каких-то конкретных секторов, но направленная на горизонтальное развитие человеческого капитала». И в этом ее большое позитивное значение.
Николай <Node id="10487"/>Вуколовhttp://www.opec.ru/docs.aspx?…Страшно<Node id="10531"/> интересные и страшные по своим результатам исследования. Всё-таки и гуманитарные исследования могут давать объективную картину действительности. Результаты исследований наглядно и объективно показывают, как менялась картина состояния отечественной науки (и, в частности, её кадрового состава) за последние полвека. Они служат как бы зеркалом и одновременно – безжалостным приговором – руководителям страны за <Node id="10941"/>последние два десятилетия<Node id="10966"/>. Это ж надо было до такой степени развалить один из наиболее важных ресурсов страны! В борьбе за власть, за «бабки», за собственность они забыли о развитии науки (и техники), они забыли, что наука и техника (наряду с современной промышленностью) являются фундаментом могущества любой страны. (А конкуренты не дремлют – они тут как тут!). Всё-таки эти завлабы, прорабы и «менеджеры в штатском» по своей сути являются исполнителями, и им свойственно лишь примитивное, куцее мышление, направленное на получение «немедленной выгоды» (только для кого?). Без каких-либо элементов стратегического мышления… ;-((( Как в том анекдоте: «Цыгана спросили: Что будешь делать, когда в царский дворец попадёшь?» – «Схвачу фунт сала и тикать!» – ответил он. Говорят, что от последствий периода правления <Node id="11755"/>Гитлера<Node id="11762"/> наука Германии не оправилась до сих пор. Сумеет ли – в обозримом будущем – оправиться наша отечественная наука после <Node id="11880"/>десятилетий<Node id="11891"/> правления «этих ребят»?.. Вот в чём вопрос…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="8687" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3714" EndNode="3727">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5801" EndNode="5814">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6931" EndNode="6941">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="11880" EndNode="11891">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1123" EndNode="1143">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="6884" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="7041" EndNode="7044">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1644" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="7472" EndNode="7672">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="6884" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="9826" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="6904" EndNode="6914">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="2225" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="283" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4561" EndNode="4574">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3787" EndNode="3795">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="8228" EndNode="8231">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2244" EndNode="2257">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="11755" EndNode="11762">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гитлер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="8326" EndNode="8338">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2290" EndNode="2304">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="6884" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="1335" EndNode="1336">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="1335" EndNode="1336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">проректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="цитаты" StartNode="6884" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="6884" EndNode="7158">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="6423" EndNode="6438">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="6884" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="4306" EndNode="4320">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="6884" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="8718" EndNode="8733">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="темы" StartNode="6884" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="6884" EndNode="7158">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="9589" EndNode="9603">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминается" StartNode="6884" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1473" EndNode="1489">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="10085" EndNode="10100">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="9035" EndNode="9050">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="8687" EndNode="8701">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Аллехвердян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="4409" EndNode="4424">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="6648" EndNode="6656">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="10487" EndNode="10531">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="3924" EndNode="3948">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="6471" EndNode="6484">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="9499" EndNode="9514">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="4389" EndNode="4403">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Процент" StartNode="8937" EndNode="8949">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="5902" EndNode="5915">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="3548" EndNode="3561">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="2225" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="упоминается_с" StartNode="6884" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="47" EndNode="58">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="6787" EndNode="6800">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="автор" StartNode="7472" EndNode="7672">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="8974" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="автор" StartNode="8687" EndNode="8987">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="4346" EndNode="4360">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="10941" EndNode="10966">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="8953" EndNode="8961">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="35" EndNode="46">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
