<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> К мембранам из <Node id="16"/>нанотрубок<Node id="26"/> в последнее время проявляется живейший интерес. Они напоминают бумагу (buckypaper), из которой можно, например, изготавливать электромеханические устройства, гибкие электроды и журавликов. Основным методом получения бумаги является фильтрация суспензий <Node id="280"/>нанотрубок<Node id="290"/>. Однако этот метод не позволяет должным образом контролировать структуру мембран и, к тому же, не отличается производительностью,  а посему бумага не реализует свой потенциал, который определяется уникальными свойствами индивидуальных <Node id="526"/>нанотрубок<Node id="536"/>.   
Уже довольно давно (по некоторым сведениям, несколько тысячелетий) люди изготавливают ткани из различных волокон, и было бы отлично использовать наработанные технологии для изготовления нанотрубочных изделий. Однако диаметр <Node id="765"/>нанотрубок<Node id="775"/> столь мал, что большинство текстильных процессов не могут с ними управиться.   
Профессор X. Zhang из North Carolina State University (США) предложил использовать процесс гидроспутывания (hydroentangling process), который позволяет получать мембраны с контролируемой структурой и улучшенными свойствами. Эта достаточно новая методика отличается простотой, высокой скоростью, низкой стоимостью, да еще вдобавок не вредит окружающей среде, что немаловажно.   
На первом рисунке приведена схема процесса, используемого в текстильной промышленности. Массив непереплетенных <Node id="1345"/>нанотрубок<Node id="1355"/> обрабатывается тонкими, но мощными струями воды, которые заставляют их перекручиваться, уплотняться и формировать волокнистый материал. В общем, методика проста и элегантна – не нужно диспергировать <Node id="1555"/>нанотрубки<Node id="1565"/>, потом удалять ПАВы и растворитель, что характерно для многих других способов.   
Исследователь использовал <Node id="1674"/>нанотрубки<Node id="1684"/> диаметром 15 нм и длиной 5-20 мкм, однако в принципе можно и любые другие - и одностенные, и многостенные. Толщина конечного материала легко контролируется количеством <Node id="1853"/>нанотрубок<Node id="1863"/> на исходном субстрате. Были получены листы толщиной от 80 нм до 1.5 мм. Толстые мембраны оказались черными и очень прочными, а тонкие могут быть даже прозрачными. Как правило, на микроуровне мембраны очень гладкие, однако можно также легко создавать искусственный рельеф.   
По прочностным характеристикам бумага толщиной 100 мкм в 3 раза превосходит аналогичные образцы, полученные методом фильтрации. И еще она лучше сопротивляется ползучести. А если пропитать бумагу полимером, то она станет еще прочнее и лучше.   
Проводимость бумаги тоже на высоте – она на порядок превосходит фильтрованные аналоги. Таким образом, очень простым методом были получены прочные проводящие мембраны, которые могут оказаться полезными для создания дисплеев, носителей катализаторов, солнечных батарей, <Node id="2651"/>сенсоров<Node id="2659"/> и литий-ионных батарей.   
Работа «Hydroentangling: A Novel Approach to High-Speed Fabrication of Carbon Nanotube Membranes» опубликована в журнале Advanced Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1853" EndNode="1863">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1555" EndNode="1565">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1345" EndNode="1355">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="280" EndNode="290">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="2651" EndNode="2659">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="526" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="765" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="16" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1674" EndNode="1684">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
