<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В конце <Node id="9"/>ноября 2007 года<Node id="25"/> компания НТ-МДТ принимала участие в одном из главных ежегодных событий Московского физико-технического института (МФТИ) – Посвящении в студенты первокурсников Факультета физической и квантовой электроники (ФФКЭ).

Поздравление генерального директора НТ-МДТ, Быкова Виктора Александровича – выпускника МФТИ, в <Node id="335"/>этом году<Node id="344"/> сопровождалось вручением ценных подарков от компании. Долгие <Node id="406"/>годы<Node id="410"/> НТ-МДТ сотрудничает с МФТИ, МИЭТ и другими вузами в области целевой подготовки кадров. За время сотрудничества многие из студентов-стажеров становились сотрудниками компании и сделали успешную карьеру в отделе НИОКР, службе сервиса, коммерческом отделе.

Развитие образования в области нанотехнологий в России всегда являлось одной из первостепенных идеологических целей компании, которая в свое время стала основой создания отдельного бизнес-направления НТ-МДТ – разработка и производство приборов для учебных целей. В <Node id="931"/>настоящее время<Node id="946"/> более десятка нанообразовательных центров <Node id="989"/>(http://www.ntmdt.ru/…centers.html)<Node id="1024"/> в России и за рубежом оборудованы учебно-научными лабораториями на базе СЗМ – NanoEducator.

Среди них Центр коллективного пользования «Нанотехнологии в электронике» в Московском Институте Электронной Техники (МИЭТ) <Node id="1241"/>(http://www.nanotube.ru/).<Node id="1267"/> В конце <Node id="1276"/>ноября<Node id="1282"/> в МИЭТ состоялся ежегодный <Node id="1310"/>День<Node id="1314"/> карьеры. Компания НТ-МДТ наряду с другими предприятиями-работодателями, работающими в сфере электроники и высоких технологий, участвовала в круглом столе, организованном руководством МИЭТ, на тему «Определение совместных форм участия для формирования заказов на целевую подготовку кадров». Прямое сотрудничество вузов с компанией, несомненно, позволит руководству учебных заведений решать проблемы прохождения практики и трудоустройства выпускников, а НТ-МДТ – эффективно реализовывать кадровую политику.

At the end of November NT-MDT Company took part in one of the main annual events of Moscow Institute of Physics and Technology (MIPT) – admitting first-year students to the students of the Faculty of Physical and Quantum Electronics. This year congratulations of NT-MDT general director, Dr. Bykov – graduate MIPT, were accompanied by handing costly presents from the company. For many years NT-MDT cooperates with MIPT, MIET and other institutes in the field of a target professional training. During cooperation many of the graduates have became the company employees and have made successful career in R&amp;D, Service and Commercial departments.

Supporting the nanotechnology education in Russia was always one of the ideological company’s purposes which formed the basis of one more NT-MDT business direction – student-oriented devices development and production. Now more than ten nanoeducational centers in Russia and abroad &lt;http: // <Node id="2760"/>www.ntmdt.ru/…noEducation_&gt;<Node id="2787"/> are equipped with educational and scientific laboratories on the base of Scanning Probe Microscope NanoEducator. One of the centers is «Nanotechnologies in electronics» in Moscow Institute of Electronic Technology (MIET) <Node id="3009"/>&lt;http://www.nanotube.ru/&gt;?<Node id="3035"/> At the end of November the Annual Career Day took place there and NT-MDT Company participated the round-table discussion “The ways of joint participation in forming orders for a target professional training”.

Similar events and other ways of direct cooperation with institutes allow the educational institution’s management settling issues of graduates practice and employment, and NT-MDT – to carry out personnel policy effectively.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2760" EndNode="2787">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="406" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="335" EndNode="344">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1310" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="989" EndNode="1024">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="931" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="9" EndNode="25">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="1276" EndNode="1282">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="1241" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="3009" EndNode="3035">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
