<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>5 - 8 февраля 2007 года<Node id="25"/> в Москве, во Всероссийском выставочном центре (павильон 69) пройдет очередной Московский международный салон инноваций и инвестиций. Салон проводится Министерством образования и науки РФ при поддержке Правительства РФ и правительства Москвы, <Node id="268"/>с 2004 г.<Node id="277"/> - под патронажем Торгово-промышленной палаты РФ. 
 
Программные мероприятия и экспозиция Салона объединены общей задачей привлечения инвестиций в научно-технологическую сферу и способствуют техническому перевооружению производства, развитию рынка объектов интеллектуальной собственности, совершенствованию патентной и лицензионной деятельности, объединению интересов изобретателей, разработчиков и производителей высокотехнологичной продукции и представителей промышленного и финансового бизнеса из регионов России, государств-участников СНГ и дальнего зарубежья.
 
Деловая программа Салона формируется по следующим тематическим направлениям:
 
Государственная научно-техническая и инновационная политика: механизмы взаимодействия государства и бизнеса 
<Node id="1032"/>Форсайт<Node id="1039"/> - инструмент формирования будущего: российский и зарубежный опыт 
Проблемы и перспективы финансового обеспечения инновационного развития 
Венчурная индустрия в России 
Развитие инновационной инфраструктуры 
Международное инновационное сотрудничество 
Перспективные направления технологического развития 
 
В рамках деловой программы состоятся конференции, семинары, "круглые столы", деловые встречи, презентации инновационных проектов по приоритетным научно-технологическим направлениям.
 
Основные тематические разделы Салона:
 
Наноиндустрия и перспективные материалы
 
Энергосберегающие технологии и альтернативные источники энергии
 
Информационные технологии и перспективная компонентная база
 
Рациональное природопользование и экология
 
Технологии живых систем
 
Технологии безопасности и борьбы с терроризмом
 
Венчурные инновационные проекты
 
Развитие инновационной инфраструктуры
 
Межгосударственное сотрудничество в инновационной сфере
 
Финансы и кредит - инновациям
 
Ярмарка инновационных проектов
 
Конкурсная программа Салона традиционно проводится с участием заинтересованных административных и финансовых структур и включает Конкурс инновационных проектов, изобретений и разработок, Конкурс товарных знаков, Конкурс выставочных проектов, Конкурс СМИ и другие мероприятия. По решению Международного жюри перспективные разработки, проекты и наукоемкая продукция будут отмечены Гран-при, медалями и дипломами Оргкомитета Салона, наградами и специальными призами российских и международных организаций.
 
В работе Салона примут участие представители федеральных, региональных и муниципальных органов власти, осуществляющих государственную политику в области науки, инноваций и интеллектуальной собственности, Всемирной организации по охране интеллектуальной собственности, делегации из Канады, Бельгии, Китая, Италии, Южной Кореи, Франции, Украины, Белоруссии, Кыргызской Республики, Болгарии, Польши, Румынии, Эстонии, ряда других стран.
 
К участию в VII Московском международном салоне инноваций и инвестиций приглашаются российские и зарубежные научные организации и промышленные предприятия, государственные научные центры, институты РАН, высшие учебные заведения, организации и предприятия оборонно-промышленного комплекса, предприятия малого инновационного бизнеса, фонды, технопарки, инновационно-технологические центры, центры международного научно-технического и инновационного сотрудничества, малые инновационные фирмы, изобретатели, инициаторы инновационных проектов, представители предпринимательских кругов, заинтересованные в получении коммерческого результата от реализации конкурентоспособной наукоемкой продукции и инновационных технологий, а также представители венчурных фондов, финансовых и консалтинговых структур, деятельность которых предполагает участие в финансировании, реализации и сопровождении инновационных наукоемких проектов.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1032" EndNode="1039">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Форсайт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="25">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="268" EndNode="277">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
