<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> - Кто они участники первой олимпиады по нанотехнологиям? 
- Откуда они? 
- Где учатся? 
- Кем работают? 
- Какие задания дались легко, а какие оказались "не по зубам"? 
 
В данной статье мы постараемся проанализировать результаты олимпиады, состав участников, попробуем выявить основные ошибки, дабы не повторять их в будущем. 
 
Поскольку материала достаточно много, то статья будет появляется постепенно, но тем не менее мы надеемся, что читать ее будет интересно даже частями. 
 
Часть I. Состав участников 
 
Для участия в олимпиаде зарегистрировалось 1063 человека. Кто-то зарегистрировался дважды, кто то "за компанию", кто-то явно передумал участвовать, по этому в качестве активных участников мы получили 243 человека, то есть <Node id="736"/>около 23%<Node id="745"/> от числа зарегистрировавшихся. 
Не так уж и плохо :-) 
 
Юношей оказалось в 2,5 раза больше чем девушек: 
 
 
 
Причем студентов из них было больше половины: 
 
 
Олимпиада получилась международной :-) 
 
  
 
 
и с очень широкой географией: 
          
Без определенного места жительства: 10 
 
 
Средний возраст участника оказался <Node id="1079"/>около 20,5 лет<Node id="1093"/> 
 
 
 
Результаты МиниАнкеты по НаноТехнологиям 
 
Анкету заполнило 184 человека, но не все ее заполнили полностью, поэтому в статистике некоторая нестыковка в сумме респондентов по каждому вопросу. Тем не менее, результаты получились очень интересными. Итак: 
 
  Откуда Вы слышали о <Node id="1379"/>наноматериалах<Node id="1393"/> и нанотехнологиях? 
 
 
(многие слышали сразу из нескольких источников) 
 
 Скажется ли и как скоро внедрение <Node id="1504"/>наноматериалов<Node id="1518"/> и нанотехнологий на Вашей жизни? 
 
не скажется - 1 
скажется, но не сильно - 1 
скажется - 180 
затруднились с ответом - 2 
 
внедрение cкажется через  
 
 
 Хотели бы Вы посвятить карьеру нанотехнологиям и в какой области их приложения? 
 
Да - 166 
Нет - 5 
Не знаю - 13 
 
Те, кто сказали "Да", планируют делать карьеру в следующих областях:: 
 
 
 Что бы Вы хотели узнать о нанотехнологиях и <Node id="1916"/>наноматериалах<Node id="1930"/>? 
 
Самый популярный ответ был "хочу знать все", но поскольку все знать сложно, то мы выделили все-таки некоторые наиболее интересные для вас области: 
  
 
  

 Представить ответы на вопросы олимпиады попыталось 243 человека. Но не каждый нашел возможность ответить на все вопросы. Кто-то ответил только на один вопрос, а кто-то ответил на все. Ниже приведен график количества "различных" решений для каждой задачи: 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1379" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1916" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="736" EndNode="745">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1504" EndNode="1518">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1079" EndNode="1093">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
