<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Ученые из Великобритании разработали метод наблюдения за состоянием здоровья отдельных клеток путем регистрации их электрической активности. Это похоже на электрокардиограмму, используемую для слежения за сердцем. Исследователи утверждают, что новая методика может произвести настоящую революцию в изучении влияния, которое оказывают на клетки лекарственные средства и другие внешние факторы. 
 
 Для поддержания жизни через клеточные мембраны должны осуществляться токи различных ионов. Детектирование таких токов может использоваться для оценки состояния здоровья клетки. 
 
 Применив чрезвычайно чувствительное оборудование, исследователи смогли зафиксировать последний электрический импульс в клетке, который напоминает последний удар сердца перед смертью. Устройство состоит из массива полупроводниковых электродов в форме креста, в центре которого располагается живая клетка. Сверху к клетке подводится игла атомно-силового микроскопа, которая и детектирует прошедший заряд. 
 
 Сначала никак не удавалось зарегистрировать ток ионов через клетку. <Node id="1054"/>Потом<Node id="1059"/> она была помещена в этиловый спирт, что, наконец, привело к заметной электрической активности. Правда, этанол клетку быстро убил, но это позволило исследователям зарегистрировать её "последний вздох". 
 
 Главное, что прибор смог зафиксировать клеточный ток с разрешением около 10 ионов. В принципе, возможно детектирование и индивидуальных ионов. По мнению ученых, теперь можно записывать электрический отклик клеток на действие различных препаратов, что позволит быстро определить, какие вещества вредны, а какие не очень. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1054" EndNode="1059">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
