<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ульяновские проекты могут получить поддержку ГК «Роснанотехнологии»Об этом управляющий директор ГК «Роснанотехнологии» Константин Деметриу<Node id="138"/> <Node id="139"/>заявил в ходе своего визита в Ульяновскую область
Основной целью визита Константина Деметриу в Ульяновскую область стало изучение потенциала организаций Ульяновской области в сфере нанотехнологий и наноиндустрии, а также определение возможных направлений сотрудничества научных организаций Ульяновской области и государственной корпорации «Роснанотехнологии».

В рамках визита состоялась <Node id="527"/>встреча Константина Деметриу с заместителем председателя Правительства Ульяновской области Дмитрием Рябовым<Node id="634"/>,<Node id="635"/> министром территориального развития и инвестиций Алексеем Бергом и министром промышленности и трудовых ресурсов Ульяновской области Вильданом Зиннуровым.

В ходе встречи были рассмотрены основные направления сотрудничества организаций Ульяновской области с госкорпорацией. Также обсуждались вопросы реализации научно-исследовательских, опытно-конструкторских разработок и инвестиционных проектов в сфере нанотехнологий, реализация программ по развитию инфраструктуры нанотехнологий и наноиндустрии и крупных инфраструктурных проектов в области наноиндустрии в Ульяновской промышленной зоне «Заволжье» и портовой особой экономической зоне.

По информации представителей <Node id="1305"/>Правительства<Node id="1318"/> региона, в ближайшее время в тесном взаимодействии с ОАО «Объединённая авиастроительная корпорация» будет рассмотрена возможность размещения в Ульяновске производства современных композиционных материалов для гражданской авиации.

Кроме того, управляющему директору ГК «Роснанотехнологии» были представлены проекты в сфере нанотехнологий Ульяновского государственного университета, Димитровградского научно-исследовательского института атомных реакторов, Диатомового комбината, Ульяновского научно-технологического центра Всероссийского института авиационных материалов, Ульяновского государственного технического университета.

Помимо этого Константин Деметриу посетил региональный Центр нанотехнологий и материалов, созданный на базе УлГУ, а также Центры коллективного пользования государственного университета и НИИАРа, образующие единый региональный Центр коллективного пользования.
 По итогам презентаций проектов управляющий директор ГК «Роснанотехнологии» отметил, что проект сотрудников УлГУ, НИИАРа и онкодиспансера по разработке новых радиационных нанотехнологий в лечении и диагностике онкологических заболеваний, а также проект УлГУ и НИИАРа по модификации оптических свойств пассивных и активных световодов в условиях радиационного воздействия могут получить развитие в рамках проектов, уже поддержанных госкорпорацией. Сотрудники данных организаций продолжат работу по продвижению своих идей и взаимодействию с российскими организациями, проекты которых одобрил «Роснанотех», на Международном форуме по нанотехнологиям, который состоится <Node id="2871"/>3–5 декабря<Node id="2882"/> в Москве. Константин Деметриу особо отметил проект Диатомового комбината по производству новых нанокерамических теплоизоляционных изделий с улучшенными технико-экономическими характеристиками как перспективный для работы с государственной корпорацией «Роснанотехнологии». Заявка на получение финансирования данного проекта проходит экспертизу в государственной корпорации. По <Node id="3259"/>его<Node id="3262"/> мнению, Диатомовый комбинат правильно ведёт работу по экспертизе проекта в госкорпорации.
 В рамках визита Константина Деметриу состоялось заседание «круглого стола», посвящённое обсуждению государственной и региональной политики в сфере развития нанотехнологий и наноиндустрии в Российской Федерации. <Node id="3565"/>http://mosaica.ru/…c/13818.htmlРанее<Node id="3601"/> мы уже не раз писали об этих организациях . Так что визит Константина Деметриу – это лишь логичнный завершающий шаг на пути подкючения их к общему конвейеру создающейся у нас на глазах отечественной ноноиндустрии… В добрый путь и новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1305" EndNode="1318">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="634" EndNode="635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3259" EndNode="3262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="634" EndNode="635">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="138" EndNode="139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">управляющий директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3565" EndNode="3601">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="138" EndNode="139">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="527" EndNode="634">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2871" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
