<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии – это актуальноСловосочетание нанотехнологии уже давно на слуху у всех жителей планеты, но что это выражение означает, знает далеко не всякий. Что же следует подразумевать под этим термином?Нанотехнологии – это область науки, оперирующая объектами размером менее ста нанометров. Приставка «нано» означает десять в минус девятой степени. То есть нанометр в один миллиард раз меньше обычного метра. Освоение этой сравнительно новой науки началось после того, как американцы открыли возможность создания в лазерном разряде миниатюрных частиц, состоящих только из атомов углерода.
Оказалось, что атомы углерода при определенных условиях могут соединяться между собой, образуя <Node id="687"/>нанотрубки<Node id="697"/> и шарики (<Node id="708"/>фуллерены<Node id="717"/>). Они обладают очень интересными свойствами. Если белки, нуклеиновые кислоты и другие органические молекулы подвергаются разрушению под влиянием, например, температуры или света, то эти <Node id="904"/>нанотрубки<Node id="914"/> и <Node id="917"/>фуллерены<Node id="926"/> – абсолютно инертны.
Область применения <Node id="967"/>наночастиц<Node id="977"/> необычайно широка. В качестве наглядного примера, из названных углеводных структур можно назвать, своего рода «упаковки» для доставки лекарств по кровеносным сосудам. Сегодня, к сожалению, при традиционном лечении цели достигает лишь незначительное количество лекарственных препаратов, потому что значительная часть по пути к больному органу разрушается ферментными и иммунными системами. <Node id="1367"/>Фуллерен<Node id="1375"/> же дойдет до цели в целости и сохранности, а значит – сохранит необходимое количество лекарства. Такую структуру, вероятно, можно создать не только из углевода, но также из серы и из металла.
В <Node id="1570"/>настоящее время<Node id="1585"/> приоритетными нанообластями в России и во всем ученом мире являются области биологии, молекулярной биологии и физико-химической биологии. И поэтому прорыва в первую очередь следует ожидать именно в нанобиотехнологиях. Это легко объяснимо. Нанобиотехнологии тесно связаны с разработками в сфере медицины, сельского хозяйства, энергетики. Органические соединения в компьютерах, солнечных батареях, двигателях – это то, к чему идут нанобиотехнологии.
Пока совсем мало изученная тема: изучение биологических молекул в организме человека – нанопроводники на основе ДНК. Ведь ДНК не только хранит генетическую информацию, но и может проводить электричество. Для этого необходимо ввести в нее ионы благородных металлов, например, золота, платины, палладия. Такой проводник можно применять и в электронике. Допустим, для соединения микроскопических электронных устройств в единую схему.
НанобактерииЕще одна область применения нанотехнологий – это бактерии. По сути, бактерия – миниатюрная машинка с моторчиком, за счет которого она может передвигаться. На данном этапе исследований совсем мало известно о том, какие ферментные системы заставляют вращаться ее хвостик. Но если получится это выяснить, то теоретически станет возможным создание органического двигателя, которому не нужен ни бензин, ни газ. И, возможно, через два-<Node id="2906"/>три года<Node id="2914"/> наука добьется определенных результатов.
<Node id="2956"/>http://www.kommentator.ru/…t0513-1.htmlОчень<Node id="3000"/> популярный (и, по сути, весьма поверхностный и односторонний) обзор нанотехнологий и их применений. Причём явно заметен медико-биологический «уклон» в рассуждениях… Тем не менее, такого рода материалы вполне пригодны для целей популяризации нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2956" EndNode="3000">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="917" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="904" EndNode="914">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="708" EndNode="717">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="967" EndNode="977">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="687" EndNode="697">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="1367" EndNode="1375">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1570" EndNode="1585">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2906" EndNode="2914">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
