<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ФГУП ВНИИХТВсероссийский научно-исследовательский институт химической технологии (ФГУП ВНИИХТ) проводит исследования по разработке технологий получения <Node id="152"/>нанопорошков<Node id="164"/> и их использованием в различных ядерных технологиях.
Чистые соединения урана, тория, бериллия, лития, тантала, ниобия, циркония, фтора, редкоземельных элементов, скандия, золота и других металлов, полученные по технологиям ВНИИХТ, используются для изготовления специальных материалов, используемых в ядерной, космической и военной отраслях промышленности.
В сфере деятельности ВНИИХТ: фундаментальные и прикладные исследования по созданию прогрессивных ресурсосберегающих и экологически безопасных технологий гидрометаллургии, сорбционно-экстракционного выделения и разделения элементов с получением чистых соединений и металлов (урана, лития, бериллия, тантала, ниобия, золота, вольфрама, редкоземельных элементов, циркония, гафния и др.); разработка экологически безопасных и высокоэффективных технологии получения фтора и фторпроизводных высокой чистоты (плавиковой кислоты, фтора, фторидов); разработка технологии направленного органического синтеза и производство селективных ионитов, экстрагентов и мембран; разработка экологически безопасных технологий радиохимической переработки сырья и отходов, содержащих естественные и искусственные радионуклиды; получение ядерночистых соединений и металлов (тантала, ниобия, циркония, гафния, редкоземельных элементов). Генеральный директор ФГУП ВНИИХТ Шаталов Валентин Васильевич<Node id="1492"/>,<Node id="1493"/> д.т.н., профессор, член НКС Центра нанотехнологий и <Node id="1546"/>наноматериалов<Node id="1560"/> РосатомаВНИИХТ организован в <Node id="1590"/>апреле 1951<Node id="1601"/> для обеспечения атомной промышленности и оборонного комплекса ураном и основными компонентами ядерного топлива, конструкционными ядерночистыми материалами с заданными физико-химическими свойствами.
Контакты
115230, Москва, Каширское шоссе, 33
Факс: (495) 324–54–41
E-mail: natali@vniiht.ruCайт: <Node id="1897"/>http://www.vniiht.ru/http://www.nanoportal.ru<Node id="1942"/>/…bers/vniiht/Да, даже «страшно подумать», какой огромный опыт и научно-технический потенциал накоплен в стенах этого могучего флагмана нашей ядерной индустрии. Теперь, когда эти активы будут постепенно переводиться (и переводятся) на рельсы мирной экономики, можно будет чувствовать себя как-то поспокойнее за судьбу нашей отечественной наноиндустрии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1897" EndNode="1942">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="1492" EndNode="1493">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1492" EndNode="1493">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1590" EndNode="1601">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="152" EndNode="164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1546" EndNode="1560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
