<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Разработкой химических источников тока (и первичных, батареек», и вторичных, «аккумуляторов») с использованием <Node id="112"/>наночастиц<Node id="122"/> занимаются явно или неявно уже не один десяток <Node id="170"/>лет<Node id="173"/>. Сейчас этому разделу науки (а точнее, практики), который часто называют наноионикой, посвящены целые разделы конференций. Это связано, очевидно, с тем, что все более востребованными становятся надежные, долговечные, безопасные и дешевые химические источники тока (ХИТ) для многочисленных устройств микроэлектроники.

Разработка новых «умных» поколений ХИТ основана на том, что свойства <Node id="561"/>ультрадисперсных частиц<Node id="584"/> в существеннейшей степени изменяются по сравнению с объемным телом. И причина этого не только в доступности поверхности и облегчении диффузионных потоков, но и в изменении концентрации дефектов, а главное – в разнообразных «размерных эффектах», которые связаны с тем, что размер частицы становится меньше некоторой критической величины, сопоставимой с так называемой корреляционной длиной или радиусом взаимодействия, характерным для того или иного физического явления. В результате возникают новые закономерности, что проявляется в уникальном физико-химическом и электрохимическом поведении таких <Node id="1183"/>наноматериалов<Node id="1197"/>.

За счет изменения дисперсности самый дешевый и самый известный (еще <Node id="1268"/>с 1867 г.<Node id="1277"/>!) марганец-цинковый элемент француза Жоржа Лекланше “Zn-MnO2” получает вторую жизнь в виде … всемирно разрекламированной щелочной батарейки Дюраселл! В <Node id="1430"/>настоящее время<Node id="1445"/> по всему миру сделано большое количество экспериментов, позволяющих получить известный всем диоксид марганца в виде <Node id="1562"/>наночастиц<Node id="1572"/>, нанопластин, наноусов и даже <Node id="1603"/>нанотрубок<Node id="1613"/>. Такие материалы работают в батарейках дольше, лучше и, конечно, быстрее перезаряжаются в аккумуляторах, если в них, скажем, интеркалировать литий. Так, компанией Sony (и ее конкурентами) созданы прототипы литий-содержащих аккумуляторов, которые восстанавливают десятки процентов своей мощности при зарядке в течение всего <Node id="1937"/>нескольких секунд<Node id="1954"/>. Никакого чуда тут нет.

Еще одна важная черта <Node id="2002"/>наночастиц<Node id="2012"/> – они не «растрескиваются» и не изменяются при циклировании аккумулятора (в циклах зарядка-разрядка). Раньше считалось, что это явление серьезно ограничивает ресурс обычных химических источников тока, поскольку разрушается или даже химически изменяется электрод, при этом теряется «связность» между отдельными частями электрохимической цепи «батарейки». Другая проблема – электроды могут прорастать друг в друга через разделяющую мембрану («усы» и «дендриты» металлического лития), что приводит к короткому замыканию, иногда – даже к «вскипанию» аккумулятора, как было в недавней истории с изъятием из эксплуатации «ноутбуоков» одной очень известной фирмы. Все, аккумулятор можно выбрасывать.

При использовании <Node id="2725"/>наночастиц<Node id="2735"/> в виде «пасты» с тесно контактирующими частицами эти проблемы во многом снимаются. В то же время, конечно, возникают и новые «камни преткновения». Например, из-за высокой реакционной способности <Node id="2931"/>наночастиц<Node id="2941"/> они с удовольствием реагируют с электролитом и вообще со всем, с чем соприкасаются. Однако эту проблему химики успешно решают, если судить по большому числу «свежих» патентов, полученных по этой тематике.

В последнее время все больше систем становятся потенциальными или реальными кандидатами для использования в наноионике. Одна из них – материал состава LiFePO4 со структурой оливина. Другие системы, которые упоминаются в литературе в последнее время:
«Вискеры» с туннельной структурой <Node id="3432"/>(http://www.nanometer.ru/…whisker.html)Ванадиевые<Node id="3481"/> бронзы <Node id="3489"/>(http://www.nanometer.ru/…_bronzi.html)Микропористые<Node id="3541"/> системы оксидов переходных металлов <Node id="3578"/>(http://www.nanometer.ru/…stalli1.html)Наноструктурированный<Node id="3638"/> диоксид титана <Node id="3654"/>(http://www.nanometer.ru/…erials5.html)<Node id="3693"/>Углеродные<Node id="3703"/> <Node id="3704"/>нанотрубки<Node id="3714"/> <Node id="3715"/>(http://www.nanometer.ru/…notubes.html)<Node id="3754"/>
В России направление наноионики также находит свое развитие. Например, совсем недавно <Node id="3841"/>совместный проект<Node id="3858"/> по наноионике, предложенный Институтом Физической Химии и Электрохимии и Факультетом Наук о Материалах МГУ им.М.В.Ломоносова <Node id="3984"/>(http://www.fnm.msu.ru<Node id="4006"/>/), был поддержан <Node id="4024"/>Федеральной Целевой<Node id="4043"/> Программой по критическим технологиям развития РФ <Node id="4094"/>(http://www.fasi.gov.ru/).<Node id="4120"/> Огромное количество проектов по данной тематике традиционно проходит и через Российский Фонд Фундаментальных Исследований <Node id="4243"/>(http://www.rffi.ru/).<Node id="4265"/> Таким образом, использование <Node id="4295"/>наночастиц<Node id="4305"/> и <Node id="4308"/>нанокомпозитов<Node id="4322"/> в химических источниках тока, в том числе тех, что уже гордо пришли на рынок к нам с вами, становится вполне реальным и эффективным. Это один из примеров, когда нанотехнологии действительно выполняют то, что ими обещано и что от них ждут.
Источник: <Node id="4572"/>http://www.nanometer.ru<Node id="4595"/>/…teriali.html</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3654" EndNode="3703">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="112" EndNode="122">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1430" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2931" EndNode="2941">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4243" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="4295" EndNode="4305">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3984" EndNode="4006">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1937" EndNode="1954">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3432" EndNode="3481">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2725" EndNode="2735">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="4024" EndNode="4043">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Целева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1268" EndNode="1277">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4094" EndNode="4120">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3489" EndNode="3541">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанокомпозит" StartNode="4308" EndNode="4322">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3841" EndNode="3858">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="2002" EndNode="2012">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="561" EndNode="584">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3715" EndNode="3754">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4572" EndNode="4595">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="1183" EndNode="1197">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3693" EndNode="3714">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="1562" EndNode="1572">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="170" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="3578" EndNode="3638">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="3704" EndNode="3714">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="1603" EndNode="1613">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
