<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Гендиректор «Роснанотех»: Частный бизнес должен больше вкладывать в наноиндустриюВ течение <Node id="91"/>ближайших пяти лет<Node id="109"/> на развитие наноиндустрии в России предполагается выделить <Node id="169"/>200 млрд рублей<Node id="184"/>. Об этом, как передает корреспондент ИА REGNUM, сообщил <Node id="241"/>5 февраля<Node id="250"/> на пресс-конференции в Москве генеральный директор «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="329"/>.<Node id="330"/> <Node id="331"/>Он<Node id="333"/> сказал, что предполагаемая сумма будет направлена на научные исследования и развитие инфраструктуры наноиндустрии<Node id="447"/>. Меламед отметил, что финансирование предполагается осуществлять через различные целевые федеральные программы, а также по линии Российской академии наук.
Меламед сообщил, что правительством принята программа развития наноидустрии на период <Node id="689"/>до 2015 года<Node id="701"/>. Данный документ предусматривает, что к <Node id="742"/>2015 году<Node id="751"/> объем продукции, в производстве которой используются нанотехнологии, достигнет общей суммы в 4 трлн рублей.
Генеральный директор госкорпорации посетовал на инертность российского частного бизнеса, который пока не проявляет должной активности в инвестировании в наноиндустрию. Меламед привел в пример США, где в <Node id="1063"/>2006 году<Node id="1072"/> расходы частных компаний на нанотехнологические разработки составили <Node id="1142"/>почти 2 млрд долларов<Node id="1163"/>. Как отметил Меламед, по оценкам экспертов объем мирового рынка наноиндустрии в <Node id="1244"/>2007 году<Node id="1253"/> составил <Node id="1263"/>700 млрд долларов<Node id="1280"/>. Ожидается, что к <Node id="1299"/>2014 году<Node id="1308"/> он увеличится как минимум в три раза. Основной задачей госкорпорации Меламед назвал создание условий для предприятий с целью производства широкого класса нанопродукции. Как сказал гендиректор, корпорация намерена простимулировать частный бизнес для вложений в область высоких технологий.
 
«В результате манипуляций атомных молекул создаются макрообъекты с совершенно уникальными качествами. Это и есть нанопродукция», – сказал Меламед, отметив, что в России уже есть соответствующие разработки. Учеными уже получены композитные материалы, использующиеся в самолетостроении. Эти материалы, полученные при помощи нанотехнологий стали прочнее в два раза и в четыре раза легче, отметил Меламед. Кроме того, в России создаются <Node id="2032"/>нанопорошки<Node id="2043"/>, углеродные <Node id="2056"/>нановолокна<Node id="2067"/>, катализаторы, <Node id="2083"/>наномембраны<Node id="2095"/>. Часть этой продукции идет на экспорт.
 Важная роль отводится вопросам безопасности, отметил Меламед. В структуре госкорпорации будет создана <Node id="2238"/>комиссия по безопасности<Node id="2262"/> с привлечением видных российских ученых. Пока на взгляд Меламеда никаких угроз нет.

Говоря о наиболее перспективных отраслях, где может применяться наопродукция, Меламед назвал медицину, а также строительную индустрию. По <Node id="2486"/>его<Node id="2489"/> словам, уже идут клинические испытания совершенно нового, уникального препарата, который будет адресно доставлять в клетку человеческого организма лекарство.

Меламед отметил, что в <Node id="2672"/>настоящее время<Node id="2687"/> в России наноразработки ведут около 300 научных коллективов. Меламед сказал, что госкорпорация намерена активно сотрудничать с российскими наукоградами, а также с особыми экономическими зонами технико-внедренческого типа. Это сотрудничество, в частности будет выражаться в финансировании проектов по созданию <Node id="2997"/>нанокластеров<Node id="3010"/>.
По словам Меламеда, «Роснанотех» планирует учредить ряд новых научно-исследовательских институтов. Меламед не исключил, что для работы в них будут приглашены ученые, в свое время покинувшие Россию.

Россия сейчас находится в числе тех стран, которые проявляют активность на рынке наноиндустрии вместе с Австралией, Китаем, Великобританией, Италией. Россия входит в пул стран, стремящихся приблизиться к лидерам в этой области – США, Японии, Южной Корее, Германии, отметил Меламед.
<Node id="3493"/>www.regnum.ru/…/952397.htmlНа<Node id="3522"/> исследования, развитие наноиндустрии в РФ в <Node id="3567"/>ближайшие 5 лет<Node id="3582"/> будет выделено <Node id="3598"/>200 млрд руб.<Node id="3611"/>Москва. <Node id="3619"/>5 февраля<Node id="3628"/> – На проведение фундаментальных и прикладных исследований в области нанотехнологий, развитие наноиндустрии в России в <Node id="3747"/>ближайшие пять лет<Node id="3765"/> будет выделено <Node id="3781"/>около 200 млрд рублей<Node id="3802"/>, сообщил генеральный директор ГК «Российская корпорация нанотехнологий» («Роснанотех») Леонид Меламед<Node id="3904"/>.<Node id="3905"/> 
«Порядка <Node id="3916"/>200 млрд рублей<Node id="3931"/> на <Node id="3935"/>ближайшие пять лет<Node id="3953"/> будет выделено через разного рода федеральные целевые программы, через Академию наук на проведение исследований от фундаментальных до прикладных и на развитие инфраструктуры наноиндустрии», – сообщил <Node id="4154"/>Л.Меламед<Node id="4163"/> на пресс-конференции в центральном офисе «Интерфакса» во вторник.
 
Он отметил, что Россия <Node id="4255"/>на сегодняшний день<Node id="4274"/> находится в числе тех стран, которые проявляют максимальную активность на этом рынке. К лидерам, которые обладают сейчас наибольшим весом на рынке нанотехнологий, <Node id="4438"/>Л.Меламед<Node id="4447"/> отнес США, Японию, Германию и Южную Корею. «<Node id="4492"/>Россия возглавляет пул стран, которые рвутся к этому лидерству вместе с Австралией, Великобританией, Китаем, Францией<Node id="4609"/>», – сказал <Node id="4621"/>он<Node id="4623"/>. По <Node id="4628"/>его<Node id="4631"/> словам, предстоит проделать значительную работу для того, чтобы догнать лидирующие страны.
 
«По той активности, которая проявляется сегодня государственными органами, это вполне возможно», – сказал <Node id="4831"/>Л.Меламед<Node id="4840"/>.
  
«Россия сегодня существенно отстает в объеме инвестиций, которые частный бизнес вкладывает в этой сфере. "Например, частные компании США только в <Node id="4991"/>прошлом году<Node id="5003"/> потратили порядка <Node id="5022"/>3 млрд долларов<Node id="5037"/> на инвестиции в области нанотехнологий. Инвестиции российских компаний измеряются сегодня цифрами на порядки ниже», – отметил <Node id="5164"/>Л.Меламед<Node id="5173"/>.
 <Node id="5176"/>http://www.interfax.ru/…ances/5.html?…Меламед:<Node id="5222"/> На развитие нанотехнологий выделят <Node id="5258"/>200 млрд рублей<Node id="5273"/>
МОСКВА, <Node id="5282"/>5 февраля<Node id="5291"/> – На развитие российской наноиндустрии в <Node id="5333"/>ближайшие пять лет<Node id="5351"/> будет выделено <Node id="5367"/>около 200 млрд рублей<Node id="5388"/>. Как передает корреспондент «Росбалта», об этом сегодня на пресс-конференции сообщил генеральный директор ГК «Российская корпорация нанотехнологий» («Роснанотех») Леонид Меламед<Node id="5566"/>.<Node id="5567"/> 
«Порядка <Node id="5578"/>200 млрд рублей<Node id="5593"/> на <Node id="5597"/>ближайшие пять лет<Node id="5615"/> будет выделено через разного рода федеральные целевые программы, через Академию наук на проведение исследований от фундаментальных до прикладных и на развитие инфраструктуры наноиндустрии», — сказал он.
 
Меламед отметил, что Россия наряду с мировыми лидерами этого рынка, такими как США, Япония, Германия и Южная Корея, проявляет максимальную активность и «возглавляет пул стран, которые рвутся к этому лидерству вместе с Австралией, Великобританией, Китаем, Францией».

Глава «Роснанотеха» подчеркнул, что на этом пути еще предстоит проделать значительную работу, тем более, что Россия существенно отстает в объеме инвестиций, которые частный бизнес вкладывает в этой сфере. Он привел в пример частные компании США, которые только в <Node id="6351"/>прошлом году<Node id="6363"/> потратили порядка <Node id="6382"/>$3 млрд<Node id="6389"/> на инвестиции в области нанотехнологий.
 
«Инвестиции российских компаний измеряются сегодня цифрами на порядки ниже», — констатировал Меламед.
 <Node id="6535"/>http://www.rosbalt.biz/…/453444.htmlМеламед:<Node id="6579"/> «Роснанотех» начнет приносить прибыль через 2–3 годаМОСКВА, <Node id="6640"/>5 февраля<Node id="6649"/>. Госкорпорация «Российская корпорация нанотехнологий» («Роснанотех») начнет приносить доходы от коммерческой деятельности в ближайшие 2–<Node id="6786"/>3 года<Node id="6792"/>. Как передает корреспондент «Росбалта», об этом журналистам сообщил глава госхолдинга Леонид Меламед.

По его словам, в <Node id="6913"/>2008 году<Node id="6922"/> доходы «Роснанотеха» составят порядка <Node id="6961"/>5 млрд рублей<Node id="6974"/>.
 
«В плане доходов мы заложили на <Node id="7010"/>этот год<Node id="7018"/> <Node id="7019"/>примерно 5 млрд рублей<Node id="7041"/> доходов от вложения средств. Что касается доходов от коммерциализации, а со временем они станут основными, то первые, скорее всего, появятся через два-<Node id="7193"/>три года<Node id="7201"/>», — сказал он, подчеркнув, что корпорация будет приносить прибыль сразу же, однако поначалу это будут доходы от размещения временных свободных средств.
 <Node id="7355"/>http://www.rosbalt.biz/…/453471.htmlРоссия<Node id="7397"/> рассчитывает на <Node id="7414"/>4%<Node id="7416"/> мирового рынка <Node id="7432"/>наноматериалов<Node id="7446"/>
Москва. <Node id="7455"/>5 февраля<Node id="7464"/> – В ближайшие 7–<Node id="7481"/>8 лет<Node id="7486"/> российские предприятия, работающие в сфере нанопроизводства, должны занять <Node id="7562"/>4%<Node id="7564"/> мирового рынка нанопродукции, сообщил во вторник глава госкорпорации «Роснанотех» Леонид Меламед на пресс-конференции в центральном офисе «Интерфакса».
 
«Наша задача поставлена четко: <Node id="7750"/>2015-й год<Node id="7760"/> – <Node id="7763"/>4%<Node id="7765"/> мирового рынка. Это те самые 4 трлн рублей, которые нужно произвести к тому времени совокупно», – сказал <Node id="7871"/>Л.Меламед<Node id="7880"/>.
 Он отметил, что по оценкам экспертов, к <Node id="7923"/>2014 году<Node id="7932"/> <Node id="7933"/>примерно 17%<Node id="7945"/> товаров будут произведены с использованием в той или иной степени нанотехнологий.

По словам <Node id="8039"/>Л.Меламеда<Node id="8049"/>, уже сегодня, например, авиационная продукция американской компании «Боинг» <Node id="8126"/>примерно на 40%<Node id="8141"/> состоит из композиционных материалов, полученных с помощью нанотехнологий.

Он отметил, что нанотехнологии дадут большой эффект прежде всего в космонавтике и авиастроении, где важны вопросы снижения веса.
 
«В России уже создан материал прочностью в два раза выше стали и в четыре раза легче ее», – сказал <Node id="8448"/>Л.Меламед<Node id="8457"/>.
 
Он отметил, что сегодня Россия отстает от других ведущих стран по объему частных инвестиций в развитие нанотехнологий. В частности, если в США в <Node id="8606"/>2007 году<Node id="8615"/> объем таких инвестиций только в области нанотехнологий составил <Node id="8680"/>3 млрд долларов<Node id="8695"/>, то в России эта цифра измеряется, по разным оценкам, от нескольких единиц до нескольких десятков миллионов долларов.
<Node id="8814"/>http://www.interfax.ru/…ive/317.html?…Ну<Node id="8854"/> вот, наконец-то, и началась «творческая» работа ГК «Роснанотех». До сих пор это была какая-то «бумажно-бюрократическая» деятельность. Определились какие-то целевые установки, намечены ориентиры. И всё равно, пока явственно ощущается неопределённость и малая уверенность в дальнейших шагах госкорпорации. Чего стОит хотя бы заявление о том, что на первое время «корпорация будет приносить прибыль сразу же, однако поначалу это будут доходы от размещения временных свободных средств». Очевидно, что в <Node id="9354"/>настоящее время<Node id="9369"/> они просто не знают, с чего начинать, куда вкладывать деньги, как «генерировать» прибыль… Очевидно, это всё они будут постигать «в процессе», учиться, оглядываться по сторонам и потихоньку вкладываться в помощь при налаживании массового выпуска какого-либо продукта, при наращивании инфраструктуры. Ну что ж, вполне логично… Но хотелось бы, чтобы этот период «обучения», «адаптации» проходил бы по-интенсивнее и поскорее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="5258" EndNode="5273">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="91" EndNode="109">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопорошок" StartNode="2032" EndNode="2043">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5597" EndNode="5615">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="3904" EndNode="3905">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="7355" EndNode="7397">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2672" EndNode="2687">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="3916" EndNode="3931">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3747" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="7763" EndNode="7765">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="4438" EndNode="4447">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="6535" EndNode="6579">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="3904" EndNode="3905">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="169" EndNode="184">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="8448" EndNode="8457">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="цитаты" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="6913" EndNode="6922">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="6640" EndNode="6649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="5022" EndNode="5037">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="2486" EndNode="2489">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="темы" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4255" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="8039" EndNode="8049">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="1299" EndNode="1308">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="689" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="3567" EndNode="3582">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="1063" EndNode="1072">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1299" EndNode="1308">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="5578" EndNode="5593">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1063" EndNode="1072">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="5164" EndNode="5173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="7923" EndNode="7932">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="упоминает" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Персона" StartNode="4154" EndNode="4163">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминает" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="8606" EndNode="8615">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="742" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Дата" StartNode="7455" EndNode="7464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Деньги" StartNode="5367" EndNode="5388">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="742" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноматериал" StartNode="7432" EndNode="7446">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Дата" StartNode="241" EndNode="250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="сотрудники" StartNode="329" EndNode="330">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="темы" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="темы" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Процент" StartNode="7414" EndNode="7416">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Деньги" StartNode="1142" EndNode="1163">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Деньги" StartNode="8680" EndNode="8695">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Деньги" StartNode="6382" EndNode="6389">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="5333" EndNode="5351">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="4991" EndNode="5003">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="3935" EndNode="3953">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Персона" StartNode="4831" EndNode="4840">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Период_времени" StartNode="9354" EndNode="9369">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="упоминает" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Персона" StartNode="4621" EndNode="4623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Url" StartNode="3493" EndNode="3522">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Дата" StartNode="3619" EndNode="3628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="темы" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="автор" StartNode="331" EndNode="447">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Персона" StartNode="4628" EndNode="4631">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="6351" EndNode="6363">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Деньги" StartNode="3598" EndNode="3611">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Год" StartNode="1244" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Деньги" StartNode="6961" EndNode="6974">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="высказывания_заявления" StartNode="4492" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="работает" StartNode="329" EndNode="330">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="7481" EndNode="7486">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="темы" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Дата" StartNode="5282" EndNode="5291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Период_времени" StartNode="6786" EndNode="6792">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="упоминается" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Властная_Структура" StartNode="2238" EndNode="2262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссия по безопасности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Деньги" StartNode="7019" EndNode="7041">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Период_времени" StartNode="7750" EndNode="7760">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="упоминает" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="цитаты" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Деньги" StartNode="3781" EndNode="3802">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Период_времени" StartNode="7010" EndNode="7018">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Процент" StartNode="7562" EndNode="7564">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="Период_времени" StartNode="8606" EndNode="8615">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="Год" StartNode="7923" EndNode="7932">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="работает" StartNode="5566" EndNode="5567">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Нанокластер" StartNode="2997" EndNode="3010">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="Деньги" StartNode="1263" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="Персона" StartNode="7871" EndNode="7880">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="автор" StartNode="4492" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="Нановолокно" StartNode="2056" EndNode="2067">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="Год" StartNode="6913" EndNode="6922">
</Annotation>
<Annotation Id="141" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="упоминается" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="143" Type="упоминается_с" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="142" Type="Персона" StartNode="331" EndNode="333">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="Url" StartNode="5176" EndNode="5222">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Url" StartNode="8814" EndNode="8854">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="Наномембрана" StartNode="2083" EndNode="2095">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="Период_времени" StartNode="7193" EndNode="7201">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="сотрудники" StartNode="5566" EndNode="5567">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="цитаты" StartNode="4492" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="144" Type="упоминается" StartNode="331" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="145" Type="Процент" StartNode="8126" EndNode="8141">
</Annotation>
<Annotation Id="146" Type="Процент" StartNode="7933" EndNode="7945">
</Annotation>
<Annotation Id="147" Type="Период_времени" StartNode="1244" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="148" Type="высказывания_заявления" StartNode="331" EndNode="447">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
