<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия пойдет новым экономическим курсом?Государство должно отказаться от избыточного вмешательства в экономику, заявил первый вице-премьер России Игорь Шувалов на XII Петербургском международном экономическом форуме. «<Node id="219"/>В инновационном обществе избыток государства так же опасен, как и его недостаток», – отметил Шувалов<Node id="319"/>, сообщает «Интерфакс».
Шувалов выделил пять основных проблем, стоящих на пути развития России. «<Node id="416"/>Проблема первая – мы страдаем психологией догоняющего», – сказал Шувалов<Node id="488"/>. «Вторая – энергетическая западня. Третья – отстающие навыки. Четвертая – нездоровый образ жизни, и пятая – стремление государства к росту своего влияния и стремление многих заставить государство влиять», – отметил первый вице-премьер.
По его словам, провалы госрегулирования «оказываются гораздо более болезненными, чем провалы рынка», так как государство медленнее реагирует на вызовы сложившейся ситуации.
 
«Многие критикуют власть за стремление проникать во все сферы. С одной стороны, есть желание бюрократии все более вмешиваться в хозяйственную деятельность. С другой стороны, есть сильное желание побудить государство к таким действиям», – отметил он.
 <Node id="1151"/>Шувалов напомнил, что <Node id="1173"/>одним из первых указов президента Дмитрия Медведева стал указ об ограничении вмешательства государства в предпринимательскую деятельность<Node id="1310"/>.
 <Node id="1313"/>Государство максимально снизит участие чиновников в советах директоров госкомпаний, – заявил Шувалов<Node id="1413"/>. <Node id="1415"/>По словам Шувалова, <Node id="1435"/>правительство намерено провести ротацию в советах директоров госкомпаний, а также нацелено на реформу корпоративного управления в госкорпорациях<Node id="1579"/>.  
«У нас есть серьезные планы в отношении этого (улучшение корпоративного управления в госкорпорациях). Мы будем создавать их (госкорпорации) так, чтобы они действовали абсолютно открыто» – сказал первый вице-премьер.
 Вместе с тем Шувалов не исключает создания в РФ новых государственных корпораций по каким-либо направлениям и считает это правильным, сообщает РИА «Новости».
 «<Node id="1960"/>Мы считаем, что они нужны как раз для регулирования там, где рыночные агенты самостоятельно действовать не могут. Мы создавали их и, наверное, по каким-то направлениям будем их создавать, но будем создавать их таким образом, чтобы они работали абсолютно открыто, по правилам корпоративного управления», – сказал Шувалов<Node id="2279"/>.
  Россия уже создала у себя ряд госкорпораций в различных сферах экономики: в сфере финансового кредитования – Банк развития (Внешэкономбанк), по страхованию банковских вкладов – АСВ, в сфере развития нанотехнологий – «Роснанотех», по реформе ЖКХ – «Фонд содействия реформированию ЖКХ», в сфере промпроизводства – «Ростехнологии», в сфере атомной энергетики – «Росатом», по подготовке к Олимпиаде-2014 в Сочи – «Олимпстрой». 
Также сформированы две корпорации, объединяющие госактивы в сфере авиа- и судостроения: ОАО «Объединенная авиастроительная корпорация» и ОАО «Объединенная судостроительная корпорация».
Шувалов видит Россию шестой по размеру экономикой мира
Россия к <Node id="2956"/>концу 2008 года<Node id="2971"/> станет шестой по размеру экономикой мира, заявил в воскресенье первый вице-премьер Игорь Шувалов.
 
«<Node id="3073"/>На протяжении <Node id="3087"/>последних восьми лет<Node id="3107"/> Россия развивается. К <Node id="3130"/>концу года<Node id="3140"/> мы станем шестой по размеру экономикой в мире<Node id="3186"/>», – сказал Шувалов<Node id="3205"/>, выступая на ПМЭФе.
  «Россия стала полноправным членом клуба крупнейших экономик мира. Мы начинаем забывать о тяжелом кризисе <Node id="3333"/>прошлого десятилетия<Node id="3353"/> и поставили перед собой новые цели – стать страной с развитыми институтами современной демократии, с постиндустриальной структурой экономики, создать один из мировых финансовых центров», – отметил первый вице-премьер.
  При этом он добавил, что стратегические ориентиры, поставленные руководством страны, требуют глубокой проработки механизмов их реализации. <Node id="3713"/>http://www.izvestia.ru/…icle3117154/Шувалов<Node id="3756"/> поработал МедведевымПрезиденту России не удалось убедить иностранных гостей XII Петербургского экономического форума в том, что у нее есть потенциал для мирового экономичесого лидерства. Гораздо больше участникам понравились не победные реляции, а откровенный анализ первого вице-премьера Игоря Шувалова проблем и конкретных шагов по их решению, которые предстоит сделать.
Завершившийся в воскресенье в Санкт-Петербурге экономический форум не принес России признания в роли мирового лидера, способного решить любые проблемы – от финансового до продовольственного кризиса. Не вызвала широкого резонанса и речь президента России Дмитрия Медведева, обвинившего США в «экономическом эгоизме».
 У зарубежных предпринимателей, чиновников и прессы интерес вызвали не политические лозунги, а анализ проблем, стоящих на пути развития России, и способы их преодоления. О пяти таких вызовах рассказал первый вице-премьер Игорь Шувалов, открывая <Node id="4691"/>второй день<Node id="4702"/> работы XII Петербургского международного экономического форума (ПМЭФ), посвященный обсуждению концепции развития России <Node id="4823"/>до 2020 года<Node id="4835"/>.
 «<Node id="4839"/>Мы страдаем психологией догоняющего. На протяжении как минимум <Node id="4902"/>последних 300 лет<Node id="4919"/> у нас была цель – догнать и перегнать Запад<Node id="4963"/>», – признал Шувалов<Node id="4983"/>.
  Далее в списке отечественных проблем значилась «энергетическая западня». «Третья – отстающие навыки. Четвертая – нездоровый образ жизни и пятая – стремление государства к росту своего влияния и стремление многих заставить государство влиять», – продолжил первый вице-премьер. На этом откровения не закончились.
 
«<Node id="5301"/>У нас нет установки на усиление роли государства», – сказал Шувалов<Node id="5368"/>. Правительство введет корпоративное управление в государственных корпорациях, пообещал он, «чтобы они действовали абсолютно открыто».
 
И хотя позже Шувалов оговорился, что не ставил новые цели, а лишь уточнял программные задачи президента и премьера, ему не удалось переубедить публику, присвоившую первому вице-премьеру звание героя <Node id="5704"/>дня<Node id="5707"/>, а может, и всего форума.
 «То, что должно было быть в речи президента Медведева, сказал господин Шувалов», – в один голос признались корреспонденту «Газеты.Ru» в приватной беседе сразу несколько зарубежных гостей форума: их разочаровало повторение старых тезисов Медведевым.
  Особенно подкупило иностранцев сообщение, что «есть поручение правительству значительно сократить перечень стратегических объектов». Впрочем, позже в беседе Шувалова с журналистами выяснилось, что речь шла не об изменении только что принятого закона об ограничении иностранных инвестиций, где перечислены 42 вида стратегической деятельности, а о списке стратегических предприятий, не подлежащих приватизации. Российских участников ПМЭФ Шувалов взял другим.
 «Шувалов молодец! Давно пора было честно признать, что у нас психология догоняющих. Теперь все наладится», – поделился впечатлениями президент компании «Доминанта-Энерджи» Андрей Петров<Node id="6629"/>.<Node id="6630"/>
 
Глава Минэкономразвития Эльвира Набиуллина, правда, упорно не хотела мириться с не слишком оптимистичными взглядами иностранных экспертов на будущее России.
 
«Вы предсказываете нам инерционный путь развития, от которого мы собираемся <Node id="6868"/>уйти<Node id="6872"/>», – заявила она директору группы экономических исследований инвестиционного банка Goldman Sachs <Node id="6969"/>Джиму<Node id="6974"/> О'<Node id="6977"/>Ниллу<Node id="6982"/>, по прогнозам которого, рост России будет зависеть «прежде всего от мировых цен на нефть», а ВВП к <Node id="7082"/>2020 году<Node id="7091"/> лишь удвоится и составит <Node id="7117"/>примерно $3<Node id="7128"/> трлн. И уж совсем министр погрустнела и начала даже кусать губы, когда председатель правления компании Citigroup <Node id="7242"/>Майкл Кляйн<Node id="7253"/> <Node id="7254"/>сказал, что <Node id="7266"/>у России «невидимая экономика», поскольку <Node id="7308"/>85%<Node id="7311"/> ее экспорта – это непотребительские товары<Node id="7354"/>.
  Вступился за Россию и вице-премьер Сергей Иванов.  «Газ, нефть, золото, платина не имеют брендов. Бренд имеет товар, такой как Boeing, Coca-Cola», – развил мысль он уже на конференции «Инновации – конкуренция – диверсификация экономики». То, что у нас их нет, временное явление, считает <Node id="7645"/>он<Node id="7647"/>, они были, например, раньше. «Калашников – очень хороший бренд», – вспомнил <Node id="7724"/>Иванов<Node id="7730"/>. А дальше, по <Node id="7745"/>его<Node id="7748"/> словам, «Superjet может стать таким брендом», у нас большой потенциал в средствах связи, информационных технологиях, химии, оптоэлектронных и лазерных технология. И, конечно, нанотехнологиях.
 Но гости упорно не хотели разделять этого оптимизма.
 
«Когда идет обсуждение, какими темпами будет развиваться Россия, наши власти слишком оптимистичны. Иностранцы им не верят, и это обоснованно», – резюмировал один из российских участников форума. И к идее <Node id="8201"/>первого дня<Node id="8212"/> – претензиям на спасение мира – иностранцы также отнеслись скептически.
  
«Если Россия не может навести порядок со своими соседями, то какие могут быть мировые амбиции», – вопрошали побывавшие на «круглом столе», посвященном СНГ, зарубежные гости.
  Впрочем, бизнес считает, что убеждать иностранцев в собственном потенциале нужно не словами, а делом. Для этого, кстати, по их мнению, и существует форум.  
«Я приехал сюда, потому что слежу за новыми идеями, тенденциями. Для моего бизнеса это важно. А на петербургском форуме многие экспонаты уникальны», – сказал один из гостей-предпринимателей.
 Действительно, многие из направлений, на которые делает ставку наше правительство, были там представлены. Suhoi Superjet 100 провел презентацию первого полета, компания МТС представила проект «Форум на ладони», а на выставочном стенде нанотехнологий предложили всем желающим «почувствовать своими пальцами размер молекул».

<Node id="9137"/>Как рассказал генеральный директор ООО «Иртис» Михаил Щербаков<Node id="9199"/>,<Node id="9200"/> представлявший на стенде продукты, уже использующие инновационные технологии, в ходе форума были заключены контракты, особенно интересовались посетители энергосбережением<Node id="9371"/>.
 «Хотелось бы, чтобы расширили рабочую часть мероприятия, выставочную», – таково мнение большинства опрошенных.
 Екатерина <Node id="9496"/>Мереминскаяhttp://www.gazeta.ru/…748523.shtmlЯ<Node id="9542"/> думаю, напрасно журналисты противопоставляют выступления Медведева и Шувалова. У каждого были свои аудитории и свои задачи. Кстати, мне понравились ОБА выступления!.. Что касается нашего главного интереса – развития нанотехнологий – то в докладе Игоря Шувалова есть «мотивы», «приятные уху», но вот как эти СЛОВА будут воплощаться в РЕАЛЬНОСТЬ – ещё стОит посмотреть. Так что, поживём – увидим… Успехов всем!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="416" EndNode="488">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="1173" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="4839" EndNode="4963">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1415" EndNode="1579">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5704" EndNode="5707">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="3073" EndNode="3205">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="7082" EndNode="7091">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="5301" EndNode="5368">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="7117" EndNode="7128">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3333" EndNode="3353">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="7745" EndNode="7748">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="1151" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="1435" EndNode="1579">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="7645" EndNode="7647">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="219" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="219" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3087" EndNode="3107">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="9496" EndNode="9542">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="6977" EndNode="6982">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нилл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="цитаты" StartNode="1173" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="1151" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="1435" EndNode="1579">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="работает" StartNode="7253" EndNode="7254">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="7242" EndNode="7354">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминает" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="4839" EndNode="4983">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="7242" EndNode="7354">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="1415" EndNode="1579">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="работает" StartNode="6629" EndNode="6630">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="1960" EndNode="2279">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="темы" StartNode="4839" EndNode="4963">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Процент" StartNode="7308" EndNode="7311">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминает" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="сотрудники" StartNode="7253" EndNode="7254">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="1313" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="2956" EndNode="2971">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="4823" EndNode="4835">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминается" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="автор" StartNode="416" EndNode="488">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="высказывания_заявления" StartNode="1313" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="6868" EndNode="6872">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="6868" EndNode="6872">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="8201" EndNode="8212">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="работает" StartNode="9199" EndNode="9200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="темы" StartNode="3073" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="4902" EndNode="4919">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="автор" StartNode="9137" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Персона" StartNode="6969" EndNode="6974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Назначения_Увольнения</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джим</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="высказывания_заявления" StartNode="1960" EndNode="2279">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="цитаты" StartNode="7266" EndNode="7354">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="высказывания_заявления" StartNode="9137" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Тональность" StartNode="7724" EndNode="7730">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="цитаты" StartNode="3073" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="3130" EndNode="3140">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Url" StartNode="3713" EndNode="3756">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="высказывания_заявления" StartNode="3073" EndNode="3205">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="сотрудники" StartNode="9199" EndNode="9200">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="7082" EndNode="7091">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="4691" EndNode="4702">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="высказывания_заявления" StartNode="4839" EndNode="4983">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="сотрудники" StartNode="6629" EndNode="6630">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="темы" StartNode="7266" EndNode="7354">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="упоминается" StartNode="219" EndNode="9371">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="высказывания_заявления" StartNode="5301" EndNode="5368">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
