<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Смысл в деталяхСвоими глазами посмотреть на различные нанообъекты смогут посетители международного форума в МосквеС <Node id="116"/>3 по 5 декабря<Node id="130"/> в Москве пройдет Rusnanotech-08 — международный форум и выставка, посвященные нанотехнологиям. Это мероприятие, которое проводит Российская корпорация нанотехнологий в Экспоцентре, соберет цвет отечественной науки, а также представителей бизнеса, которые будут обсуждать перспективы как научного развития этого направления, так и воплощение идей в конкретные продукты.
 Всего на форуме будет представлено несколько сотен докладов, касающихся всех направлений нанотехнологий: от материаловедения и энергетики до медицины. Среди участников и руководителей научных секций более 70 действительных членов и членов-корреспондентов РАН и РАМН, многочисленные титулованные гости из-за рубежа, авторы многих открытий в области материалов и технологий <Node id="873"/>XXI века<Node id="881"/>. В работе круглого стола «Бизнес и нанотехнологии», который состоится в <Node id="954"/>день<Node id="958"/> открытия, примут участие представители крупного бизнеса.  
На выставке будут показаны приборы для работы с нанообъектами. В частности, зеленоградская компания «НТ-МДТ», ведущий мировой изготовитель основного инструмента нанотехнолога — зондовых микроскопов, продемонстрирует свои новые приборы, а посетители выставки смогут заглянуть в окуляр и посмотреть, как выглядят различные нанообъекты. Представят также перспективные полимерные солнечные батареи, поскольку на форум приедет швейцарец Михаэль Гретцель, создатель одной их разновидности, которую так и называют — ячейка Гретцеля. Будет немало работ, связанных с получением <Node id="1587"/>углеродных <Node id="1598"/>нанотрубок<Node id="1608"/>, <Node id="1610"/>фуллеренов<Node id="1620"/>, всевозможных <Node id="1635"/>нанопорошков<Node id="1647"/> и нанокатализаторов. Полупроводниковые лазеры на гетероструктурах, <Node id="1715"/>сенсоры<Node id="1722"/>, меняющие свечение в присутствии считаных молекул определенного вещества, лекарства в наноформах — все это и многое другое будет на стендах.
 Полупроводниковые лазеры, <Node id="1891"/>сенсоры<Node id="1898"/>, меняющие свечение в присутствии считаных молекул, лекарства в наноформах — все это будет на стендах По завершении форума пройдет международный конкурс молодых ученых, на который представлено несколько сотен работ из России, Белоруссии, Украины, Армении, Германии и Великобритании. Работы разделены на двенадцать секций: от наноэлектроники до наномеханики и наноплазмы. В каждой из них определят победителя, которому достанется премия в <Node id="2336"/>50 тыс. руб.<Node id="2348"/>, а за второе и третье места — соответственно 40 и 30 тыс. «Это чрезвычайно своевременное мероприятие, которое готовилось в течение длительного времени. На нем представлены все направления нанотехнологий, что дает возможность преодолеть дисциплинарные барьеры и проанализировать сразу все основные тенденции в области нанотехнологий», — рассказал «Пятнице» академик — секретарь Отделения энергетики, машиностроения, механики и процессов управления РАН Владимир Фортов, который руководит работой двух секций на форуме.  
«Хотелось бы, чтобы все разговоры на этой масштабной выставке не закончились очередным распылением средств, а были бы сформированы инновационные программы, направленные на создание конкретных нанотехнологических производств, — пожелал академик РАМН, директор Института гриппа Олег Киселев<Node id="3156"/>,<Node id="3157"/> который будет выступать на форуме с докладом о ближайших перспективах наномедицины. — Надо признать, что сейчас в стране реальные промышленные нанотехнологии — это производство <Node id="3335"/>наночастиц<Node id="3345"/>, которые служат сырьем для последующих этапов. Производства конечной продукции нет. А ведь в нанотехнологиях выигрывает тот, кто первым откроет новое производство изделий для конечного потребителя. Например, в области наномедицины наиболее близки к выходу на такое производство качественно новые нановакцины, которые сулят переход на иной уровень безопасности человека. Это будет революция в промышленном производстве вакцин».
  «Это смотр-парад выдающихся деятелей науки и техники России и приглашенных специалистов из-за рубежа с интересным дополнением в виде конкурса молодых ученых, который организован, правда, довольно спонтанно со всеми вытекающими из этого последствиями. Наверное, мы поймем, чего ожидать от этого меро­приятия, только после первого нанофорума. Очевидно также, что второй нанофорум будет лучше первого. Сама по себе идея правильная и очень хорошая, тут сомнений нет. Но, как всегда, дьявол скрыт в деталях, а гигантское дело сделать на мировом уровне можно только после получения бесценного первого опыта», — прокомментировал «Пятнице» заместитель декана факультета наук о материалах МГУ им. Ломоносова, член-корреспондент РАН Евгений Гудилин.  <Node id="4516"/>3–5 декабря<Node id="4527"/>, ЦВК «Экспоцентр» (Краснопресненская наб., 14), <Node id="4576"/>www.rusnanoforum.ru<Node id="4595"/> <Node id="4596"/>Алексей<Node id="4603"/> <Node id="4604"/>Мотыляевhttp://friday.vedomosti.ru<Node id="4638"/>/article.shtml?…Да, будет что посмотреть, посетить, послушать… «<Node id="4702"/>…Наверное, мы поймем, чего ожидать от этого меро­приятия, только после первого нанофорума. Очевидно также, что второй нанофорум будет лучше первого. Сама по себе идея правильная и очень хорошая, тут сомнений нет. Но, как всегда, дьявол скрыт в деталях, а гигантское дело сделать на мировом уровне можно только после получения бесценного первого опыта», – говорит Е.Гудилин<Node id="5074"/>. То есть, <Node id="5085"/>он<Node id="5087"/> заранее говорит, что этот "первый блин» выйдет комом<Node id="5140"/>. Ну и что? С чего-то надо начинать… Все приглашаются на праздник! Успехов организаторам и участникам форума и выставки"!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4516" EndNode="4527">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопорошок" StartNode="1635" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="1715" EndNode="1722">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="954" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="4596" EndNode="4603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="5085" EndNode="5140">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="3156" EndNode="3157">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="3156" EndNode="3157">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1598" EndNode="1608">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="1891" EndNode="1898">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="5085" EndNode="5140">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="4702" EndNode="5074">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4604" EndNode="4638">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1587" EndNode="1608">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="873" EndNode="881">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="4702" EndNode="5074">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="3335" EndNode="3345">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="5085" EndNode="5087">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="116" EndNode="130">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="4576" EndNode="4595">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Фуллерен" StartNode="1610" EndNode="1620">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="2336" EndNode="2348">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
