<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наномолекула по шаблонуВпервые ученые создали прототип самосборки электронных микросхем
Один из отцов нанотехнологий лауреат Нобелевской премии <Node id="144"/>Ричард Фейнман говорил, что, комбинируя атомами и молекулами, человек сможет собирать все что угодно<Node id="244"/>. Ученые сделали первый шаг в этом направлении.

Конечно, речь пока не идет о том, чтобы буквально засыпать в пробирку реактивы, поболтать ее и достать готовые микросхемы. Но группа голландских, австрийских, немецких и российских ученых впервые показала, что путь снизу вверх – самосборка электронных микросхем из отдельных молекул – возможен.

В <Node id="591"/>настоящее время<Node id="606"/> микросхемы делают методом оптической <Node id="644"/>литографии<Node id="654"/>, но он уже достиг своего технологического предела: оптические эффекты не позволяют увеличивать плотность печати и число составляющих микрочипа на единицу площади.
И вот ученые впервые заставили молекулы самостоятельно собраться по заданному шаблону в работающее кодирующее устройство толщиной в несколько нанометров. Для этого ученые использовали специальную подложку, на которой заранее были сформированы проводящие электроды. Эту подложку поместили в раствор органического полупроводника. Его молекулы прикреплялись к подложке, формируя «мостики» между электродами толщиной в одну молекулу, по которым протекает электричество.

Одно из ключевых решений для новой технологии предложила группа члена-корреспондента РАН Азиза Музафарова из Института синтетических полимерных материалов РАН.
Аркадий <Node id="1453"/>Симоновhttp://www.rg.ru/…roshema.htmlЧлен-корреспондент<Node id="1508"/> РАН (2000, Отделение химии и наук о материалах); профессор кафедры физики полимеров и кристаллов физического факультета МГУ им. М.В.Ломоносова (<Node id="1653"/>с 2002 г.<Node id="1662"/>); <Node id="1665"/>родился 21 августа 1950<Node id="1688"/> г. в <Node id="1694"/>г. Фергана Узбекской ССР<Node id="1718"/>; в <Node id="1722"/>1973 г.<Node id="1729"/> окончил Московский институт тонкой химической технологии им. М.В.Ломоносова, доктор химических наук (1997), профессор; 1973–1982 – младший научный сотрудник Научного совета по синтетическим материалам при Президиуме АН СССР; <Node id="1955"/>с 1983 г.<Node id="1964"/> – младший и старший научный сотрудник, <Node id="2004"/>с 1990 г.<Node id="2013"/> – заведующий лабораторией синтеза элементоорганических полимеров Института синтетических полимерных материалов РАН. Oбласть научных интересов: методы синтеза кремнийорганических соединений, новые функциональные производные и реагенты для молекулярного конструирования кремнийорганических полимеров, синтез и области применения дендримеров и сверхразветвленных полимеров, новые тенденции в химии полимеров – многолучевые звездообразные блоксополимеры, синтез и исследование свойств, макромолекулы-частицы – как новая реальность химии и физики полимеров; член <Node id="2572"/>Научного совета РАН по высокомолекулярным соединениям<Node id="2625"/>; член редколлегии журнала «Известия РАН. Серия химическая»; лауреат премии им. С.В.Лебедева (РАН, 1998); автор более 200 научных работ и патентов.
<Node id="2773"/>http://www.viperson.ru/wind.php?…Институт<Node id="2814"/> синтетических полимерных материалов <Node id="2851"/>РАНhttp://www.ispm.ru/Ну<Node id="2875"/> вот – продолжается осада и штурм этой крепости. Всё ближе и ближе становится тот момент, когда воплотится мечта Ричарда Фейнмана и других пионеров нанотехнологии о сборке <Node id="3047"/>наноструктур<Node id="3059"/> «снизу». Как говорится, умение и труд всё перетрут. И вот становятся заметными отдельные вехи на этом пути. Пожелаем же «первопроходчикам» успехов и новых достижений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="144" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1955" EndNode="1964">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="144" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1453" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1653" EndNode="1662">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="расположение" StartNode="1694" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="3047" EndNode="3059">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2851" EndNode="2875">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="2572" EndNode="2625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научного совета РАН по высокомолекулярным соединениям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="591" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата_рождения" StartNode="1665" EndNode="1688">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2773" EndNode="2814">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2004" EndNode="2013">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Литография" StartNode="644" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1722" EndNode="1729">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
