<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Графен<Node id="7"/> – одноатомный слой графита, своими уникальными характристиками весьма интригует разработчиков электронных приборов: рекордная подвижность носителей при комнатной температуре (по оценкам, до 200000 см2/В∙с) делает его безальтернативным материалом для канала КМОП транзисторов; прозрачность во всем видимом диапазоне спектра при высокой проводимости многообещающа для верхнего электрода солнечных ячеек и фотодетекторов.

Самой Природой заложенная наноразмерность привлекательна для инвесторов в нанотехнологии. Но… пока изготовлены только отдельные, хотя и не обманывающие надежд, единичные прототипы приборов. И все потому, что пока не ясно, как изготавливать эти почти невидимые слои достаточно протяженных размеров. Наиболее распространен метод «отслаивания» моноатомного слоя от графитовой ленты и последующего перенесения отслоившихся отдельных «чешуек» на подложку.

И вот сайт <Node id="891"/>http://www.technologyreview.com/<Node id="923"/> [1] со ссылкой на статью в Nature Nanotechnology от <Node id="976"/>6 апреля с.г.<Node id="989"/> [2] сообщает, что исследователи из Рутгерского университета (Rutgers University, США) под руководством проф. <Node id="1099"/>Мэниша<Node id="1105"/> Чховеллы (Manish Chhowalla) разработали относительно простой и дешевый способ изготовления прозрачных пленок шириной до нескольких см при толщине от 1 до 5 слоев <Node id="1268"/>графена<Node id="1275"/>. Авторы уверяют, что могут осадить <Node id="1311"/>графен<Node id="1317"/> практически на любую подложку, включая гибкую полимерную, и в перспективе неограниченного размера – «метры и метры», в режиме непрерывного осаждения – ленточный метод.

Сначала исследователи приготавливают графитовые чешуйки, смешивают их с водой и в полученную суспензию добавляют серную или азотную кислоту для окисления чешуек. Атомы кислорода, встраиваясь между отдельными графеновыми листами, способствуют их разделению, В результате образуются графеновые окисленные листы, взвешенные в воде. Эту взвесь фильтруют через мембрану с порами шириной 25 нм. Вода проходит через поры, а графеновые чешуйки шириной в несколько микрон покрывают поры и, как правило, регулярным образом. Когда поры закрываются, взвесь перетекает к непокрытым соседним порам, и так до тех пор, пока не распределится по всей поверхности. <Node id="2133"/>Затем<Node id="2138"/> перекладывают мембрану на подложку вниз стороной, покрытой графеновыми чешуйками, и мембрану удаляют растворением в ацетоне. Окончательно пленку выдерживают в гидрозине для преобразования графенового оксида в <Node id="2348"/>графен<Node id="2354"/>. Толщина пленки легко регулируется изменением объема используемой суспензии: при объеме 20 мл образуется пленка толщиной 1–2 нм, при 80 мл – 3–5 нм.

Исследователи использовали синтезированные прозрачные графеновые пленки в качестве верхнего электрода органических солнечных ячеек. Они также сделали транзистор, переместив пленку на кремниевую подложку и осадив на нее золотые электроды. В полученной пленке соседние графеновые ячейки накладываются друг на друга. Поэтому первые результаты испытания новой технологии в приборах не показали высоких результатов. Конечно, на данном этапе отработана только концепция новой технологии, а ее оптимизация станет следующим этапом работы.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="976" EndNode="989">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="2348" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1099" EndNode="1105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мэниша</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="1" EndNode="7">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="1268" EndNode="1275">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2133" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="891" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="1311" EndNode="1317">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
