<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Москва и Дубна станут площадками для развития нанотехнологийВ завершающую стадию вступила разработка проекта международного центра нанотехнологий для стран СНГ. Об этом в интервью ИТАР-ТАСС рассказал директор Объединенного института ядерных исследований (ОИЯИ) член-корреспондент РАН Алексей Сисакян.
По его словам, основой центра «станет площадка для сотрудничества в международном исследовательском центре в Дубне с уже существующими ускорителями и реактором на быстрых нейтронах».
 
«<Node id="487"/>Это уникальная база для нанотехнологий и мы планируем дооснастить ее всем необходимым оборудованием, которое будем использовать для развития совместных проектов», – пояснил Сисакян<Node id="667"/>.
  «Вторая площадка будет в Москве, в Курчатовском институте, где есть центр синхротронного излучения, – добавил ученый. – Это очень полезный прибор, базовый для развития нанотехнологий. Также мы планируем использовать и другие научно-исследовательские ресурсы».
  По мнению директора ОИЯИ, «создание этого центра станет важным шагом в налаживании контактов между учеными России и СНГ». <Node id="1055"/>Алексей Сисакян считает также, что «совместная работа и крупные международные проекты, такие как создание научных ускорительных реакторов, станут основой нанотехнологий, и других инновационных проектов в наших странах<Node id="1272"/>».
<Node id="1275"/>http://www.gzt.ru/…/160947.htmlНу<Node id="1308"/> вот, создаётся «площадка» и тем самым – предпосылки для налаживания тесных контактов между учеными России и СНГ. И это – хорошо! (См. предыдущее сообщение: «СНГ может быть конкурентом в наносфере» – <Node id="1508"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-v-nanosfere).<Node id="1549"/> Даже у России нет таких ресурсов, чтобы «развивать» НТ ещё и в странах СНГ, бывших республиках СССР. Но зато мы делаем очень важное дело: создаём «базу», «площадку» для тесного сотрудничества учёных и исследователей этих стран. Далее всё будет зависеть и от (руководства) самих этих стран… Как говорится, в добрый путь и к новым успехам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1508" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="487" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="487" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1055" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1055" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1275" EndNode="1308">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
