<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Армию оденут по-гусарски?Корреспондент “МК” первым после высших чинов увидел новую форму для военныхДом моды Валентина Юдашкина и Центральный НИИ швейной промышленности уже полгода ведут напряженную борьбу за авторство новой парадной, повседневной и специальной формы для военных. За это время разработчики успели дважды показать в <Node id="332"/>Минобороны<Node id="342"/> свои коллекции. Результаты этих показов так же, как и дизайнерские идеи, держатся в строжайшей тайне. “МК” тем не менее удалось “рассекретить” несколько вариантов новой форменной одежды.
Как мы уже писали, питерская фабрика “Труд”, с которой сотрудничает Валентин Юдашкин, недавно продемонстрировала один из возможных вариантов новой формы — зеленую в крапинку полевую куртку и брюки. Его предлагают для Сухопутных войск.

Конкуренты <Node id="777"/>Юдашкина<Node id="785"/>, НИИ швейной промышленности, фотографировать новую форму запретили. Зато, чтобы показать продукцию института, пустили в святая святых — выставочный зал, где на вешалках висело… около двух десятков моделей новой военной формы.

Цветовая гамма у предлагаемых вариантов новой формы достаточно яркая — это очень насыщенные зеленый, синий, черный и красный цвета. Обшлага рукавов парадной формы украшены золотым шитьем. Шевроны на рукавах тоже прострочены золотом. Причем изменился вид шевронов — они округлые и стали больше размером. На рукавах белых матросок прямо над манжетой — три синие полоски.

Воротники зимних пальто и шинелей оторочены серым каракулем. Сами шинели в зависимости от рода войск — светло-серого, синего и черного цветов. Оторочка у манжет желтая и красная. Пуговицы и пряжки — серебристые. В целом коллекция от Чапурина похожа на форму гусарских войск императорской России времен <Node id="1685"/>Александра II<Node id="1698"/>. Насколько известно “МК”, в коллекции парадной формы есть даже настоящие гусарские китель и брюки-галифе. В целом форма выглядит очень богато и в то же время по-военному строго.
Как рассказали в НИИ, последний раз здесь разрабатывали форму для <Node id="1943"/>Минобороны<Node id="1953"/> <Node id="1954"/>в начале 80-х годов<Node id="1973"/>. Тогда перед сотрудниками института поставили задачу — создать добротную и дешевую форму.
 
В то время страна была экономически слаба, поэтому пошли по линии удешевления. Но сейчас новый министр обороны — человек гражданский, видит, что наши люди любят и умеют красиво одеваться. <Node id="2254"/>Он предложил возродить давние традиции — вернуть красивую форму, которая когда-то вручную вышивалась золотом, — рассказала директор ЦНИИ швейной промышленности Светлана Лопандина<Node id="2432"/>.
 Но, как рассказали в НИИ, форма будет не только красивой, но и удобной. Благодаря нанотехнологиям и дублированным мембранным материалам в одной и той же куртке солдату будет тепло на Северном полюсе и свежо в пустыне.

Самой большой проблемой для разработчиков оказались сроки. Министр обороны приказал подготовить форму в рекордное время (возможно, мы ее увидим уже на параде <Node id="2812"/>9 Мая<Node id="2817"/>). Обычно же на разработку новой одежды и ее экспериментальную носку во всех климатических условиях уходит как минимум <Node id="2936"/>два года<Node id="2944"/>. Чтобы уложиться в отведенные сроки, в НИИ задействовали практически весть коллектив — более 115 человек.
 
Никто не знает, когда будет следующая демонстрация. Могут позвонить из ведомства и сказать, что показ завтра или <Node id="3166"/>через два дня<Node id="3179"/>. Причем зрители не высказывают своих замечаний. <Node id="3228"/>А предложения высказывают позже, — рассказала Светлана Лопандина<Node id="3292"/>.
 
После полученных замечаний модели корректируют. К примеру, в экспериментальном зале НИИ мы увидели три кителя темно-синего цвета с разными вариациями “золотой” вышивки. Какой из них придется по душе высшим чинам, выяснится только на следующем показе.
Дарья <Node id="3553"/>Федотоваhttp://www.mk.ru/…ssia/329231/Как<Node id="3594"/> мы знаем из литературы и из истории, снабжение армии всегда (и везде) было очень выгодным делом. На этом делались огромные состояния. Поэтому очень хорошо, что в данном случае в «гонку» в борьбе за получение заказа привнесена хоть какая-то конкуренция… Соревнующиеся стороны будут вынуждены как снижать стоимость своих «изделий», так и повышать их потребительские качества. Хотя как можно совместить несколько разнонаправленных требований: «военная одежда должна выглядеть богато и по-военному строго» и «создать добротную и дешевую форму»?.. Одновременно обещают, что «форма будет не только красивой, но и удобной. Благодаря нанотехнологиям и дублированным мембранным материалам в одной и той же куртке солдату будет тепло на Северном полюсе и свежо в пустыне…». Ну, как говорится, «пожуём – увидим»… Думаю, победит и здравый смысл, и присущий армейским товарищам консерватизм, и дружба…;-))) Но, по-моему, здесь очевидны две тенденции: создать КРАСИВУЮ форму (скажем, для военных парадов. По-моему, здесь будет более силён Валентин Юдашкин) и создать удобную и «нОскую» повседневную форму для солдат, матросов и старшин, чтобы она была одновременно красивой (не висела мешком) и гигиеничной. Ну, тогда своё веское слово должны сказать исследователи (те же санитарные врачи, гигиенисты) и сами «подопытные», которые потом будут носить эту одежду… Интересно было бы узнать, «каким боком» в этой одежде будут использоваться нанотехнологии. Но если это случится, то это окажется могучим стимулом для дальнейшего применения НТ в текстильной промышленности.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2254" EndNode="2432">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="2254" EndNode="2432">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="777" EndNode="785">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юдашкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="1943" EndNode="1953">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобороны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1685" EndNode="1698">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Александр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1954" EndNode="1973">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3553" EndNode="3594">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="3228" EndNode="3292">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2936" EndNode="2944">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="3228" EndNode="3292">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="332" EndNode="342">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобороны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3166" EndNode="3179">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="2812" EndNode="2817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
