<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Интеграция виртуального мира и реальности прогрессируетАналитики не исключают, что скоро настанет эра неодушевленного интернета, то есть в Сети будут преобладать виртуальные вещи. И количество таких неодушевлённых пользователей во много раз превысит численность живых интернетчиков.
 «Мы идём к тому, что можно назвать "вездесущим сетевым сообществом», в котором сети и сетевые устройства являются повсеместными", — говорит в своем докладе группа ученых.
 
В компании ITU вспоминают, как в начале интернет-революции юзеры были удивлены возможностью контакта с людьми и работой с информацией, находящимися за океанами, в других часовых поясах. Для этого они должны были сесть перед компьютером, выйти в глобальную сеть и несколько раз кликнуть мышкой.

Сейчас выход в интернет стал гораздо проще..
В этой технологической революции следующим логическим шагом, по мнению ученых ITU, будет объединение неодушевлённых объектов в коммуникационную сеть.
 «Сейчас, в <Node id="959"/>2000-х годах<Node id="971"/>, мы становимся свидетелями начала новой эпохи вездесущности, в которой люди, пользователи Интернета, будут исчисляться миллиардами, но в качестве генераторов и приёмников трафика могут стать меньшинством», — заявляют специалисты.
  Есть мнение, что в <Node id="1223"/>настоящее время<Node id="1238"/> во всём мире насчитывается около 875 миллионов интернетчиков, и это число может просто удвоиться, если люди так и останутся основными пользователями будущего. Однако эксперты говорят о десятках миллиардов живых и неодушевлённых «пользователей», использующих Сеть в <Node id="1504"/>ближайшие десятилетия<Node id="1525"/>.
 В части интеграции реальности и мира интернета, ITU цитирует ныне покойного Маркa Вейзера (Mark Weiser), бывшего главным учёным исследовательского центра Xerox (Palo Alto Research Center). Как-то он заметил, что самые совершенные, сильные и глубокие технологии — «те, которые исчезают, вплетают себя в ткань повседневной жизни, пока не растворятся в ней». Поэтому, ученые выдвинули свою главную идею в следующем виде: специальные механизмы, адаптированные под повседневное пользование, будут набирать популярность, устройства, вроде компьютеров – постепенно исчезать. А способность к обработке информации появится во всех местах в окружающей нас среде.
 
«Интернет вещей сделает возможными формы сотрудничества и коммуникации между людьми и вещами, и между самими вещами непосредственно, чего мы до настоящего времени и не предполагали», — предсказывают исследователи.
 Скорее всего пользователи придут к убеждению пользования новыми технологиями. В особенности такие, как микрочипы RFID и другие отслеживающие устройства, которые, по мнению многих, могут покушаться на свободы и права граждан, а также угрозы, связанные с нанотехнологиями.

Отметая все фантазии и прогнозы, ясно ученым сейчас представляется одно: технологии и наука продолжают двигаться вперёд на предельной скорости.
 
«Таким образом, виртуальный мир нанесёт на карту мир реальный, при условии, что всё в окружающей нас среде будет иметь в киберпространстве своего рода паспорт», – заявляют ученые.
 <Node id="2997"/>http://itua.info<Node id="3013"/>/…y/15145.htmlRFID-меткиНу, до той ситуации, о которой говорится в заголовке, мир вряд ли дойдёт (по крайней мере – в обозримом будущем). Однако налицо всё бОльшее место, которое занимают разного рода кибернетические устройства, роботы и программируемые автоматы. И для правильного функционирования их действительно не требуется присутствия человека (при отсутствии сбоев и аварийных ситуаций). И это, наряду с другими угрозами, которые несёт с собой научно-технический прогресс (в частности, широкое распространение нанотехнологий), вызывает понятную тревогу и опасения у части специалистов… Зато «другая часть» спокойно пьёт пиво и смотрит футбол по телевизору, нимало не беспокоясь о подобных «глупостях»… ;-) Возможно, они более правы: зачем задумываться о вещах, которые могут и не наступить?..;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="959" EndNode="971">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1504" EndNode="1525">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1223" EndNode="1238">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2997" EndNode="3013">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
