<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В Ганновере продолжается крупнейшая в мире промышленная ярмарка. О некоторых важных тенденциях рассказывает корреспондент Deutsche Welle

Одной из главных тем Ганноверской ярмарки является энергия. И не просто производство энергии, а энергосбережение и альтернативные источники.

Очень удачный маркетинговый ход целого ряда немецких организаций и фирм, которые решили привлечь общественность к проблеме, – это организация на ярмарке так называемого «туннеля энергоэффективности». Это такой стенд, который сделан в виде туннеля. И на очень простом примере – производства печенья посетители видят, как просто можно сократить расходы энергии. В начале этого туннеля гости ярмарки получают аудиогид, как в музее, и дальше идут от одного экрана к другому. Многочисленные наглядные примеры показывают различные способы экономии энергии, когда одно и то же печенье можно изготовить с разными затратами.
От просто технологии к нанотехнологии
Одна из ключевых тем – нанотехнологии. Напомним, что нанометр относится к метру так же, как диаметр одноцентовой монетки к диаметру земли. Вот грузовик, так называемый называется нанотрак. Министерство образования и науки Германии сделало этот ярко раскрашенный «павильон», внутри которого расположилась выставка о нанотехнологиях. Или модель автомобиля Audi TT. Вы нажимаете кнопки и видите в разных точках этого автомобиля места, где уже применяются нанотехнологии. А вот – «умная» жидкость: когда вы в нее вдвигаете поршень, то это обычная жидкость. Стоит же резко нажать на поршень, как жидкость становится упругой. С ее помощью можно изготовить идеальный амортизатор.
Российское участие
Россия представлена на выставке тридцатью компаниями. Но приезжают также делегации, которые просто знакомятся с ярмаркой – например, делегация из Мордовии. Впервые побывал здесь Анатолий Чубайс, глава российского энергетического концерна, который переживает глубокие реформы, – и это был его неофициальный визит.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
