<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Крошечные бесформенные частицы, взвешенные в воде, под воздействием <Node id="70"/>наночастиц<Node id="80"/> кварца образуют упорядоченные функциональные структуры. Это открытие шведских исследователей под руководством Bengt-Harald Jonsson из Linköping University  может стать настоящим прорывом в области медицины и биохимии, а также добавить новые сведения о происхождении жизни.

Обычно неорганические материалы, такие как кварц, не встречаются в биологических системах, так как они разрушают структуру белков и препятствуют их работе.

Исследователи попытались смоделировать такие белки, которые наоборот, способны функционировать только на поверхности неорганического материала. 

Был разработан пептид (короткий белок) со специфичным распределением положительных зарядов, который был добавлен в <Node id="773"/>коллоидный раствор<Node id="791"/> кварцевых частиц размером около 9 нм. В отсутствие кварца пептид не образовывал никакой структуры в растворе, однако под воздействием отрицательно заряженных шариков SiO2 он упорядочивался по спирали. В результате  формировался комплекс, состоящий из <Node id="1043"/>наночастиц<Node id="1053"/> кварца и  протеина.

При добавлении аминокислот пептидный комплекс проявлял каталитические свойства и функционировал подобно энзимам в живых клетках.

Были предложены возможные применения обнаруженного явления:
1) распознавание органических молекул;
2) катализ химических реакций с точным контролем «самонаводящихся» молекул для медицинских целей.

Однако результаты исследований могут также пролить свет на вечный вопрос происхождения жизни. Получается, что частицы глины могли вызвать в состоящем из пептидов и аминокислот «первичном бульоне» образование первых функциональных протеинов.

Известно, что РНК может связываться с частицами глины, чьи поверхности заряжены отрицательно. Способность пептидов и аминокислот формировать упорядоченные структуры с кварцем еще значительнее, ибо они намного  разнообразнее, чем РНК.

 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Коллоид" StartNode="773" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="70" EndNode="80">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1043" EndNode="1053">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
