<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Как сообщает CNews, в лондонский производитель видеоигр PlayGen начал разработку серии трехмерных обучающих игр, которые нацелены на то, чтобы дать подросткам в возрасте от <Node id="173"/>12 до 16 лет<Node id="185"/> понимание основ нанотехнологий
Три игры в рамках игрового проекта «Наномиссия» уже разработаны. Первый, названный «Наношкала», помогает детям изучить размеры различных объектов, от молекул до планет.

Вторая игра, «НаноИзображения», основана на сценарии, в котором ухудшение экологии приводит к постепенному уничтожению запасов пресной воды, и игроку необходимо при помощи сканирующего туннельного микроскопа установить, какие именно микроорганизмы создали эту проблему.

В третьей игре, «НаноМедицинa», показывается, как при помощи нанотехнологий медики создают новые способы доставки антираковых препаратов в нужные точки организма.
Создание подобных игр, по мнению разработчиков, максимально приближает их действие к реальной научной жизни. Таким путем они надеются привлечь школьников и студентов, и способствовать формированию нового поколения ученых, в значительном количестве которых нуждается Великобритания, а также остальная Европа.

Сейчас PlayGen ищет спонсоров, которые бы взялись профинансировать остальные игровые модули, в которых речь пойдет о полупроводниках, наноэлектронике, <Node id="1281"/>квантовых компьютерах<Node id="1302"/> и системах самосборки.
<Node id="1326"/>http://www.polit.ru/…novideo.htmlИ<Node id="1360"/> это правильно! Нужно с младых ногтей учить ребятишек основам науки и техники и, в частности, нанотехнологий. Неплохо было бы и нашим «игровикам» подготовить что-то такое же: и для школ, и для профильных колледжей и даже вузов (типа педагогических), а также – музеев (в частности, Политехнического), выставок и т.п. Перед нами тоже стоит та же проблема: привлечь школьников и студентов, и способствовать формированию нового поколения ученых, в значительном количестве которых нуждается наша страна.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1281" EndNode="1302">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="173" EndNode="185">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1326" EndNode="1360">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
