<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Доля фотовольтаических тонкопленочных элементов на мировом рынке солнечных элементов составляет <Node id="97"/>20%<Node id="100"/>, а в США – ~<Node id="113"/>44%<Node id="116"/>. По оценкам, общая емкость тонкопленочных фотовольтаических солнечных элементов, произведенных в мире к <Node id="221"/>2010 г.<Node id="228"/>, составит 3700 МВт (в США – 1127 МВт, в Японии – 1312 МВт, в Европе – 793 МВт, в Азии – 472 МВт.

Традиционно для тонкопленочных фотовольтаических (ФВ) элементов используются три материала – селенид медь индий галлия (copper indium gallium deselenide, CIGS), теллурид кадмия (CdTe) и аморфный кремний (a-Si). Доля ФВ рынка для этих материалов растет очень быстро (например, в США от <Node id="612"/>9,7%<Node id="616"/> в <Node id="619"/>2003 г.<Node id="626"/> до <Node id="630"/>44%<Node id="633"/> в <Node id="636"/>2006 г.<Node id="643"/>). Такой быстрый рост обусловлен в первую очередь активностью американских компаний First Solar (Питтсбург, шт. Огайо) в CdTe элементах и Uni-Solar (шт. Мичиган, США) в элементах из a-Si.

В табл. 1 представлены все компании США, проявляющие активность в области тонкопленочной фотовольтаики.

16 компаний США приступили к разработкам и коммерциализации ФВ изделий на основе a-Si и c-Si тонких пленок. Лидером среди них является компания Uni-Solar, которая в <Node id="1102"/>2006 г.<Node id="1109"/> установила солнечных модулей общей электрической мощностью 60 МВт. <Node id="1177"/>Затем<Node id="1182"/> идет Applied Materials, которая поставляет солнечные модули на основе а-Si/nano-Si. Applied Materials продала в Китай, Индию, Германию, Испанию и Тайвань солнечных модулей на общую электричекую мощность 200 МВт.

Лидер среди поставщиков CdTe ФВ модулей – компания First Solar – имеет производство в США (Питтсбург), недавно запустила производство на новом заводе в Германии и планирует в <Node id="1571"/>2009 г.<Node id="1578"/> начать производство на заводе в Малазии. Глобальная цель компании – к <Node id="1649"/>2009 г.<Node id="1656"/> «наработать» солнечных элементов общей мощностью 450 МВт. Наращивая мощность производимых солнечных модулей, First Solar непрерывно снижает удельную стоимость генерируемой ими электроэнергии (от <Node id="1852"/>2,94 долл.<Node id="1862"/>/Вт (6МВт) в <Node id="1875"/>2004 г.<Node id="1882"/> до <Node id="1886"/>1,25 долл.<Node id="1896"/>/Вт (90 МВт) в <Node id="1911"/>2006 г.<Node id="1918"/>). Цель компании – достичь <Node id="1945"/>0,70 долл.<Node id="1955"/>/Вт к <Node id="1961"/>2012 г.<Node id="1968"/> Эта цена, вероятнее всего, будет соответствовать т.н. «сетевому паритету», когда стоимость солнечной энергии сравняется со стоимостью энергии, вырабатываемой тепловыми электростанциями.

Пять компаний в мире в <Node id="2179"/>настоящее время<Node id="2194"/> предлагают коммерческие солнечные элементы на основе CIGS тонких пленок. Это Wurth Solar (Германия), Global Solar (США), Honda (Япония), Showa Shell (Япония) и Sulfurcell (Германия). Емкость производства в этих компаниях находится в диапазоне от 5 до 27 МВт/<Node id="2453"/>год<Node id="2456"/>. Но еще 34 компании активно разрабатывают тонкопленочную ФВ технологию.

По мере усовершенствования тонкопленочной ФВ технологии солнечные панели на их основе становятся все больших размеров. First Solar совместно с Juwi Solar Германия) устанавливает 40 МВт CdTe солнечную панель (стоимостью <Node id="2749"/>130 млн. евро<Node id="2762"/>) в Саксонии (Германия). В <Node id="2789"/>настоящее время<Node id="2804"/> установлена 6 МВт панель, проект будет завершен полнотью в <Node id="2864"/>начале 2009 г.<Node id="2878"/> Удельная стоимость вырабатываемой электрической мощности на установленной части системы – <Node id="2969"/>3,25 евро<Node id="2978"/>/Вт.

На рисунке – тонкопленочная ФВ солнечная панель емкостью 80 кВт, изготовленная компанией Honda, которая установлена на одном из зданий в Японии.

И… совершенно «сногсшибательная» новость от японской компании Sharp: начато строительство 1000 МВт тонкопленочного солнечного хозяйства в Японии со сроком завершения в <Node id="3298"/>2010 г.<Node id="3305"/>
По материалам статьи Bolko von Roedern и Harin S. Ullal в февральском выпуске журнала Solid State Technology, 2008 г.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1102" EndNode="1109">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="619" EndNode="626">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="2969" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2179" EndNode="2194">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2864" EndNode="2878">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="221" EndNode="228">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1886" EndNode="1896">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2453" EndNode="2456">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2749" EndNode="2762">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2789" EndNode="2804">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="113" EndNode="116">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="636" EndNode="643">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1875" EndNode="1882">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="630" EndNode="633">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="1911" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="612" EndNode="616">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1852" EndNode="1862">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="1649" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="3298" EndNode="3305">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="97" EndNode="100">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1177" EndNode="1182">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="1961" EndNode="1968">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="1945" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="1571" EndNode="1578">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
