<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В своём исследовании, которое будет опубликовано в журнале "Прикладная химия" (Angewandte Chemie), сотрудники лаборатории Джон Шелнатт (John Shelnutt) и Юйцзянь Сонг (Yujiang Song) рассказали, что идея метода состоит в создании платиновых "копий" липосом. 

Липосомы получают искусственно в лабораторных условиях. Они представляют собой капельки жидкости, окружённые мембраной, и применяются в медицине и косметологии для доставки лекарственных веществ внутрь клеток. Учёные решили придумать метод, позволяющий узнавать, как именно происходит такое проникновение. 

В ходе этой работы липосомы с двойным слоем липидных молекул помещали в раствор платиновой соли. <Node id="665"/>Затем<Node id="670"/> их облучали светом, из-за чего фотокатализатор, находившийся между слоями, начинал передавать электроны ионам платины в растворе. 

Благодаря этому атомы платины становились электрически незаряженными и начинали слипаться между собой. Постепенна разрастаясь, эта масса стала заполнять промежуток между слоями, формируя микроскопические сферы из чистой платины — своеобразные металлические копии липосом. 

Через какое-то время липосомы разрывались, а сферы оставались целыми. Толщиной возникающего платинового слоя можно было управлять, меняя концентрацию раствора соли. 

Шелнатт предлагает использовать такие наносферы в первую очередь в качестве биологических маркеров при изучении действия лекарств (для определения местонахождения рецепторов на поверхности клеток), а также для поиска повреждений на поверхностях полупроводников.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="665" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
