<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Сверхкритические флюиды обладают рядом интересных особенностей. Они отличные растворители, имеют низкую вязкость, высокую теплоемкость, высокие скорости переноса и высокие осмотические давления. Кроме того, их физические свойства могут быть легко изменены при помощи варьирования температуры и давления. Наиболее часто в качестве сверхкритического флюида применяется CO2, который нетоксичен, безопасен и сравнительно легко переходит в сверхкритическое состояние.
 
Японские исследователи объединили методы синтеза в плазме и сверхкритических растворах в один и смогли получить одномерные нанопровода оксида вольфрама, покрытые аморфным углеродом.
 
В ячейку, где происходит образование сверхкритического раствора, были помещены вольфрамовые электроды, к которым было приложено высокочастотное переменное напряжение. При атмосферном давлении из углекислого газа образовывалась плазма, после чего в ячейке создавалось большое давление и вводилось некоторое количество толуола. Авторы отмечают, что непосредственно в сверхкритическом состоянии плазму получить довольно проблематично.
 
В процессе реакции образовалась черная сажа, которая, как оказалось при ближайшем рассмотрении, состоит из множества <Node id="1202"/>нанопроволок<Node id="1214"/> длиной в несколько микрометров. Более того, было выделено 2 типа проволок – одни являются простыми проволоками диаметром 20-30 нм, а другие представляют собой коаксиальные структуры с внутренним диаметром 10-20 нм и внешним 20-30 нм. Последние составляют <Node id="1470"/>около 20%<Node id="1479"/> от общего числа проволок. В докритическом состоянии <Node id="1532"/>нанопроволоки<Node id="1545"/> не образуются, и только при достижении давления 20 МПа они становятся основным продуктом синтеза. В отсутствие органического растворителя (толуола) формирование проволок не происходит.
 
По данным EDS (Energy Dispersive X-ray Spectroscopy) и ПЭМ, сердцевина коаксиальных проволок состоит из оксида вольфрама, а оболочка образована аморфным углеродом. Из данных рентгеновской дифракции было определено, что сердцевина сформирована моноклинными кристаллами WO3, и такую же структуру имеют и простые проволоки.
 
Работа «A supercritical carbon dioxide plasma process for preparing tungsten oxide nanowires» была опубликована в журнале Nanotechnology. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="1532" EndNode="1545">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1470" EndNode="1479">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="1202" EndNode="1214">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
