<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Президент России <Node id="18"/>Дмитрий Медведев и премьер-министр Израиля <Node id="61"/>Эхуд<Node id="65"/> Ольмерт обсудят<Node id="81"/> во вторник на переговорах в Москве ситуацию на Ближнем Востоке, вопросы борьбы с терроризмом, а также деловое сотрудничество двух стран.

Двухдневный рабочий визит по приглашению президента РФ продолжает традицию ежегодных двусторонних контактов на высшем уровне, и он проводится даже несмотря на то, что <Node id="387"/>две недели назад<Node id="403"/> Ольмерт подал в отставку и теперь только исполняет обязанности премьера до приведения к присяге нового кабинета.
Ближневосточное урегулирование
Как сообщил накануне РИА Новости источник в Кремле, одной из главных тем рабочего визита израильского премьера в Москву станет ситуация на Ближнем Востоке, ход мирного процесса, приоритеты скоординированных международных действий для его продвижения, в том числе с учетом последнего заседания «квартета» международных посредников в Нью-Йорке.

По его словам, как активный участник «четверки» посредников (РФ, США, <Node id="962"/>ООН<Node id="965"/> и ЕС) Россия ставит задачу содействовать скорейшей стабилизации обстановки, нормализации палестино-израильских отношений, продвижению переговорного процесса, конечной целью которого должно стать создание суверенного палестинского государства, сосуществующего с Израилем в мире и безопасности.

На заседании «квартета» в Нью-Йорке стороны, в частности, поддержали проведение в Москве <Node id="1349"/>весной 2009 года<Node id="1365"/> международной встречи по ближневосточному урегулированию.

«Большое внимание будет обращено на необходимость улучшения гуманитарной ситуации на палестинских территориях, прежде всего в секторе Газа», – отметил кремлевский представитель.

На палестинских территориях сохраняется социально-экономический и гуманитарный кризис. Россия в связи с этим выделила в <Node id="1724"/>сентябре<Node id="1732"/> Палестине безвозмездную помощь в <Node id="1766"/>10 миллионов долларов<Node id="1787"/> – она будет израсходована на обеспечение первоочередных социальных и гуманитарных нужд палестинского населения, прежде всего в сфере здравоохранения и образования.

«Планируется обсудить в целом перспективы продвижения к всеобъемлющему и справедливому ближневосточному урегулированию на всех направлениях мирного процесса. Именно такой комплексный подход необходим для гарантированного спокойствия и процветания всех стран и народов региона», – сказал собеседник агентства.

Лидеры России и Израиля обменяются мнениями по актуальной международной и региональной проблематике, представляющей взаимный интерес.

«В фокусе внимания будут совместные усилия по противодействию современным угрозам и вызовам, включая борьбу с терроризмом, распространением <Node id="2538"/>ОМУ<Node id="2541"/> и любыми проявлениями национальной и религиозной нетерпимости», – уточнил кремлевский представитель.
ВТС
Израильская сторона, помимо палестинского и сирийского направления ближневосточного урегулирования, собирается обсудить с российским руководством иранскую ядерную проблему и экспорт российского оружия в страны, враждебные Израилю.

«Мы будем обсуждать широкий спектр вопросов, включая те, что вызывают у нас особое беспокойство и требуют безотлагательных действий. Это, в частности, поставки оружия безответственным элементам, действия которых нас очень заботят, и иранская проблема, в решении которой Россия имеет особый вес», – сказал Ольмерт накануне визита на воскресном заседании кабинета.

Тревогу в израильском военно-политическом истеблишменте вызвали сообщения о готовящихся поставках в Иран российских зенитно-ракетных комплексов, пишет израильская газета «Гаарец» со ссылкой на анонимный высокопоставленный источник в Иерусалиме.

Израильтяне, свернувшие <Node id="3513"/>летом<Node id="3518"/> по просьбе России многомиллионное военно-техническое сотрудничество с Грузией, не скрывают, что рассчитывают на столь же чуткое отношение к собственным интересам в сфере безопасности.

Как заявил накануне представитель ФГУП «Рособоронэкспорт», в компании пока не располагают данными о поставках российских систем противовоздушной обороны (ПВО) на Ближний Восток.

Глава МИД РФ Сергей Лавров<Node id="3909"/> <Node id="3910"/>на пресс-конференции в Нью-Йорке <Node id="3943"/>29 сентября<Node id="3954"/>, отвечая на вопрос о сотрудничестве с Сирией в сфере ВТС, отметил, что Россия «не делает ничего, что нарушало бы баланс сил в регионе».
Совместные проекты: от нанотехнологий до газа
На встрече в Кремле будут обстоятельно обсуждены перспективы наращивания российско-израильского торгово-экономического сотрудничества, сказал источник в Кремле. По его словам, по итогам <Node id="4323"/>2007 года<Node id="4332"/> объем товарооборота превысил <Node id="4362"/>2,5 миллиарда долларов<Node id="4384"/>.

«Главным вектором дальнейших усилий на этом направлении должно стать эффективное использование имеющегося весомого потенциала взаимовыгодного делового партнерства в интересах России и Израиля», – отметил собеседник агентства.

По его словам, «возможности для этого большие: от наращивания взаимодействия в новейших областях, включая нанотехнологии, до реализации крупных проектов, в том числе в газовой сфере».

«Нынешний визит предоставляет хорошую возможность для подведения итогов реализации договоренностей, достигнутых в ходе предыдущих визитов израильского премьера в Россию, и проработки планов развития российско-израильских связей. Он закрепит высокую динамику двусторонних отношений, характерные для них преемственность и устойчивость», – сказал источник.

«Устойчивые и динамично развивающиеся двусторонние отношения имеют важное значение для сохранения тесных связей России с почти полуторамиллионной общиной наших соотечественников, проживающих сегодня в Израиле», – сказал собеседник агентства.
Не с пустымии руками
К своему, очевидно, последнему визиту в Москву в нынешнем качестве Ольмерт приготовил долгожданный подарок – постановление правительства Израиля о передаче России Сергиевского подворья в центре Иерусалима. Решение, принятое в воскресенье с подачи премьера, ставит точку в многолетней борьбе за возвращение одного из наиболее ценных объектов российской недвижимости на Святой Земле.

«<Node id="5801"/>Правительство на своем заседании утвердило соответствующее предложение, и на этом, как мне представляется, процесс завершен<Node id="5924"/>», – сказал РИА Новости пресс-секретарь премьера Марк Регев<Node id="5983"/>, добавив, что «эта тема будет, безусловно, обсуждаться на встречах Ольмерта с российским руководством».

Сергиевское подворье – это двухэтажное здание с башней и внутренним двором, которое было построено на рубеже XIX-<Node id="6202"/>XX веков<Node id="6210"/> на средства Императорского православного палестинского общества для размещения паломников.

Как имущество, зарегистрированное на имя великого князя Сергея Александровича, оно, в отличие от большей части российской собственности на Святой Земле, избежало распродажи во времена Никиты Хрущева и сейчас находится под управлением израильского опекуна. Помещения, которые <Node id="6578"/>в начале прошлого века<Node id="6600"/> готовились принять Романовых во время планировавшегося, но так и не состоявшегося паломничества императорской семьи, сданы в аренду министерству сельского хозяйства и местному природоохранному обществу.

Перед уходом с политической сцены Ольмерт успел довести до конца и другое начинание – отменить визы для российских туристов. Безвизовый режим, предоставленный также израильтянам при поездках в Россию, вступил в силу <Node id="7021"/>20 сентября<Node id="7032"/> и, по словам дипломатов, работает пока без сбоев.

Анонсируя визит, Ольмерт не скупился на теплые слова в адрес России. «Нужно помнить одно – Россия является важной и могучей глобальной сверхдержавой как с военной, так и с экономической точек зрения», – говорил премьер-министр, выступая в воскресенье перед коллегами по правительству.
Третий и последний визит
Нынешний визит Ольмерта в Россию в качестве главы израильского правительства будет третьим. До этого он был в Москве в <Node id="7513"/>октябре 2006 года<Node id="7530"/> и <Node id="7533"/>октябре 2007 года<Node id="7550"/>.

Для Ольмерта поездка в Москву может стать последним зарубежным визитом в качестве главы израильского правительства. В <Node id="7671"/>сентябре<Node id="7679"/> он подал в отставку и теперь исполняет обязанности премьера до приведения к присяге нового кабинета, формированием которого занимается глава МИД Ципи Ливни.

Первоначально поездка Ольмерта в Москву намечалась на середину <Node id="7901"/>сентября<Node id="7909"/>, но была отложена из-за внутриполитического кризиса в Израиле.

Ольмерт подал в отставку после того, как оказался в центре коррупционного скандала. Против него было начато полицейское расследование по подозрению в незаконном получении крупных денежных сумм от американского бизнесмена и присвоении средств, выделенных государством и спонсорами на рабочие поездки. Полиция рекомендовала <Node id="8296"/>генпрокуратуре<Node id="8310"/> предъявить премьер-министру обвинения в коррупции и мошенничестве.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="5801" EndNode="5983">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="962" EndNode="965">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1724" EndNode="1732">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="7901" EndNode="7909">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="18" EndNode="81">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="3909" EndNode="3910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="4323" EndNode="4332">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3513" EndNode="3518">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="4362" EndNode="4384">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="3909" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="5801" EndNode="5924">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="5801" EndNode="5983">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="5801" EndNode="5924">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="387" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1349" EndNode="1365">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4323" EndNode="4332">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="8296" EndNode="8310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">генпрокуратуре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="3943" EndNode="3954">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="61" EndNode="65">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">премьер-министр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эхуд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="2538" EndNode="2541">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="1766" EndNode="1787">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="5801" EndNode="5983">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="7021" EndNode="7032">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6578" EndNode="6600">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="6202" EndNode="6210">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="7513" EndNode="7530">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="7533" EndNode="7550">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="7671" EndNode="7679">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="5801" EndNode="5983">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
