<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>22 сентября<Node id="12"/> в рамках V Форума руководителей приграничных регионов с участием глав государств России и Казахстана при содействии РОСНАНО российские компании НПО «Квант» и ООО «Аквазон» подписали ряд документов со своими казахстанскими партнерами.

Российское научно-производственное предприятие «Квант» будет работать в рамках программы научно-технического <Node id="357"/>сотрудничества<Node id="371"/> с АО НИИ «Гидроприбор» (г. Уральск, Казахстан). НПП «Квант» – одно из ведущих предприятий России, занимающихся разработкой методов прямого преобразования различных видов энергии (химической, солнечной, тепловой) в электричество и созданием на этой основе автономных источников электропитания и средств диагностики, широко используемых в различных областях науки, техники и производства. Одни из масштабных проектов научно-производственного предприятия – производство солнечных батарей наземного и космического базирования. В рамках проекта будет совместно разработано технологическое оборудование и ноу-хау, позволяющее производить солнечные батареи на мировом уровне. Строительство казахстанско-российского предприятия по производству солнечных батарей мощностью до 50 мегаватт в <Node id="1153"/>год<Node id="1156"/> существенно удешевит стоимость киловатт-часа солнечной энергии, что в свою очередь позволит гораздо более масштабно применять ее в экономике.

ООО «Аквазон», в свою очередь, подписано соглашение о сотрудничестве в области продвижения и производства оборудования для очистки воды на основе нанотехнологий с ТОО «Жасыр Гасыр». <Node id="1482"/>На сегодняшний день<Node id="1501"/> в России применяются технологии, позволяющие ставить в квартиры, общественные заведения и офисы для бактериологической защиты питьевой воды так называемый отдельный «третий кран», который удобен в использовании и недорог. Уже сегодня в России выпускаются фильтрующие картриджи для бытового использования. Бытовые фильтры и большинство иных систем очистки в Казахстан импортируются, однако их можно производить непосредственно в стране.
 
Оба документа подписаны при активном содействии РОСНАНО. <Node id="1997"/>Мы будем и в дальнейшем поддерживать наших партнеров, в том числе и в вопросах обеспечения финансирования данных проектов совместно с нашими коллегами, – сказал руководитель проектного офиса корпорации Михаил Чучкевич<Node id="2214"/>. – <Node id="2218"/>До конца года<Node id="2231"/> мы ожидаем подписания до 5 подобных соглашений по другим проектам. Начало работы по пулу проектов в разных отраслях станет надежной основой для дальнейшего сотрудничества между Россией и Республикой Казахстан в сфере нанотехнологий.
 
Напомним, что соглашение между РОСНАНО и фондом устойчивого развития «Казына» было подписано в присутствии двух президентов в <Node id="2593"/>мае<Node id="2596"/> <Node id="2597"/>этого года<Node id="2607"/>. За <Node id="2612"/>4 месяца<Node id="2620"/> подготовлено 9 проектов, для пяти из девяти Корпорацией уже найдены в Казахстане партнеры, представляющих частный капитал.
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2858"/>19 июля 2007 года<Node id="2875"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторыи фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="3681"/>2007 году<Node id="3690"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="3763"/>130 млрд. рублей<Node id="3779"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Анатолий Чубайс.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2218" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1997" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2612" EndNode="2620">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="3763" EndNode="3779">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1153" EndNode="1156">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2593" EndNode="2596">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3681" EndNode="3690">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="357" EndNode="371">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3681" EndNode="3690">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2597" EndNode="2607">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="2858" EndNode="2875">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="1997" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="12">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1482" EndNode="1501">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
