<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Москве <Node id="9"/>8 октября<Node id="18"/> состоится Учредительная конференция «Нанотехнологического общества России»С идеей создать «Нанотехнологическое общество России» (НОР) <Node id="153"/>летом текущего года<Node id="172"/> выступила инициативная группа во главе с академиком Ю. Третьяковым. Главная идея — организовать общественную поддержку становлению нанотехнологического проекта в России.<Node id="342"/>1 августа 2008 года<Node id="361"/> состоялся круглый стол, где эксперты бурно обсуждали целесообразность создания общества, его цели и задачи, чем оно будет заниматься. На этом заседании был сформирован оргкомитет под председательством Ю.Д.Третьякова, который и занялся подготовкой учредительных документов и конференции.
Как отмечает «Информнаука», главная цель общества – объединить на добровольной основе, а также на основе профессионального, общественного, делового и частного интереса к нанотехнологиям, граждан и организации России, чьи совместные и скоординированные усилия будут содействовать развитию нанотехнологий в РФ.
Для достижения этой цели НОР решает, в том числе следующие задачи: делает Общество по-настоящему массовым, привлекая в установленном порядке в его ряды всех активных и заинтересованных граждан и организации независимо от профессиональной специализации и ведомственной принадлежности; создает эффективную и современную структуру, в т.ч. сеть тематических научно-технических секций и региональных отделений Общества в субъектах РФ; влияет на принятие и реализацию решений разного уровня в области нанотехнологического развития посредством создания и деятельности групп независимых экспертов; добивается повышения уровня и доступности образования в нанотехнологической сфере; становится центром, собирающим, структурирующим и анализирующим информацию по всем аспектам нанотехнологического развития; добивается понимания сути нанотехнологий в обществе, проводя комплекс просветительских мероприятий и проектов; формирует общественное мнение в поддержку нанотехнологического развития посредством всей деятельности общества, а также адекватное представление о перспективах, проблемах, ограничениях и рисках, связанных с развитием нанотехнологий у представителей органов власти и деловых кругов. Среди основных направлений деятельности Нанотехнологического общества России – организационно-координационное, экспертно-аналитическое, информационно-дискуссионное, просветительское; международное сотрудничество.

Для того, чтобы стать членом общества нет граничений по возрасту и профессии. Главное, нужно разделять устремления общества.

О своем желании стать членом НОР необходимо сообщить оргкомитету, направив в его адрес <Node id="2574"/>orgnanosociety@mail.ru<Node id="2596"/> заявление в произвольной форме, в котором нужно указать ФИО полностью, место работы, должность, электронную почту, телефон и адрес. В ответном письме оргкомитет вышлет проект Устава НОР для возможных замечаний и предложений до начала учредительной конференции.
<Node id="2858"/>http://www.strf.ru/…ization.aspx?…Учредительная<Node id="2905"/> конференция НОР состоится <Node id="2932"/>8 октября 2008 года<Node id="2951"/> в Москве (регистрация участников с 14:00 до 15:00, открытие в 15:00). Место проведения: Бизнес-центр «Центральный Дом Туриста», зал «Омега» (адрес: г. Москва, Ленинский проспект, 146, около ст. м. «Юго-Западная»).
Хорошее это дело. С помощью НОР можно будет всколыхнуть общественные силы и привлечь огромные массы к выработке общественной политики в области развития отечественной наноиндустрии. Подробнее о НОР (Информационное письмо, проект Устава) см. здесь </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="153" EndNode="172">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2932" EndNode="2951">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="2574" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="9" EndNode="18">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="342" EndNode="361">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2858" EndNode="2905">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
