<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Серебряный векНанотехнологии все активнее изменяют нашу жизньНовосибирские ученые открыли причину антивирусной активности <Node id="122"/>наночастиц<Node id="132"/> одновременно с коллегами из Техасского университета. Это достижение выглядит еще более удивительным, если учесть, что новосибирцы больше <Node id="270"/>десяти лет<Node id="280"/> занимаются нанотехнологиями… на общественных началах.
Сибирский университет потребительской кооперации
Правда, в <Node id="394"/>нынешнем году<Node id="407"/> Российский фонд фундаментальных исследований впервые выделил ученым <Node id="476"/>400 тысяч рублей<Node id="492"/>. Но в области высоких технологий это капля в море.
 
<Node id="546"/>На прошедшей недавно в Сибирском университете потребительской кооперации в ходе научно-практической конференции мы сопоставили результаты наших исследований с работой ученых Техасского университета<Node id="743"/>, – рассказывает доктор химических наук Юрий Михайлов<Node id="796"/>. – Выводы, сделанные в моем докладе, совпали с данными, которые привел в своем выступлении <Node id="888"/>Минуэль Якаман<Node id="902"/>, руководитель института нанотехнологий при Техасском университете. Когда речь идет о <Node id="988"/>наночастицах<Node id="1000"/>, то подразумеваются частицы размером от 100 до 1 нанометра.
 Михайлов Юрий Иванович
Однако наши исследования показали, что физические и химические свойства частиц в диапазоне от 100 до 10 нм меняются незначительно, а вот от 10 до 1 нм – кардинально. Причина этого – в характере действия поверхностных сил, которое проникает вглубь на пять-шесть атомных слоев вещества. При размерах от 10 до 1 нм эти силы действуют на все атомы частицы, что и объясняет изменение ее свойств. Установление этого соответствия – яркое и продуктивное достижение конференции.
 
Профессор <Node id="1567"/>Якаман<Node id="1573"/> продемонстрировал свои выводы на примере действия <Node id="1624"/>наночастиц<Node id="1634"/> серебра на ингибирование вируса иммунодефицита человека. Обидно, ведь <Node id="1705"/>наночастицы<Node id="1716"/> серебра – это наша тема, еще в <Node id="1748"/>2004 году<Node id="1757"/> мы выпустили монографию «Серебро в медицине», занимались также темой применения «серебряных» препаратов против ВИЧ, но не смогли довести дело до конца из-за слабой экспериментальной базы. Для получения существенных результатов в области высоких технологий нужны и существенные бюджеты. Сейчас в России на это направление обратили внимание: на работу в области нанотехнологий выделено <Node id="2142"/>150 миллиардов рублей<Node id="2163"/>. Немало, но во всем мире в <Node id="2191"/>ближайшие годы<Node id="2205"/> планируется потратить на это гигантские средства – 15 триллионов долларов!
 
Помимо объема ассигнований есть разница и в выборе приоритетных направлений для исследования. <Node id="2377"/>В России большее внимание уделяется разработкам промышленного назначения, а, например, в США, по словам академика РАН Владимира Болдырева, <Node id="2516"/>60 процентов<Node id="2528"/> работ ведется в сфере здоравоохранения<Node id="2567"/>. Группа новосибирских ученых трудится как раз в этой области, а конференция, о которой упомянул профессор Михайлов, называлась «Нанотехнологии и <Node id="2713"/>наноматериалы<Node id="2726"/> для биологии и медицины».

В программе конференции, прошедшей в Новосибирске, было заявлено 75 докладов, в подготовке которых участвовало 212 авторов из России и зарубежных стран – США, Чили, Мексики, Аргентины, Испании, Венесуэлы, Кубы, Индии, Белоруссии и Украины. Исследователи представляли 60 организаций и учреждений, в том числе институты Российской академии наук и Сибирского отделения РАН.

Что касается целебных свойств серебра, то о них известно давно. Но препараты, содержащие <Node id="3215"/>наночастицы<Node id="3226"/> этого металла, эффективнее во много раз. «Серебряные» лекарства превосходят широко применяемые антибиотики: они действуют на 650 патогенных инфекций, а антибиотики – всего лишь на десяток; <Node id="3416"/>наносеребро<Node id="3427"/> воздействует на вирусы, антибиотики – нет. Разрабатываются аналогичные лекарственные препараты и на основе висмута. Но для того чтобы лидировать в перспективном направлении, нужны ресурсы, а пока исследования ведутся практически на общественных началах.
Серебряные <Node id="3693"/>наночастицы<Node id="3704"/>
Но даже без целевого финансирования новосибирские ученые добиваются серьезных успехов. Например, они создали аналог импортного препарата, эффективно излечивающего язву. Есть множество других разработок, но очень мало таких, которые уже можно купить в аптеках.
Причина одна – недостаточно средств на то, чтобы провести клинические испытания, пройти все бюрократические барьеры. Простой, но наглядный пример. <Node id="4112"/>Пять лет назад<Node id="4126"/> коллективом авторов была изготовлена и апробирована партия серебросодержащих салфеток. Салфетки с <Node id="4225"/>наночастицами<Node id="4238"/> серебра хорошо зарекомендовали себя при различных гнойно-септических процессах в хирургии и травматологии. Но средств на оформление документации и разрешений на производство тогда не нашлось.

Ни компания, на базе которой выпускалась пробная партия, ни государственные структуры интереса не проявили, работа по салфеткам прекратилась. А <Node id="4576"/>спустя пять лет<Node id="4591"/> иностранная фирма вывела на российский рынок свои серебросодержащие салфетки, добившись их включения в Государственный реестр средств, предоставляемых по страховой медицине. Иностранная фирма обеспечила себе российский госзаказ и получает большую прибыль. Последняя деталь: отечественные салфетки стоили бы в семь раз дешевле…

Ситуация складывается парадоксальная: у ученых готовы новые современные разработки, а отечественные заводы штампуют дженерики – давно известные и морально устаревшие препараты. Не пробив бюрократическую стену в лоб, разработчики ищут обходные пути, один из которых – регистрация лечебного средства как косметического. Но кто выигрывает от такого «обмана»? Точно – не ученые. И не государство.

Дело, конечно, не в салфетках, это частный случай, но ведь нанотехнологии могут изменить самые привычные вещи. Так, если в обычный хлеб добавить <Node id="5459"/>наночастицы<Node id="5470"/> серебра, то он будет храниться в три раза дольше. А есть идеи и еще более заманчивые. Например, в России при хранении зерна треть потерь – из-за картофельной палочки, это большая государственная проблема. А серебросодержащие препараты, созданные новосибирскими учеными, успешно с этой палочкой борются.
P.S. Значение этого научного направления трудно переоценить. Часто говорят: кто добьется лидирующих позиций в нанотехнологиях, тот и станет лидером в мире. Сейчас Россия на 13-м месте по частоте цитирования в области нанотехнологий – после Китая, но впереди Индии. И это место еще нужно отстаивать, а чтобы подняться выше, требуется приложить немало усилий.Григорий <Node id="6140"/>Кронихhttp://www.rg.ru<Node id="6162"/>/…ir/nano.htmlДа, как говорится, было бы смешно, если б не было ТАК грустно… Уж сколько раз твердили миру, что… А воз и ныне там… Какую поговорку ни возьми, всё рано она каким-то боком будет характеризовать засилье нашей бюрократии и бессилие исследователей, творческого люда перед этой «каменной стеной»… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="2377" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="546" EndNode="796">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1567" EndNode="1573">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Якаман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="988" EndNode="1000">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="4225" EndNode="4238">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="546" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="546" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наносеребро" StartNode="3416" EndNode="3427">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4112" EndNode="4126">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="5459" EndNode="5470">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2142" EndNode="2163">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="270" EndNode="280">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4576" EndNode="4591">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="3215" EndNode="3226">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="2713" EndNode="2726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="546" EndNode="796">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="476" EndNode="492">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="546" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="3693" EndNode="3704">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="122" EndNode="132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="6140" EndNode="6162">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="2377" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="2377" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="темы" StartNode="2377" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="1705" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="546" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1748" EndNode="1757">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2191" EndNode="2205">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="394" EndNode="407">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается" StartNode="546" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается_с" StartNode="546" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="1748" EndNode="1757">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="888" EndNode="902">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Якаман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="2516" EndNode="2528">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наночастица" StartNode="1624" EndNode="1634">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
