<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Британские ученые из Университета Воррика (University of Warwick) и биологического исследовательского центра Джона Инна (John Innes Centre) открыли сигнальную молекулу, которая является ключом к природным механизмам создания антибиотиков

Свойство бактерий проявлять резистентность к антибиотикам заставляет ученых создавать всевозможные новые антибактериальные препараты. Стрептомицеты, так называемые грибобактерии, уже давно используемые в промышленности для биотехнологической наработки ряда антибиотиков, таких как стрептомицин <Node id="534"/>по сей день<Node id="545"/> привлекают внимание ученых, изучающих генетические особенности этих организмов для создания новых лекарств. Многие <Node id="661"/>годы<Node id="665"/> ученые полагали, что относительно нестабильная молекула бутиролактона является единственной сигнальной молекулой, стимулирующей процессы наработки антибиотиков в стрептомицетах, однако группы ученых из Воррика и центра Джона Инна выявили группу гораздо более стабильных соединений, которые могут обеспечить создание как минимум одного нового антибиотика в каждом из 1000 известных штаммов стрептомицетов.

Процесс природного возникновения веществ, обладающих антибактериальными свойствами, в колониях стрептомицетов основан на защитной функции этих организмов в неблагоприятных условиях (стрессе) или в присутствии других бактерий. Колония бактерий в таких условиях вырабатывает сигнальное вещество, которое запускает защитные процессы, приводящие к созданию природного оружия таких клеток – антибиотиков.

Количество сигнальных молекул, возникающих в момент угрозы жизни колонии стрептомицетов, весьма мало. Ученым удается выделить для дальнейшего исследования лишь микрограммы вещества, в то время как для полного анализа требуются миллиграммы. Исследователи применили 700МГц ЯМР для подробного изучения структуры микрограммовых количеств пяти предполагаемых сигнальных молекул, которые удалось выделить. Все эти вещества оказались 2-алкил-4-гидроксиметилфуран-3-карбоновыми кислотами (AHFCAs).

Кристоф Корр (Christophe Corre) и профессор Грэг Чаллис (Greg Challis) – руководители научных групп, проводивших данное исследование, соотнесли структурные особенности найденных молекул с недавно расшифрованным генетическим кодом стрептомицетов с целью поиска механизма природного образования известных и новых антибиотиков. То, что эти вещества являются именно сигнальными молекулами и могут запускать процесс образования антибиотиков, ученые убедились, добавив AHFCAs к одному из штаммов стрептомицетов и получив известный антибиотик метиленомицин.

Ученые уверены, что помимо известных антибиотиков новый сигнальный путь, контролируемый веществами класса AHFCAs, обеспечит возможность открыть еще много новых антибактериальных соединений природного происхождения. AHFCAs можно синтезировать в лаборатории и использовать их для системного поиска новых лекарств. В <Node id="2830"/>настоящий момент<Node id="2846"/> исследователи намерены получить финансирование для ведения нового направления поиска лекарств с использованием многочисленных штаммов стрептомицетов и целого класса сигнальных молекул AHFCAs. Такой подход означает проработку сотен сигнальных путей в стрептомицетах и создание множества новых антибиотиков.

Автор работы, опубликованной по результатам исследования, Кристоф Корр, комментирует: «Мы полагаем, что подход с использованием новых сигнальных молекул в стрептомицетах может на <Node id="3333"/>50%<Node id="3336"/> увеличить производство антибиотиков, а с учетом тысяч доступных нам штаммов стрептомицетов это означает, что мы можем открыть сотни новых антибиотиков, таким образом непрерывно пополняя постоянно убывающий арсенал эффективных антибактериальных лекарственных средств».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="661" EndNode="665">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="534" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2830" EndNode="2846">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3333" EndNode="3336">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
