<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бизнес по-прежнему невосприимчив к инновациям<Node id="45"/>27 февраля<Node id="55"/> в <Node id="58"/>Совете Федерации<Node id="74"/> состоялись парламентские слушания на тему «Приоритеты поддержки отечественной науки и механизмы стимулирования инновационной деятельности».

В большинстве докладов участниками поднималась проблема совершенствования механизмов частно-государственного партнерства (ЧГП) как одного из главных инструментов стимулирования инновационной деятельности. Кроме того, докладчики отмечали, что процесс построения инновационной экономики тормозят отсутствие законодательной базы, в частности, законов об инновациях и инновационной деятельности, национальной и региональной инновационных систем, а также слабые позиции малого наукоемкого бизнеса.

Председатель Комитета СФ РФ по образованию и науке Хусейн Чеченов указал на то, что государство выделяет значительные средства на инновации.
Хусейн Чеченов 
«Но просто так давать деньги и думать, что все получится, не следует. Работающие «серые» схемы, непрозрачные механизмы распределения средств – все это может свести к нулю движение вперед при любых законах», – убежден сенатор.
 
Он привел пример, когда на конкурс по освоению площадки под строительство АЭС подали заявки 14 организаций, 12 из которых не имели лицензии, однако получили «львиную долю в госзаказе». По мнению сенатора, подобные угрозы, связанные с нарушением закона о госзаказе, необходимо учитывать. Для этого нужно более четко определить критерии отбора участников при финансировании важных госпроектов, а также критерии оценки результатов.
 
«<Node id="1527"/>Мы прекрасно знаем, как можно публиковать отчеты о проделанной работе, в которых никто ничего не разберет», – заключил Х. Чеченов<Node id="1656"/>.
 Он также считает, что необходимо принять закон, определяющий понятие «государственный сектор науки», где будут четко прописаны все механизмы финансирования, направленные на его поддержку. В законе также должны быть определены требования к этому сектору и его структурам при условии, что будет решен вопрос об аккредитации научных учреждений.

В докладе руководитель Федерального агентства по науке и инновациям РФ (Роснаука) Сергей Мазуренко<Node id="2100"/> <Node id="2101"/>рассказал об опыте работы государства и бизнеса по реализации Федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технического комплекса России на <Node id="2298"/>2007–2012 годы<Node id="2312"/>».
По его словам, в программе впервые реализована вся инновационная цепочка: «от блока генерации идеи через разработку технологий до коммерциализации технологии и выхода готового инновационного продукта на рынок».

При этом одним из важнейших моментов, который отрабатывался в рамках программы, был вопрос развития ЧГП. Так, в <Node id="2639"/>2006 году<Node id="2648"/> государство вложило в 13 проектов программы <Node id="2693"/>2,86 млрд рублей<Node id="2709"/>, а частный бизнес – 3,6 млрд. В результате было выпущено наукоемкой продукции на сумму <Node id="2797"/>более 10 млрд рублей<Node id="2817"/>.

<Node id="2820"/>По словам С. Мазуренко, в <Node id="2846"/>прошлом году<Node id="2858"/> сумма, вложенная бизнесом в наукоемкие проекты этой конкретной программы, выросла до <Node id="2944"/>6 миллиардов рублей<Node id="2963"/> при аналогичном объеме финансирования со стороны государства<Node id="3024"/>. Как наиболее успешный пример работы ЧГП глава Роснауки привел проект по созданию уникальных конструкционных материалов для ледовых шельфов и трубопроводов, разработанный ФГУП «Прометей» и предприятием «Северсталь». Взнос частного бизнеса в проект составил <Node id="3282"/>более трех миллиардов рублей<Node id="3310"/>, что втрое больше, чем доля государства.
 
«Поэтому с ЧГП у нас не все так плохо, как иногда представляют СМИ», – заявил он.
 <Node id="3437"/>С. Мазуренко заявил, что объем финансирования только проектов по линии Роснауки в рамках программы на <Node id="3539"/>2007–2012 гг<Node id="3551"/>. составит в <Node id="3564"/>2008 году<Node id="3573"/> <Node id="3574"/>11,5 млрд руб.<Node id="3588"/>, в 2009 – 20 млрд. Общий объем финансирования программы – <Node id="3647"/>112 млрд рублей<Node id="3662"/> при условии, что в аналогичном объеме будут привлечены внебюджетные средства<Node id="3739"/>.

Впрочем, глава Роснауки не стал отрицать, что в сфере инноваций есть и нерешенные проблемы. Речь идет о вопросе подготовки руководящих кадров для научных институтов, так как далеко не все руководители соответствуют требованиям сегодняшнего <Node id="3982"/>дня<Node id="3985"/>. Кроме того, существует ряд проблем при создании исследовательской базы и инновационной инфраструктуры.
Еще один острый вопрос связан с малым и средним бизнесом.
 
«Несмотря на успехи ЧГП, надо признать, что в основном бизнес сосредоточен в добывающей сфере и сфере низкого передела продукции. Если мы хотим, чтобы у нас был наукоемкий и высокотехнологичный бизнес, то не следует забывать, что в развитых станах <Node id="4398"/>50%<Node id="4401"/> ВВП создает малый и средний бизнес. Нужно проанализировать, почему у нас не так. Для того чтобы подтолкнуть научный результат в сторону коммерциализации, необходимы трансферы технологий», – убежден С. Мазуренко.
 
Он напомнил, что в рамках действующей программы за <Node id="4667"/>прошлые годы<Node id="4679"/> были созданы подобные центры, но при запуске новой программы <Node id="4741"/>МЭРТ<Node id="4745"/> не дал разрешения на их финансовую поддержку.
 «Между тем эти центры выполняли еще и функции по подготовке менеджеров в сфере маркетинга. У нас не ученых не хватает, а менеджеров в области наукоемкой продукции и специалистов в области маркетинга. Надо давать нам возможность принимать самостоятельные решения без указки чиновников из <Node id="5080"/>МЭРТ<Node id="5084"/>», – заключил глава Роснауки.
 
Вице-президент Российской академии наук <Node id="5156"/>Александр Некипелов<Node id="5175"/> <Node id="5176"/>считает, что переход к инновационной экономике сдерживает невысокая научная активность российских вузов, крайне низкий уровень финансирования прикладной науки в соотношении к уровню ВВП – <Node id="5364"/>не более 0,33%<Node id="5378"/>.
Чтобы обеспечить востребованность научных исследований, по его мнению, необходим комплекс мер, мотивирующих бизнес заниматься развитием инноваций. Пока бизнес невосприимчив к инновациям, но чтобы изменить сложившуюся ситуацию, необходима целенаправленная политика государства, – уверен вице-президент РАН.

Генеральный директор корпорации Роснанотех <Node id="5730"/>Леонид Меламед<Node id="5744"/> <Node id="5745"/>считает, что решение масштабной задачи по увеличению к <Node id="5800"/>2015 году<Node id="5809"/> выпуска нанопродукции до объемов на сумму свыше 4 трлн руб. сталкивается с непростым отношением бизнеса к нанотехнологиям в частности и к инновациям в целом<Node id="5966"/>. Для бизнеса в инновационной сфере соотношение между рисками и возможной прибылью остается неприемлемым. У <Node id="6074"/>Л. Меламеда<Node id="6085"/> есть свое представление о том, как изменить ситуацию. Чтобы «перетащить» активную часть бизнеса из более прибыльного нерискового ресурсного сектора, необходимо увеличить объем экономических стимулов со стороны государства. При этом нельзя забывать о важном передаточном звене в инновационной схеме, выполняющем роль декодера между наукой и бизнесом.
 «Речь идет о малом внедренческом бизнесе, который в России присутствует только в зачаточном состоянии. Поэтому важно поставить и решить задачу по созданию благоприятной среды для малых внедренческих компаний. И российским законодателям понадобится сильная воля, чтобы провести все необходимые изменения в действующее законодательство», – утверждает глава Роснанотеха.
 Владимир Пивнюк
В докладе вице-президента ОАО «ГМК «Норильский никель» Владимира Пивнюка<Node id="6894"/> <Node id="6895"/>отмечалось, что, несмотря на провозглашение еще в <Node id="6945"/>1997 году<Node id="6954"/> создания национальной инновационной системы, на практике до сих пор создаются только отдельные элементы этой системы. Как результат, появились отдельные, не взаимоувязанные компоненты инфраструктуры коммерциализации научной идеи. В результате ряд стадий инновационного цикла не имеет необходимого финансового и инфраструктурного обеспечения. В современном российском законодательстве нет даже термина «коммерциализация», он заменен выражением «вовлечение интеллектуальной собственности в хозяйственный оборот».
 
«Между тем бизнесу нужно четко представлять, как и где будут создаваться прототип, пилотные образцы, налажено массовое производство в условиях, когда отечественная промышленность в своей основе инновационно не восприимчива. Поэтому успешная стратегия коммерциализации научных идей и новейших технологий должна быть увязана с общей стратегией реструктуризации промышленности», – заключил докладчик.
 <Node id="7867"/>http://allmedia.ru<Node id="7885"/>/…lineitem.asp?…Да-а-а, постепенно до («самого продвинутого») народа доходит мысль о ключевом факторе «восприятия нововедений»/«восприимчивости бизнеса/предприятий», в то время как ещё четверть <Node id="8079"/>века тому назад<Node id="8094"/> (!) мы детально рассматривали все аспекты этого понятия: <Node id="8152"/>http://innovatio.boom.ru/innov.htm<Node id="8186"/> . Тем не менее, отрадно уже то, что проблемы такого рода начинают обсуждаться на разного рода совещаниях, заседаниях, а самому этому понятию и решению связанных с ним проблем начинает уделяться серьёзное внимание. И действительно, если бизнес, промышленность не будут воспринимать новинки, новые разработки, то фактически прервётся цепочка «идея-разработка-производство-сбыт» и станут бесполезными все сделанные на более ранних этапах затраты, а сама разработка не поступит на рынок. Не будет «коммерциализована». Что чаще всего мы и наблюдаем в нашей действительности. Так вот, чтобы не допустить этого, чтобы «расшить» эти узкие места, требуется сконцентрировать все интеллектульные силы и материальные стимулы на решении этих проблем. Только тогда наше народное хозяйство по-настоящему заработает для блага нашей страны и народа…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="5800" EndNode="5809">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="2100" EndNode="2101">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="5744" EndNode="5745">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3564" EndNode="3573">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="3437" EndNode="3739">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="5156" EndNode="5378">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2693" EndNode="2709">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="5364" EndNode="5378">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="5080" EndNode="5084">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5800" EndNode="5809">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="6945" EndNode="6954">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="3574" EndNode="3588">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="1527" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3437" EndNode="3739">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2639" EndNode="2648">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="45" EndNode="55">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="3564" EndNode="3573">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="8079" EndNode="8094">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="1527" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="6945" EndNode="6954">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="3647" EndNode="3662">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="8152" EndNode="8186">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2846" EndNode="2858">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4667" EndNode="4679">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3982" EndNode="3985">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="2820" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="3539" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="работает" StartNode="5175" EndNode="5176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="5730" EndNode="5966">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="58" EndNode="74">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совете Федерации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="5744" EndNode="5745">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="сотрудники" StartNode="5175" EndNode="5176">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="сотрудники" StartNode="6894" EndNode="6895">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="3282" EndNode="3310">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="4398" EndNode="4401">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="6074" EndNode="6085">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="2298" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="сотрудники" StartNode="2100" EndNode="2101">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Властная_Структура" StartNode="4741" EndNode="4745">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="2639" EndNode="2648">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="высказывания_заявления" StartNode="5156" EndNode="5378">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Url" StartNode="7867" EndNode="7885">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="5730" EndNode="5966">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="2797" EndNode="2817">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="работает" StartNode="6894" EndNode="6895">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="2820" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="2944" EndNode="2963">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
