<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Международная выставка научно-технической литературы пройдет в ПхеньянеХабаровск, <Node id="82"/>16 июня<Node id="89"/> – 6-я Пхеньянская международная выставка научно-технической литературы пройдет в столице Северной Кореи <Node id="194"/>с 23 по 25 июня<Node id="209"/>.
Как сообщает Международное радио Кореи, в выставке примут участие более 10 стран и международных организаций, а также по меньшей мере 30 организаций зарубежных корейцев.
На выставке будут представлены ценные современные научно-технические труды и книги различных областей, включая ИТ, нанотехнологии, электронику, генную инженерию, окружающую среду и экологию, фундаментальные науки и медицину.
 Как сообщает агентство KCNA, во время выставки будут проведены лекция о внедрении современных научно-технических достижений и совещания для обмена опытом. <Node id="762"/>http://www.tatar-inform.ru/…6/16/119114/Северная<Node id="810"/> Корея: учёные освоили технологию, способную изменить микромирКНДР вошла в круг пока еще немногих стран, освоивших технологию, которая в будущем будет способна изменять микромир.
Как сообщает Центральное телеграфное агентство Кореи (ЦТАК), группе северокорейских ученых удалось создать экспериментальный растровый (сканирующий) туннельный микроскоп – прибор, позволяющий исследовать объекты размером от 1 до 50 нанометров (1 нанометр равен одной миллионной части миллиметра).
 Создание микроскопа, как отмечает агентство, проводилось учеными Пхеньянского университета имени Ким Ир Сена в условиях нехватки материальных средств. Однако, подчеркивает ЦТАК, «несмотря на трудности, сделан прорыв, открывающий новые горизонты в области высоких технологий». 
О возможном практическом применении микроскопа не сообщается. Разработки северокорейских ученых вызвали интерес в Южной Корее. <Node id="1691"/>Южнокорейское агентство<Node id="1714"/> Ренхап приводит слова профессора Сеульского государственного университета <Node id="1789"/>Ким Чон Гу<Node id="1799"/> о том, что с помощью растрового туннельного микроскопа КНДР может проводить исследования атомного ядра, сообщает РИА «Новости» (сообщение от <Node id="1941"/>14.10.2004<Node id="1951"/>).
 Как сообщает Ренхап, часть южнокорейских экспертов призывает проследить, как Северная Корея будет использовать в дальнейшем свои нанотехнологии. 
За создание растрового туннельного микроскопа в <Node id="2149"/>1986 году<Node id="2158"/> группе ученых из ФРГ и Швейцарии присуждена Нобелевская премия. Устройство дает возможность получать трехмерное изображение исследуемых частиц, исследовать атомное строение поверхности, структуру отдельных молекул и поверхностные химические процессы.

По мнению экспертов, это ведет к революции в ядерной физике, медицине, компьютерных технологиях, во многих других сферах науки и техники. Технологией создания микроскопа обладают, в частности, Россия, Южная Корея, Германия, Япония и США.
<Node id="2649"/>http://rian.ru/…/706865.htmlhttp://content.mail.ru/…1154936.htmlScanning<Node id="2721"/> Tunnel Microscope Invented in DPRK
Pyongyang, October 14 (KCNA) – DPRK scientists and technicians invented a scanning tunnel microscope of world level. The microscope (<Node id="2890"/>STM<Node id="2893"/>) made by a research team of the Faculty of Physics and the Institute of Electronic Materials of Kim Il Sung University consists of a needle scanning device, a device for precise transfer of sample, a vibration proof device, computer-control system and others. It is an ultra-modern nano-measuring instrument capable of examining the distribution of atoms and molecules in the space of 1 to 50nm.

The invention of the microscope has made a breakthrough towards the study of NANO technology, one of the core basic technologies for the scientific and technological development in the 21st century, and the development of products based on NANO technology.

Prof. and Dr. Kim Il Gwang, Associate Prof. and Master of Science Ju Tok Yong, Master of Science Han Ran Ok and other teachers and researchers deepened the study of scientific documents and pooled creative wisdom and energies to solve a lot of scientific and technological problems including scanning needle of atom-level and a device for sensing microscopic tunnel electric current of nA level though they were hard pressed for everything.

On the basis of this success, they succeeded in manufacturing in a short span of time this microscope the kind of which is known to be produced in a few countries only.
The production of <Node id="4178"/>STM<Node id="4181"/> has helped lay a strong material and technological foundation for exploring a new area of ultra-modern science and technology and placing the educational work and scientific researches on a higher stage.
<Node id="4386"/>http://www.kcna.co.jp/…ews10/15.htmНу<Node id="4423"/> вот, потихоньку приоткрывается внешнему миру и Северная Корея. Отрадно, что, помимо книг, посвящённым другим «высокотехнологическим» наукам, в перечне книг упоминаются и книги по нанотехнологиям. Так что теперь и северокорейские «левши» смогут познакомиться с нанотехнологическими «аглицкими блохами», которых они наверняка тоже попытаются «подковать»… А ребята они цепкие, любознательные и трудолюбивые. Так что, возможно, со временем мы ещё услышим о достижениях тамошних учёных в области нанотехнологий. Не всё же им ракеты да атомные бомбы клепать!.. ;-))) Ну а вот это сообщение (кстати, датированное <Node id="5030"/>октябрём 2004 года<Node id="5048"/>!) о разработке северокорейскими специалистами экспериментального растрового (сканирующего) туннельного микроскопа вообще выглядит как сенсация!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="194" EndNode="209">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="4386" EndNode="4423">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="1691" EndNode="1714">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Южнокорейское агентство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1941" EndNode="1951">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="82" EndNode="89">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2149" EndNode="2158">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="5030" EndNode="5048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябрём</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2890" EndNode="2893">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2149" EndNode="2158">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="762" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="4178" EndNode="4181">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2649" EndNode="2721">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="1789" EndNode="1799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чон</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ким</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
