<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Создание функциональных наноустройств для электроники является <Node id="65"/>на сегодняшний день<Node id="84"/> одним из основных направлений развития научных исследований. В частности, необходимо разрабатывать технологии получения сложных <Node id="213"/>наноструктур<Node id="225"/> с точно контролируемыми геометрическими размерами. В качестве рабочего инструмента для этой цели удобнее всего использовать сфокусированный пучок электронов. Следует отметить, что идея <Node id="411"/>травления<Node id="420"/> материала данным методом не нова и повсеместно широко применяется (смотри, например).
 
Американским исследователям пришла идея перейти на атомный уровень, т.е. удалять с помощью электронного пучка отдельные атомы и их группы (рис. 1). Идеальным объектом для такого рода манипуляций американцы считают <Node id="723"/>графен<Node id="729"/>. Электронные свойства данного материала строго зависят от геометрии устройства. Если придать <Node id="823"/>графену<Node id="830"/> нужную форму, из него выйдут неплохие переключатели, диоды, транзисторы и т.д. Умножители сигнала, например, получаются лишь из графеновых лент с ровными краями. Выравнивание края на атомарном уровне, несомненно, является актуальной задачей, решение которой окажется полезным в спинтронике и для обработки квантовой информации. 
 
Однако эти мечты далеки от реальности, а высказанные идеи - от практической реализации. В работе “High-resolution nanofabrication using a highly focused electron beam” ученые оттачивают свое мастерство пока только на нанометровом масштабе. Да к тому же не на <Node id="1421"/>графене<Node id="1428"/>, а на многостенных <Node id="1448"/>углеродных <Node id="1459"/>нанотрубках<Node id="1470"/> (МУНТ). Тем не менее, авторам удалось сфокусировать пучок электронов на площади порядка нескольких нанометров и получить отверстия с диаметром менее 2,5 нм (рис. 2). Кроме того, в работе продемонстрирована возможность более тонких манипуляций с электронным пучком. Авторам удалось вырезать отверстия диаметром 11 нм в МУНТ с диаметром 26 нм (рис. 3b) и получить перетяжку на УНТ с поперечным сечением порядка 5 нм (рис. 3с). Аналогичные приемы работы годятся не только для углеродных материалов, но и для металлов. Отверстия диаметром менее 2,5 нм были протравлены в ниобиевых нанонитях (рис. 4).
 
Хочется надеяться, что в ближайшем будущем удастся найти способы управлять структурой устройств на атомарном уровне.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="65" EndNode="84">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Травление" StartNode="411" EndNode="420">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="823" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="1421" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1459" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="213" EndNode="225">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="723" EndNode="729">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1448" EndNode="1470">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
