<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Похоже, что Солнце, как источник всей жизни на Земле, <Node id="55"/>лет<Node id="58"/> через 30–50 станет и основным источником электричества для землян. Американцы, гораздые на всякие инициативы (вспомним хотя бы СОИ), и здесь впереди планеты всей. В <Node id="224"/>январе 2008 года<Node id="240"/> в журнале «Scientific American» опубликован грандиозный солнечный план для США [1].

Зная солнечную постоянную (~1 кВт/м2) и радиус Земли (~ 6000 км), легко подсчитать, что всего за <Node id="423"/>40 минут<Node id="431"/> Солнце выдаёт Земле столько энергии, сколько всё человечество потребляет сегодня за <Node id="516"/>год<Node id="519"/>. А на юго-западе США имеется 250000 квадратных миль пустынных земель, где почти круглый <Node id="608"/>год<Node id="611"/> тепло и светло. Если только <Node id="640"/>10%<Node id="643"/> этой площади покрыть солнечными панелями с кпд <Node id="691"/>25%<Node id="694"/>, то американцам будут не нужны ни арабская нефть, ни российский газ, ни собственный уголь, ни даже атомные электростанции. Причём абсолютно чистое «солнечное» электричество будет стоить им не больше, чем нынешнее мазутно-газо-угольное (~ 15–<Node id="936"/>17 центов<Node id="945"/> за киловатт-час). В статье подробно описано, что надо сделать правительству США, чтобы достичь поставленной цели к <Node id="1061"/>середине текущего века<Node id="1083"/>, т.е., как надо правильно потратить полтриллиона долларов. Подсказано даже, как почти незаметно можно изъять эти полтриллиона из толстых кошельков бедных американцев. Насколько известно автору, в «великой энергетической державе» России, никаких таких планов никто не строит. И не потому, что не надо. Может быть, потому, что нет такой большой солнечной территории? Или потому, что сибирской нефти, газа и угля на наш <Node id="1501"/>век<Node id="1504"/> хватит?

Немецкий прогноз развития первичных источников энергии в <Node id="1571"/>21 веке<Node id="1578"/> приведён на Рис.1.

Как и в любом супер-перспективном и супер-доходном деле, без волшебной приставки «нано» и в солнечной энергетике не обходится [3]. В данной заметке мы не будем касаться фотоэлектрохимических преобразователей солнечной энергии, в которых <Node id="1836"/>нанопорошки<Node id="1847"/> или наногубки из TiO2 (или ZnO, или SnO2) играют ключевую роль (наряду с красителями, которые, собственно, и «усваивают» солнечные фотоны, см. Рис. 2) и которые может смоделировать каждый прямо на собственной кухне [5], а поговорим о полупроводниковых <Node id="2100"/>нанопроволоках<Node id="2114"/> (точнее, коаксиальных p-n нанокабелях), которые – в перспективе – обещают превзойти нынешние плоскопараллельные довольно массивные и достаточно дорогие солнечные элементы почти по всем параметрам.

В отличие от Остапа Бендера, у физиков есть только два способа сделать <Node id="2384"/>нанопроволоку<Node id="2397"/>: а) вырастить и б) вытравить. Но, конечно, надо понимать, что и у способа а), и у способа б) существует куча разновидностей. О том, как растят <Node id="2541"/>нанопроволоки<Node id="2554"/> в Гарвардском университете (Кэмбридж, США), можно прочитать в [6]. А про великое разнообразие гарвардских изделий из <Node id="2672"/>нанопроволок<Node id="2684"/> – в [7–9]. Для того, чтобы представить, о каком массиве информации идёт речь, полезно взглянуть на Рис. 3, который показывает количество журнальных публикаций за <Node id="2847"/>1994–2007 годы<Node id="2861"/> по <Node id="2865"/>углеродным <Node id="2876"/>нанотрубкам<Node id="2887"/> и всем прочим <Node id="2902"/>нанопроволокам<Node id="2916"/>. Показано также, кто вносит наибольший вклад в этот девятый вал информации. Из <Node id="2996"/>13%<Node id="2999"/> «прочих» на Россию приходится <Node id="3030"/>менее 2%<Node id="3038"/>.

Основная физическая идея использования микро- и <Node id="3089"/>нанопроволок<Node id="3101"/> для изготовления солнечных элементов (СЭ) состоит в том, чтобы расперпендикулярить два процесса: поглощение света (по оси проволоки) и разделение фоторождённых электронно-дырочных пар (по радиусу проволоки). А основной экономический «драйвер» этого подхода заключается в том, что полупроводниковые «усики» можно вырастить на чём угодно, включая стальную ленту – фольгу [11]. И фольга эта гораздо дешевле дефицитного кремния [12], который составляет основу нынешних солнечных элементов, и половина их стоимости приходится именно на него [13] .

Основной механизм потерь в плоских солнечных элементах иллюстрирует Рис. 4, на котором показана электронно-дырочная пара, рождённая солнечным фотоном на расстоянии от p-n перехода, превышающем диффузионную длину электрона в р-базе (Ln)

Указанный электрон не дойдёт до р-п-перехода и не даст вклада в фототок, т.е. солнечный фотон будет израсходован напрасно. Поэтому в солнечных элементах используются полупроводники, у которых диффузионная длина Ln порядка толщины всей р-области или даже превосходит её. А это непросто и, конечно, дорого, потому что материал должен быть весьма совершенным. Но дешёвое совершенство бывает только в сказках, а в реальной жизни для его достижения приходится изрядно попотеть. Снять проблему помогает радиальная организация р-п переходов, как показано на Рис. 5.

Теперь электрону, рождённому солнечным светом в центральной жиле, надо пробежать совсем немного (порядка радиуса этой жилы, который может составлять всего-то 100–1000 нм), чтобы достичь р-п перхода и выполнить свою полезную функцию – превратить свет в электричество. Поэтому центральная жила может быть изготовлена из совсем плохого полупроводника с очень маленькой диффузионной длиной. А это исключительно важно, поскольку лучше всего кремниевые (и прочие полупроводниковые) <Node id="4919"/>нанопроволоки<Node id="4932"/> растут из капелек таких металлов, как золото, никель, железо, и все эти металлы, к сожалению, являются «убийцами» диффузионной длины в Si (и прочих полупроводниках).

Есть у <Node id="5107"/>нанопроволок<Node id="5119"/> и ещё одно важное преимущество. Солнечный свет не только поглощается в полупроводниках, но и не менее успешно отражается от них. И если не принимать специальных мер, то 25–<Node id="5292"/>35%<Node id="5295"/> солнечных фотонов просто отскочит от пластины кремния, например, вместо того, чтобы поглотиться. Поэтому все плоские солнечные элементы непременно снабжаются антиотражающими покрытиями во избежание таких потерь. А это – отдельная операция и, соответственно, добавка в цену. А вот в нанолесе из <Node id="5590"/>нанопроволок<Node id="5602"/> солнечный свет за счёт многократных переотражений совсем запутывается и потери на отражение сводятся к минимуму без всяких дополнительных усилий (см. Рис. 6).

Конечно, в нанопроволочной гелиоэнергетике есть и свои шедевры. К таковым можно отнести работу , выполненную группой китайских аспирантов под руководством проф.Чарльза Либера из уже упоминавшегося Гарвардского университета США [16]. Они сумели сотворить p-i-n фотоэлемент из одной – единственной кремниевой <Node id="6070"/>нанопроволоки<Node id="6083"/>. Схема заготовки вместе с электронно-микроскопическими снимками приведена на Рис. 7.

Для превращения заготовки в работающий p-i-n фотодиод необходимо было «приконтачиться» по отдельности к р- и n-областям, что и было успешно осуществлено с помощью <Node id="6333"/>электронной <Node id="6345"/>литографии<Node id="6355"/>, селективного <Node id="6370"/>травления<Node id="6379"/> (см. Рис. 8) и неимоверной усидчивости китайских соискателей американских PhD. КПД уникального солнечного элемента составил 3,5±<Node id="6508"/>0,2%<Node id="6512"/> при засветке, эквивалентной одному Солнцу, 4,1±<Node id="6560"/>0,2%<Node id="6564"/> – при двух Солнцах и 4,5±<Node id="6590"/>0,3%<Node id="6594"/> – при пяти. Конечно, это довольно скромные цифры на фоне нынешнего мирового рекорда (<Node id="6680"/>40,7%<Node id="6685"/>), поставленного матёрыми трёхпереходными солнечными элементами в системе InGaP/InGaAs/Ge при концентрации в 240 Солнц [17]. Максимальная мощность достигала 200 пВт, чего вполне хватило для запитывания нанопроволочного-же <Node id="6907"/>сенсора<Node id="6914"/>, сделанного в той же группе по такой же технологии. В общем, наносенсорика приобрела и собственный солнечный наноисточник энергии. То ли ещё будет! И совсем недаром со страниц журнала «Physics Today» в <Node id="7117"/>июле с.г.<Node id="7126"/> прозвучал призыв – «подключись к Солнцу!», а его обложку украшало изображение солнечной панели [18].
Источники: 1. Scientific American, v.298, No1, pp. 64–71 (2008) 2. Fraunhofer Energy Roadmap (2007) 3. Proc.Third Internat. Forum on Strategic Techn. (IFOST-2008), Novosibirsk-Tomsk, pp. 165–166 (2008) 4. Science, v.315, pp. 798–801 (2007). 5. Physics Education, v.43, No 3, pp. 270–279 (2008). 6. ПерсТ, т.8, вып. 11, с.3–5 (2001). 7. ПерсТ, т.12, вып.15/16, с.1–3 (2005). 8. ПерсТ, т.12, вып.15/16, с.3–5 (2005). 9. ПерсТ, т.12, вып.15/16, с.5–7 (2005). 10. ACS Nano, v.2, No 7, pp.1329–1335 (2008). 11. Appl.Phys.Letters, v.91, paper 233117 (2007). 12. III-V Review, v.17, No 7, pp.40–42 (2004). 13. IEEE Trans. Electron Dev., v.46, No 10, pp.1948–1969 (1999). 14. J.Appl.Phys., v.97, p. 114302, (2005) 15. Small, v.1, No 11, pp.1062–1067 (2005). 16. Nature, v.449, pp.885–889 (2007). 17. Appl.Phys.Letters, v.90, p. 183516 (2007). 18. Physics Today, v.61, No 7, pp.42–47 (2008). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="3089" EndNode="3101">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="2672" EndNode="2684">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="608" EndNode="611">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="7117" EndNode="7126">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="936" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопроволока" StartNode="2384" EndNode="2397">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="224" EndNode="240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопроволока" StartNode="6070" EndNode="6083">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2847" EndNode="2861">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1061" EndNode="1083">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="640" EndNode="643">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="6590" EndNode="6594">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="6560" EndNode="6564">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2876" EndNode="2887">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопроволока" StartNode="2541" EndNode="2554">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопроволока" StartNode="2100" EndNode="2114">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанопроволока" StartNode="2902" EndNode="2916">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="6508" EndNode="6512">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанопорошок" StartNode="1836" EndNode="1847">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="6680" EndNode="6685">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="423" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Травление" StartNode="6370" EndNode="6379">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1501" EndNode="1504">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанопроволока" StartNode="5590" EndNode="5602">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Электронная+литография" StartNode="6333" EndNode="6355">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Литография" StartNode="6345" EndNode="6355">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Сенсор" StartNode="6907" EndNode="6914">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2865" EndNode="2887">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанопроволока" StartNode="5107" EndNode="5119">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="5292" EndNode="5295">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанопроволока" StartNode="4919" EndNode="4932">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1571" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="516" EndNode="519">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="55" EndNode="58">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="3030" EndNode="3038">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Процент" StartNode="2996" EndNode="2999">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="691" EndNode="694">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
