<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Донских студентов обучат нанотехнологиямПервый на юге России факультет нанотехнологий откроется в <Node id="98"/>этом году<Node id="107"/> в Донском государственном техническом университете. Как сообщают представители вуза, первый прием студентов на новый факультет пройдет уже в <Node id="249"/>этом году<Node id="258"/>. Планируется ввести две специальности – «<Node id="300"/>наноматериалы<Node id="313"/>» и «материаловедение».

Создание факультета обусловлено необходимостью подготовки высококвалифицированных специалистов в области физики наносистем и современных информационных технологий, поэтому желающих поступить на новый факультет будет достаточно.
Юрий <Node id="571"/>РЕДЬКИНhttp://www.kp.ru/…/news/56462/Донской<Node id="615"/> Государственный Технический <Node id="644"/>Университетhttp://www.dstu.edu.ru/Лидерство<Node id="687"/> за передовыми медицинскимии нейрокомпьютерными технологиямиПо данным рейтинга Госстата, Ростовская область занимает 21‑е место по количеству используемых передовых производственных технологий в России, но в то же время целый ряд проектов в области медицинских, нейрокомпьютерных и других технологий обладает колоссальным потенциалом и имеет мировое значение.Базу научного комплекса Ростовской области составляют 54 научно-исследовательские и 15 конструкторских организаций, 14 высших учебных заведений, 12 научно-технических подразделений на промышленных предприятиях.
Основными направлениями региональной науки являются: энергетика, химия, биология, медицина, нанотехнологии. При этом для Ростовской области характерна тесная связь между наукой и высшей школой – многие НИИ являются подразделениями вузов. Инновационные компании–разработчики медицинскихи нейрокомпьютерных технологий.

Региональным лидером в области проведения научных исследований является НИИ физики Ростовского государственного университета, где недавно при поддержке администрации Ростовской области создан литотриптор – прибор, разрушающийкамни в почках. Рыночная стоимость его зарубежных аналогов составляет <Node id="1870"/>$300<Node id="1874"/>–1500 тыс. Ростовский образец существенно конкурентоспособен постоимостным характеристикам и более эффективен по ряду показателей. Прибор готов к внедрению в производство.

Существующая в Таганроге малая фирма «Медиком МТД» не только разрабатывает и производит наукоемкую продукцию, но и контролирует <Node id="2175"/>15%<Node id="2178"/> рынка медицинского оборудования по функциональной диагностике России.Особо следует отметить известное своими разработками единственное в России и СНГ научно-производственное предприятие, занимающееся сверхкритическими технологиями. Это – научно-исследовательский центр экологических ресурсов «ГОРО».Основные применения разрабатываемых в центре сверхкритических технологий – фармацевтика, косметика, БАДы, пищевая промышленность, биотопливо, производство строительных материалов, радиоэлектроника, нанотехнологии.

В Научно-исследовательском институте многопроцессорных вычислительных систем Южного федерального университета ведутся широкомасштабные исследования в области нейрокомпьютерных технологий. Многие из разработок, выполненных его специалистами, внедрены и используются на предприятиях Российской Федерации. В <Node id="2998"/>настоящее время<Node id="3013"/> на основе полученных теоретических результатов ведутся научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы по применению нейросетевых методов обработки информации для создания высокоэффективных интеллектуальных систем поддержки принятия решений при управлении производственными процессами в нефтегазодобывающей отрасли. Внедрение таких систем на предприятиях нефтегазодобывающей отрасли позволяет существенно снизить простой оборудования, увеличить межремонтный период и, как следствие, повысить уровень нефтедобычи и рентабельности предприятий.

К числу лидеров по количеству разработок можно отнести Инновационный научный центр (ИНЦ), являющийся структурным подразделением Южно-Российского государственного технического университета – крупнейшего вуза на юге России. ИНЦ занимается внедрением новейших перспективных разработок ученых в производство и использует для этого производственно-техническую базу кафедр университета. Центр занимается также разработкой технических решений по повышению эффективности работы энергооборудования и снижению расходов на оплату энергоресурсов.

Лазерные диски, нейрокибернетика и нанотехнологии. В НИИ физической и органической химии идет работа над материалами для трехмерного лазерного диска, память которого окажется на несколько порядков больше емкости обычного СD.

В НИИ нейрокибернетики студенческим коллективом разработана система идентификации личности для контроля несанкционированного доступа. В последнее время активно развивается такое направление, как нанотехнологии, подкрепленное выигранным совместно с Южным федеральным университетом и Южно-Российским государственным техническим университетом грантом в <Node id="4678"/>80 млн руб.<Node id="4689"/> (<Node id="4691"/>$3,2 млн<Node id="4699"/>) в рамках Федеральной целевой научно-технической программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития науки и техники».

Другие направления деятельности ростовских НИИ – изучение проблем безопасности и продуктивности горных и шахтных работ (ШахтНИИ), вопросов мелиорации сельскохозяйственных угодий (Российский научно-исследовательский институт проблем мелиорации), сохранения и преумножения биологических ресурсов (ВНИИВ и в Россельхозакадемии, Азовский НИИ рыбного хозяйства). Но основное внимание уделено задачам энергоснабжения (НИИ энергетики Южно-Российского государственного технического университета, институт «Ростовтеплоэлектропроект») и разработке проектов для авиационной и машиностроительной промышленности (Ростовский НИИ технологии машиностроения, НИИ многопроцессорных вычислительных систем Южного федерального университета).
<Node id="5564"/>http://www.marchmont.ru/…/Migr_04_04_(rus).pdf<Node id="5610"/>
Ранее ( <Node id="5619"/>http://www.nanonewsnet.ru/…skoi-oblasti<Node id="5658"/> ) уже обсуждались вопросы создания инфраструктуры развития НТ в Ростове и Ростовской области. так что постепенно «наноизация» охватывает и южные регионы страны. И это – замечательно! Пусть на этом пути ростовских коллег ждут новые удачи и успехи!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="249" EndNode="258">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="4691" EndNode="4699">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="300" EndNode="313">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1870" EndNode="1874">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="571" EndNode="615">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5619" EndNode="5658">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="98" EndNode="107">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="5564" EndNode="5610">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2998" EndNode="3013">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="2175" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="4678" EndNode="4689">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="644" EndNode="687">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
