<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Ученые из <Node id="12"/>Института Лавуазье<Node id="30"/> Версальского университета (Institute Lavoisier at University of Versailles) создали металорганические трехмерные структуры, имеющие в своем объеме поры и каналы (MIL-структуры, сокращение от Material Institute Lavoisier). Эти соединения содержат ион металла (в данном случае, хром или железо) и связующие мостики органических молекул, так что получаемый материал отличается большой гибкостью и может легко менять свою форму в зависимости от внешних факторов, таких как давление, температура, освещение, а также под воздействием газов и растворителей. 
 
Французские исследователи, в сотрудничестве с группой ученых швейцарско-норвежской экспериментальной станции Европейского синхротронного центра в Гренобле, впервые обнаружили «гигантское» обратимое увеличение объема в этих материалах. Его величина варьируется от <Node id="848"/>85%<Node id="851"/> до беспрецедентных <Node id="871"/>230%<Node id="875"/> от первоначального значения. Столь существенное расширение кристаллических веществ никогда ранее не наблюдалось. Этот обратимый процесс в чем-то аналогничен работе легких – увеличение объема на вдохе, и возврат к первоначальному состоянию при выдохе. Разница заключается в том, что объем легких может измениться лишь на величину порядка <Node id="1213"/>40%<Node id="1216"/>. 
 
Экспериментально эффект огромного разбухания достигался очень просто: исследуемые материалы погружались в растворитель, молекулы которого заполняли имеющиеся в структуре пустоты. При этом сами структуры как бы росли, без разрыва связей и с сохранением кристалличности материала. Данный процесс отслеживался с использованием синхротронного излучения в сочетании с компьютерным моделированием. 
 
Для реализации обратного процесса достаточно нагреть сольватированную форму. Получаемая в результате «высушенная» модификация не имеет открытых пор. 
 
Следующим шагом в этой работе будет изучение возможности хранения водорода, либо удержания парниковых газов такими материалами. 
 
References  C. Serre, C. Mellot-Draznieks, S. Surblé, N. Audebrand, Y. Filinchuk, G. Férey, Science 315, 1828-1831 (2007).  P. L. Llewellyn, S. Bourrelly, C. Serre, Y. Filinchuk, and G. Férey, Angewandte Chemie International Edition 45, 7751–7754 (2006).  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="12" EndNode="30">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лавуазье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="871" EndNode="875">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="848" EndNode="851">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1213" EndNode="1216">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
