<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российский бизнес начал инвестировать средства в развитие электроники – замруководителя Роспрома Юрий БорисовЗа<Node id="111"/> <Node id="112"/>последние семь лет<Node id="130"/> российские предприятия и организации электронной промышленности в 2,6 раза увеличили объемы производства, в том числе гражданской продукции – в 2,3 раза. Но еще рано говорить об успехах, поскольку производство электроники в России в основном базируется на импортных комплектующих изделиях. Мы еще планируем освоить технологический уровень 0,13 мкм, в то время как на Западе добираются до уровня 0,022 мкм. О том, как будет изменяться ситуация в отрасли, рассказал «Интерфаксу» заместитель руководителя Федерального агентства по промышленности Юрий Борисов<Node id="686"/>.<Node id="687"/>
Юрий Иванович, для начала обрисуйте экономическую ситуацию в электронной промышленности РФ на данный момент: на каком уровне выпуск продукции в отрасли, насколько она конкурентна по сравнению с зарубежными аналогами, созданы ли условия для развития отрасли? 
Сегодняшнюю ситуацию в отрасли можно охарактеризовать как ситуацию устойчивого развития.
  В <Node id="1040"/>2007 году<Node id="1049"/> объем производства в радиоэлектронной промышленности на <Node id="1106"/>35,8%<Node id="1111"/> превысил прошлогодние показатели, при этом объем выпуска электронной продукции вырос на <Node id="1200"/>22%<Node id="1203"/>, в том числе гражданской – на <Node id="1234"/>20,8%<Node id="1239"/>, а <Node id="1243"/>с 2001 года по 2007 год<Node id="1266"/> объем выпускаемой продукции в отрасли увеличился в 2,6 раза, причем гражданской – в 2,3 раза. Стабилизировалось финансово-экономическое состояние большинства предприятий и организаций РЭК. Общий объём полученной прибыли в радиоэлектронном комплексе в <Node id="1518"/>2007 г.<Node id="1525"/> составил <Node id="1535"/>13,1 млрд руб.<Node id="1549"/>, в том числе в промышленности – <Node id="1582"/>7,7 млрд руб.<Node id="1595"/>, в науке – <Node id="1607"/>5,4 млрд руб.<Node id="1620"/> В <Node id="1623"/>настоящее время<Node id="1638"/> прибыльными являются <Node id="1660"/>82,1%<Node id="1665"/> промышленных предприятий и <Node id="1693"/>89,7%<Node id="1698"/> научных организаций. Объем полученной ими прибыли в 1,4 раза превысил уровень <Node id="1777"/>2006 года<Node id="1786"/>. В частности, в ОАО «Ангстрем», по оперативным данным, выручка от продажи товаров и услуг в <Node id="1879"/>2007 году<Node id="1888"/> составила <Node id="1899"/>824,6 млн руб.<Node id="1913"/>, прибыль от продаж – <Node id="1935"/>41,6 млн руб.<Node id="1948"/>, балансовая прибыль – <Node id="1971"/>18,2 млн руб.<Node id="1984"/> В ОАО «Микрон» выручка от продажи товаров и услуг превысила <Node id="2045"/>3,446 млрд руб.<Node id="2060"/>, прибыль от продаж составила <Node id="2090"/>790,7 млн руб.<Node id="2104"/>, балансовая – <Node id="2119"/>311,6 млн руб.<Node id="2133"/>  
Это не такие уж высокие достижения, но если учесть, что в <Node id="2194"/>2002 году<Node id="2203"/> отрасль была в глубоком кризисе, уже можно говорить об устойчивой ситуации, о том, что Российская электроника входит в фазу устойчивого развития.
 В своем интервью «Интерфаксу» <Node id="2381"/>2 года назад<Node id="2393"/> Вы были не столь оптимистичны… 
Перелом в ситуации начался сразу после того, как государство определилось в своих приоритетах в промышленности и объявило о своем намерении развивать электронику.
  Можно с уверенностью сказать, что в <Node id="2627"/>настоящее время<Node id="2642"/> создаются все условия для развития российской электронной отрасли. Только в <Node id="2719"/>2007 году<Node id="2728"/> объём инвестиций в основной капитал предприятий из средств федерального бюджета составил <Node id="2818"/>более 2 млрд рублей<Node id="2837"/>.  Но главное – разработаны и начали реализовываться «Стратегия развития электронной промышленности на период <Node id="2947"/>до 2025 года<Node id="2959"/>» и Федеральная целевая программа «Развитие электронной компонентной базы и радиоэлектроники» на <Node id="3056"/>2008–2015 годы<Node id="3070"/>, в которых четко обозначены ориентиры для предприятий отрасли.
 
В <Node id="3138"/>2005 году<Node id="3147"/> в совокупной пропорции доля отечественных изделий электронной техники составляла <Node id="3229"/>40%<Node id="3232"/>, импортных – <Node id="3246"/>60%<Node id="3249"/>, а по ряду позиций в гражданской продукции импорт составлял до <Node id="3313"/>95%<Node id="3316"/>. Эту пропорцию 40:60 в результате реализации «Стратегии развития электронной промышленности России на период <Node id="3426"/>до 2025 года<Node id="3438"/>» мы должны поменять как минимум на обратную, причем в оборонной продукции долю импорта необходимо свести к минимуму, поскольку это угрожает национальной безопасности.
 На первом этапе <Node id="3623"/>с 2007 по 2011 годы<Node id="3642"/> на инвестиционной основе предполагается создать новые современные электронные производства, имеющие национальное значение, и осуществить комплекс мероприятий по повышению эффективности научно-технической и производственно-хозяйственной деятельности предприятий и организаций отрасли, включая работы в рамках <Node id="3951"/>Российского-Белорусского<Node id="3975"/> сотрудничества в области электроники. Второй этап (<Node id="4027"/>2012–2015 годы<Node id="4041"/>) предполагает интеграцию в международные программы развития, построение системы сквозного проектирования радиоэлектронной продукции, увеличение объемов производства в 6 раз по сравнению <Node id="4228"/>с 2006 годом<Node id="4240"/>. На третьем этапе (<Node id="4260"/>2016–2025 годы<Node id="4274"/>) будет реализовываться новая ФЦП, разработанная с учетом выполнения прежней и с целью широкого внедрения достижений отечественных нанотехнологии, биоэлектроники и микросистемной техники в повседневную жизнь человека – в сфере здравоохранения, образования, жилищно-коммунального хозяйства, транспорта и связи.  Конечно, направления особой важности (СВЧ, радиационностойкая ЭКБ) постоянно находятся под контролем государства, и по ним мы будем иметь нужные результаты уже в <Node id="4747"/>конце 2008<Node id="4757"/> – <Node id="4760"/>в начале 2009 года<Node id="4778"/>, потому что и по статье НИОКР, и по статье капитального строительства идут немалые средства. Причем, в части СВЧ, например они, вкладываются целенаправленно в 2 базовые предприятия – «Исток» и «Пульсар», которые занимаются этой тематикой. Это позволит нам выпустить конкурентоспособную мирового уровня твердотельную СВЧ-электронику, перекрывающую все важнейшие диапазоны – X, L и S, которые используются от сотовой телефонии до локационных станций различных диапазонов гражданского и военного применения.
 А финансовые средства для этого найдутся? 
Согласно ФЦП «Развитие электронной компонентной базы и радиоэлектроники» на <Node id="5404"/>2008–2015 годы<Node id="5418"/>, <Node id="5420"/>до 2015 года<Node id="5432"/> сумма, которая будет выделяться на развитие отрасли, будет не меньше <Node id="5502"/>187 млрд руб.<Node id="5515"/>, в том числе из федерального бюджета – <Node id="5555"/>110 млрд руб.<Node id="5568"/> Из них <Node id="5576"/>66 млрд руб.<Node id="5588"/> пойдут на НИОКР и <Node id="5607"/>44 млрд руб.<Node id="5619"/> – на капитальные вложения, в частности, на реконструкцию производства. Кроме того, внебюджетные средства на реализацию стратегии определены в размере <Node id="5770"/>77 млрд руб.<Node id="5782"/>
  
Я считаю, эта сумма будет перекрыта, потому что частные инвесторы уже поняли: государство подало реальный сигнал о своей заинтересованности в развитии этого сектора экономики, в том числе и формированием комплекта гарантированных заказов. Поняли и быстро включились в бизнес.
  
Достаточно сказать, что в реализации проекта по модернизации производства в ОАО «Микрон» стоимостью <Node id="6165"/>около $200 млн<Node id="6179"/> доля государства составила всего <Node id="6213"/>10%<Node id="6216"/>, остальное – привлеченные средства. В проект «Ангстрем-Т» по производству чипов по технологии 0,13 микрон примерной стоимостью <Node id="6344"/>около $1 млрд<Node id="6357"/> также реализуется на основе частно-государственного партнерства – в нем участвует ВЭБ.
  
Да и акционеры «Ангстрема» достаточно активны – они уже вложили в этот проект <Node id="6526"/>около $200 млн.<Node id="6541"/> Современное электронное производство создается в среднем за <Node id="6602"/>год<Node id="6605"/>, максимум за <Node id="6619"/>18 месяцев<Node id="6629"/>, значит, можно рассчитывать, что где-то в эти сроки будет осуществлен ангстремовский проект. Тем более что еще в советские времена там был построен корпус под технологии 0,5 микрон. Теперь появились реальные ресурсы и возможность реализовать проект…
  
Вселяет определенный оптимизм и то, что в <Node id="6925"/>2007 году<Node id="6934"/> началась реализация подпрограммы «Развитие электронной компонентной базы», входящей в ФЦП «Национальная технологическая база» – это привело к значительному росту объемов работ в интересах науки и народного хозяйства. Предприятия РЭК в <Node id="7170"/>2007 году<Node id="7179"/> привлекли на выполнение НИОКР <Node id="7210"/>около 2,5 млрд руб.<Node id="7229"/> внебюджетных средств, чем превысили установленное им задание в <Node id="7293"/>2,2 млрд руб.<Node id="7306"/>
  В результате общий объем экспорта радио-электронного комплекса (РЭК) в <Node id="7380"/>2007 году<Node id="7389"/> составил <Node id="7399"/>$446,4 млн<Node id="7409"/>, при этом поставки осуществлялись 156 предприятиями РЭК в страны дальнего и ближнего зарубежья. <Node id="7506"/>В течение 2007 года<Node id="7525"/> подписан ряд крупных экспортных контрактов на поставку зенитно-ракетных систем, радиолокационных станций, авиационных систем, радиоэлектронной борьбы и др. средств. Портфель заказов на <Node id="7711"/>ближайшие годы<Node id="7725"/> по данным направлениям техники оценивается не менее, чем в <Node id="7785"/>$2 млрд.<Node id="7793"/>
 Кроме того, вероятно, государство предоставляет для предприятий отрасли определенные преференции? 
Вопрос о преференциях для отечественных производителей на собственном рынке по сравнению с зарубежными поставщиками весьма актуален, и определенные шаги сделаны.
 
В частности, у российских предприятий появились гарантированные рынки сбыта. Например, проведены конкурсы на поставку микрочипов для электронных паспортов, победителями в которых стали российские предприятия «Ангстрем» и «Микрон».
 
Этот конкурс подразделялся на 2 этапа. Сначала предполагалось, что дизайн микросхемы будет отечественным, и допускалось изготовление ее на зарубежных микроэлектронных производствах с последующим переводом на российские. Однако уже сейчас «Микрон» технологически готов к выпуску этих микросхем: в <Node id="8587"/>настоящее время<Node id="8602"/> разработка образцов завершена и идут испытания, затем предстоит сертификация продукции и запуск ее в серийное производство. Технологическая готовность по проекту «Ангстрем-Т» отстает от «Микрона» <Node id="8799"/>примерно на год<Node id="8814"/>.
  Второй пример гарантированного заказа – глобальной навигационной системы связи ГЛОНАСС. В основе навигационной аппаратуры лежит широкое использование унифицированных электронных модулей и специализированных СБИС (приемо-измерительные модули, функциональные узлы, контроллеры, вторичные источники питания). По экспертным оценкам, объем данного сектора рынка составляет 3,5–<Node id="9190"/>4,5 млрд руб.<Node id="9203"/> в <Node id="9206"/>год<Node id="9209"/>, а объем рынка изделий микроэлектроники – 1,5–<Node id="9256"/>2,2 млрд руб.<Node id="9269"/> в <Node id="9272"/>год<Node id="9275"/>.
  ГЛОНАСС – национальный проект, причем в создании двух- или трехсистемного навигационного приемника вряд ли заинтересован кто-то, кроме отечественных производителей, потому что на Западе все настроены на систему GPS. А мы вынуждены создавать приемники, работающие в двух, а то и трех навигационных системах – GPS, ГЛОНАСС и Galileo. По крайней мере, потребители государственного сектора будут оснащаться приемниками отечественными, а это большое подспорье для российских предприятий.
  К гарантированным заказам можно отнести и российский рынок цифрового телевидения, объем которого оценивается только <Node id="9880"/>до 2015 года<Node id="9892"/> примерно в <Node id="9904"/>$25 млрд.<Node id="9913"/> Причем этот рынок разделяется на поставки профессионального (в частности, система ретрансляции, студийное оборудование) и абонентского оборудования (приставки и телевизоры). Соотношение этих составляющих <Node id="10118"/>примерно $5 млрд<Node id="10134"/> и <Node id="10137"/>$20 млрд<Node id="10145"/>, поэтому потерять этот рынок, отдать его зарубежным фирмам было бы глупо. Тем более что в эпоху социализма как раз российская электроника, радио и телевизионная аппаратура доминировала на рынке страны.
 В принципе, сегодня ситуация тоже не катастрофическая – довольно большой процент телевизионной аппаратуры, поступающей на отечественный рынок, собирается в России. Однако собирается она из импортных комплектующих! Поэтому наша задача – исправить эту ситуацию и освоить производство элементной базы.
 
Но для этого нужны высокотехнологичные производства, создание которых государство поддерживает через механизм Федеральных целевых программ. НИОКР сориентированы на то, чтобы российские разработчики могли создать конкурентоспособную элементную базу для цифровых стандартов телевидения, и даже если к тому времени не будут готовы современные отечественные производства, можно изготавливать пока эту ЭКБ за рубежом.
  
Ситуация в этом плане развивается очень динамично. Если <Node id="11122"/>до 2007 года<Node id="11134"/> технологический уровень отечественных предприятий на серийной продукции был 0,8 микрона, что означало отставание от мирового уровня на <Node id="11270"/>15 – 20 лет<Node id="11281"/>, то с вводом новых мощностей в «Микроне» (и, надеюсь, <Node id="11336"/>через год<Node id="11345"/> в «Ангстреме») Россия войдет в число мировых производителей электроники, поскольку технологический стандарт 0,18 микрон еще является общепромышленным в мире. Конечно, уже есть производства более высокотехнологичные, но и мы не стоим на месте – к <Node id="11592"/>концу 2010 года<Node id="11607"/> «Микрон» должен освоить уровень 0,09 микрона, а Ангстрем – 0,13 микрона, что является достаточно приличным уровнем.
 На какие рынки делает ставку «Ангстрем» и за счет чего планирует конкурировать с «Микроном» в борьбе за госзаказы? Ведь «Ситроникс» также делает ставку на внедрение биопаспортов, а кроме того АФК совместно с ФГУП «РНИИ КП» создают ОАО «Навигационно-информационные системы» для производства приемников ГЛОНАСС.
 
Разделение госзаказа по паспортам нового типа (с биометрическими данными) следующее: <Node id="12122"/>60%<Node id="12125"/> заказа выиграл «Ангстрем-Т», <Node id="12155"/>40%<Node id="12158"/> – «Ситроникс», то есть «Микрон». Что касается других рынков, «Ангстрем» участвует во всех конкурсах в рамках государственного гражданского заказа (цифровое телевидение, ГЛОНАСС, Олимпиада в Сочи), осваивает другие рыночные ниши, в том числе и на мировом рынке. При этом нужно понимать, что мощностей одних «Ангстрема» и «Микрона» не хватает даже на удовлетворение потребностей внутреннего рынка.
  
А, кроме того, у обоих предприятий есть еще и другие заказы на рынке. Дело в том, что в такой области, как микроэлектроника, ориентироваться только на госзаказ нельзя, поскольку в любой стране он составляет от 5 до максимум <Node id="12782"/>15 процентов<Node id="12794"/> общей загрузки производства. Поэтому при строительстве таких производств необходимо ориентироваться не только на внутренний рынок, но и на внешний. С другой стороны, анализ ситуации показал, что потребности даже внутреннего рынка позволяют обоим предприятиям работать, не толкаясь локтями, и можно даже строить другие предприятия – работы хватит всем.
 <Node id="13148"/>http://www.finmarket.ru/…nterview.asp?…Ну<Node id="13189"/> вот и отчитался Юрий Иванович Борисов, зам. руководителя Роспрома, заместитель руководителя Федерального агентства по промышленности, а фактически (если «по-старому») – министр электронной промышленности… Очевидно, что находившаяся в глубоком упадке отечественная отрасль ЭП начала потихоньку «приходить в себя», или, выражаясь фигурально, «подниматься с колен». И тем не менее, очевидно и то, что понадобятся ещё колоссальные усилия, время и огромные финансовые вливания, чтобы довести её уровень развития хотя бы до «приемлемо-современного». Освоение новейших достижений нанотехнологии и др. отнесено на далекие <Node id="13804"/>2016–2025 годы<Node id="13818"/>, до которых ещё нужно дожить… Что ж делать? Очевидно, что нет другого пути – нужно упорно трудиться, трудиться и трудиться… А руководству отрасли (да и страны в целом) – следует не совершать ошибок и принимать правильные управленческие решения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="3138" EndNode="3147">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2947" EndNode="2959">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3229" EndNode="3232">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5404" EndNode="5418">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="111" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="9190" EndNode="9203">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="7210" EndNode="7229">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="11270" EndNode="11281">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="5770" EndNode="5782">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1660" EndNode="1665">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1693" EndNode="1698">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="6925" EndNode="6934">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3138" EndNode="3147">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="11336" EndNode="11345">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="9904" EndNode="9913">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="6165" EndNode="6179">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="6526" EndNode="6541">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4228" EndNode="4240">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1582" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="5502" EndNode="5515">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="1899" EndNode="1913">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="11122" EndNode="11134">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="7170" EndNode="7179">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="5555" EndNode="5568">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="7785" EndNode="7793">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="9272" EndNode="9275">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1040" EndNode="1049">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="7399" EndNode="7409">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="7380" EndNode="7389">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="11592" EndNode="11607">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="6213" EndNode="6216">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="2119" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2194" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2627" EndNode="2642">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4027" EndNode="4041">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="686" EndNode="687">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="1879" EndNode="1888">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="1623" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="12782" EndNode="12794">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="1518" EndNode="1525">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1777" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="9880" EndNode="9892">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="4747" EndNode="4757">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Процент" StartNode="1106" EndNode="1111">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="2381" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="2719" EndNode="2728">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Процент" StartNode="3313" EndNode="3316">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1879" EndNode="1888">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="112" EndNode="130">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Процент" StartNode="1234" EndNode="1239">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Год" StartNode="7380" EndNode="7389">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="1243" EndNode="1266">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="6602" EndNode="6605">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="2045" EndNode="2060">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="2719" EndNode="2728">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Деньги" StartNode="1971" EndNode="1984">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="5420" EndNode="5432">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="3426" EndNode="3438">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Процент" StartNode="12155" EndNode="12158">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Процент" StartNode="3246" EndNode="3249">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="6344" EndNode="6357">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="3951" EndNode="3975">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Российский-Белорусский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="3056" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Год" StartNode="1040" EndNode="1049">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Деньги" StartNode="1935" EndNode="1948">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Процент" StartNode="12122" EndNode="12125">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Url" StartNode="13148" EndNode="13189">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Деньги" StartNode="5576" EndNode="5588">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Деньги" StartNode="1535" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="9206" EndNode="9209">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="7711" EndNode="7725">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="7506" EndNode="7525">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Деньги" StartNode="2090" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Деньги" StartNode="1607" EndNode="1620">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Год" StartNode="1777" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="3623" EndNode="3642">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Процент" StartNode="1200" EndNode="1203">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="работает" StartNode="111" EndNode="112">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">замруководителя</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="8587" EndNode="8602">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="8799" EndNode="8814">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Год" StartNode="2194" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Деньги" StartNode="10118" EndNode="10134">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Период_времени" StartNode="4760" EndNode="4778">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="4260" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Деньги" StartNode="9256" EndNode="9269">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="13804" EndNode="13818">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Деньги" StartNode="5607" EndNode="5619">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Год" StartNode="6925" EndNode="6934">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="сотрудники" StartNode="686" EndNode="687">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Деньги" StartNode="7293" EndNode="7306">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="6619" EndNode="6629">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Деньги" StartNode="10137" EndNode="10145">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Деньги" StartNode="2818" EndNode="2837">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Год" StartNode="7170" EndNode="7179">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
