<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ткани<Node id="5"/> будущего: фантастика, ставшая реальностьюПредставьте себе, что в вашем гардеробе существует платье из «невидимой ткани» – материала, проецирующего любую картинку по вашему желанию. Например, создающего оптическую иллюзию идеальной фигуры. Наверняка вы не отказались бы от подобного изобретения. На самом деле это не элемент фантастического фильма, а вполне реальное изобретение. Точнее, одна из многих революционных инноваций, доступная пока лишь единицам.
Многие <Node id="470"/>века<Node id="474"/> дизайнеры одежды были вынуждены ограничиваться параметрами человеческого тела, но теперь жесткие размерные рамки могут отойти на второй план. Благодаря «невидимым панелям» или «виртуальному камуфляжу» любая женщина сможет казаться стройной и подтянутой.
Сусуми <Node id="736"/>Тачи<Node id="740"/> (Susumu Tachi), профессор Токийского Университета, представил подобную новинку под названием Transparent Cloak (Прозрачная мантия) еще <Node id="876"/>пять лет назад<Node id="890"/>, но, несмотря на революционность и огромные перспективы его изобретения, дизайнеры не спешат применять столь непривычный материал в своих коллекциях.

Основная причина в том, что химические лаборатории и инженерные институты, где разрабатываются эти ткани, весьма далеки от мира моды, поэтому не всегда даже самое впечатляющее изобретение может в итоге оказаться на подиуме. Впрочем, опасения ведущих игроков fashion-индустрии вполне понятны.
 
«Существует расхожее мнение, что мир моды на самом деле очень консервативен, – комментирует <Node id="1428"/>Сьюзанн Ли<Node id="1438"/> (Suzanne Lee), автор книги «Fashioning the Future: Tomorrow's Wardrobe» («Мода будущего: гардероб завтрашнего <Node id="1549"/>дня<Node id="1552"/>»), в которой среди многих других рассматриваются разработки профессора <Node id="1624"/>Тачи<Node id="1628"/>. – Но в условиях нынешней жесткой конкуренции на фоне колоссального технического прогресса расширение привычных границ и внедрение подобных новинок не за горами».
 
Но все же есть модельеры, которые воспринимают все новое с завидным энтузиазмом. Известный сторонник модного прогресса Хусейн Чалаян (Hussein Chalayan) уже использовал в своих коллекциях вшитые в одежду микрокомпьютеры, дистанционно управляемые мини-системы и электролюминисцентные ткани, благодаря которым платья могли менять форму или проецировать какое угодно изображение.
 
«<Node id="2173"/>Самое сложное как раз и состоит в работе с компаниями, которые помогают вам поставить производство этих технических новинок на должный уровень, – рассказывает Чалаян. – Как только вы начинаете говорить о массовом выпуске того или иного материала, производители пугаются: ведь риск очень велик<Node id="2465"/>». Именно поэтому пока творения Чалаяна так и остаются лишь подиумным чудом. Но все же дизайнер не отчаивается и продолжает поиски компании, которая обеспечит выпуск хотя бы одной коллекции pret-a-porter из тканей будущего.
 
<Node id="2691"/>На сегодняшний день<Node id="2710"/> большинство используемых технических приспособлений все-таки довольно дорогостоящи и громоздки, но если и эти новинки не начнут осваиваться покупателями, развитие отрасли вообще может зайти в тупик. Инновационные ткани пока не могут стоить дешево по определению, ведь на их разработку тратятся солидные суммы. Например, создание вышеназванного Transparent Cloak профессора <Node id="3084"/>Тачи<Node id="3088"/> обошлось более чем в <Node id="3110"/>$3 миллиона.<Node id="3122"/>

Однако вопрос цены – далеко не единственный фактор, препятствующий скорейшему внедрению технических новинок в модную отрасль.
 
«Fashion-эстетика очень сложна, она, скорее, ретроспективна, чем перспективна. Модному миру больше угодно оглядываться назад, чем смотреть только вперед. Именно поэтому технологический локомотив движется так медленно», – утверждает <Node id="3484"/>Хлое Колчестер<Node id="3498"/> (Chloe Colchester), автор книги «Текстиль сегодня: глобальное исследование тенденций и традиций» («Textiles Today: A Global Survey of Trends and Traditions»).
 
Рассуждая о тканях будущего, знаменитый дизайнер Пол Смит резюмировал:
 
«Материалы, которые мы используем в наших коллекциях, – для повседневного гардероба, предназначенного для мегаполисов. Поэтому, в общем-то, у нас пока нет необходимости использования высокотехнологичных тканей. Но даже в своих коллекциях я нашел бы применение подобным новинкам. Например, в джинсовой линии или в элементах casual-коллекций».
 
У подавляющего большинства модных домов вообще отсутствует такая статья расходов, как исследование в области текстильных инноваций. Но это не говорит о том, что владельцы брэндов не идут в ногу со временем. Просто они предпочитают двигаться постепенно, фокусируясь, например, на тех направлениях текстильной отрасли, которые связаны с экологичностью тканей, а также на изобретениях, позволяющих значительно упростить процесс ухода за материалами и изготовленной из них одеждой.
Grado Zero Espace – дочерняя компания известного итальянского лейбла Corpo Nove, которая занимается исследованиями и технологическими разработками для ведущих модных домов, таких как Hugo Boss или Dolce &amp; Gabbana. Специалисты этой компании в качестве инструментальной базы используют наработки военной и аэрокосмической отраслей: это позволяет им создавать настоящие «вещи будущего».

Одно из их последних изобретений – рубашка «Oricalco», ткань которой «запоминает» очертания фигуры своего обладателя. Кроме того, эта «умная» вещь реагирует на состояние окружающей среды: стоит температуре опуститься ниже определенного градуса, рукава рубашки немного сжимаются (и наоборот) для того, чтобы ее владельцу тут же стало теплее.
«Умная футболка»
Некоторые из текстильно-технических инноваций не только приживаются, но и уже пользуются большим спросом на локальных рынках. Так, американская компания Textronics <Node id="5462"/>два года назад<Node id="5476"/> запустила бюстгальтеры из материала NuMetrex: «волшебная» ткань способна контролировать сердцебиение и дыхание обладательницы, что, безусловно, очень важно для любительниц фитнеса.
Самая перспективная <Node id="5678"/>на сегодняшний день<Node id="5697"/> область – нанотехнология – оказала свое влияние и на текстильную промышленность: ученые делают попытки изменить природу материалов на молекулярном уровне. Таким образом появилась биомиметика: ткани, структура которых изменяется с помощью нанотехнологий, способны приобретать свойства различных природных материалов, например натурального шелка (который в пять раз прочнее стали) или лепестка лотоса (который отталкивает воду и любые жиры).

Швейцарская компания Schoeller недавно представила ткань под названием 3XDRY, на которой не образовываются пятна от пота, которая способна охлаждать зоны повышенного потоотделения и отталкивать почти любую грязь – все это благодаря технологии NanoSphere. Аналогичный материал уже давно поставляет на рынок их американский конкурент NanoTex: уникальную ткань покупают многие знаменитые марки – от Perry Ellis и Brooks Brothers до Hugo Boss и Adidas.

Не менее интересной и перспективной является фабрицевтика – синтез текстильной и фармацевтической отраслей. Одно из действующих и успешно применяемых изобретений – ткань Lycra Body Care, созданная совместно компаниями Lycra и International Flavors &amp; Fragrances. Благодаря особым микрокапсулам этот материал при соприкосновении с кожей способен выделять массу полезных веществ – от ароматических композиций и антицеллюлитных кремов до витамина Е и экстракта алоэ.

И, наконец, относительно «старое» направление – биоинженерия. Основной объект этой науки – биоактивные материалы, содержащие живые бактерии. Благодаря им ткань практически живет своею жизнью: сама очищается, «съедает» собственный неприятный запах и нагревается в случае необходимости. Еще в <Node id="7344"/>1997 году<Node id="7353"/> бельгийский дом Martin Margiela в сотрудничестве с микробиологами скрестил хлопок и бактерии, благодаря чему ткань приобрела естественный эффект «декоративной ветхости». А известный экспериментатор Хусейн Чалаян проделал то же самое с шелком, сшив из этой полуразрушенной ткани потрясающую коллекцию.

Ну а электронными тканями сегодня вообще уже никого не удивишь. То, что одежда может нагреваться, включаться, подключаться к Интернету, прослушивать музыку и подсчитывать калории, – вполне привычное явление. Особое распространение это направление получило в спортивной одежде: знаменитая ткань ElekTex со встроенным iPod давно используется Zegna Sport, Marks &amp; Spencer и многими другими марками.

А ведь еще <Node id="8064"/>несколько лет назад<Node id="8083"/> подобные новинки казались революционными. Теперь же нет никаких сомнений в том, что эта область будет развиваться и дальше, причем все более стремительно. Ведь несмотря на всю ретроспективность, о которой говорят эксперты, мода не может оставаться на месте, двигаясь в ногу со временем. А иногда – намного опережая его.
Robb Young, Перевод: <Node id="8425"/>Софья<Node id="8430"/> <Node id="8431"/>Райфикерштhttp://fashiontime.ru/…le/6820.htmlТак<Node id="8479"/> же, как «война» служит главным двигателем прогресса в «технической» сфере НТ, мода – главный двигатель прогресса в сфере создания новых тканей, достижения новых, зачастую совсем неожиданных, свойств у «традиционных» тканей, обработанных <Node id="8717"/>наночастицами<Node id="8730"/> и другими препаратами/продуктами НТ. Красивой быть не запретишь!.. И это здОрово, и это красиво!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="8431" EndNode="8479">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1624" EndNode="1628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тачи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8064" EndNode="8083">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5462" EndNode="5476">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="876" EndNode="890">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2691" EndNode="2710">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1428" EndNode="1438">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="8717" EndNode="8730">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="7344" EndNode="7353">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1549" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="3484" EndNode="3498">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хлоя</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="7344" EndNode="7353">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5678" EndNode="5697">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3110" EndNode="3122">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="3084" EndNode="3088">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тачи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="2173" EndNode="2465">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ткани</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="470" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="8425" EndNode="8430">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Софья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="736" EndNode="740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тачи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="2173" EndNode="2465">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
