<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Было найдено, что с высокой эффективностью внутриклеточное поглощение клетками HeLa липидной мембраны со встроенным <Node id="117"/>фуллереном<Node id="127"/> C60 (ЛМВС60) с положительно заряженной поверхностью приводит к смерти клетки при воздействии видимого света.

В последнее время липосомы представляют большой интерес как материалы для систем доставки лекарств, например, для фотодинамической и генной терапии. Преимущества использования липосом состоят в отсутствии иммунных или воспалительных реакций, низкой себестоимости и простоте крупномасштабного изготовления. Кроме того, так как большинство фоточувствительных лекарств (ФЛ) гидрофобны, например, производные порфирина, липосомы выступают как растворитель для ФЛ. Хотя большинство ФЛ, проходящих клинические испытания по фотодинамической терапии (ФДТ), — порфирины или молекулы на основе порфирина, комбинация поглощения видимого света <Node id="870"/>фуллеренами<Node id="881"/> и формированием долговечного триплетного состояния позволяет <Node id="943"/>фуллеренам<Node id="953"/> выступать как ФЛ.

Авторы использовали <Node id="993"/>фуллерен<Node id="1001"/> С60, встроенный в жировую мембрану, как ФЛ по трем причинам:

Недавно авторы сообщали, что различные типы ЛМВС60 с высокими концентрациями C60 приготавливаются за <Node id="1165"/>несколько часов<Node id="1180"/>, используя метод обмена C60 с γ- циклодекстрином (γ ЦД). Кроме того, этот метод можно рассмотреть как создание гомогенной системы, которая не требует отделять встроенный и нерастворимый C60 с помощью гелеевой эксклюзионной хроматографии, потому что все молекулы <Node id="1443"/>фуллеренов<Node id="1453"/> переходят в липидную мембрану. Фотоактивность ЛМВС60 по отношению к ДНК зависит от поверхностного заряда этих пузырьков. В частности, фотоактивность положительно заряженных ЛМВС60 существенно выше, чем для комплекса C60 с γ ЦД. В данном исследовании, оценивались биологические действия различных типов ЛМВС60 под воздействием излучения видимого спектра.

Все липосомы были приготовлены с помощью обработки ультразвуком водной дисперсии димиристоилфосфатдихолин (1), чистого и катионного липида (2) или анионного липида (3) в молярном соотношении 9:1 в манжетном генераторе ультразвука мощностью 50 Вт в течении 1 ч.. Все ЛМВС60 готовились, используя обменную реакцию между липосомами и комплексом C60 и γ ЦД при 80 С в течение 1 ч, как описано в предыдущей работе [A. Ikeda, T. Sato, K. Kitamura, K. Nishiguchi, Y. Sasaki, J. Kikuchi, T. Ogawa, K. Yogo and T. Takeya, Org. Biomol. Chem., 2005, 3, 2907 <Node id="2356"/>http://xlink.rsc.org/?…].<Node id="2381"/> Распределение диаметров липосом было исследовано методом динамического рассеяния света. Конечны концентрации всех компонентов липосом определялись по спектру ПМР. Внутриклеточное поглощение ЛМВС60 клетками HeLa измерялось флюоресцентной микроскопией на длине волны эмиссии флюорохрома.

Результаты этого исследования показывают, что ЛМВС60 с липидами 1 + 2 с положительно заряженной поверхностью показывают низкую токсичность в темноте, но приводят к смерти клетки фотооблучением. Кроме того, по мнению авторов, они впервые продемонстрировали смерть клетки, вызванную облучением неизмененного C60.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="993" EndNode="1001">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1165" EndNode="1180">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="943" EndNode="953">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="870" EndNode="881">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="117" EndNode="127">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="1443" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2356" EndNode="2381">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
