<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Факультет наук о материалах МГУ керамика, <Node id="44"/>наноматериал<Node id="56"/>, электронная микроскопия   Неорганическая химия Химия новых неорганических функциональных материалов   анализ состава и микроструктуры материалов биоматериалы плотная и пористая керамика цементы и композиты на основе фосфатов кальция                          Вересов Александр Генрихович, ассистент, без ученого звания, кандидат наук Путляев Валерий Иванович, доцент, доцент, кандидат наук Сафронова Татьяна Викторовна, научный сотрудник, без ученого звания, кандидат наук     Усилия группы направлены на решение фундаментальной проблемы создания резорбируемой биокерамики нового поколения, предназначенной для замены костной ткани человека. Подобный материал должен первоначально играть роль опорного и направляющего элемента, и, следовательно, обладать достаточной прочностью и способствовать росту костной ткани, а в дальнейшем – медленно растворяться (резорбироваться) в межтканевой жидкости организма. 
 
    Скорость растворения керамики в химически активной среде в немалой степени зависит от состояния ее межзеренных границ. В этой связи одной из центральных задач работы является получение керамики на основе фосфатов кальция, зерна которой целенаправленно модифицированы примесными ионами. По медико-биологическим причинам круг возможных допантов ограничен анионами SiO44-, SO42-, СО32- и некоторыми катионами. 
 
    В целом, исследования, ведущиеся исполнителями группы в рамках проблемы синтеза новых биоматериалов, отличаются от отечественных и зарубежных работ в этой области по следующим позициям, которые являются приоритетом данного научного коллектива: 
 
1) целенаправленному модифицированию химического состава (анионной модификации в рамках данного проекта) и способов синтеза фосфатов кальция с целью получения неорганической фазы, способной к быстрому растворению (резорбции) в физиологических растворах; 
 
2) широкому использованию модельных реакций для оценки поведения неорганической фазы и композитов в растворной среде организма; 
 
3) использование приемов «химического связывания» для получения прочных компактных биоматериалов без стадии спекания исходных порошков. 
 
 
   В доступе группы находится оборудование Центра коллективного пользования МГУ Порошковый дифрактометр с вращающимся анодом Rigaku D/MAX 2500 Растровый  электронный микроскоп высокого разрешения Supra 50VP (LEO) с системой ренгеноспектрального микроанализа INCA Energy+ (Oxford)   Институт общей и неорганической химии РАН им. Н.С. Курнакова, Москва Институт проблем керамических материалов РАН , Москва Национальный институт керамических технологий, Фаенца, Италия Университет Дуйсбурга-Эссена, Эссен, Германия Университет Рур-Бохума, Бохум, Германия </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="44" EndNode="56">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
