<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Пьесса написана как ответ на довольно активную интернет дискуссию, посвященную книге Марии Рыбалкиной «Нанотехнологии для всех». Подробнее.. Девочка: (исполняет Мария Рыбалкина) Грозный инспектор ГАИ: (исполняет Максим Сухарев) Папа: (исполняет Власть) Народ: (исполняем – мы все) Машина: – русский нанотех Место пьесы: склон горы перед крутым откосом, под горой рынок, полный народа. Девочка сидит в машине. Машина стоит на склоне и помаленьку сползает к откосу – кажется, забыли поставить на «ручник».

Подъезжает Инспектор
Инспектор (грозно): Тааак.. что у нас тут такое? где водитель?
Девочка: Папа побежал за пивом, воон в тот ларёк.. Ой, дядя, дядя мы сейчас упадём! Смотрите, смотрите – машина начинает катиться к обрыву! Вот эта штуковинка не так должна стоять! Я видела как папа её ставит. Ой, что будет!? Ой, помогите! Там же люди!!!
Инспектор (грозно): Девочка! Кто ж тебя научил-то словам таким!? Какая-такая «штуковинка»!? Это не «штуковинка», это рукоятка ручного тормоза! Невежа, неужели ты не понимаешь, что нужно хорошо учиться и разбираться в устройстве автомобиля! А ты вот тут расселась и рукоять ручного тормоза называешь «штуковинкой»! Ай, нехорошо!

Автомобиль уже начинает катиться в сторону откоса.
Инспектор (грозно): И чему тебя только в твоей школе учат. Наверное, русскому языку, а надо бы – физику учить. Вот наплодят неучей – потом объяснить не могут проблему! Ни припарковать не могут правильно, ни на дорогах правильно ездить! И машина какая-то грязная! Засален…
Девочка (начинает дергать за ручку тормоза, нажимать какие-то кнопки. Автомобиль замедляет своё движение к краю): Я обязательно всё выучу, обязательно! Спасите!!! Остановите машину!
Инспектор (грозно): Эээ!!! А ну прекрати дергать за ручки, дрянь! Сперва корочки получи, права на управление транспортным средством!

Машина уже сползла с дороги и у края обрыва. Народ – торгует!!!. Наперерез катящейся к обрыву машине, побросав бутылки, выбегает папа.

Успеет ли…

Отметим!

Пьеса совсем бы по другому смотрелась, если бы Инспектор все это говорил той же девочке на занятиях по устройству автомобиля. До того, как случиться беде.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
