<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт автоматики и процессов управления диэлектрик, наноэлектроника, полупроводник   Физика поверхности Физика твердого тела Физическая электроника   Изучение критических явлений, в том числе фазовых переходов в системах пониженной размерности изучение процессов формирования, структуры и свойств субмонослойных пленок (поверхностных фаз) адсорбатов на поверхности полупроводниковых кристаллов поиск путей управления структурой и свойствами наносистем и разработка на их основе функциональных элементов для полупроводниковой наноэлектроники                          Игнатович Константин Викентьевич, старший научный сотрудник, кандидат наук Каменев Алексей Николаевич, главный конструктор, доктор наук Котляр Василий Григорьевич, старший научный сотрудник, кандидат наук Луняков Юрий Вилорьевич, научный сотрудник, кандидат наук Саранин Александр Александрович, заведующий лабораторией, член-корреспондент, доктор наук Чурусов Борис Константинович, старший научный сотрудник, кандидат наук Состав лаборатории 
Количество сотрудников - 9, 
научных сотрудников - 8, 
докторов наук - 2, 
кандидатов наук - 6. 
 Основные результаты  Продемонстрирована возможность направленного изменения состава и электронных свойств <Node id="1219"/>нанокластеров<Node id="1232"/> (легирования кластеров).  В моноатомных пленках металлов на поверхности полупроводниковых кристаллов обнаружен ряд ранее неизвестных обратимых фазовых переходов.  Продемонстрирована возможность управления структурой поверхностных фаз путем добавления в них атомов другого адсорбата    2 сверхвысоковакуумные установки LAS-600 фирмы "RIBER", оснащенные различным аналитическим оборудованием 3 отечественные сверхвысоковакуумные установки собственного изготовления, оснащенные различными наборами аналитического оборудования для исследования оптических спектров отражения и пропускания Сверхвысоковакуумная исследовательско-технологическая установка молекулярно-лучевой эпитаксии "Катунь" отечественного производства для исследования молекулярно-лучевой и твердофазной эпитаксии кремния Сверхвысоковакуумная установка DEL-300 фирмы "RIBER" Сверхвысоковакуумная установка фирмы VARIAN, оснащенная методами электронной ожэ-спектроскопии и рентгеновской фотоэлектронной спектроскопии, ионной пушкой, манипулятором, блоком испарителей, оптическими вводами Сканирующий туннельный микроскоп VT-<Node id="2319"/>STM<Node id="2322"/> фирмы "Омикрон" Сканирующий туннельный микроскоп фирмы "Омикрон" Управляемая компьютером установка для исследования фотоспектральных характеристик гетероструктур в диапазоне длин волн 0.4 - 2.2 мкм Установки для исследования температурных зависимостей термо-эдс и эдс Холла и вольтамперных характеристик гетероструктур Фемтосекундный лазер для исследования поверхности   Автоматические двухлучевые спектрофотометры "SPECORD" для работы в диапазоне длин волн 0.2 - 15 мкм Контрольно-измерительная аппаратура   Samsung Advanced Institute of Technology, Сувон, Корея Инженерный факультет университета г. Осака, Япония Институт физики полупроводников, Франкфурт-на-Одере, Германия Институт физики твердого тела, Ганновер, Германия Институт электроники университета г. Шизуока, Япония, Хамаматсу Университет Бундесвера, Институт физики, Мюнхен, Германия Университет г. Беер-Шева, Израиль Факультет квантовой инженерии Нагойского университета, Япония Физико-химический институт, университет , <Node id="3310"/>Хейдельберг<Node id="3321"/>, Германия      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2319" EndNode="2322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанокластер" StartNode="1219" EndNode="1232">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="3310" EndNode="3321">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хейдельберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
