<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноэлектроника в науке и образованииНаучные исследования в университете выполняются в рамках 14 научных направлений, функционируют более 20 научно-исследовательских лабораторий и инновационных центров.
Владимир ВОЛЧИХИН – ректор Пензенского ГУ, доктор технических наук, профессорПерспективные исследования в области наноэлектроники проводятся в рамках центра «Индустрия микро- и наносистем»:

Информационные системы, кроме научных исследований (Физико-технический институт им. А.Ф. Иоффе и др.) нашли широкое применение в учебном процессе при многоуровневой подготовке специалистов, что подтверждается их внедрением в учебный процесс и научные исследования более 60 организаций, включая такие ведущие вузы, как Московский государственный технический университет им. Н.Э. Баумана, Московский институт радиотехники, электроники и автоматики, Московский энергетический институт (ТУ).

Мировой уровень научных результатов подтверждается семью золотыми и двумя серебряными медалями ВВЦ, тридцати дипломов, грамотами оргкомитетов выставок различного уровня. Исследования выполняются по научно-отраслевым и научно-техническим программам Министерства образования и науки РФ, Федерального агентства по образованию, а также Федеральных программ развития образования РФ, начиная <Node id="1269"/>с 1992 г.<Node id="1278"/>
Задачи исследования в области наноэлектроники тесно связаны с образовательными программами, включая:
= подготовку специалистов в области индустрии <Node id="1426"/>наноматериалов<Node id="1440"/>;

= переподготовку кадров промышленных предприятий Пензенского и Уральского регионов;

= дооснащение центра современным технологическим, научно-исследовательским оборудованием в области нанотехнологии;

= участие в совместных научно-исследовательских проектах по разработке и созданию средств автоматизации для исследования <Node id="1765"/>наноматериалов<Node id="1779"/> и элементов на их основе;

= повышение конкурентоспособности университета и Пензенской области за счет включения их в инфраструктуру национальной нанотехнологической сети.
В нашем университете <Node id="1973"/>с 2006 г.<Node id="1982"/> ведется подготовка бакалавров по направлению 210600.62 – нанотехнология.
Пензенский госуниверситет, главное здание
За <Node id="2101"/>последние шесть лет<Node id="2120"/> в рамках данного направления в Пензенском государственном университете подготовлено 15 кандидатов и четыре доктора наук, осуществляется научное сотрудничество с такими ведущими организациями как центр спектроскопии в Гренобле (Франция), международный медицинский центр в Токио (Япония), University of Wyoming (USA), Institute of Basic Research, Florida (USA), институт биохимической физики РАН, физический факультет МГУ им. М.В. Ломоносова, Московский государственный технический университет им. Н.Э. Баумана, Московский физико-технический институт, Московский институт электронной техники (ТУ) и др.
<Node id="2722"/>http://sovetnikprezidenta.ru<Node id="2750"/>/…raktika.html</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1973" EndNode="1982">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1426" EndNode="1440">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1269" EndNode="1278">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2722" EndNode="2750">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1765" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2101" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
