<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ближайшие перспективы применения нанотехнологийИспользуя <Node id="57"/>наночастицы<Node id="68"/> как добавки, можно значительно улучшить качество многих товаров — лекарств, смазочных материалов, топлив, полимеров, текстиля. Все эти товары производятся в России и все они жёстко конкурируют с импортными аналогами. Зарубежные товаропроизводители сегодня быстро совершенствуют свою продукцию, применяя нанотехнологии, в том числе <Node id="400"/>нанопорошки<Node id="411"/>, к производству которых в России даже не приступали. Эту ситуацию необходимо срочно менять, считает академик РАН, главный редактор журнала «Российские нанотехнологии» Михаил Алфимов<Node id="593"/>.<Node id="594"/>
Михаил Алфимов: 
«Для того чтобы российские производители товаров смогли в ближайшее время улучшить качество своих товаров, необходимо максимально быстро создать в РФ масштабное производство <Node id="786"/>нанопорошков<Node id="798"/>, способное удовлетворить спрос потребителей сертифицированной продукцией»
 
Если не рассчитывать на «чудо», то очевидно, что быстрее всего нанотехнологии будут применены в существующих производствах товаров. Место нанотехнологий в производстве этих товаров и услуг состоит в улучшении качества изделий, придания им новых свойств, то есть состоит в модификации изделий.
 Запуск от начала до конца новых производств с использованием нанотехнологий займёт (даже при наличии готовой разработки) большое время (4—<Node id="1307"/>5 лет<Node id="1312"/>) и потребует больших финансовых и кадровых вложений. 
Вести новые «революционные» разработки и запускать новые производства необходимо, но надо ясно понимать, что отдача от них будет позже. Это значит, что краткосрочные программы использования нанотехнологий связаны с эволюционным путём совершенствования продуктов и изделий.
 По оценкам зарубежных экспертов, большая доля прироста мирового ВВП к <Node id="1711"/>2015 году<Node id="1720"/> (2—<Node id="1724"/>5%<Node id="1726"/>), связанного с применением нанотехнологий, будет обеспечена именно за счёт эволюционного усовершенствования существующих производств и повышения качества выпускаемой сегодня товарной продукции, для которой известен рынок и существует потребитель. 
Во многих случаях это связано с улучшением качества материалов за счёт модификации <Node id="2058"/>наночастицами<Node id="2071"/> существующих материалов или изделий (<Node id="2109"/>наночастицы<Node id="2120"/> вводятся в объём материала или наносят на поверхность).
В <Node id="2179"/>настоящее время<Node id="2194"/> для таких применений производятся металлические, керамические, углеродные, кремневые, полимерные и другие типы <Node id="2306"/>наночастиц<Node id="2316"/>. Годовой объём производства таких <Node id="2351"/>наночастиц<Node id="2361"/> в мире в <Node id="2371"/>последние годы<Node id="2385"/> составляет 1—<Node id="2399"/>1,5 миллиарда долларов<Node id="2421"/>.
 Основными производителями и потребителями <Node id="2466"/>нанопорошков<Node id="2478"/> в мире являются США, Япония и Европейский союз. Тема свежего номера журнала «Российские нанотехнологии» — новые «умные» функциональные материалы, созданные с использованием нанотехнологий.

Эти материалы сохраняют работоспособность в экстремальных условиях, меняя свои свойства под воздействием окружающей среды. Иными словами, они действуют подобно живым организмам
 Используя <Node id="2857"/>наночастицы<Node id="2868"/> как добавки, можно улучшить качество многих товаров: косметики, лекарственных препаратов, смазочных материалов, топлив, защитных и упрочняющих плёнок, металлических и полимерных материалов, текстильных материалов, катализаторов, мембран, красок, упаковочных материалов, бумаги, детекторов, <Node id="3159"/>сенсоров<Node id="3167"/> и т.д. 
Все перечисленные выше товары производятся в РФ и потребляются на внутреннем рынке. Эти товары конкурируют с импортными изделиями того же назначения, которые уже сегодня начинают усовершенствоваться с использованием нанотехнологий. В дальнейшем эта конкуренция будет нарастать и можно предполагать, что отечественные производители будут пытаться улучшать качество своих товаров за счёт применения нанотехнологий, в том числе <Node id="3601"/>нанопорошков<Node id="3613"/>.
 Производство <Node id="3629"/>нанопорошков<Node id="3641"/> в РФ отсутствует и их синтез осуществляется в основном в лабораториях университетов или научно-исследовательских институтах (более 30 организаций, объём производства находится на уровне 3—5 т/<Node id="3834"/>год<Node id="3837"/>) с применением всех известных технологий производства <Node id="3892"/>наночастиц<Node id="3902"/>: плазмохимической, электровзрывной, химической, газофазной, пиролитической, детонационной, испарения электронным пучком, сжигания аэровзвесей, испарения лазерным пучком, дугового разряда.  Для того чтобы российские производители товаров смогли в ближайшее время улучшить качество своих товаров, необходимо максимально быстро создать в РФ масштабное производство <Node id="4265"/>нанопорошков<Node id="4277"/>, способное удовлетворить спрос потребителей сертифицированной продукцией. 
Одновременно необходимо инициировать специальные конкурсы, финансируемые за счёт госбюджета, ориентированные на применение <Node id="4476"/>нанопорошков<Node id="4488"/> в различных сегментах производства.
М.В. Алфимов, главный редактор, академик <Node id="4566"/>РАНhttp://www.strf.ru/science.aspx?…Журнал<Node id="4608"/> «Русские <Node id="4618"/>нанотехнологии»http://www.nanorf.ru/Российский<Node id="4664"/> электронный <Node id="4677"/>наножурналhttp://nanojournal.ru/Всё<Node id="4712"/> правильно говорит уважаемый академик. Я бы только слегка «поправил» его – в тех местах, когда <Node id="4807"/>он<Node id="4809"/> говорит: «<Node id="4820"/>Производство <Node id="4833"/>нанопорошков<Node id="4845"/> в РФ отсутствует<Node id="4862"/>». Я бы использовал более «мягкую» формулировку, добавив прилагательное «полномасштабное», «массовое», «промышленное» и т.п. Потому что кое-где, в отдельных лабораториях, их таки производят и даже продают (Вот, к примеру, ФГУП «Красная Звезда» – <Node id="5108"/>http://www.nanonewsnet.ru/…snaya-zvezda).<Node id="5149"/> Мне кажется, что вот это как раз и есть область компетенции наших «добрых волшебников» (или, как там, «бизнес-ангелочков»?) из ГК «Роснанотех» – взять бы уже действующие там и сям (полупромышленные) производства, сформировать из них (или на базе их) «кулак» и «кинуть денЮШку». А во главе этой «подотрасли» поставить М.А.Ананяна, с его богатым опытом в данной области. Так вот сразу и появилась бы у нас настоящая, современная отрасль по производству <Node id="5601"/>нанопорошков<Node id="5613"/>… Эх, нету на них А.Н.Косыгина!.. Надо бы посоветовать это Владимиру Владимировичу, да вот всё никак не соберусь… ;-(</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="3159" EndNode="3167">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="593" EndNode="594">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="4807" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3834" EndNode="3837">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанопорошок" StartNode="3629" EndNode="3641">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2109" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопорошок" StartNode="4476" EndNode="4488">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4566" EndNode="4608">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2179" EndNode="2194">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1724" EndNode="1726">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4618" EndNode="4664">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="4820" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="2857" EndNode="2868">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="4807" EndNode="4809">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1711" EndNode="1720">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="1711" EndNode="1720">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="4820" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="5108" EndNode="5149">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="2351" EndNode="2361">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="2371" EndNode="2385">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="2306" EndNode="2316">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="57" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="4677" EndNode="4712">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="2399" EndNode="2421">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанопорошок" StartNode="4833" EndNode="4845">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанопорошок" StartNode="786" EndNode="798">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанопорошок" StartNode="4265" EndNode="4277">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="4807" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1307" EndNode="1312">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="4807" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанопорошок" StartNode="3601" EndNode="3613">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанопорошок" StartNode="2466" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается" StartNode="4807" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="работает" StartNode="593" EndNode="594">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">редактор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нанопорошок" StartNode="400" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="3892" EndNode="3902">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанопорошок" StartNode="5601" EndNode="5613">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="2058" EndNode="2071">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
