<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
По расчётам британских физиков, действующая между двумя поверхностями притягивающая сила <Node id="90"/>Казимира<Node id="98"/> может стать отталкивающей, если между поверхностями поместить линзу с отрицательным показателем преломления.

Сила притяжения, возникающая между двумя проводящими поверхностями в вакууме, была предсказана Хенриком Казимиром в <Node id="325"/>1948 году<Node id="334"/>. Эта сила представляет собой чисто квантовый эффект, вызванный тем, что флуктуации электромагнитного поля между пластинами создают конфигурацию стоячих волн. За счёт этого энергия электромагнитного поля в промежутке повышается по сравнению с окружением, и возникает сила, «сталкивающая» пластины друг к другу. Хотя эта сила чрезвычайно мала, эффект <Node id="684"/>Казимира<Node id="692"/> становится заметным на микронных и меньших расстояниях и вызывает слипание частей нано- и микроэлектромеханических систем.

Учёные из <Node id="827"/>Университета Сэнт-Эндрюса<Node id="852"/> рассчитали, что казимировская сила притяжения может превратиться в силу отталкивания, если между пластинками поместить идеальную линзу – линзу, разрешающая способность которой не ограничена длиной волны света (так называемый дифракционный предел). Такая линза может быть изготовлена из <Node id="1139"/>метаматериалов<Node id="1153"/> – искусственных структур, обладающих отрицательным показателем преломления. Поскольку такие материалы отклоняют световые лучи не в направлении, противоположном направлению преломления обычных материалов, их ещё называют «леворукими».

Согласно расчётам, такое взаимодействие может оказаться достаточно сильным, чтобы удерживать над поверхностью проводника, закрытой идеальной линзой, алюминиевое зеркало толщиной 500 нм. Такой результат означает возможность создания наномеханизмов, работающих без трения.

Технологии создания материалов с отрицательным показателем преломления уже существуют, но лишь в зачаточной форме. Новые расчёты указывают на новые возможные применения этих материалов за пределами задач одной лишь оптики. Однако, возможности успешной реализации этой идеи предстоит ещё подождать. Впрочем, сами авторы указывают на другие возможности создания отталкивающей силы <Node id="2040"/>Казимира<Node id="2048"/> – например, между двумя пластинами различных материалов, разделённых средой с диэлектрической функцией, сильно отличающейся от диэлектрической функции пластин.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Метаматериал" StartNode="1139" EndNode="1153">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="325" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="325" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2040" EndNode="2048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Казимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="90" EndNode="98">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Казимира</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="827" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="684" EndNode="692">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Казимира</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
