<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноугрозы и нанореалииВ скором времени госкорпорация «Роснанотех» заработает в полную силу. Главным риском нанобума считается не биологическая угроза, а то, что масштабные финансовые вливания элементарно будут разбазарены. Однако предпринимаемые шаги свидетельствуют о намерениях «Роснанотеха» сделать эти подозрения безосновательными.
На <Node id="340"/>этой неделе<Node id="351"/> состоялось заседание правительственного совета по нанотехнологиям. <Node id="419"/>По словам первого заместителя председателя правительства РФ Сергея Иванова<Node id="493"/>,<Node id="494"/> <Node id="495"/>апрель<Node id="501"/> стал своеобразной точкой отсчета для «Роснанотеха»: были сформированы органы управления, после чего «госкорпорация должна вступить в активную фазу»<Node id="649"/>.

Первый вице-премьер также заявил о необходимости проведения исследований, которые позволили бы в полной мере оценить потенциальные риски использования нанопродуктов.
 
«<Node id="821"/>Такие риски есть, особенно в медицине», — считает Иванов<Node id="877"/>.
 Нанотехнологии действительно несут некоторые угрозы. Как рассказал корреспонденту «Росбалта» замгендиректора ЦНИИ КМ «Прометей», руководитель «Наноцентра Прометей» Павел Кузнецов<Node id="1058"/>,<Node id="1059"/> если говорить о конкретных рисках для живых организмов, то в первую очередь, они связаны с применением <Node id="1163"/>нанопорошков<Node id="1175"/>.
 
«<Node id="1180"/>Хотя и в этом нет ничего нового, — уточнил Кузнецов<Node id="1231"/>. — Так, например, курящий человек, по сути, вдыхает <Node id="1284"/>нанопорошок<Node id="1295"/>, который мы привычно называем дымом. Дым – наноразмерная фаза. Проникая в легкие, он их разрушает. Все об этом знают, риски известны, но курильщиков от этого не становится меньше».
 Тем временем появляются новые доказательства биологической вредоносности искусственных <Node id="1565"/>нанопорошков<Node id="1577"/>. Например, по данным исследования, проведенного в Университете штата Аризона, <Node id="1656"/>наночастицы<Node id="1667"/> серебра, уже промышленно используемые для пропитки носков (с целью удаления запаха пота), вымываются при нескольких стирках. Далее эти частицы попадают в окружающую среду и причиняют вред водным микроорганизмам.

Такими же <Node id="1891"/>наночастицами<Node id="1904"/> обрабатываются медицинские бинты. В бинтах ионы серебра угнетают размножение бактерий, которые могут вызвать инфекционное заражение кожи. Однако, попадая в кровеносные сосуды через царапины и ссадины на коже (здоровая кожа является эффективным барьером для <Node id="2162"/>наночастиц<Node id="2172"/>), ионы серебра могут пагубно воздействовать на микроорганизмы, важные для жизнедеятельности человека. Токсичность <Node id="2287"/>наночастиц<Node id="2297"/> серебра уже установлена Агентством по защите окружающей среды.
 «<Node id="2363"/>Почти все новое приносит с собой потенциальную опасность для природы, — отмечает Кузнецов<Node id="2452"/>. — Сегодня много рассуждают об угрозе нынешним и грядущим поколениям от генетической модификации продуктов и от <Node id="2565"/>наночастиц<Node id="2575"/>. Но ведь природа сама миллионы и миллионы <Node id="2618"/>лет<Node id="2621"/> создавала подобные продукты. Простой пример – морская раковина из кальция уникальной структуры. Или — сам человек… Разница в том, что сегодня мы живем в среде нанопродуктов, созданных человеком, индустрией. Выхлопные газы – <Node id="2846"/>наночастицы<Node id="2857"/>. Лондонский смог – не что иное, как взвесь <Node id="2901"/>наночастиц<Node id="2911"/> — результат сгорания древесины или угля. Дым заводских труб – тоже нанопродукт. Завод, который выпускает цемент, по сути дела, производит нанопродукт. Словом, <Node id="3071"/>наночастицы<Node id="3082"/> были, есть и будут».
 
Но в общественном сознании главными рисками, которые несет нанобум, считается не биологическая угроза, а то, что масштабные финансовые вливания элементарно будут разбазарены. Отсюда и столь пристальный общественнный интерес к наносфере.
 «<Node id="3345"/>Если говорить о ближайшей задаче «Роснанотеха», то сейчас она сводится не только к отбору, но и обеспечению полноценного финансирования пилотных проектов»<Node id="3499"/>, — заявил Иванов<Node id="3516"/> на правительственном совете. При этом <Node id="3555"/>он<Node id="3557"/> отметил, что <Node id="3571"/>финансирование научных исследований в рамках «Роснанотеха» возможно только в том случае, если они являются частью коммерческих проектов<Node id="3706"/>.
  «<Node id="3711"/>Бюджетный пирог очень сладок, и к нему хотят прислониться многие из тех, кто неэффективно использует бюджетные средства», — подчеркнул Иванов<Node id="3852"/> и предложил выработать «обоснованную» методологию, обеспечивающую эффективную коммерциализацию результатов научных разработок. Так что, похоже, правительство адекватно оценивает главную угрозу нанобума и, зная, где может упасть, стелет соломку.
 Собственно, и в подходе руководства «Роснанотеха» заметно стремление оградиться от бюджетных сладкоежек. Тем более, что ситуация действительно требует заградительных мер.

<Node id="4271"/>Как отметил Иванов, <Node id="4291"/>только <Node id="4298"/>12%<Node id="4301"/> заявок, полученных ГК «Роснанотех» к началу <Node id="4346"/>апреля<Node id="4352"/>, предполагают создание инновационного производства, а <Node id="4407"/>более 70%<Node id="4416"/> — предложения по финансированию научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ, для финансирования которых государство выделило средства по другим направлениям<Node id="4585"/>.
<Node id="4587"/>Как сообщил гендиректор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="4641"/>,<Node id="4642"/> на начало <Node id="4653"/>апреля<Node id="4659"/> в корпорацию поступило 330 предложений из 44 российских городов<Node id="4723"/>. <Node id="4725"/>21%<Node id="4728"/> проектов – из области электроники, <Node id="4764"/>12%<Node id="4767"/> — медицины, <Node id="4780"/>12%<Node id="4783"/> — энергетики, <Node id="4798"/>5%<Node id="4800"/> относится к машиностроению и транспорту, <Node id="4842"/>5%<Node id="4844"/> — к сельскому хозяйству, <Node id="4870"/>2%<Node id="4872"/> — к строительству.

На сайте корпорации с начала <Node id="4922"/>апреля<Node id="4928"/> размещены документы, регламентирующие подачу заявок, порядок и условия финансирования, а также научно-техническую экспертизу проектов. <Node id="5064"/>На сегодняшний день<Node id="5083"/> разослано более 200 информационных писем о начале рассмотрения проектов федеральным органам исполнительной власти, Российской Академии наук и другим государственным академиям наук, отраслевым НИИ и КБ, крупным производственным объединениям и корпорациям, другим участникам инновационного процесса.
 «В <Node id="5386"/>настоящее время<Node id="5401"/> в корпорации в стадии завершения рассмотрения находится 3 пилотных проекта на общую сумму инвестиций <Node id="5503"/>около 5 млрд рублей<Node id="5522"/> в сроки от 4 <Node id="5536"/>до 7 лет<Node id="5544"/>, — сообщил Меламед. — Мы можем констатировать, что конвейер по рассмотрению проектов запущен».
 
Приоритет отдается проектам, завершающимся внедрением разработок нанотехнологий в производство или расширением производства продукции наноиндустрии (по сравнению с проектами, ограниченными только выполнением <Node id="5850"/>НИР<Node id="5853"/> или ОКР).
Итак, «Роснанотех» достаточно усердно прорабатывает вопрос, чтобы государственные средства пошли на реальное дело. Еще одним свидетельством в пользу такого вывода можно назвать факт подписания в начале <Node id="6066"/>апреля<Node id="6072"/> ГК «Роснанотех» и Федерального агентства по техническому регулированию и метрологии соглашение о сотрудничестве.

Соглашение определяет порядок взаимодействия сторон при организации и проведении работ по обеспечению единства измерений, стандартизации, оценке соответствия и безопасности использования нанотехнологий, <Node id="6390"/>наноматериалов<Node id="6404"/> и продукции наноиндустрии, а также сертификации систем менеджмента качества организаций и предприятий, работающих в наноиндустрии.
В рамках соглашения специалистами Федерального агентства по техническому регулированию и метрологии и ГК «Роснанотех» будет сформирован системный подход к созданию нормативной базы наноиндустрии и осуществлена разработка комплекса стандартов на приоритетные нанотехнологии и нанопродукцию. Кроме того, стороны обеспечат проведение разработки и производства нанопродукции в условиях, соответствующих требованиям международных стандартов ISO 9000, ISO 14000.

Проще говоря, «Роснанотех» усердно сам себя окружает нормативной базой, в рамках которой нецелевое движение финансов становится все более и более затруднительным.

Остается добавить, что <Node id="7181"/>10 апреля<Node id="7190"/> исследовательское агентство LUX Research (США) провело в Москве презентацию «Глобальные рынки нанотехнологий». Агентство является ведущей организацией в области анализа международных нанотехнологических рынков и сотрудничает с государственными органами и крупнейшими частными компаниями по всему миру. LUX Research выделило четыре сегмента, определяющих положение страны на мировом нанотехнологическом рынке по уровню развития технологической базы и активности, которую она проявляет в своем стремлении к развитию: «доминанты», «мечтатели», «нишевые игроки» и «младшая лига». <Node id="7767"/>Как сообщил директор европейского отделения компании Раймонд Кримерс, <Node id="7837"/>Россия претендует на выход из «младшей лиги» либо в «мечтатели», либо даже «доминанты» — все будет зависеть от того, удержит ли страна набранный темп активности в этой области <Node id="8013"/>(http://www<Node id="8024"/>.nanonewsnet.ru/…sotrudnichat).<Node id="8055"/>
С учетом вышесказанного, хочется верить, что госкорпорация «Роснанотех», как минимум в текущий момент, действительно самоорганизуется на подъем нанотехнологий в РФ, а не на деление «бюджетного пирога». А несколько предвзятое общественное мнение и общественный интерес являются не главной, но дополнительной гарантией, что такой подход сохранится и впредь.Игорь <Node id="8417"/>Чубахаhttp://www.rosbalt.ru/…/475896.htmlНу<Node id="8460"/> что ж, добротно составленный обзор последних публикаций по заданной теме. И, пожалуй, стОит согласиться с заключительными фразами последнего абзаца: ГК «Роснанотех» готовится к тому, чтобы стать конвейером по развитию отечественных НТ, и общественное внимание послужит дополнительной гарантией этого…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2363" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="419" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2846" EndNode="2857">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="493" EndNode="494">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5386" EndNode="5401">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="7837" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3555" EndNode="3557">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2565" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="821" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="4842" EndNode="4844">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="4641" EndNode="4642">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="821" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="1180" EndNode="1231">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминает" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="7767" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="1180" EndNode="1231">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="1891" EndNode="1904">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="419" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="2287" EndNode="2297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="3711" EndNode="3852">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="495" EndNode="501">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апрель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="5064" EndNode="5083">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="4653" EndNode="4659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминает" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="темы" StartNode="3571" EndNode="3706">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="цитаты" StartNode="4291" EndNode="4585">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="3555" EndNode="3706">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="5503" EndNode="5522">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="работает" StartNode="4641" EndNode="4642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="темы" StartNode="3345" EndNode="3499">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="2363" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="4298" EndNode="4301">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="3711" EndNode="3852">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="3345" EndNode="3516">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наночастица" StartNode="2901" EndNode="2911">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Процент" StartNode="4780" EndNode="4783">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="5850" EndNode="5853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Дата" StartNode="6066" EndNode="6072">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Url" StartNode="8013" EndNode="8055">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="автор" StartNode="4587" EndNode="4723">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминает" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Дата" StartNode="4346" EndNode="4352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="упоминается" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="цитаты" StartNode="3571" EndNode="3706">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Наночастица" StartNode="2162" EndNode="2172">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="сотрудники" StartNode="1058" EndNode="1059">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наночастица" StartNode="3071" EndNode="3082">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="автор" StartNode="4271" EndNode="4585">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="автор" StartNode="3345" EndNode="3516">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="4587" EndNode="4723">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Дата" StartNode="4922" EndNode="4928">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Нанопорошок" StartNode="1565" EndNode="1577">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="упоминается" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="темы" StartNode="495" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="работает" StartNode="1058" EndNode="1059">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Процент" StartNode="4407" EndNode="4416">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="работает" StartNode="493" EndNode="494">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="340" EndNode="351">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Наночастица" StartNode="1656" EndNode="1667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="высказывания_заявления" StartNode="7767" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="2618" EndNode="2621">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="темы" StartNode="4291" EndNode="4585">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Нанопорошок" StartNode="1284" EndNode="1295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="упоминает" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Процент" StartNode="4870" EndNode="4872">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="упоминается" StartNode="419" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="высказывания_заявления" StartNode="4271" EndNode="4585">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="высказывания_заявления" StartNode="3555" EndNode="3706">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Процент" StartNode="4798" EndNode="4800">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Дата" StartNode="7181" EndNode="7190">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Процент" StartNode="4764" EndNode="4767">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Url" StartNode="8417" EndNode="8460">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Нанопорошок" StartNode="1163" EndNode="1175">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="цитаты" StartNode="495" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Наноматериал" StartNode="6390" EndNode="6404">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="темы" StartNode="7837" EndNode="8024">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Процент" StartNode="4725" EndNode="4728">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="цитаты" StartNode="3345" EndNode="3499">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="5536" EndNode="5544">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
