<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Регистрация участников второй Всероссийской Интернет - олимпиады по нанотехнологиям «Нанотехнологии – прорыв в будущее!» (e-NANOS'08) проходила на официальном сайте Олимпиады - сайте Нанометр (<Node id="194"/>www.nanometer.ru).<Node id="212"/> Регистрация не обязывает Вас непременно решать задачи (и вообще ни к чему не обязывает, только дает больше прав), однако если Вы наберет определенный минимум баллов на первом туре Олимпиады (это будет доступно каждому), то Вам гарантирована грамота участника олимпиады - именно для этого реально требуются Ваши настоящие координаты, включая почтовый адрес. Надеемся, что никто не уйдет с пустыми руками, но для истинной победы прийдется, конечно, постараться. Все остальные данные при регистрации требуются только для нас (на самом деле, для статистики), а фотография (собственная!) - для галереи участников, которая скоро откроется. Кроме того, Вы можете дать свои данные, но поставить "галочку" в поле "не показывать мои данные". В этом случае Ваши персональные данные смогут увидеть только пять избранных человек из администраторов сайта, которые их никуда не собираются передавать. Целью Олимпиады является популяризация знаний в области нанотехнологий, а также поиск и поощрение молодых талантов, желающих участвовать в развитии нанотехнологий в Российской Федерации.  Участие в Олимпиаде возможно для всех пользователей всемирной сети Интернет, чей возраст на <Node id="1379"/>1 июня 2008 г.<Node id="1393"/> не превышает <Node id="1407"/>27 лет<Node id="1413"/>, и которые прошли регистрацию до <Node id="1447"/>5 апреля 2008 г.<Node id="1463"/> - для школьников- или до <Node id="1489"/>11 апреля<Node id="1498"/> - для остальных участников. Для школьников организован отдельный заочный тур. Участие в Олимпиаде бесплатное. Победителям и призерам Олимпиады будут вручены денежные премии, а также ценные подарки от спонсоров. Общее число победителей и призеров Олимпиады составит не менее 10 человек.  
В <Node id="1789"/>2008 г.<Node id="1796"/> Олимпиада проводится в два этапа. Первый тур пройдет дистанционно в два этапа: <Node id="1876"/>с 6 по 11 апреля<Node id="1892"/> для школьников и <Node id="1910"/>с 12 по 20 апреля 2008 г.<Node id="1935"/> для остальных участников. Всех участников ждут творческие задачи в области химии и нанохимии, физики наносистем, биологии, материаловедения. (См. задания <Node id="2090"/>прошлого года<Node id="2103"/>)
 
Победители первого тура (15-25 человек) получат приглашение на очный тур. 
 
Очный тур Олимпиады состоится <Node id="2214"/>15-17 мая 2008 г.<Node id="2231"/> в Московском Государственном Университете им. М.В.Ломоносова (далее МГУ) и пройдет в форме дополнительного компьютерного тестирования и ряда практических задач. <Node id="2393"/>17 мая<Node id="2399"/> победителям и призерам Олимпиады будут торжественно вручены призы, памятные дипломы, а также ценные подарки от организаторов и спонсоров Олимпиады (см. отчет о прошлогодней церемонии награждения). 
 <Node id="2599"/>Организационный комитет<Node id="2622"/> оплачивает транспортные расходы и расходы на проживание в г.Москве иногородних участников очного тура. Календарь основных событий:    до <Node id="2760"/>5 апреля 2008 г.<Node id="2776"/> включительно - регистрация школьников на сайте Нанометр, <Node id="2834"/>11 апреля<Node id="2843"/> - завершение регистрации остальных участников   <Node id="2892"/>с 6 по 11 апреля 2008 г.<Node id="2916"/> – заочный тур Олимпиады для школьников на сайте Нанометр (участие в этом туре засчитывается только школьникам)   <Node id="3030"/>с 12 по 20 апреля 2008 г.<Node id="3055"/> – заочный тур Олимпиады на сайте Нанометр, рассчитанный на всех участников не старше <Node id="3141"/>27 лет<Node id="3147"/>   <Node id="3150"/>30 апреля 2008 г.<Node id="3167"/> – объявление результатов заочного тура;   <Node id="3210"/>с 15 по 16 мая 2008 г.<Node id="3232"/> – очный тур Олимпиады с общими заданиями для всех участников – победителей первого тура (включая школьников) в МГУ;   <Node id="3351"/>17 мая 2008 г.<Node id="3365"/> – публичная церемония торжественного награждения победителей Олимпиады в МГУ.   Призовой фонд и номинации Олимпиады: 
Призовой фонд олимпиады сформирован МГУ и спонсорами Олимпиады; абсолютные победители первой степени (премия 50`<Node id="3596"/>000 руб.<Node id="3604"/>), второй степени (премия 30`<Node id="3633"/>000 руб.<Node id="3641"/>) и третьей степени (премия 20`<Node id="3672"/>000 руб.<Node id="3680"/>), победители по номинациям «лучший школьник» и «лучший молодой ученый» будут определены по общей совокупности баллов заочного и очного туров. Призы по номинациям (не менее 10`<Node id="3856"/>000 руб.<Node id="3864"/> за каждую) устанавливаются Оргкомитетом или спонсорами Олимпиады для участников, набравших при решении различных блоков задач наибольшее число баллов, но не ставших абсолютными победителями в общем зачете. 
 
Номинация «Добрососедство» устанавливается Фондом содействия развитию международных связей и социальных систем для лучших участников, представляющих страны СНГ или русскоязычные диаспоры за рубежом.
 
Победители в номинации «За волю к победе» определяется по любой из задач по выбору Оргкомитета или спонсоров Олимпиады. Отдельно также устанавливается поощрение за победу в конкурсе инновационных идей, о чем будет объявлено в период решения задач первого тура. 
 
Призеры Олимпиады могут быть дополнительно отмечены благодарственными письмами, направляемыми по месту учебы или работы участников. Победители и призеры Олимпиады смогут также с целью своего карьерного роста установить контакты с компаниями – работодателями, спонсорами Олимпиады. 
 <Node id="4822"/>Организационный комитет Олимпиады<Node id="4855"/>:  Председатель: Ректор МГУ, акад. РАН <Node id="4894"/>В.А.Садовничий<Node id="4908"/>  Первый заместитель председателя: Декан ФНМ МГУ акад. РАН Ю.Д.Третьяков  
Заместители Председателя: проректора МГУ проф. Э.Е.Антипенко, проф. <Node id="5051"/>П.В.Вржещ<Node id="5060"/>, проф. В.В.Белокуров, проф. А.В.Михалев.  
Члены оргкомитета – деканы химического, физического, биологического, психологического факультетов МГУ, факультета наук о материалах, биоинженерии и биоинформатики, фундаментальной медицины. Состав жюри Олимпиады будет объявлен после завершения заочного тура.
 
Для проведения Олимпиады формируется <Node id="5402"/>Наблюдательный Совет<Node id="5422"/>, состоящий из независимых экспертов – выдающихся ученых, академиков РАН, представителей классических и технических университетов, высокотехнологических компаний и государственных структур. Задачей Совета является контроль за проведением Олимпиады и выработка предложений по дальнейшему совершенствованию методики и технических возможностей реализации комплекса мероприятий Олимпиады, участие в публичных обсуждениях результатов Олимпиады и церемониях награждения победителей. 
 Спонсоры Олимпиады: Группа ОНЭКСИМ <Node id="5936"/>совместно<Node id="5945"/> с ГМК "Норильский Никель" при поддержке Российской Академии Наук и Национальной Инновационной Компании «Новые энергетические проекты», Государственная корпорация «Российские нанотехнологии», компании NT MDT, ОАО "Сибур холдинг", Tokyo-Boeki, ЗАО «НТЦ Бакор» и другие. 
 Информационная поддержка: НТ-Информ, CNEWs, Центр СМИ МГУ, «Альтернативная энергетика и экология», «Водород», «Поиск», «Российские Нанотехнологии», «Наноиндустрия», "NanoNewsNet", «Популярная механика», «Наука и жизнь», «Информнаука», «Информика», «Химик», «Алхимик», «Открытая экономика», «Cooler». 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1876" EndNode="1892">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="3150" EndNode="3167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="3141" EndNode="3147">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="5402" EndNode="5422">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный Совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="3672" EndNode="3680">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3141" EndNode="3147">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="4894" EndNode="4908">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2090" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2214" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="194" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="1489" EndNode="1498">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="3633" EndNode="3641">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1407" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="3596" EndNode="3604">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3210" EndNode="3232">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3030" EndNode="3055">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="3351" EndNode="3365">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="2760" EndNode="2776">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1407" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="2599" EndNode="2622">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационный комитет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="5936" EndNode="5945">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1910" EndNode="1935">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="1379" EndNode="1393">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="5051" EndNode="5060">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">проф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="2393" EndNode="2399">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="2892" EndNode="2916">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Дата" StartNode="1447" EndNode="1463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="3856" EndNode="3864">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Властная_Структура" StartNode="4822" EndNode="4855">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационный комитет Олимпиады</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="1789" EndNode="1796">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Дата" StartNode="2834" EndNode="2843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
