<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские нанотехнологии пригодятся ВьетнамуИз Вьетнама возвратилась делегация Томского научного центра СО РАН. В ходе визита было подписано соглашение с Центром водных ресурсов Вьетнама и компанией “Sunny-Eco” об организации производства фильтров для микробиологической очистки воды на основе нанофильтровального материала AquaVallis, разработанного в Институте физики прочности и материаловедения СО РАН. Новое соглашение – пример того, как продукция российской наноиндустрии продвигается за рубеж.
Восьмидесятимиллионный Вьетнам становится одним из индустриальных центров Азиатско-Тихоокеанского региона и заинтересован в российских нанотехнологиях. Томские ученые предложили инновационный метод стопроцентной очистки питьевой воды от вирусов и болезнетворных бактерий, в основе которого лежат фундаментальные наноисследования. Новое производство должно удовлетворить запросы остро нуждающихся в чистой воде стран Юго-Восточной Азии.
Кроме того, фильтры будут комплектоваться разработанным в ИФПМ СО РАН гранулированным сорбентом для очистки воды от мышьяка, содержание которого в воде, потребляемой в странах этого региона, превышает предельно допустимую концентрацию в несколько раз.

Инициативу ученых поддержал заместитель министра по науке и технологиям правительства Вьетнама Тран <Node id="1291"/>Куок Тан<Node id="1299"/>, пообещав государственную поддержку в ее реализации.
<Node id="1353"/>http://www.poisknews.ru/…j_potok.htmlТомичи<Node id="1396"/> не зря гордятся разработанной ими технологией очистки воды <Node id="1456"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…histyat-vodu).<Node id="1498"/> И поэтому они предложили свои разработки братской стране Вьетнаму. Для Вьетнама проблема очистки воды – одна из актуальнейших. Тем более, что там всё ещё сказываются последствия бомбардировок американцами территории страны с использованием химического оружия. Если у них получится во Вьетнаме, то и другие страны этого региона тоже захотят внедрить у себя подобные технологии очистки воды, что является весьма актуальной проблемой…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1456" EndNode="1498">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1353" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1291" EndNode="1299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Куок</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
