<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Статьи этой серии публикуются в авторской редакции... 
Теперь, когда Первый Международный Форум по Нанотехнологиям (далее – нанофорум) закончен, самое время подвести итоги и поделиться друг с другом впечатлениями. Внесу свою лепту и я, участник конкурса работ молодых ученых. Итак, вспомним все с начала.
 
На нанофорум мы приехали во <Node id="336"/>второй день<Node id="347"/> – для участия в конкурсе. Приехав к открытию с коллегами из университета (также участниками конкурса), мы имели <Node id="460"/>несколько часов<Node id="475"/> на то, чтобы побродить по выставочному центру и ознакомиться с экспозицией. Уже на подступах к месту проведения мероприятия все говорило о его значительности – и замеченный у соседа по поезду спецвыпуск «Коммерсанта», посвященный форуму, и огромные щиты с эмблемой Роснано на выходе из метро, и строгие секьюрити на входе. После непродолжительной дискуссии на ресепшене, перерывания всех конвертов со списками посетителей и звонков куда-то, мы с коллегами успешно получили наши бэйджи. Отстояв солидную очередь, мы были отсканированы как йогурты на кассе универсама (на каждом бэйдже был штрих-код) и попали внутрь. На выставке освоились довольно быстро – помогали ориентироваться девушки за стойками информации и большие указатели – сопоставляя информацию из этих двух источников без труда можно было попасть куда надо. Мероприятие было оформлено с размахом – огромные проецируемые на стены и пол изображения в стиле хай-тек, персонал в аккуратной униформе, объемная эмблема Роснано над стойкой выдачи материалов форума. Надо сказать, материалы тоже были изданы на славу – два увесистых тома тезисов докладов и еще том тезисов конкурсных работ были отпечатаны на качественной глянцевой бумаге, весили в сумме килогамм семь и производили исключительно солидное впечатление. Даже девушек в гардеробе было раза в два больше, чем обычно бывает в цирке или театре – и все вежливо улыбались и охотно помогали пристроить куртку на вешалку. В общем, внешнее оформление нанофорума оставило (у меня лично) приятное впечатление.
 
На выставке мы обнаружили несколько знакомых зарубежных названий, множество знакомых российских названий как коммерческих фирм, так и научно-исследовательских коллективов. Стенды были очень разноплановые – на них было представлено все от исследовательской техники до склянок с разноцветными жидкостями. Попалось несколько известных разработок, только в этот раз в названии каждой красовалась приставка «нано». У многих стендов бурлила жизнь, происходили дискуссии и обмен контактами. Мы с интересом понаблюдали за работой гигантского струйного принтера, который может печатать хоть на входной двери, посмотрели в стерео-очки на видео про каких-то букашек, которые при взгляде сквозь эти очки становились похожими на голограмму и увлеченно повозили пальцами по сенсорному экрану с эппловским интерфейсом; девушка в эффектном красном платье сказала нам, что это и есть нанотехнологии, с чем мы, конечно, спорить не стали. Справедливости ради стоит отметить, что отношение к собственно нанотехнологиям имели процентов тридцать всех представленных объектов и тематик – но выставка просто высокотехнологичных компаний затея также весьма похвальная. Тем более, коммерческие компании участвовать в выставке никто за уши не тянул, так что раз участвовали – значит, видели в этом для себя пользу. Ну а если кому-то из них выставка пользу принесла – то и хорошо.
 
Теперь – про конкурс работ молодых ученых. Стенды были размещены в просторном зале причудливым зигзагом, вокруг царил интригующий полумрак, фиолетовая подсветка и проектор дополняли атмосферу – не хватало только колонок, ди-джея на сцене и тумб с танцовщицами go-go. Немного удивил маленький размер постеров – немного изменив геометрию можно было выиграть <Node id="3708"/>50-100%<Node id="3715"/> полезной площади и сделать конкурсные стендовые доклады более содержательными; кто участвовал хоть в одной конференции понимают, что уместить объемную работу на трех листах А4 задача не из легких и качество изложения информации при этом неизбежно страдает. Итак, мы нашли свои постеры и встали наизготовку – в моих руках была папка с дополнительными иллюстрациями, в руках у моей коллеги сувенирные открытки-постерчики – мы были готовы биться за внимание жюри и победу в конкурсе. Вот прошло несколько солидных мужчин в костюмах – посчитали все постеры нашей подсекции, оказалось 16 – сколько и должно быть. Ура, вот оно – началось! Началось, правда, с противоположного от нас края. Краем уха слушаю дискуссии у стендов коллег-конкурентов, краем глаза отслеживаю наш стенд – на предмет интересующихся. С некоторыми коллегами жюри беседовало весьма подробно, с некоторыми, как мне показалось – не очень. Ну, ничего, – может, к ним еще подойдут. У нашего стенда пока пусто. Да и вообще фиолетовые огни зала конкурсных работ привлекли не очень много любопытных. Тут были конкурсанты, стоящие у постеров и ждущие жюри; были группы жюри по подсекциям, ходящие кучками от работы к работе и беседующие с некоторыми авторами, попутно представляя друг другу своих знакомых и подопечных; и было несколько человек интересующихся – кто-то искал нужных людей, кто-то - просвещался. Но вот жюри дошло до нашего ряда из четырех стендов (мне показалось, ряды оценивающих поредели). «Давайте мы вам расскажем про нашу работу!» – сказали мы. «Мы ко всем подойдем в свое время», - ответили они нам. <Node id="5296"/>Затем<Node id="5301"/> внимательно поговорили с нашей соседкой, и с одним соседом. Еще одного соседа похвалили за то, что поместил на постер свое фото. А потом солидные мужчины в костюмах исчезли – нет, не растворились в воздухе, просто ушли куда-то. С нами и еще с двумя соседями не поговорили вовсе, и на постеры взглянули мельком. К слову, одному из соседей, с которыми не поговорили, в последствии дали второе место. <Node id="5700"/>Потом<Node id="5705"/> мы обсудили с коллегой, с которым делили стенд, его работу – работа была достойная, с интересом взяли его визитки. Подошли два любознательных человека поговорить за науку – рассказал им о перспективах сверхпроводников второго поколения и о наших достижениях в их получении. Мне кажется, им было интересно. Мы честно достояли до конца постерной сессии, но жюри так и не появилось больше. Музыку тоже так и не включили. Слегка удивленные, мы поехали в университет.
 
В заключительный <Node id="6188"/>день<Node id="6192"/> мероприятия мы прибыли на репетицию награждения (о чем нас попросили накануне). Награждение планировалось в обеденном зале, поскольку за ним должен был следовать фуршет. Успев перехватить по чашечке кофе с нано-пирожками (как обычные, только в пять раз меньше) – мы откликнулись на призывы организаторов и скучковались перед сценой улыбаясь друг другу и каждый, в душе, надеясь на победу. <Node id="6582"/>Затем<Node id="6587"/> организаторы, наконец, определились, в каком порядке они хотят чтобы мы встали, и, объявили победителей (чтобы проверить, кто пришел, а кто - отсутствует). Признаюсь честно, был расстроен, когда не услышал своей фамилии в списке призеров подсекции. Зато, там прозвучала фамилия одного из членов жюри, причем человек с этой фамилией (и удивительно согласующимися инициалами) занял первое место в этой самой подсекции. Совпадение позабавило. Несколько коллег с факультета взяли призовые места в своих секциях, и мы за них искренне порадовались. После недолгого совещания с группой товарищей, решили остаться на церемонию награждения.
 
Когда народ пустили в зал, еда для заключительного фуршета уже была выставлена. Все (от молодых конкурсантов до солидных ученых) ринулись наполнять свои тарелки. Но нас быстро призвали к порядку, у особо ретивых тарелки с едой отобрали. Говорят, какому-то дядечке все ж удалось набрать еды, сесть за стол и начать есть – его не тронули. Неунывающие посетители форума собрались вокруг сцены, держа фотоаппараты наизготовку. Нашей группке посчастливилось стоять в первых рядах, сразу за телекамерами. Церемония прошла гладко (не зря репетировали!), речи важных персон были емки и убедительны, награждаемые были быстры и сообразительны. В конце награждения сделали общее фото – программный комитет конференции и конкурсанты-победители. Ну, а потом – фуршет! Народ разбился по кучкам и принялся активно общаться. Наблюдать это было приятно, атмосфера царила расслабленная и все просто обменивались впечатлениями и фотографировались на память. Выпив шампанского и немного поговорив, мы двинулись в alma mater.
 
Надо как-то закончить рассказ – и я обобщу свои впечатления. Получилось красиво. Получилось пафосно, но – в меру. Были отдельные огрехи, но у кого их нет? В целом присутствовать в Экспоцентре в <Node id="8423"/>дни<Node id="8426"/> нанофорума было интересно и приятно. Жаль только, что жюри так и не подошло нашему постеру – они наверняка сделали бы кучу ценных замечаний, которые помогли бы нам вывести работу на новый уровень. И у нас осталось бы впечатление, что мы хоть и проиграли – но в честной борьбе. А так как-то странно. Как если бы бегун вышел на дорожку, пробежал дистанцию – а судья-то, оказывается, забыл секундомер включить. Ну и, конечно, можно было бы ожидать появления у конкурсных постеров юных сотрудников Роснано – может они, не имея в секции своих протеже, взглянули бы на наши работы с другой стороны. Тем не менее, побывать на нанофоруме и поучаствовать в конкурсе было интересно. Настроение у меня после этого мероприятия осталось приподнятое, все так же хочется открывать, бороться и побеждать. И главное – красиво же получилось!
 
Досовицкий Георгий
 
(аспирант ФНМ МГУ)
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5700" EndNode="5705">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Проценты" StartNode="3708" EndNode="3715">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="6582" EndNode="6587">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8423" EndNode="8426">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6188" EndNode="6192">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="460" EndNode="475">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="336" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5296" EndNode="5301">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
