<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бюджет-2008 предполагает рост базовых и развитие современных отраслей экономикиВ реальном секторе экономики перед Арменией стоит двойная задача. С одной стороны необходимо обеспечить длительный рост базовых отраслей экономики, с другой стороны, создать основу для развития современных, перспективных, наукоемких отраслей, таких как информационные и нанотехнологии. Об этом заявил премьер-министр РА Серж Саркисян, представляя сегодня в парламенте бюджет на <Node id="457"/>2008 год<Node id="465"/>.
Серж Азатович СаркисянПо <Node id="492"/>его<Node id="495"/> словам, правительство Армении ставит перед собой претенциозную задачу создания страны с наилучшими условиями для предпринимательства и инвестиций. Это значит, что налоговое бремя должно быть разумным, а административные требования понятными для всех налогоплательщиков. В законе должны быть исключены положения, которые имеют двойственную трактовку, или создают возможность коррупции.
 
“В центре нашего внимания продолжает оставаться задача модернизации всех инфраструктур. Все расходы сферы водного хозяйства, энергетики, транспорта и дорожного хозяйства, жилищно-коммунального хозяйства мы рассматриваем как инвестицию в наши цели по развитию экономики и улучшение жизни людей”, – подчеркнул премьер-министр. В общем объеме расходов <Node id="1232"/>2008 года<Node id="1241"/> на развитие этих сфер заметный удельный вес составят программы, реализуемые при поддержке международных организаций и иностранных правительств.
 
В частности, из госбюджета <Node id="1415"/>2008 года<Node id="1424"/> запланировано выделить 16.4 млрд драмов на ремонт и строительство 51 дороги и 33 транспортных объектов. Объем иностранных инвестиций в этой сфере составит 34.8 млрд. драмов. Расходы госбюджета 2008 на энергетику составят 21.7 млрд драмов, на водное хозяйство – 12.4 млрд драмов, на транспорт – 0.5 млрд драмов.

В сельском хозяйстве Армении также предстоит решить две основные задачи: сохранение традиционного качества армянской сельхозпродукции и поднятие производительности труда путем внедрения новых технологий, сообщил премьер-министр РА Серж Саркисян.

Для этих целей расходы на сельское хозяйстве в бюджете <Node id="2039"/>2008 года<Node id="2048"/> увеличатся на <Node id="2063"/>10.2%<Node id="2068"/>. Непосредственная помощь и субсидирование сельских хозяйств возрастут в 10 раз. Бюджет <Node id="2156"/>2008 года<Node id="2165"/> планирует субсидировать возделывание 80 тыс. гектаров земли против 7 тыс. гектаров в <Node id="2251"/>этом году<Node id="2260"/>.
Однако основной задачей <Node id="2286"/>ближайших лет<Node id="2299"/> остается формирование инновационной среды. Бюджетом <Node id="2352"/>2008 года<Node id="2361"/> предусмотрено выделить 80 млн драмов в рамках сотрудничества государство – частный сектор для создания технопарка в Гюмри и 100 млн драмов для реализации государственной программы поддержки развития информационных технологий, в рамках которой планируется создать венчурный фонд.

Что касается финансовой системы Армении, то премьер-министр подчеркнул, что она имеет реальный потенциал стать региональным финансовым центром.
 
“В <Node id="2791"/>2008 году<Node id="2800"/> мы направим наши усилия на принятие таких законов, которые создадут благоприятную среду для развития финансовой поддержки”, – сказал он.
 
В <Node id="2942"/>2008 году<Node id="2951"/> финансирование программы содействия малому и среднему предпринимательству составит 450 млн драмов.
<Node id="3051"/>http://www.panorama.am/…1/13/budget/Небольшая<Node id="3096"/> страна Армения, но тоже не хочет отставать от других стран и остаться на обочине научно-технического прогресса. (О сотрудничестве наших стран в области развития НТ мы писали ранее: <Node id="3278"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii).<Node id="3319"/> И для этого предпринимает решительные меры: как финансовые, так и организационные. Пример, достойный подражания!.. Успехов нашим армянским коллегам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1232" EndNode="1241">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="457" EndNode="465">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="2156" EndNode="2165">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="457" EndNode="465">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="2063" EndNode="2068">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="492" EndNode="495">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1415" EndNode="1424">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2352" EndNode="2361">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2791" EndNode="2800">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2352" EndNode="2361">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2156" EndNode="2165">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2942" EndNode="2951">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2039" EndNode="2048">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="3051" EndNode="3096">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2942" EndNode="2951">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1232" EndNode="1241">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1415" EndNode="1424">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="2039" EndNode="2048">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="3278" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2286" EndNode="2299">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="2791" EndNode="2800">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2251" EndNode="2260">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
