<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Посвящается Мэтру Нанометра,
Евгению Алексеевичу Гудилину

Увлекательный мир серебряных декаэдров

Декаэдры (пентагональные бипирамиды, J13, могут быть представлены состоящими из пяти тетраэдров с общим ребром по главной оси симметрии с достаточно небольшой несостыковкой (зазор ~7.4о).
С точки зрения упаковки атомов серебра, декаэдры обладают регулярным циклическим двойниковым дефектом с осью пятого порядка.
Серебряные нанодекаэдры были получены фотохимически в водном растворе, достигнута селективность формы <Node id="514"/>более 99%<Node id="523"/>. Размер контролируемо варьировался от 30 до более 120 нм при монодисперсности порядка <Node id="610"/>3-8%<Node id="614"/>. Дисперсии монодисперсных декаэдров демонстрируют узкий плазмонный резонанс и высокую активность в качестве субстрата для <Node id="737"/>Рамановской спектроскопии<Node id="762"/>. (Chem. Mater. 2008, 20, 5186).

Слева представлен коллаж изображений электронной микроскопии декаэдров (диаметр от 40 до 120 нм), окрашенных для красоты. В центре коллажа – оптическая фотография дисперсий декаэдров (50 и 60 нм в диаметре). Данные дисперсии обладают ярко выраженной двухцветностью, обусловленной комбинацией рассеяния и плазмонного резонансного поглощения света, подобно известной чаше <Node id="1166"/>Ликурга<Node id="1173"/>. Двухцветность также напоминает драгоценный камень александрит. 
Коллаж - один из предложенных вариантов иллюстраций для Chemistry of Materials. По словам редакции журнала, модификация одной из посланных картинок появится на обложке в <Node id="1409"/>Январе 2009<Node id="1420"/>.  

Справа показано изображение <Node id="1453"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1491"/>. Электроны окрашены рыжевато под цвет зверей :) (задолго до смены руководства РосНано) Таинство квази-биологической самосборки запечатлено на нано-уровне :) 
К сожалению, в то время высокая монодисперсность декаэдров еще не была достигнута, как и умение автора делать качественные изображения. 
Окрашено впервые для Нанометра. 

Экспериментальная синтетическая работа выполнена Бренданом Пиетробоном (Brendan Pietrobon).

Оптические фотографии получены камерой Canon Powershot S30.
Изображения электронной микроскопии сделаны автором с использованием Hitachi S-5200 (Centre for Nanostructure Imaging, University of Toronto). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1409" EndNode="1420">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="514" EndNode="523">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1453" EndNode="1491">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Проценты" StartNode="610" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1166" EndNode="1173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ликург</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="737" EndNode="762">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
