<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Для изучения динамики нанообъектов в режиме реального времени необходимо сочетание строго синхронизированных ультракоротких импульсов излучения с очень высоким пространственным разрешением.

При этом, чтобы по дифракционной картине восстановить форму объекта в каждый момент времени, нужно решать сложную задачу обратного преобразования <Node id="338"/>Фурье<Node id="343"/>.

Альтернативой является голографическая методика, основанная на интерференции двух лучей, которые рассеиваются на объекте с некоторой задержкой по времени. Одну из модификаций этой методики группа ученых из США, Германии и Швеции применила для исследования процесса разрушения <Node id="622"/>наночастиц<Node id="632"/> полистирола [H.N.Chapman et al., Nature 448, 676 (2007)].

Были использованы импульсы рентгеновского излучения с длиной волны 32.5 нм и длительностью 25 фс от лазера на свободных электронах (около 1012 фотонов в одном импульсе с энергией 10 мкДж). Большое количество почти идентичных сферических <Node id="929"/>наночастиц<Node id="939"/> диаметром 140 нм наносили на мембрану из SiN, расположенную на расстоянии l = (30 ¸ 1200) мкм от зеркала. Падая на частицу, рентгеновский пучок, с одной стороны, рассеивается на ней, а с другой – инициирует ее распад («испарение») за счет практически мгновенного нагрева до ~ 105 К. Отражаясь затем от зеркала, этот пучок вторично рассеивается на частице (структура которой за время t = 2l/c = 0.2¸ 8 пс уже успела измениться) и интерферирует с первично рассеянным пучком (рис.1).

Формирующаяся при этом голограмма представляет собой когерентную суперпозицию голографических узоров от » 1000 <Node id="1533"/>наночастиц<Node id="1543"/>, оказавшихся в области действия пучка, ширина которого составляет около 20 мкм. Она содержит информацию о структуре <Node id="1660"/>наночастиц<Node id="1670"/> в момент времени t = 2l/c после начала распада. Ее компьютерный анализ позволяет определить форму <Node id="1769"/>наночастиц<Node id="1779"/>, а также распределение плотности в <Node id="1815"/>наночастицах<Node id="1827"/> (рис.2).

Сейчас минимальная длина волны использованного авторами лазера (DESY, Гамбург) составляет около 2 нм. Можно надеяться, что ее уменьшение до десятых долей нанометра и менее позволит уже в обозримом будущем усовершенствовать лазерную голографию так, чтобы исследовать динамику биологических объектов, атомных кластеров и отдельных молекул, а также изучать сверхбыстрые фазовые переходы, ход химических реакций и детали процессов плавления, абляции, образования плазмы.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="929" EndNode="939">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1769" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1533" EndNode="1543">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="622" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="338" EndNode="343">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1660" EndNode="1670">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1815" EndNode="1827">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
