<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Исследователь Michael Berger, сотрудник фирмы Nanowerk LLC, провёл анализ различных попыток прогнозирования перспектив развития НТ
В частности, он отмечает, что прогнозирование перспектив развития каких-либо н-т направлений – это чрезвычайно трудная задача. Многие футурологи, чтобы чувствовать себя уверенными, обычно замахиваются на длительный период (50 – <Node id="359"/>100 лет<Node id="366"/>): сами они до той поры не доживут, денежки за написанную книгу давно потрачены, а уж если они при этом полностью или частично отрываются от науки, то тогда речь вообще будет идти о научной фантастике…

<Node id="569"/>Несколько месяцев тому назад<Node id="597"/> обсуждался фундаментальный труд – «Детальная дорожная карта <Node id="658"/>21-го века<Node id="668"/>» («Detailed Roadmap of the 21st Century») <Node id="711"/>[http://www.nanowerk.com/…sid=1511.php<Node id="749"/> ], в котором <Node id="763"/>по годам<Node id="771"/> были расписаны наиболее крупные изобретения и открытия, которые предсказали известные эксперты (люди и/или организации). Но попадание было редким – <Node id="920"/>с 2001 года<Node id="931"/> уже не сбылось 8 из 13 предсказанных событий.
Вторая, более серьёзная, попытка прогнозирования перспектив развития НТ была более краткосрочной и касалась в основном финансовых аспектов проблемы: попытка предвидения развития рынков для тех или иных продуктов и т.п. Не зря прогнозы такого рода больше нравятся некоторым консультантам и советчикам по вопросам инвестирования… И хотя эта группа прогнозистов применяла различные (и довольно сложные) модели и методологии, результаты прогнозов были также сомнительны. (См., например, документ «Debunking the trillion dollar nanotechnology market size hype» <Node id="1534"/>[http://www.nanowerk.com/…tid=1792.php]<Node id="1573"/> ).
Оценки НТ рынка на период <Node id="1603"/>2010–2015 гг<Node id="1615"/>.Третий тип прогнозов может оказаться наиболее точным и полезным. Его делают эксперты, которые в многочисленных компаниях сами заняты разработкой, созданием, изучением свойств, исследованием и продажей соответствующих продуктов и услуг. Разумеется, по мере «удаления» в будущее, точность и достоверность этих прогнозов тоже падают, однако эти эксперты стараются избегать тех преувеличений и спекуляций (беспочвенных рассуждений), которые были характерны для прежних прогнозов.

В недавно проведённом в Великобритании такого рода исследовании была представлена такая картина перспектив развития НТ и их экономического потенциала, подготовленная экспертами из промышленных фирм.

Исследования проводились под эгидой Ассоциации НТ-отраслей (Nanotechnology Industries Association (NIA)), которая была образована в <Node id="2425"/>2005 году<Node id="2434"/> группой компаний из самых разных отраслей промышленности (медицинская, химическая, автомобильная, обрабатывающая и др.). Среди её членов были, к примеру, такие известные фирмы, как BASF, BP, Epson, Johnson &amp; Johnson, Shell, and Unilever… В <Node id="2675"/>июне<Node id="2679"/> был выпущен документ, озаглавленный «NIA Forecast of Emerging Technologies» (его можно скачать здесь: <Node id="2782"/>http://www.nanotechia.co.uk/…June2007.pdf<Node id="2823"/> – PDF-формат, объём 1.3 MB).

Этот прогноз перспектив развития НТ на <Node id="2893"/>ближайшие 15 лет<Node id="2909"/> отражает точку зрения экспертов из соответствующих отраслей и основан на данных, которые последние представили.

Интересна не только форма представления данных (в координатах «простоты» – от «простого» до «сложного», «структурированного» и «сконструированного» – и «функциональности» – от «химии» до «физики» и «чувствительных датчиков»… до «автономного»), но и форма работы с данными: исследование проводится практически в непрерывном режиме и учитывает все новые данные, поступающие от фирм (тем самым осуществляется постоянная корректировка прогнозов).

Выбранная манера представления данных позволяет учитывать как разнообразие отраслей и продуктов, степень их разработки, так и появление новых технологий, продуктов, областей применения и т.п. Предполагается, что такая корректировка будет осуществляться по крайней мере один раз в <Node id="3747"/>год<Node id="3750"/>.

Собранные данные были сгруппированы в 4 категории: уже существующие «продукты»; текущие разработки (временная шкала – от 0 <Node id="3876"/>до 3 лет<Node id="3884"/>); перспективные – от 3 <Node id="3908"/>до 10 лет<Node id="3917"/> и долгосрочные перспективы – на срок <Node id="3955"/>более 10 лет<Node id="3967"/> – и представлены в наглядной форме, в виде двумерных диаграмм, которые представлены в отчёте.

Образец такого представления см. здесь, на стр. 6:
<Node id="4114"/>http://www.nanotechia.co.uk/…June2007.pdfhttp://www.nanowerk.com/…tid=2251.phpОчень<Node id="4197"/> интересный обзор. Но, как всегда, трудно кратко и «на пальцах» объяснять содержание довольно объёмного документа. К счастью, его авторы не пожадничали и привели его на своём сайте, предоставив возможность всем скачивать его из Сети. Поэтому те, кто заинтересуется этим действительно интересным документом, формой представления данных и т.п., могут сами ознакомиться с его содержанием. И даже, может быть, самим попробовать повторить это «опыт», использовав свои или просто доступные в данный момент данные. Я полагаю, что это «упражнение» очень понравится чиновникам из будущей корпорации «Роснанотех»: любое начальство любит смотреть на картинки, которые можно завести на компьютер, добавить динамики и т.п.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1603" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3876" EndNode="3884">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2782" EndNode="2823">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3955" EndNode="3967">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4114" EndNode="4197">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="569" EndNode="597">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2675" EndNode="2679">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="658" EndNode="668">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="359" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="711" EndNode="749">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3908" EndNode="3917">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2893" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="920" EndNode="931">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2425" EndNode="2434">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2425" EndNode="2434">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="763" EndNode="771">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3747" EndNode="3750">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="1534" EndNode="1573">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
