<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>16 июля<Node id="7"/> <Node id="8"/>Федеральное агентство по науке и инновациям<Node id="51"/> подвело итоги конкурса заявок университетов на проведение проблемно ориентированных поисковых исследований в рамках федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="307"/>2007–2012 гг<Node id="319"/>.». Первое место в рейтинге заняла заявка НГУ, сообщает пресс-служба университетаНoвосибирский государственный университет
В конкурсе приняло участие 53 заявки от различных университетов.

Заявка от НГУ «Разработка генераторов управляемого суперконтинуума для нанотехнологий» была подготовлена лабораторией лазерных систем НИЧ (завлабораторией – кандидат физико-математических наук С.М. Кобцев).

Как сообщает пресс-служба НГУ, на проведение работ по предложенному проекту будет выделено <Node id="807"/>15,6 млн руб.<Node id="820"/> в период <Node id="830"/>до конца 2008 года<Node id="848"/>.
Работы будут проводиться с использованием новейшего оборудования, закупаемого университетом в рамках Инновационного гранта НГУ. Испытания разработанных генераторов управляемого суперконтинуума будут проводиться с использованием самой современной аппаратуры научно-образовательного комплекса НГУ «Наносистемы и современные материалы».

Соисполнителем проекта является ЗАО «Техноскан – Лазерные системы».
<Node id="1253"/>http://news.ngs.ru/more/29640.phpНoвосибирский<Node id="1299"/> государственный университет
…Поздравляем лабораторию лазерных систем с заслуженной победой! Интенсивные передовые исследования волоконных генераторов фемто- и пикосекундного суперконтинуума, проводимые в лаборатории <Node id="1516"/>в течение последних лет<Node id="1539"/>, были оценены экспертами <Node id="1565"/>Федерального агентства по достоинству<Node id="1602"/>.

На проведение работ по предложенному проекту будет выделено <Node id="1665"/>15,6 млн. руб.<Node id="1679"/> в период <Node id="1689"/>до конца 2008 года<Node id="1707"/>, из них <Node id="1716"/>7,8 млн. руб.<Node id="1729"/> получит лаборатория лазерных систем от <Node id="1769"/>Федерального агентства по науке и инновациям<Node id="1813"/> и <Node id="1816"/>7,8 млн. руб.<Node id="1829"/> — соисполнитель этой работы инновационная компания «Техноскан—Лазерные системы» от Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере (программа ‹ПУСК 07–2›).

Немаловажную роль в высокой оценке проекта сыграло и то, что работы будут проводиться с использованием новейшего закупаемого оборудования в рамках Инновационного гранта НГУ на базе создаваемого Научно-образовательного центра лазерной спектроскопии, фотоники и оптоэлектроники.

Испытания разработанных генераторов управляемого суперконтинуума будут проводиться с использованием самой современной аппаратуры научно-образовательного комплекса НГУ «Наносистемы и современные материалы».

Более подробную информацию об итогах конкурса смотрите на сайте <Node id="2564"/>Федерального агентства по науке и инновациям<Node id="2608"/>
С рейтинговой расстановкой участников конкурса можно ознакомиться здесь
(см. на ссылке)
<Node id="2697"/>http://www.nsu.ru/…hp/index.xmlАй<Node id="2730"/> маладца! Молодцы братцы-сибиряки! Уж если любить, так королеву, а уж если вести исследования, то «с использованием самой современной аппаратуры»… Вот так, потихоньку-полегоньку, вдали от МАсквы и «Роснанотеха», работают люди, готовят научные кадры, ведут исследования, получают хорошие результаты и тем самым приносят добрую научную славу своей любимой Родине…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1769" EndNode="1813">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по достоинству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1253" EndNode="1299">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="0" EndNode="7">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1565" EndNode="1602">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по достоинству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="2564" EndNode="2608">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по достоинству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1665" EndNode="1679">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="807" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2697" EndNode="2730">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1689" EndNode="1707">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="8" EndNode="51">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по достоинству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1516" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1816" EndNode="1829">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="307" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="1716" EndNode="1729">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="830" EndNode="848">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
