<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 1. Уравнение движения 
Задача о движении частицы в оптической ловушке эквивалентна задаче о движении броуновской частицы. Из-за температурных флуктуаций в жидкости, в которую помешена частица, частица совершает случайные колебания. Уравнение движения захваченной частицы (в проекции на ось x) имеет вид: (1) 
Здесь должны быть сделаны следующие допущения:
   Сила вязкого трения, действующая на частицу равна (2), где R – радиус частицы, η – динамическая вязкость (формула <Node id="474"/>Стокса<Node id="480"/>)   Всю массу считаем сосредоточенной в частице, массой макромолекулы пренебрегаем   Колебания частицы малы и считаются линейными (при смешении частицы из положения равновесия на нее действует возвращающая сила, пропорциональная смещению с эффективным коэффициентом жесткости keff)   Эффективный коэффициент жесткости keff считаем слагающимся из двух частей: из коэффициента жесткости оптической ловушки и коэффициента жесткости макромолекулы: (3)    Аналогичное уравнение можно записать и в проекции на ось у: (4)   с той лишь разницей, что в этом случае вместо эффективного коэффициента жесткости стоит коэффициент жесткости оптической ловушки (в поперечном направлении считаем, что макромолекула не вносит изменения в колебания частицы).   2. Оценка членов в уравнении движения 
Сравним вклад различных слагаемых в уравнениях движения (1, 4). Движение частицы можно представить как набор гармоник, тогда уравнения движения перепишутся в виде: (5)  
где X0, Y0 – амплитуды соответствующих <Node id="1471"/>Фурье<Node id="1476"/>-гармоник колебаний частицы в ловушке. Сравним модули первых двух слагаемых и определим частоту на которой они сравниваются.
 
Оценим массу и коэффициент сопротивления для суспензии частиц радиусом 1 мкм и плотностью 5 г/см3 (SiO2): (17). Вклад от первых двух слагаемых сравняется при характерный частотах порядка (18), что значительно превышает частоты, наблюдаемые в эксперименте. (По условию, частота дискретизации АЦП равна 10кГц, и более высокие частоты не наблюдаются.) На наблюдаемых частотах вклад первого слагаемого на три порядка меньше второго. Таким образом, первым слагаемым можно пренебречь и считать осциллятор сильно затухающим. Уравнения движения примут вид: (6)
 
Где характерные частоты равны: (7) 3. Выражение для случайной силы (броуновское движение) 
Выражение для броуновской силы (может быть найдено в учебнике по статистической физике или найдено самостоятельно): (8) 
(Считаем случайный процесс дельта-коррелированным.)
 4. Получение выражения для спектра мощности колебаний частицы 
Подставив выражение для броуновской силы в исходное уравнение движения, и, рассматривая фурье-образ автокорреляционной функции (т.е. спектр мощности) колебания частицы в ловушке, получаем выражение для спектра мощности: (9) 5. Получение выражения для автокорреляционной функции 
Автокорреляционная функция и спектр мощности связаны преобразованием <Node id="2834"/>Фурье<Node id="2839"/>. Проводя обратное <Node id="2858"/>Фурье<Node id="2863"/> преобразование спектра мощности, получаем для автокорреляционной функции: (10) 6. Определение «характерной частоты» по графикам 
Из графиков «характерные частоты» для колебаний по осям х и у равна соответственно: (11) 7. Оценка коэффициентов жесткости, определение коэффициента жесткости ловушки и макромолекулы 
Коэффициент жесткости ловушки равен: (12) 8. Оценка максимального смешения 
При хорошей фокусировке размер области фокусировки (и, соответственно, размер оптической ловушки) сравним с длиной волны. Считая в пределах ловушки ее потенциал равным потенциалу гармонического осциллятора, а вне ловушки – равным нулю, максимальную силу можно оценить следующим образом: (13). Максимальное смещение соответственно равно: (14)  Ответы: 
Коэффициент жесткости ловушки и молекулы соответственно равны: (15) 
Максимальное смещение равно: (16) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="474" EndNode="480">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Стокс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2834" EndNode="2839">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1471" EndNode="1476">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2858" EndNode="2863">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
