<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Саудовской Аравии запущен проект создания технопаркаВ университете им. Короля Сауда (King Saud University – KSU) в <Node id="117"/>Рияде<Node id="122"/> начат проект строительства технопарка – Riyadh Techno Valley (RTV) с целью продвижения по пути создания общества будущего, основанном на знаниях.
 * *  Мэр <Node id="279"/>Рияда<Node id="284"/> Prince Sattam заложил первый камень в фундамент здания RTV. В этом 12—этажном здании будут находиться научно-технический инкубатор, административный центр управления компаниями-резидентами, НИИ им. Короля <Node id="490"/>Абдуллы<Node id="497"/> (King Abdullah Institute for Research and Consultative Studies), а также другие административные и маркетинговые офисы. Ali Saeed Al Ghamdi, вице-президент KSU по вопросам научного обмена и технологического трансфера, сообщил, что новый технопарк будет фокусировать свою деятельность в трёх основных областях:
 химическая технология, с.-х. и биотехнология, включая вопросы охраны окружающей среды, информационная и телекоммуникационная технология (ИКТ). 
По его словам, эти области работ были выбраны с учётом местных и глобальных потребностей.
 Директор RTV Ahmed Bakurman заявил, что новый проект ориентирован на коммерциализацию результатов академических исследований и на усиление сотрудничества с промышленными и научно-техническими компаниями. 
Президент университета Abdullah Al Othman заявил, что данный проект направлен на достижение совершенства в области получения и распространения знаний и на укрепление сотрудничества университета с организациями частного сектора в области проведения НИОКР.
 
«Наш университет будет в первых рядах строителей нового общества, основанного на знаниях», – заявил он.
  
«Мы хотим создать благоприятную атмосферу для проведения исследований и разработок для достижения прогресса всей страны и усиления конкурентных позиций отечественной экономики на основе полученных знаний, – сказал Al Othman. И добавил, что KSU будет, как и прежде, выполнять свою роль кузницы кадров и квалифицированных специалистов для нужд страны.
 Professor Abdullah Ben Abdul-Rahman Abdullah Al-Othman 
«За счёт создания нового технопарка университет расширит свои возможности как в области удовлетворения нужд промышленности в высококвалифицированных кадрах, так и в области коммерциализации результатов проводимых в нём НИОКР. Там будет культивироваться атмосфера, благоприятная не только для проведения исследований, но также и для создания исследователями и выпускниками вуза своих (spin-off) компаний по их коммерциализации».
  Он заявил также, что KSU создал специальное агентство по вопросам научного обмена и технологическому трансферу, которое уже запустило ряд программ по организации научных исследований, в частности, в области нано- и биотехнологии. KSU launches Riyadh Techno Valley <Node id="2714"/>projecthttp://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Riyadh<Node id="2765"/> Techno Valley Programhttp://<Node id="2794"/>www.ksu.edu.sa/…default.aspxKing<Node id="2826"/> Abdullah Institute for NANO Technologyhttp://<Node id="2872"/>www.ksu.edu.sa/…default.aspxСаудовская<Node id="2910"/> Аравия намерена осваивать <Node id="2937"/>нанотехнологииhttp://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologiiГК<Node id="2992"/> «Роснанотех» посетила делегация Королевства Саудовская <Node id="3048"/>Аравияhttp://www.nanonewsnet.ru/…kaya-araviyaНу<Node id="3095"/> вот и Саудовская Аравия не хочет оказаться на обочине мирового научно-технического прогресса. И на полном ходу включилась в эту гонку. Теперь вот уже эти долгосрочные планы и проспекты перешли в чисто практическую плоскость: там стартовал проект создания технопарка. Нанотехнологиям в этом плане уделяется особое внимание. Однако, наряду с НТ, там будут развивать также и химические и биотехнологии плюс ИКТ. Естественно, с учётом местных и глобальных потребностей. Кстати, ребята взялись за это дело очень солидно. Всем, кто заинтересуется работами в этой области, советовал бы посетить сайт KSU (<Node id="3694"/>http://www.ksu.edu.sa/…default.aspx)<Node id="3730"/> и его отдельные страницы, посвящённые различным программам. Узнаете много интересного и поучительного…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3048" EndNode="3095">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2872" EndNode="2910">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3694" EndNode="3730">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="279" EndNode="284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рияд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="490" EndNode="497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Абдулла</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2937" EndNode="2992">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="117" EndNode="122">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рияд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="2794" EndNode="2826">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2714" EndNode="2765">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
