<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Кластерный нанокатализ Решение 
1. Из рисунка (к условию задачи) видно, как устроены гексагональные кластеры. n-ая оболочка состоит из (2n+1) слоев, в которых атомы металла расположены по периметру. Центральный слой содержит наибольшее число атомов: n+1 + 4n + n–1 = 6n, затем сверху и снизу идут два слоя, у которых на три атома меньше, затем еще на три меньше, и так далее, до двух крайних слоев (верхнего и нижнего), которые включают (n+1)(n+2)/2 атомов. Всего в n-ой оболочке содержится (1) атомов.
 
Общее число атомов металла в «магическом кластере», состоящим из n оболочек и одного центрального атома, равно: (2) 
Доля атомов на поверхности: (3), превышает <Node id="666"/>30%<Node id="669"/>, начиная с n = 8 (и меньше).
 
2. Атомный объем палладия: (4) 
В кластере диаметром 2.05 нм содержится (5) 
Это число близко к «магическому» числу 309 при n = 4. Можно считать, что данные кластеры имеют практически замкнутую оболочку.
 
3. X обозначает поверхность (точнее, адсорбционные центры на поверхности):
 CO(г) + поверхность ---&gt; CO(адс) Y – CO(адс) 
Молекула кислорода на поверхности катализатора диссоциирует на атомы:
 O2(г) + поверхность ---&gt; 2O(адс) Z – O(адс) 
Реакция окисления CO происходит на поверхности:
 CO(адс) + O(адс)---&gt; CO2(адс) A – CO2(адс) 
Молекулы CO2 десорбируются с поверхности в объем и освобождают поверхность, тем самым катализатор регенерируется:
 CO2(адс)---&gt; CO2(г) + поверхность.
 
4. Суммарное уравнение реакции: CO(г) + NO(г)---&gt; CO2(г) + ½ N2(г) 
Само химическое превращение имеет место на поверхности <Node id="1513"/>наночастиц<Node id="1523"/>. Для этого молекулы должны на ней адсорбироваться:
 CO(г) + поверхность ---&gt; CO(адс) NO(г) + поверхность ---&gt; NO(адс) 
<Node id="1643"/>Затем<Node id="1648"/> происходит реакция:
 CO(адс) + NO(адс)---&gt; CO2(адс) + N(адс) 
и продукты реакции покидают поверхность:
 CO2(адс)---&gt; CO2(г) + поверхность N(адс)---&gt; N(г) + поверхность 2N(г)---&gt; N2(г) 
Реакция тормозится при больших количествах NO, поскольку тогда NO занимает все адсорбционные центры, и для оксида углерода не остается места на поверхности.
 
Возможны отклонения от этого механизма. Например, молекула NO на поверхности может диссоциировать:
 NO(адс)---&gt; N(адс) + O(адс), 
и образующийся атом кислорода окисляет CO:
 CO(адс) + O(адс)---&gt; CO2(адс). 
Еще возможен вариант, когда CO адсорбируется и реагирует с молекулой NO, находящейся в газовой фазе:
 CO(адс) + NO(г)---&gt; CO2(адс) + N(г). 
5. Запишем уравнения Аррениуса для констант скорости двух каталитических реакций: (6) 
По условию, константы скорости равны, откуда следует: (7) 
Энергия активации реакции окисления CO в присутствии <Node id="2538"/>нанокластеров<Node id="2551"/> уменьшается в 1.5 раза по сравнению с монокристаллами.
 Примечание: формулы указанные в тексте Вы найдете в прикрепленном jpg - файле. 
Автор – проф. В.В.Еремин
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="666" EndNode="669">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1513" EndNode="1523">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокластер" StartNode="2538" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1643" EndNode="1648">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
