<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Драма Наномира 

Представлена в форме отдельных стоп-кадров. Только масштаб постоянен в драме – 100 нм, как и предписано законом о Нанодрамах (не связано с РосНано). 
Все изображения сделаны <Node id="191"/>просвечивающей электронной микроскопией<Node id="230"/>.

Изображение в левом верхнем углу: таинственная незнакомка Наномира, чистое серебро, фрактал (Однозначно артефакт - чего только не померещится... в таких масштабах... любителю-микроскописту...).

Изображение в правом верхнем углу: сердце Наномира с просвечивающими внутренностями. Не совсем артефакт, но редкий гетеродимер, в котором диоксид кремния покрывает сразу несколько серебряных частиц: декаэдров и, наиболее вероятно, тетраэдр. (Отбрасывая угловатый тетраэдр, авторами выдвигается стройная гипотеза, что любезные им декаэдры - ключевой элемент Наномироздания. Необходимо заметить, что согласно официальным данным, декаэдры и Кремлевские звезды обладают одинаковой группой симметрии)

Изображение в правом нижнем углу: самый нейтральный элемент Нанодрамы - цветочки-лепесточки. Коллаж двух реальных изображений серебряных нанопластинок (как в Нанорадуге). Частицы получены восстановлением солей серебра в водных растворах.

Изображение в левом нижнем углу: грустный, расстаявший от интенсивности переживаний, снеговик. Реальное изображение: серебряные <Node id="1292"/>наночастицы<Node id="1303"/> (стержни) в полой оболочке из диоксида кремния. Подобные полые структуры вполне воспроизводимы. 

Работа многих студентов: Telly Athanasopoulos, Nicole Cathcart, Matthew McEachran, Kurt Hartlen, Brendаn Pietrobon

Изображения электронной микроскопии сделаны автором с использованием Hitachi S-5200 (Centre for Nanostructure Imaging, University of Toronto). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1292" EndNode="1303">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="191" EndNode="230">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
