<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Для исследования кристаллической структуры твердых тел обычно используется дифракция рентгеновских лучей.

Рентгеноструктурный анализ дает надежные результаты, если линейные размеры монокристалла l превышают 10 мкм. Так как кристаллы таких размеров получается вырастить далеко не всегда, то часто приходится ограничиваться порошками, состоящими из частиц с l &lt; 10 мкм. При этом для количественного анализа рентгеновских дифрактограмм используют данные численных расчетов методами ab initio. И здесь все упирается в размеры элементарной ячейки.

Если ее объем превышает V ≈ 300 нм3, то атомное строение определить не удается. Между тем за <Node id="639"/>последние годы<Node id="653"/> синтезирован ряд новых металлорганических соединений с V ≈ 1000 нм3 и более. Они характеризуются очень низкой плотностью упаковки атомов и наличием больших «пор», поэтому их предполагается использовать для хранения газов, в сепараторах и пр. Но отсутствие детальной информации о структуре этих соединений препятствует целенаправленному поиску новых материалов такого типа. Сложилась очень интересная ситуация: непрерывное совершенствование технологии позволяет синтезировать все новые и новые вещества, а структура многих из них остается нам неизвестной.

И вот дело вроде бы сдвинулось с мертвой точки. В работе [1] исследователей из двух французских институтов, Institut Lavoisier, Versailles и ESRF, Grenoble, разработана методика определения структуры кристаллов микронных размеров с использованием «микродифракции» сфокусированного до ≈ 1 мкм пучка рентгеновских лучей от синхротронного источника. Она использована для исследования маленьких кристалликов Al8(OH)12{(OH)3(H2O)3}[ bct ]3×nH2O, где bct – 1,3,5-бензол трикарбоксилат (авторы назвали это соединение MIL-110 – аббревиатура от Materials of Institute Lavoisier) (рис. 1).

Результаты представлены на рис. 2. Теперь на повестке <Node id="1845"/>дня<Node id="1848"/> – определение атомного строения различных твердотельных соединений, долгое время «ждавших своего <Node id="1946"/>часа<Node id="1950"/>». Новая методика может быть задействована также в биологии (например, для изучения структуры белков), медицине и других областях. По мнению авторов, в перспективе ее можно модифицировать так, что станут возможными исследования кристаллов субмикронных и даже нанометровых размеров.
 1. C. Volkringer et al., Nature Mater. 6, 760 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1845" EndNode="1848">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="639" EndNode="653">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1946" EndNode="1950">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
