<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наностабфонд«Роснанотех» решил зарабатывать ростовщичеством, а не наукой
За <Node id="76"/>пять ближайших лет<Node id="94"/> государственные инвестиции в развитие нанотехнологий составят <Node id="157"/>200 млрд руб.<Node id="170"/> Большую часть этих денег — <Node id="198"/>130 млрд руб.<Node id="211"/> — вложит госкорпорация «Роснанотех», которая, по словам ее главы Леонида Меламеда, уже получила деньги из бюджета. Остальное поступит в рамках федеральной целевой программы и пройдет через Российскую академию наук. Теперь нужно только выяснить, найдутся ли в России нанотехнологические проекты, достойные таких вложений. А пока их будут искать, деньги «Роснанотеха» полежат в Сбербанке, ВТБ и Газпромбанке. Там-то они точно принесут пользу.

Хотя и небольшую. Судя по тому, что планируемая прибыль от этих вложений в <Node id="729"/>2008 г.<Node id="736"/> заявлена на уровне <Node id="756"/>5 млрд руб.<Node id="767"/>, «Роснанотех» решил ограничиться ну очень консервативными инструментами — даже в сравнении со стабфондом, доходность которого составила <Node id="904"/>10,75%<Node id="910"/> годовых (в долларах).
Но когда все же «Роснанотех» начнет тратить деньги по назначению?
Ученые уже засыпали РАН заявками на <Node id="1035"/>190 млрд руб.<Node id="1048"/> На их отсев понадобится не менее полугода — осчастливят только те проекты, которые сулят выпуск коммерческой продукции. И тогда наверняка… Меламед уверяет, что в наноиндустрии «рентабельность может исчисляться сотнями процентов».
Глава «Роснанотеха» прогнозирует, что за <Node id="1320"/>семь грядущих лет<Node id="1337"/> оборот отечественной отрасли составит 4,3 трлн руб. В этих оптимистичных прогнозах кроется подвох, заложенный еще западными пионерами коммерческого «нанотеха». Цифры, на которые опирается Меламед, в <Node id="1537"/>2001 г.<Node id="1544"/> нафантазировал американский фонд National Science Foundation. Тогда эксперты фонда пообещали, что к <Node id="1645"/>2015 г.<Node id="1652"/> рынок нанотехнологических товаров достигнет <Node id="1697"/>$1<Node id="1699"/> трлн. Позже последователи NSF уточнили прогноз — до <Node id="1752"/>$1,5<Node id="1756"/> трлн.Лукавство в том, что речь идет не только о товарах, собранных «атом за атомом», как следует из самого названия «нанотехнологии», а о любых товарах, в которых хоть где-то применены частицы размером от 1 до 100 нм. Так и появляются наноштаны, нанокремы и даже наноавтомобили. Суммой выручки от их продаж и оперируют пиарщики от науки. Тем временем, как подсчитала исследовательская компания Lux Research, в структуре стоимости большинства современных «нанотоваров» на собственно <Node id="2239"/>наноматериалы<Node id="2252"/> приходится едва ли <Node id="2272"/>0,<Node id="2274"/>5%<Node id="2276"/>.http://www.smoney.ru/article.shtml?…Госкорпорация<Node id="2326"/> «Роснанотех» будет жить на процентыСтроительство экономики нового поколения начнется с «размещения средств» в банках и строительства нового офисного здания в Москве
Глава новой госкорпорации “Роснанотех” (Российская корпорация нанотехнологий) Леонид Меламед обрисовал сферу деятельности своей компании. Амбиции корпорации впечатляют, но направления ее деятельности так и остались непонятными.

С тех пор как <Node id="2735"/>примерно год назад<Node id="2753"/> президент впервые употребил термин “нанотехнологии”, это понятие стало чрезвычайно популярным в коридорах власти. В рамках программы по созданию экономики нового поколения (инновационной) в России даже создали специальную госкорпорацию, которой выделили <Node id="3008"/>130 миллиардов рублей<Node id="3029"/> из государственной казны. И поставили перед ней сверхмасштабные задачи.

Как пишет «Московский комсомлец» <Node id="3136"/>(http://www.mk.ru<Node id="3153"/>/…omic/337322/), главная проблема развития нанотехнологий в России заключается не в отсутствии средств, а скорее в отсутствии понимания какая именно нанопродукция нужна российской промышленности.

Есть такое подозрение, что она вообще на данном этапе развития нашей экономики вообще не нужна. Похоже это понимает и глава “Роснанотех” Леонид Меламед – на вопрос, что станет первой нанопродукцией госкомпании, по-детски заявил: “Не скажу”.

Но деньги из бюджета на развтие нанотехнологий выделены и с ними надо что-то делать. По словам Меламеда, в <Node id="3699"/>нынешнем году<Node id="3712"/> доходы корпорации составят порядка <Node id="3748"/>5 млрд. рублей<Node id="3762"/>. И получат их, “от вложения средств”. Читай: проценты по банковским депозитам.

Насколько реально к <Node id="3863"/>2015 году<Node id="3872"/> произвести нанопродукции более чем на 4 трлн. рублей, заняв <Node id="3933"/>4%<Node id="3935"/> мирового рынка, не понятно. Но вот если бы просто разместить <Node id="3997"/>130 млрд. рублей<Node id="4013"/> в банке под <Node id="4026"/>10%<Node id="4029"/> годовых, доход был бы как минимум в 2,5 раза больше. Что будет делать корпорация, кроме “размещения средств” и строительства своего здания, так и осталось неясным.
<Node id="4194"/>http://www.vokruginfo.ru/…ws20765.htmlВот<Node id="4235"/> это самое «больное» место в – на первый взгляд, стройной – концепции развития нанотехнологий в нашей стране и самого «Роснанотеха». И об этом уже упоминалось ранее в различных публикациях: «Деньги «Роснанотеха» уйдут в ликвидность» – <Node id="4470"/>http://www.nanonewsnet.ru/…rez-2-3-goda<Node id="4509"/> и «Ловкость рук» – <Node id="4529"/>http://www.nanonewsnet.ru/…o-moshenstva<Node id="4568"/> . И если считать справедливой поговорку, что «деньги – это кровь экономики», то можно считать, что наша отечественная «отрасль НТ» ещё не скоро получит возможность жить и развиваться, в то время как вся (или бОльшая часть) предназначенная для неё «кровь» будет находиться в «банках крови» и будет работать лишь на развитие последних… А разве об этом «мечтали» мы ещё совсем недавно?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="729" EndNode="736">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1537" EndNode="1544">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3863" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1645" EndNode="1652">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4529" EndNode="4568">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3997" EndNode="4013">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="904" EndNode="910">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="4026" EndNode="4029">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4470" EndNode="4509">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="3748" EndNode="3762">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="3863" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3699" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3136" EndNode="3153">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="1035" EndNode="1048">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="2272" EndNode="2276">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="3933" EndNode="3935">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="2274" EndNode="2326">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="1697" EndNode="1699">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1320" EndNode="1337">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="2239" EndNode="2252">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="76" EndNode="94">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="4194" EndNode="4235">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2735" EndNode="2753">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="198" EndNode="211">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="157" EndNode="170">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="3008" EndNode="3029">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="1752" EndNode="1756">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="756" EndNode="767">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
