<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>MARCS проанализировал рынок нанокерамических трибопрепаратов для корпорации ГК «Роснанотех»Группа MARCS провела оценку перспективности рынка нанокерамических трибопрепаратов. Данный анализ стал результатом маркетингового исследования, заказчиком которого выступила Российская корпорация нанотехнологий – ГК «Роснанотех» (РОСНАНО).
<Node id="331"/>На сегодняшний момент<Node id="352"/> ГК «Роснанотех» рассматривает перспективы развития отечественного производства нанокерамических присадок для моторных, трансмиссионных и иных масел.

Согласно результатам исследования, последние 2–<Node id="550"/>3 года<Node id="556"/> розничный рынок импортных и отечественных антифрикционных препаратов (снижающих износ и восстанавливающих трущиеся поверхности) демонстрирует уверенный 50-процентный рост, который сохранится в краткосрочной перспективе. Его емкость составляет 750–<Node id="804"/>900 млн. рублей<Node id="819"/> в <Node id="822"/>год<Node id="825"/>. Из них на нанокерамические трибопрепараты приходится 200–<Node id="884"/>250 млн. рублей<Node id="899"/>, то есть 25–<Node id="912"/>30%<Node id="915"/> общего объема рынка. Корпоративный сектор составляет <Node id="969"/>не более 15%<Node id="981"/> от емкости розничного.
 Основным и практически единственным игроком на этом рынке в сегменте <Node id="1075"/>нанокерамики<Node id="1087"/> является торговая марка XADO – ее доля, по разным оценкам, достигает <Node id="1157"/>90%<Node id="1160"/>. Также компания «Хадо» является крупнейшим игроком и на российском рынке импортных и отечественных антифрикционных решений в целом, активно присутствуя практически во всех основных регионах РФ. Ее доля рынка составляет <Node id="1380"/>24%<Node id="1383"/>. Также серьезными игроками можно считать Energy Release, Fenom, Liqui Moly, SMT-2, Hi-Gear. 
В ходе изучения сегмента <Node id="1502"/>нанокерамики<Node id="1514"/> исследователями Группы MARCS был выявлен ряд проблем, существующий в области разработок и применения этого препарата. Так, опрос разработчиков и производителей трибопрепаратов показал, что среди участников рынка отсутствует единое понимание сути <Node id="1761"/>нанокерамики<Node id="1773"/> и ее функций. В результате этим термином на данный момент обозначают совершенно различные продукты. Причины такого казуса, возможно, кроются в стремлении связать (зачастую необоснованно) свой продукт с модным термином «нанотехнологии» для повышения его привлекательности.
 Среди экспертов нет однозначного мнения и относительно эффективности применения подобного рода препаратов. Внести ясность в этот вопрос <Node id="2183"/>на сегодняшний день<Node id="2202"/> невозможно, поскольку масштабных исследований в этом направлении в России не проводилось. 
Результаты исследования позволяют специалистам Группы MARCS утверждать, что стратегические перспективы развития нанокерамических трибопрепаратов в данный момент достаточно неоднозначны. Вероятнее всего, дальнейшее развитие сегмента нанокерамических трибопрепаратов во многом будет зависеть от научно- и практически доказанного эффекта их воздействия на поврежденные поверхности.
 При этом эксперты отмечают высокую актуальность проблемы снижения износа и восстановления трущихся поверхностей в технике, используемой в производстве и перевозках. Несмотря на недоверие значительной части представителей корпоративного сектора к существующим на рынке трибопрепаратам, ожидание с их стороны принципиально нового, эффективного решения достаточно велико. С п р а в к аТрибология – наука и отрасль техники, изучающие трение, износ и смазку твердых тел.
Антифрикционные решения – препараты для снижения износа и восстановления трущихся поверхностей.
 Группа «Market Capital Solutions» (MARCS) – группа инвестиционного маркетинга. В лице маркетингового агентства «MARCS» (front-office группы) специализируется на предоставлении комплекса услуг инвестиционного маркетинга (проведение маркетинговых исследований для оценки рыночных перспектив новых продуктов, прогнозировании продаж и разработке бизнес-планов, проведение экспресс-капитализации®). 
В Группу «MARCS» также входят: разработчик CRM-системы «Monitor», консалтинговая группа «Maslennikov &amp; Partners» (инвестиционный консалтинг, финансовое планирование), исследовательская компания «Медиа Навигатор», а также центр директ-маркетинговых технологий «D’Mark». В <Node id="3903"/>настоящий момент<Node id="3919"/> действуют два офиса на территории России (Москва, Нижний Новгород), а также офис в Украине (Киев). Группа ведет свою деятельность <Node id="4050"/>с 2000 года<Node id="4061"/>.
Группа «Market Capital Solutions» (MARCS)
Контактное лицо: Дмитрий Читалов
E-mail: <Node id="4146"/>chitalov@marcs.ru<Node id="4163"/>
Сайт: <Node id="4170"/>www.marcs-invest.ru<Node id="4189"/>
Телефон: (495) 221–06–41
<Node id="4215"/>http://openmarket.ru/…easeShow.asp?…И<Node id="4252"/> хочется, и колется, и мама не велит… Да, научных и строгих статистических данных нет, но практика показывает, что имеется неплохой технический и коммерческий выигрыш применения этих самых, как их? – а, нанокерамических трибопрепаратов… Ну что ж, как говорил ещё <Node id="4515"/>Наполеон<Node id="4523"/>, надо сначала ввязаться в бой, а потом уже смотреть – с кем воюешь… Так кажется?..;-))) И не зря, очевидно, РОСНАНО заказала эти маркетинговые исследования. Если выяснится (а на практике так и есть), что данное направление работ приносит неплохие дивиденды, то почему бы не начать разрабатывать его и широко использовать получаемые при этом продукты на практике?.. В добрый путь и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4515" EndNode="4523">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наполеон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="550" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2183" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="912" EndNode="915">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="804" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="822" EndNode="825">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="1761" EndNode="1773">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="969" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="1075" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4050" EndNode="4061">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="1157" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Электронная_почта" StartNode="4146" EndNode="4163">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="884" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4215" EndNode="4252">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="1380" EndNode="1383">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3903" EndNode="3919">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="331" EndNode="352">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="1502" EndNode="1514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="4170" EndNode="4189">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
