<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии на службе медициныВ области наноисследований Швеция находится на переднем крае международной науки, успешные исследовательские проекты осуществляются в ряде университетских центров. Один из них – Лаборатория имени Ангстрёмов Упсальского университета, где группа ученых под руководством Марии Стрёмме занимается новыми приложениями нанотехнологий в области медицины, в частности, для диагностических тестов домашнего применения и для использования <Node id="462"/>наночастиц<Node id="472"/> в качестве носителей лекарственных средств.
Мария Стрёмме
Нанотехнологии работают со структурами частиц, величиной не более пары сот нанометров (1 нм равен одной миллионной доле миллиметра). Это позволяет, например, модифицировать и создавать структуры так называемых носителей лекарственных средств с заданными свойствами. Такие носители лучше предохраняют лекарственные вещества от разложения при хранении в условиях повышенной влажности.
Новые лекарственные носителиМария Стрёмме характеризует нанотехнологию как междисциплинарный инструментарий. Сама она – физик, работает в Лаборатории Ангстрёмов. Несмотря на свою молодость, она вот уже пару <Node id="1121"/>лет<Node id="1124"/> является профессором нанотехнологии. В отрасли науки, стремящейся понять и научиться изменять, иначе говоря, конструировать структуры различных материалов с заданными свойствами, физика материалов является фундаментальной дисциплиной.

Группа ученых под ее руководством занимается, в частности, разработкой новых видов лекарственных носителей, используемых в медицине для доставки лекарственных веществ к клеткам организма. Носители лекарственных средств можно уподобить миниатюрным тачкам, заполняемым лекарственным веществом, которые затем, оказавшись внутри клеток, опрокидываются и сбрасывают свой груз.

Эти новые лекарственные носители представляют собой полупористые частицы кремния. В поры, имеющиеся в их структуре, можно закладывать подлежащее переносу вещество.
Новые способы доставки лекарственных веществ 
Мы провели опыты с живыми клетками, показавшие, что частицы эффективно усваиваются ими. Внедрение <Node id="2042"/>наночастиц<Node id="2052"/> кремния в клиническую практику в принципе возможно уже <Node id="2108"/>года<Node id="2112"/> через три, но сначала нам нужно точно установить, как они разлагаются и нет ли у них каких-либо токсических эффектов, – объясняет <Node id="2243"/>Мария Стрёмме<Node id="2256"/>.
 Лекарства, не боящиеся влаги
Еще одно направление исследований по повышению эффективности лекарственных средств связано с модификацией поверхности или структуры вспомогательного вещества в составе таблеток, то есть вещества, не являющегося активным. Иными словами, связующего вещества, которое отчасти служит для придания таблетке формы, отчасти же обеспечивает ее разложение в кишечнике. Обычно для таких целей используется микрокристаллическая целлюлоза.

Однако у этого связующего вещества есть один недостаток. Микрокристаллическая целлюлоза является проводником влаги, от воздействия которой может ухудшиться действие лекарственного вещества. Чтобы этого избежать, научная группа <Node id="2944"/>Марии Стрёмме<Node id="2957"/> модифицировала <Node id="2973"/>наноструктуру<Node id="2986"/> целлюлозы таким образом, чтобы целлюлозное волокно лучше связывало воду, повышая тем самым влагостойкость активно действующего вещества.
Модификация структурных свойств поверхности таблеток
В <Node id="3179"/>настоящее время<Node id="3194"/> проводится апробация этого метода с целью дальнейшего коммерческого использования на опытном предприятии в Нью-Джерси, США, в сотрудничестве с крупной многонациональной корпорацией.
Медицинские диагностические тесты домашнего применения
В сотрудничестве с Каролинским институтом и Королевским технологическим институтом в Стокгольме группа под руководством <Node id="3552"/>Марии Стрёмме<Node id="3565"/> осуществляет проект в области иммунологии, цель которого – выявить, как имунная защита реагирует на <Node id="3666"/>наночастицы<Node id="3677"/>.

Еще одно направление проводимых ею исследований – разработка диагностической платформы для медицинских тестов домашнего применения. Таких тестов пока еще совсем немного. На основе нанотехнологии можно создать тесты, которые позволят определять наличие в организме каких угодно биомолекул.

Например, с помощью купленного в аптеке теста можно будет самому узнать, нужно ли лечить свою ангину антибиотиками. Она считает, что развитие этой формы диагностики не только позволит каждому лучше следить за своим здоровьем, но и уменьшит нагрузку системы мединского обслуживания.
Всякое ли знание – благо?
Легко говорить о преимуществах новой технологии. Значение нанотехнологии для будущего общественного развития сравнивают с той ролью, какую сыграл компьютер или, в свое время, автомобиль и железные дороги. <Node id="4483"/>Однако, по словам <Node id="4501"/>Марии Стрёмме<Node id="4514"/>, с ней сопряжены и несомненные опасности<Node id="4555"/>. Исследователи пока еще не создали инструментарий, который необходим для оценки рисков, связанных с нанотехнологией. Такие разработки на три-<Node id="4697"/>четыре года<Node id="4708"/> отстоят по времени от собственно создания <Node id="4751"/>наноматериалов<Node id="4765"/>.
 
В ближайшем будущем понадобится глубокая этическая дискуссия, а равным образом и законодательство, которые определят, для каких целей надлежит использовать новую технологию. Всегда ли этически оправдано получение того знания, которое она может обеспечить? Скажем, хорошо ли, если мы создадим тест домашнего применения для распознавания болезни <Node id="5113"/>Альцгеймера<Node id="5124"/>? И как насчет доступа работодателей и страховых компаний к такой информации?
 
Группа <Node id="5211"/>Марии Стрёмме<Node id="5224"/> сотрудничает и с промышленностью. Совместно с фармацевтическими компаниями она получила патент на наноструктурные носители лекарственных веществ и теперь ищет источники финансирования для работ по созданию конкретных носителей.
Ева Седерквистhttp://<Node id="5474"/>www.sweden.se/…__16101.aspxВ<Node id="5502"/> статье наглядно показано, каким образом и в каких областях можно использовать НТ для целенаправленной доставки лекарственных препаратов и для разработки индивидуальных тестов. Вот основные направления практического применения НТ в медицине, с которых можно было бы начать и нашим медикам…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3179" EndNode="3194">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="3666" EndNode="3677">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="4751" EndNode="4765">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="4483" EndNode="4555">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2243" EndNode="2256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4697" EndNode="4708">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2108" EndNode="2112">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2042" EndNode="2052">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="5474" EndNode="5502">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноструктура" StartNode="2973" EndNode="2986">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="4483" EndNode="4555">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="3552" EndNode="3565">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="4501" EndNode="4514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="5113" EndNode="5124">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альцгеймер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="2944" EndNode="2957">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1121" EndNode="1124">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="462" EndNode="472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="5211" EndNode="5224">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
