<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Неизвестная необходимостьБольшинство россиян затрудняется объяснить, что такое инновации, но уверены, что их развитие выведет экономику и общественную жизнь страны на новый, более высокий уровеньСогласно результатам июньского опроса ВЦИОМ, две трети россиян (<Node id="259"/>63%<Node id="262"/>) считают инновации необходимым условием будущего процветания России против <Node id="338"/>12%<Node id="341"/>, по мнению которых инновации не сыграют существенной роли в развитии страны.

При этом <Node id="429"/>59%<Node id="432"/> участников опроса, проведенного в 153 населенных пунктах 46 областей, краев и республик России, уверены, что в развитие инновационных технологий нужно вкладывать как можно больше средств, в перспективе вложения окупятся, а <Node id="656"/>11%<Node id="659"/> считают это пустой тратой денег.

В том, что в будущем роль инноваций станет возрастать и они будут внедряться практически во всех отраслях экономики, не сомневаются <Node id="826"/>56%<Node id="829"/> опрошенных, по прогнозам <Node id="855"/>15%<Node id="858"/>, инновации будут эпизодическими и широкого распространения не получат.

При этом каждый второй россиянин (<Node id="965"/>53%<Node id="968"/>) затрудняется объяснить, что такое инновации. По мнению <Node id="1025"/>22%<Node id="1028"/> опрошенных, этот термин обозначает любые нововведения; <Node id="1084"/>15%<Node id="1087"/> респондентов считают, что это внедрение современных технологий; <Node id="1152"/>6%<Node id="1154"/> — что использование достижений науки техники. По <Node id="1204"/>3%<Node id="1206"/> определяют инновации как масштабные социальные изменения или называют конкретные факты нововведений; <Node id="1308"/>1%<Node id="1310"/> полагает, что это инвестиции в перспективные отрасли экономики. (Нужно срочно внедрять курс «Иннованики» – комплекс знаний о проблемах создания, распространения и восприяния нововведений/инноваций – <Node id="1510"/>http://innovatio.boom.ru/).<Node id="1537"/>

С точки зрения <Node id="1554"/>35%<Node id="1557"/> опрошенных, инновации/нововведения следует внедрять во всех отраслях экономики, во всех сферах общественной жизни. <Node id="1673"/>16%<Node id="1676"/> отмечают, что в первую очередь инновации необходимы в промышленности, <Node id="1747"/>12%<Node id="1750"/> — что в медицине, <Node id="1769"/>11%<Node id="1772"/> — в сельском хозяйстве, <Node id="1797"/>10%<Node id="1800"/> — в науке и образовании.
Лишь по 1—<Node id="1836"/>3%<Node id="1838"/> респондентов приоритетными сферами приложения инноваций считают социальную область, экологию, высокотехнологичные отрасли, такие как энергетика, нефтегазовая отрасль, космическая промышленность, нанотехнологии, генетика, электроника, связь, информатика.
Как показал опрос ВЦИОМ, более половины опрошенных полагают, что Россия сможет стать высокоразвитой державой, в основе экономики которой не сырьевой сектор, а наука и высокие технологии, не раньше чем через <Node id="2300"/>10—15 лет<Node id="2309"/> (<Node id="2311"/>35%<Node id="2314"/>) или даже к середине <Node id="2336"/>XXI века<Node id="2344"/> (<Node id="2346"/>20%<Node id="2349"/>).

Оптимистов, прогнозирующих, что эта цель может быть достигнута в <Node id="2418"/>ближайшую пятилетку<Node id="2437"/>, только <Node id="2446"/>13%<Node id="2449"/>. Пессимистов, полагающих, что Россия никогда не станет высокотехнологичной державой, примерно столько же — <Node id="2557"/>11%<Node id="2560"/>. Об этом сообщает «Интерфакс».
<Node id="2592"/>http://www.expert.ru<Node id="2612"/>/…07/04/opros/Да, дремучий у нас народ… ;-))) Какие уж тут нанотехнологии, если бОльшая часть «народа» (опрошенных) даже не знает, что такое нововведения (инновации), и с чем их там едят. По правде сказать, и в странах Запада (и рАзвитого Востока) простые обыватели тоже мало знают и интересутся проблемами развития современных науки и техники, но уж слова-то эти: НОВОВВЕДЕНИЕ (или ИННОВАЦИИ), «инновационный» – благодаря научно-популярной литературе, работе СМИ и не в последнюю очередь – рекламе – уже <Node id="3117"/>лет 30<Node id="3123"/>–35 как на слуху у населения. И здесь мы тоже плетёмся в далёком обозе… Боюсь, что то же самое может случиться и с нанотехнологиями, если, как всегда, пустить «это дело» на самотёк. Мораль: нужно денно и нощно просвещать и просвещать население, всячески популяризируя достижения науки и техники (включая нанотехнологии), и регулярно замерять «уровень эрудиции», а то ведь стыд и позор на всю Европу…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1308" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2557" EndNode="2560">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2336" EndNode="2344">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1769" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="656" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3117" EndNode="3123">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1084" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2446" EndNode="2449">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1204" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="2346" EndNode="2349">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1836" EndNode="1838">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="965" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="1510" EndNode="1537">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="259" EndNode="262">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="2592" EndNode="2612">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="2311" EndNode="2314">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="429" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2300" EndNode="2309">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="855" EndNode="858">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="1747" EndNode="1750">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="1152" EndNode="1154">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="1025" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="1673" EndNode="1676">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="2418" EndNode="2437">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="826" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="338" EndNode="341">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="1554" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="1797" EndNode="1800">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
