<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанокудесники делятся опытомО последних достижениях современной технической мысли говорят в <Node id="92"/>эти дни<Node id="99"/> в Уфе – там открылся первый международный симпозиум нанотехнологов. Монитор компьютера толщиной с бумагу или гибкий, как резина, сверхпрочный металл – все эти фантастические вещи могут стать реальностью уже недалекого будущего.
Многотонный пресс словно пластилин прогоняет алюминиевую заготовку сквозь узкое отверстие, и <Node id="421"/>через минуту<Node id="433"/> мягкий металл становится прочнее титана. Наноструктурные свойства различным металлам ученые придают с помощью деформации. В уфимском авиационном университете такие эксперименты не редкость, но на иностранных ученых они всегда производят особый эффект.

Профессор Калифорнийского университета Террис Ленгтон – частый гость в России – приезжает сюда, по собственному признанию, за новыми идеями.
 
«То, что делается сегодня в России в области нанотехнологий, представляет большой интерес, поэтому на симпозиум приехали действительно ведущие мировые нанотехнологи. Я думаю, мы находимся на пороге больших открытий, и такие встречи помогут нам совместно решить главную задачу – как можно скорее внедрить разработки в производство», – говорит он.
 
24 страны и более 200 участников, представляющих ведущие мировые научные центры: на свой первый международный симпозиум приехали ведущие специалисты, занимающиеся исследованиями в области нанотехнологий.
От науки к инновациям – это главная задача, которую предстоит решить светилам сверхточной науки.
 
«<Node id="1482"/>Вы знаете, именно металлы в истории всегда характеризовали очередной этап развития цивилизации: бронзовый <Node id="1588"/>век<Node id="1591"/>, железный, вот следующий, видимо, будет нано», – считает Руслан Валиев<Node id="1662"/>,<Node id="1663"/> директор Института физики перспективных материалов Уфимского государственного авиационно-технического университета.
 Руслан Валиев
В медицине многие идеи уже совершили своеобразный переворот. Например, из нанотитановых сплавов в Уфе делают сверхпрочные имплантанты. Но самые ощутимые результаты внедрения нанотехнологий заметны на местном моторостроительном заводе.
 
«<Node id="2033"/>Лазерный луч подает команду молекулам жидкости, и молекулы собираются в твердое тело», – рассказывает начальник инженерного центра прототипирования Уфимского моторостроительного производственного объединения Виталий Сафиканов<Node id="2258"/>.
 
Эти полимерные модели будущих деталей для новейшего авиационного двигателя высчитывают на микромолекулярном уровне. То, на что раньше ушли бы <Node id="2404"/>годы<Node id="2408"/>, теперь возможно за считанные <Node id="2439"/>дни<Node id="2442"/>. Инженеры научились создавать специальное наноструктурное покрытие для лопаток турбины, с помощью которого мощность авиадвигателя увеличивается в несколько раз.

Если в будущем и произойдет нанотехнический бум, то начнется он с появления новейших металлов, – убеждены физики. <Node id="2719"/>Наноструктурные материалы<Node id="2744"/> станут основой для будущего конструирования сложных механизмов, создания микророботов и даже спасения жизни людей.
 
Уже существующие разработки – только видимая часть огромного айсберга, – говорят нанотехнологи, – но он обязательно откроется с внедрением этих идей в промышленное производство.
 Азамат <Node id="3048"/>Салиховhttp://www.vesti.ru/doc.html?…Ещё<Node id="3088"/> один шаг в развитие НТ. Знакомство с коллегами, новыми разработками, постоянный обмен идеями – вот цели и задачи любых международных форумов. Интересны также и сами разработки башкирских коллег… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2439" EndNode="2442">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2404" EndNode="2408">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="421" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="92" EndNode="99">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1588" EndNode="1591">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="1662" EndNode="1663">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="1662" EndNode="1663">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3048" EndNode="3088">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="2033" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="2033" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1482" EndNode="1662">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="2719" EndNode="2744">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="1482" EndNode="1662">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
