<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
За <Node id="4"/>прошедшую неделю<Node id="20"/> произошло много событий, касающихся госкорпорации, поэтому мы осветим их наиболее полно в этом выпуске. В области материаловедения и наноэлектроники также есть ряд интересных открытий. В области бизнеса пока тихо – возможно, это связано с всеобщими нефтяными и долларовыми метаниями на мировом рынке, так что будем надеяться, что нестабильность мировой экономики не повлияет на развитие нанотехнологий.

Итак, обо всех событиях <Node id="449"/>недели<Node id="455"/> <Node id="456"/>с 24 по 30 марта 2008 года<Node id="482"/> подробнее!

Исследователи из Emory University in Atlanta (США) и Research Centre Jülich (Германия) сделали важный шаг на пути к воспроизведению процесса фотосинтеза в искусственных условиях. Им удалось осуществить эффективный синтез кислорода путем окисления воды.

Экономичное разложение воды на кислород и водород является одной из важнейших задач современной химии, т.к. ее решение сделает водородную энергетику реальностью. Использование солнечной энергии и эффективных катализаторов могло бы сделать процесс получения водорода по-настоящему экологически чистым и экономически выгодным.

Пока удается лишь получение молекулярного кислорода. Следующим шагом станет внедрение комплекса в фотоактивные системы, которые позволят преобразовывать солнечную энергию в химическую.

Профессор Брайан Эйкхорн (Bryan Eichhorn) и <Node id="1305"/>его<Node id="1308"/> коллеги в основу катализатора положили <Node id="1348"/>наночастицу<Node id="1359"/> рутения (Ru) , окруженную двумя слоями атомов платины (Pt).

В итоге получился катализатор, способный при комнатной температуре увеличивать выход водорода при его производстве.Водородная энергетика уже стоит на пороге, и поэтому все, что имеет отношение к очистке и производстве ее основного топлива имеет очень важное значение.

Водород, получаемый в процессе облагораживания из минерального топлива, требует очистки, и катализаторы в этом процессе как раз кстати.

С развитием нанотехнологий неизбежны контакты человека с <Node id="1884"/>наночастицами<Node id="1897"/>. Но насколько они безопасны для здоровья ? На эту тему размышляет доктор медицинских наук, профессор, член-корреспондент РАМН, лауреат Государственной премии РФ, руководитель лаборатории фармакологии мутагенеза и лаборатории лекарственной токсикологии ГУ НИИ фармакологии им. В.В. Закусова РАМН Андрей Дмитриевич Дурнев.

Высокая проникающая способность не только делает <Node id="2269"/>наночастицы<Node id="2280"/> ценнейшим лекарственным компонентом, но и повышает их потенциальную опасность для здоровья человека. Тем не менее, о влиянии <Node id="2406"/>наночастиц<Node id="2416"/> на человеческий организм пока известно довольно мало.

Самыми важными вопросами, которые должна решать новая дисциплина – «нанотоксикология», следует считать изучение фундаментальных закономерностей проявления биологических и токсических эффектов <Node id="2664"/>наночастиц<Node id="2674"/> в зависимости от их формы, размера, исходного материала, площади поверхности, заряда и других физико-химических особенностей строения, а также дозы, пути введения, концентрации в области органа-мишени и продолжительности воздействия. Очень важно правильно оценить возможные отдаленные эффекты нанотерапии.

Поскольку лекарственные субстанции и <Node id="3019"/>наночастицы<Node id="3030"/>, созданные на их основе, могут принципиально отличаться по своим токсическим свойствам, общепринятые методы доклинической оценки безопасности лекарств для частиц не подходят. Например, исследование свойств <Node id="3237"/>наночастиц<Node id="3247"/> предпочтительнее проводить не на клеточных культурах, а на живых организмах.

Российские ученые создают «нановакцину» от гриппа. Медики обещают, что универсальный препарат сможет защитить организм от вируса на 5–<Node id="3460"/>7 лет<Node id="3465"/> после одного приема. Аналогичные разработки ведутся в США и Европе, но Россия, по всей видимости, станет первой страной, запатентовавшей лекарство. О первых испытаниях «нановакцины» рассказал директор НИИ гриппа РАМН Олег Киселев.

Над разработкой препарата российские ученые трудились <Node id="3752"/>несколько лет<Node id="3765"/>. «<Node id="3768"/>В <Node id="3770"/>настоящее время<Node id="3785"/> мы работаем по трем основным направлениям: используем природные <Node id="3850"/>наночастицы<Node id="3861"/>, которые состоят из вирусных белков и обладают способностью к самосборке (которая обеспечивает устойчивый иммунитет), работаем с генно-инженерными конструкциями, обеспечивающими столь необходимую самосборку. И, в-третьих, используем металлические <Node id="4109"/>наночастицы<Node id="4120"/>, с помощью которых получаем необходимые нам природные компоненты вирусов», – отметил Олег Киселев<Node id="4218"/>.

Первые результаты исследований, по словам ученого, дали выдающиеся результаты. На основе этих трех технологий специалисты создали универсальную вакцину, которая сможет защитить человека от гриппа на 5–<Node id="4422"/>7 лет<Node id="4427"/>. Говоря о препарате, <Node id="4449"/>Киселев отметил, что им можно будет прививать человека сразу от нескольких штаммов вируса гриппа, «чтобы люди не бегали за прививками каждый <Node id="4590"/>год<Node id="4593"/> и не спрашивали, какой вакциной прививаться»<Node id="4638"/>. «Первые испытания вакцины мы планируем провести уже к <Node id="4694"/>концу года<Node id="4704"/>. И если наши ожидания подтвердятся, к 2009-му препарат будет применяться повсеместно», – рассказал ученый. <Node id="4812"/>По словам Киселева, по стоимости вакцина будет доступна всем<Node id="4872"/>.

<Node id="4875"/>Светодиоды<Node id="4885"/> на основе GaN обладают высокой яркостью, что и привлекает к ним огромное внимание исследователей, которые пытаются создать новые конструкции таких диодов и материалы для построения полноцветных дисплейных панелей, твердотельных источников света и сигнальных диодов. Благодаря множеству неоспоримых преимуществ (в частности, достаточно большой срок службы, маленький размер, низкое потребление электроэнергии), такие <Node id="5302"/>светодиоды<Node id="5312"/> очень перспективны. Но, несмотря на всё это, общая внешняя квантовая эффективность, которая зависит от внутренней квантовой эффективности и эффективности светоизлучения, до сих пор остаётся на низком уровне для обычных структур InxGa1-xN/GaN с квантовыми ямами.

Группой корейских учёных был предложен несколько иной подход к построению <Node id="5650"/>светодиодов<Node id="5661"/> на основе GaN. Они использовали <Node id="5694"/>наночастицы<Node id="5705"/> серебра, помещённые между слоем n-GaN и повторяющимся слоем квантовых ям. Таким образом, в данной структуре впервые успешно реализовано улучшение оптических свойств посредством связывания поверхностных плазмонов, которые создают <Node id="5935"/>наночастицы<Node id="5946"/> серебра, с квантовыми ямами.

Проведённые учёными измерения фотолюминесценции с временным разрешением так же свидетельствуют о том, что в <Node id="6085"/>светодиоде<Node id="6095"/> происходит эффективное взаимодействие поверхностных плазмонов <Node id="6158"/>наночастиц<Node id="6168"/> серебра с квантовыми ямами (т.е. если энергия экситона квантовой ямы близка к колебательной энергии электронов поверхностного плазмона на поверхности Ag-GaN, тогда энергия экситона может передаваться поверхностному плазмону), о чём свидетельствует более крутой спад данных кривых. Так же были измерены вольт-амперные характеристики <Node id="6501"/>светодиода<Node id="6511"/>, что позволяет говорить о значительном улучшении оптических свойств такого <Node id="6587"/>светодиода<Node id="6597"/>.

Исследователи Мэрилэндского университета (University of Maryland) утверждают, что углеродные транзисторы могут стать самыми быстродействующими , опережая даже известных спринтеров – транзисторы из антимонида индия (InSb). Они имеют в виду транзисторы, изготовленные на основе <Node id="6876"/>графена<Node id="6883"/>, одноатомного слоя чистого графита. В обычных полупроводниках подвижность электронов пропорциональна температуре, так как, чем ниже температура, тем меньше колебания решетки (т.н. фононы), на которых рассеиваются электроны, и тем выше подвижность. Согласно исследованиям «мэрилэндцев», подвижность электронов в <Node id="7195"/>графене<Node id="7202"/> ведет себя необычным образом, достигая максимума при комнатной температуре (при этом важно правильно выбрать подложку). Колебания решетки в <Node id="7343"/>графене<Node id="7350"/> так слабы, что более важную роль играют вторичные эффекты, такие как примеси или подложка.

В кремнии подвижность электронов около 1400 см^^2^^/В х с, в антимониде индия — 77000 см^^2^^/В х с. Подвижность электронов в <Node id="7569"/>графене<Node id="7576"/> в диапазоне 50 — 500 К, согласно измерениям исследователей из Мэриленда, составила 15000 см^^2^^/В х с. По мнению руководителя исследовательской группы М. Фурера (Michael Fuhrer), если удалить примеси, то подвижность в <Node id="7796"/>графене<Node id="7803"/> может достичь 200000 см^^2^^/В х с при комнатной температуре, что более, чем в 100 раз выше, чем в кремнии. К слову, подвижность электронов в <Node id="7946"/>углеродных <Node id="7957"/>нанотрубках<Node id="7968"/> тоже очень высока – 100000 см^^2^^/В х с.

Для достижения этих высоких параметров необходимо научиться очищать <Node id="8080"/>углеродные <Node id="8091"/>наноструктуры<Node id="8104"/> от примесей и применять подходящие подложки. В своих экспериментах мэрилэндские исследователи осаждали графеновые слои на двуокись кремния, более подходящими авторы считают подложки из карбида кремния или алмаза. Еще более радикальное решение – полностью исключить влияние подложки, расположив графеновый канал транзистора в области воздушного зазора. В случае подложки из двуокиси кремния подвижность в графеновом транзисторе будет ограничена 40000 см^^2^^/В х с, что тоже достаточно оптимистично.

Генеральный директор ГК «Роснанотех» <Node id="8642"/>Леонид Меламед<Node id="8656"/> <Node id="8657"/>и руководитель Федерального космического агентства (Роскосмос) Анатолий Перминов<Node id="8737"/> <Node id="8738"/>"подписали<Node id="8748"/> Соглашение о <Node id="8762"/>сотрудничестве':http://www.nanonewsnet.ru/…rudnichestve<Node id="8817"/> .

В области нанотехнологий Роскосмос и ГК «Роснанотех» будут совместно организовывать исследования и разработки, поддерживать и развивать научные школы, формировать инновационную инфраструктуру и развивать международное научно-техническое сотрудничество. Стороны совместно определяют направления научно-технического развития в области нанотехнологий, которые имеют приоритетное значение для социально-экономического развития Российской Федерации.

Для принятия управленческих решений и согласования действий ГК «Роснанотех» и Роскосмос создадут систему технологического прогнозирования и набор дорожных карт для ракетно-космической промышленности.

Российская ракетно-космическая промышленность, опирающаяся на 57 научных и производственных центров, разрабатывает и производит космическую продукцию, конкурентоспособную на мировом рынке. <Node id="9657"/>Мы будем создавать <Node id="9676"/>наноматериалы<Node id="9689"/> и наносистемы с рекордными эксплуатационными характеристиками, — сказал руководитель Федерального космического агентства Анатолий Перминов<Node id="9828"/>.<Node id="9829"/> — Наноструктури­рованные металлы, например, при малом весе обладают уникальной прочностью и могут работать в экстремальных космических условиях. Сотрудничество с ГК «Роснанотех» позволит нам ускорить разработки и интенсифицировать их коммерциализацию. Это откроет перед предприятиями и организациями Роскосмоса новые отечественные и зарубежные рынки космической продукции и услуг, ускорит трансфер космических технологий в другие области.

В свою очередь <Node id="10285"/>Леонид Меламед подчеркнул, что <Node id="10316"/>подписанное сегодня Соглашение закрепляет сотрудничество, начавшееся с момента создания ГК «Роснанотех» в <Node id="10422"/>сентябре 2007 года<Node id="10440"/>.

Российский МИД поддерживает идею проведения ежегодной Международной конференции по нанотехнологиям в России, заявил в понедельник глава внешнеполитического ведомства Сергей Лавров.

«Мы поддерживаем инициативу, с которой корпорация выступила: сделать так, чтобы наша страна стала местом проведения ежегодной Международной конференции по нанотехнологиям», — сказал он по окончании церемонии подписания Соглашения между МИД РФ и государственной корпорацией «Российские нанотехнологии» о сотрудничестве.

<Node id="10945"/>Лавров заявил, что <Node id="10964"/>это уже не первое подобное соглашение, которое российский МИД заключает с отечественными корпорациями<Node id="11065"/>.

В то же время министр отметил большое значение этого документа в связи с планами правительства по переводу российской экономики на инновационную базу. Лавров также подчеркнул важность взаимодействия МИД РФ и российских компаний.

«Чем активнее российские компании осваиваются на международном рынке, тем больше влияния (внешнеполити­ческого) нашей страны», — сказал министр. Возвращаясь к теме состоявшегося в понедельник подписания совместного с «Роснанотехом» соглашения, <Node id="11542"/>Лавров указал, что стороны договорились, что будут «на рабочем уровне отслеживать, как это соглашение выполняется»<Node id="11656"/>.

«Настрой обеих сторон позволяет надеяться, что этот документ не останется просто в архиве», — сказал глава российского МИД.

В свою очередь, глава ГК «Роснанотех» <Node id="11822"/>Леонид Меламед<Node id="11836"/> <Node id="11837"/>подчеркнул, что на современном этапе перед российскими компаниями, связанными с нанотехнологиями, стоит ряд важных задач<Node id="11957"/>. В частности, речь идет об организации обмена между научно-образовательными кадрами в области нанотехнологий, возможности приглашать этих специалистов в Россию и с их помощью разворачивать наукоемкое производство.

Кроме того, одной из основных задач, по его словам, является продвижение нанопродукции российских компаний на международные рынки.

Госкорпорации в области нанотехнологий и ЖКХ будут ликвидированы или приватизированы . Об этом заявил избранный президент Дмитрий Медведев. По <Node id="12448"/>его<Node id="12451"/> словам, все эти госкорпорации создавались временно для выполнения определенных задач и будут со временем ликвидированы. <Node id="12572"/>Как подчеркнул Медведев, количество государственных компаний, государственных акционерных обществ, государственных предприятий должно быть ровно таким, чтобы обеспечить интересы всей страны, но не более того<Node id="12779"/>.

Дмитрий Медведев выразил уверенность, что его тандем с Владимиром Путиным докажет свою эффективность. Подчеркивая важность работы, предстоящей Путину в качестве премьер-министра, <Node id="12961"/>Медведев напомнил, что <Node id="12984"/>правительство осуществляет ведение всей экономической деятельности<Node id="13050"/>. Также Президент рассказал о приоритетах развития России. В числе основных <Node id="13126"/>он<Node id="13128"/> назвал развитие экономических свобод, социальных программ и устойчивость положения нашей страны в мире. Дмитрий Медведев также определил три главных направления развития правовой системы — утверждение верховенства закона, создание нового правосознания, а также укрепление действенности судебной системы.

«<Node id="13435"/>Россия — это президентская республика с сильной исполнительной властью, — ответил избранный Президент на вопрос о том, за кем будет оставаться последнее слово в принятии решений, за президентом России или за премьер-министром. — Вопрос не в том, кто говорит последнее слово, а в том, как выглядит политическая и правовая система Российской Федерации. И в этой системе достаточно четко установлены компетенции двух основных уровней власти — исполнительной власти и президентской власти. Я имею в виду компетенцию Президента и компетенцию Правительства. И именно сама Конституция предопределяет ответ на вопрос о том, кто и по каким вопросам принимает решения<Node id="14092"/>», — заявил Дмитрий Медведев<Node id="14120"/>.

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="14290"/>через неделю<Node id="14302"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3019" EndNode="3030">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="10316" EndNode="10440">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="10945" EndNode="11065">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="449" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1348" EndNode="1359">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="10285" EndNode="10440">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3460" EndNode="3465">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="12572" EndNode="12779">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="12572" EndNode="12779">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="3768" EndNode="4218">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="12961" EndNode="13050">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="10964" EndNode="11065">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="13435" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="12984" EndNode="13050">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="13435" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="12961" EndNode="13050">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="3237" EndNode="3247">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="10945" EndNode="11065">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="11542" EndNode="11656">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="13435" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминает" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается_с" StartNode="10316" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="4109" EndNode="4120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7946" EndNode="7968">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминает" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Графен" StartNode="7796" EndNode="7803">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="8080" EndNode="8104">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается_с" StartNode="10316" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="работает" StartNode="8737" EndNode="8738">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="4812" EndNode="4872">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="сотрудники" StartNode="8656" EndNode="8657">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="14290" EndNode="14302">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Графен" StartNode="6876" EndNode="6883">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="4694" EndNode="4704">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминает" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="11542" EndNode="11656">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="3752" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="работает" StartNode="8656" EndNode="8657">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="сотрудники" StartNode="8737" EndNode="8738">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="работает" StartNode="11836" EndNode="11837">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Наночастица" StartNode="6158" EndNode="6168">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Url" StartNode="8762" EndNode="8817">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="упоминается_с" StartNode="10316" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Нанотрубка" StartNode="7957" EndNode="7968">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминается" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Наночастица" StartNode="3850" EndNode="3861">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="упоминается" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="автор" StartNode="9657" EndNode="9828">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="3770" EndNode="3785">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="автор" StartNode="11822" EndNode="11957">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Светодиод" StartNode="4875" EndNode="4885">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="высказывания_заявления" StartNode="4449" EndNode="4638">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Наночастица" StartNode="5935" EndNode="5946">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="автор" StartNode="4449" EndNode="4638">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="высказывания_заявления" StartNode="4812" EndNode="4872">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="работает" StartNode="9828" EndNode="9829">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="сотрудники" StartNode="11836" EndNode="11837">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="высказывания_заявления" StartNode="9657" EndNode="9828">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Персона" StartNode="12448" EndNode="12451">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Светодиод" StartNode="5650" EndNode="5661">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Наночастица" StartNode="2664" EndNode="2674">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="20">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Графен" StartNode="7195" EndNode="7202">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Дата" StartNode="10422" EndNode="10440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="темы" StartNode="13435" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="цитаты" StartNode="13435" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="высказывания_заявления" StartNode="10285" EndNode="10440">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Светодиод" StartNode="6501" EndNode="6511">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Наноструктура" StartNode="8091" EndNode="8104">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="темы" StartNode="10964" EndNode="11065">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Наночастица" StartNode="5694" EndNode="5705">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="упоминает" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Светодиод" StartNode="6587" EndNode="6597">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Период_времени" StartNode="456" EndNode="482">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="4422" EndNode="4427">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="высказывания_заявления" StartNode="3768" EndNode="4218">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="высказывания_заявления" StartNode="11822" EndNode="11957">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Графен" StartNode="7343" EndNode="7350">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Графен" StartNode="7569" EndNode="7576">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="темы" StartNode="10316" EndNode="10440">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="8642" EndNode="8748">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="сотрудники" StartNode="9828" EndNode="9829">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Наночастица" StartNode="2406" EndNode="2416">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="темы" StartNode="12984" EndNode="13050">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Персона" StartNode="13126" EndNode="13128">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="темы" StartNode="13435" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Светодиод" StartNode="6085" EndNode="6095">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Период_времени" StartNode="4590" EndNode="4593">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Светодиод" StartNode="5302" EndNode="5312">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="упоминается_с" StartNode="10316" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="упоминается" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Наноматериал" StartNode="9676" EndNode="9689">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="темы" StartNode="13435" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="Наночастица" StartNode="1884" EndNode="1897">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Персона" StartNode="1305" EndNode="1308">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="цитаты" StartNode="13435" EndNode="14092">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="упоминает" StartNode="3768" EndNode="14120">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="Наночастица" StartNode="2269" EndNode="2280">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
