<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сильные становятся еще сильнее Переживаемый ныне страной финансовый кризис станет проверкой на прочность для региональных планов и стратегий: очевидно, многое из запланированного придется корректировать. Но там, где привыкли работать динамично, оперативно реагируя на малейшие изменения в политике и экономике, имея при этом опыт антикризисного управления, уверены: кризис может сделать сильнее. Так считает, например, губернатор Томской области Виктор Кресс. Вопросы развития с повестки <Node id="488"/>дня<Node id="491"/> не снимаются 
«<Node id="507"/>Мы пытаемся найти положительные моменты кризиса, раскрутив которые, можно не только с честью выйти из кризиса, но и вообще стать сильнее, — говорит Виктор Кресс<Node id="667"/>. — Один из плюсов заключается в том, что всем нам придется беспристрастно, честно и всеобъемлюще проанализировать свою деятельность с точки зрения затрат, расходов. Касается это любого производства, бизнеса. Если же это управление, то рассудить, как управлять эффективнее меньшим рублем и меньшим количеством людей».
 
Губернатор отмечает, что вопросы развития с повестки <Node id="1040"/>дня<Node id="1043"/> не снимаются:
 
«Именно поэтому я ставлю сегодня так жестко вопрос об экономии на текущих расходах, для того чтобы оставить себе финансовые ресурсы для развития. Хотя, уверен, надо произвести ранжирование, переоценку наших проектов: оказывать бюджетную поддержку прежде всего быстроокупаемым проектам, чтобы быстрее получить дополнительные средства для других, таких, к примеру, как «Бакчарская сталь». Надо ломать систему, когда вместо одного бюджетного рубля мы тратим десять. Не поддержит меня здесь тот, кто не знает, как эти бюджетные средства добываются».
 
В <Node id="1610"/>администрации Томской<Node id="1631"/> области утвержден список системообразующих отраслей (сфер деятельности) в экономике Томской области с учетом приоритетов федерального уровня. В него вошли АПК, промышленность (включая ТЭК), строительство, малое предпринимательство и розничная сеть. По каждой отрасли будут созданы постоянно действующие рабочие группы, призванные разработать собственные планы мероприятий по минимизации последствий снижения цен на нефть на мировых рынках в той или иной отрасли и предусмотреть формы и условия их поддержки. Кроме того, будут определены первоочередные инвестиционные проекты, совпадающие с федеральными приоритетами и позволяющие максимально привлечь федеральные средства в <Node id="2306"/>2009–2010 годы<Node id="2320"/>.
 
«Объемы господдержки по действующим инвестиционным проектам будут сохранены, — обещает глава региона. — Также мы намерены предусмотреть на <Node id="2463"/>2009 год<Node id="2471"/> сохранение господдержки организациям инновационной деятельности на уровне <Node id="2546"/>2008 года<Node id="2555"/> с учетом оценки эффективности их господдержки. Областная власть намерена оказывать содействие организациям региона в получении государственного и муниципального заказов, а также заказов от крупных бизнес-структур».
 
На последнем аппаратном совещании губернатор отметил необходимость пересмотра не только областных «программ развития», но и взаимоотношений с потенциальными крупными инвесторами:
 
«Многие крупные и средние компании хотели бы зайти в наш регион. Даже в условиях нынешней финансовой ситуации. Единственное, что им мешает, — это наш бюрократизм. Мы можем <Node id="3126"/>год<Node id="3129"/>–два вести переговоры, а дело не движется.
  
Прекращайте «мурыжить« инвесторов, лучше подумайте, что мы им можем предложить. А предложить мы можем многое — от выделения земельных участков без волокиты до медицинского обслуживания их сотрудников и вопросов подготовки кадров».
 Все для блага инвестора
По итогам <Node id="3441"/>2007 года<Node id="3450"/> Томская область занимает второе место в СФО по темпам роста объемов инвестиций в основной капитал (<Node id="3550"/>1,78 млрд евро<Node id="3564"/>, рост инвестиций в основной капитал в <Node id="3603"/>2006–2007 годах<Node id="3618"/> — <Node id="3621"/>149,7%<Node id="3627"/>), а объем заявленных крупных инвестиционных проектов региона на <Node id="3692"/>2008–2020 годы<Node id="3706"/> превысил 1 трлн руб. По показателю инвестиции в основной капитал в расчете на душу населения Томская область в <Node id="3818"/>2006–2007 годах<Node id="3833"/> опережает среднероссийский показатель и лидирует в СФО. <Node id="3890"/>С 2000 года<Node id="3901"/> реализовано более 100 инвестиционных проектов в различных отраслях и кластерах. Объем привлеченных за период с 2000-го <Node id="4021"/>по 2007 год<Node id="4032"/> инвестиций в основной капитал составил <Node id="4072"/>171 385,9 млн руб.<Node id="4090"/>
 Успех во многом обеспечен эффективной адресной работой с российскими и зарубежными инвесторами ООО «Томское агентство привлечения инвестиций». Учредители агентства — <Node id="4258"/>администрация Томской<Node id="4279"/> области в лице Фонда госимущества и консалтинговая компания «Межрегиональное Бизнес-Агентство». По мнению Кресса, преимущества такой формы организации, как государственно-частное партнерство, налицо: вместе с властью агентству проще добиваться поставленной цели — развития стратегического сотрудничества с потенциальными инвесторами для реализации инвестиционных проектов на территории Томской области. Ключевыми инвестиционными преимуществами Томской области, по оценкам областных властей, являются высокий кадровый и научный потенциал, непрерывное развитие инфраструктуры для инноваций, богатые природные ресурсы (прогнозные ресурсы углеводородного сырья в недрах области оцениваются в 1,5–2,5 трлн тонн, торфа — 28,7 млрд тонн; извлекаемые ресурсы нефти — 300 млн тонн, газа — 300 млрд куб. м). 
Томская власть уже <Node id="5098"/>несколько лет<Node id="5111"/> ведет работу, направленную на снижение нефтяной доли в бюджете региона. Если раньше бюджет <Node id="5203"/>более чем на 70%<Node id="5219"/> зависел от налогов «Томскнефти», то сегодня нефтяная составляющая в нем — <Node id="5294"/>не более 30%<Node id="5306"/>. <Node id="5308"/>В идеале же, по мнению Виктора Кресса, составляющая одной даже такой серьезной отрасли должна быть не выше 17–<Node id="5418"/>18%<Node id="5421"/>. Только в этом случае экономика Томской области утратит зависимость от цен на мировом рынке нефти.
 Приоритеты в развитии несырьевого сектора расставлены давно: ставка сделана на развитие инновационной экономики задолго до того, как эта идея прозвучала на федеральном уровне. В <Node id="5700"/>2002 году<Node id="5709"/> в области приняли Инновационную стратегию, начав тогда с трех инновационных компаний. На протяжении <Node id="5810"/>шести лет<Node id="5819"/> была создана инфраструктура инновационной экономики: бизнес-инкубаторы, центры трансфера технологий, центры коммерциализации и сами инновационные предприятия. Сегодня их около 500, работающих главным образом в сферах IT-технологий, био- и нанотехнологий. Некоторые из них <Node id="6092"/>15–17 лет назад<Node id="6107"/> начинали с 2–3 человек. Например, «Микран», где сегодня около тысячи сотрудников со средним заработком в 35–<Node id="6216"/>40 тыс. руб.<Node id="6228"/>  
«<Node id="6232"/>Если говорить о стратегии развития области, мы делаем ставку на два блока: это ресурсы и инновации, которые необходимо внедрять во все отрасли, даже в сельское хозяйство, иначе мы никогда не будем конкурентоспособными», — рассуждает Виктор Кресс<Node id="6477"/>.
 Сегодня инновационный комплекс Томской области — это офисы коммерциализации технологий в университетах и научных организациях, четыре бизнес-инкубатора, три инновационно-технологических центра, два центра трансфера технологий, сеть рискового финансирования и, наконец, технопарк. Общий объем выпуска наукоемкой продукции — <Node id="6803"/>около $100 млн<Node id="6817"/> в <Node id="6820"/>год<Node id="6823"/>.

С целью эффективного использования потенциала научно-образовательного и технологического комплекса в Томской области, развития малого предпринимательства в научно-технической сфере, освоения новых конкурентоспособных наукоемких технологий в Томске создана некоммерческая организация «Фонд содействия развитию венчурных инвестиций в малые предприятия в научно-технической сфере Томской области». Единственным учредителем Фонда выступает <Node id="7262"/>администрация Томской<Node id="7283"/> области. По официальной информации, имущественный взнос в Фонд внесен учредителем за счет средств областного бюджета (<Node id="7402"/>30 млн руб.<Node id="7413"/>) и средств федерального бюджета (<Node id="7447"/>30 млн руб.<Node id="7458"/>), полученных Томской областью по итогам конкурса МЭРиТ по отбору субъектов РФ для предоставления в <Node id="7558"/>2005 году<Node id="7567"/> субсидий бюджетам субъектов РФ для финансирования мероприятия «Создание и развитие инфраструктуры поддержки малых предприятий в научно-технической сфере».
 Безусловно, крупнейшим проектом в сфере инноваций остается особая экономическая зона технико-внедренческого типа, резидентами которой стали уже 37 компаний. В середине <Node id="7892"/>октября<Node id="7899"/> в Томске уже в одиннадцатый раз прошел Инновационный форум с участием представителей всех регионов России и 12 стран мира при поддержке Минэкономразвития России, Министерства образования и науки России, Минрегиона России, РосОЭЗ, ТПП РФ, РСПП. Именно в <Node id="8153"/>дни<Node id="8156"/> форума состоялось открытие Южной площадки ОЭЗ. Губернатор Кресс детально рассказал участникам форума о томской региональной инновационной системе и высказал ряд предложений. Он, например, отметил, что в России отсутствует законодательная база для инновационной деятельности. Даже в само понятие «инновации» часто вкладывается разный смысл. Тем не менее, по оценкам экспертов, сегодня в Томской области уже выстроена и функционирует вся цепочка модели инновационного развития региона, к которой другие регионы пока только стремятся: образование — научные исследования — инновационный продукт — рынок. 
Однако «конек» томских властей — наукоемкий бизнес — далеко не единственное, что привлекает инвесторов в производство. <Node id="8877"/>В конце прошлого года<Node id="8898"/> Standard &amp; Poor’s подтвердило кредитный рейтинг Томской области по национальной шкале на уровне «ruA+» — один из самых высоких среди сибирских регионов. Инвестиционную привлекательность Томской области обеспечивают стабильный политический климат, развитая инфраструктура, высокий образовательный уровень населения и небольшая стоимость рабочей силы, высокий научный потенциал — большое количество идей, технологий, проектов создания инновационных производств, стабильная финансовая система.
 Среди крупнейших проектов, намеченных к реализации на территории региона с участием инвесторов, — строительство завода по производству стекла, создание производства тафтовых напольных покрытий на основе полипропилена, создание производства по выпуску плит МДФ, выпуск высокопоризованного стеклокерамического материала «Виралит», организация производства объемного электроположительного фильтровального материала на основе <Node id="9813"/>нановолокон<Node id="9824"/> для очистки жидкостей от микробиологических загрязнений и ряд других. Существует несколько инвестиционных проектов, связанных с лесозаготовкой, лесопереработкой, в том числе создание целлюлозно-бумажного производства. 
В числе амбициозных задач <Node id="10070"/>администрации Виктора Кресса<Node id="10098"/> — освоение правобережья Оби. Цель проекта — максимально продлить срок жизни нефтегазовой отрасли Томской области. Кроме того, согласован ряд проектов по комплексной застройке территории <Node id="10285"/>до 2015 года<Node id="10297"/> общей площадью 4,5 млн кв. м. В частности, инициирован проект «Томск-Сити», который предполагает застройку территорий и ввод в эксплуатацию жилой и деловой недвижимости европейского уровня.
 Инвесторам, реализующим важные для социально-экономического развития области инвестиционные проекты, администрацией предоставляются льготы по налогам, зачисляемым в областной бюджет, бюджетные кредиты, государственные гарантии, субсидии и субвенции для финансирования реализации инвестиционных проектов, льготы по аренде имущества, находящегося в государственной собственности Томской области и необходимого для реализации инвестиционных проектов, бюджетные инвестиции, а также нефинансовые формы поддержки. 
Некоторые утверждают, что для осуществления всех планов томского губернатора потребуются суммы, сопоставимые с бюджетом небольшого государства. <Node id="11142"/>По словам Виктора Кресса, он лоббирует строительство «рабочей» железной дороги<Node id="11220"/>. Она должна пройти севернее Транссиба и станет продолжением БАМа на запад. Протяженность — более 2 тыс. км; из них по территории Томской области проходит около 1 тыс. км. Еще один транспортный проект — Северная широтная автомобильная дорога, которая соединит Томскую область с ХМАО с выходом на запад.
 Наконец, компания «Новапорт» реализует стратегию развития Томского аэропорта. В первую очередь (<Node id="11620"/>2008–2009 гг<Node id="11632"/>.) включена реконструкция взлетно-посадочной полосы, рулeжных дорожек, здания аэровокзала. Вторая очередь (<Node id="11739"/>2010–2011 гг<Node id="11751"/>.) предусматривает строительство новых грузового и пассажирского терминалов. Пассажирский терминал площадью 11 тыс. кв. м сможет обслуживать 600 пассажиров в <Node id="11909"/>час<Node id="11912"/>. Кроме этого, планируется построить ангар для бизнес-авиации. Третья очередь предусматривает строительство новой взлетно-посадочной полосы протяженностью 3,2 км, которая позволит аэропорту принимать и обслуживать любые воздушные суда. 
Общий объем инвестиций в реализацию проекта составит <Node id="12202"/>2,6 млрд руб.<Node id="12215"/> Это частные инвестиции, заемные средства и деньги, полученные по федеральной целевой программе.
  <Node id="12314"/>Администрация области<Node id="12335"/> активно поддерживает инвесторов во всех сферах экономики. Учитывая, что <Node id="12408"/>около 45%<Node id="12417"/> населения региона занято в малом бизнесе, здесь существует целый ряд программ развития этой сферы. По данным Национального института системных исследований проблем предпринимательства, Томская область лидирует среди российских регионов по динамике развития малого бизнеса. В <Node id="12693"/>июне 2007 года<Node id="12707"/> в рамках конкурсной программы Форума «<Node id="12746"/>Дни<Node id="12749"/> малого и среднего бизнеса России-2007» Томская область признана победителем в номинации «Лучший субъект РФ по развитию малого и среднего предпринимательства и его законодательному обеспечению». В этой номинации регион побеждает <Node id="12978"/>четвертый год<Node id="12991"/> подряд. «Пятерка» по географии
Пожалуй, ни один сибирский регион не презентует себя на международном уровне так активно, как это делает Томская область. Результат — объем иностранных инвестиций в экономику области в <Node id="13208"/>прошлом году<Node id="13220"/> увеличился в 2,3 раза и составил <Node id="13254"/>$480,1 млн.<Node id="13265"/> При этом темп роста прямых иностранных инвестиций составил <Node id="13325"/>237,2%<Node id="13331"/>. В результате доля прямых вложений в общем объеме инвестиций из-за рубежа увеличилась до <Node id="13421"/>89,4%<Node id="13426"/> против <Node id="13434"/>86,5%<Node id="13439"/> в <Node id="13442"/>2006 году<Node id="13451"/>. В структуре прямых иностранных вложений преобладает доля кредитов, полученных от зарубежных совладельцев предприятий, однако начиная <Node id="13586"/>с 2006 года<Node id="13597"/> наблюдается рост доли взносов в уставной капитал.
 <Node id="13649"/>6 ноября<Node id="13657"/> министр иностранных дел России Сергей Лавров вручил Виктору Крессу нагрудный знак «За вклад в международное сотрудничество». Этой награды глава Томской области удостоен за активную международную деятельность, за развитие международного сотрудничества Томской области со странами Евросоюза, Юго-Восточной Азии, Израилем, США. Как правило, томский губернатор сам презентует свой регион потенциальным партнерам за рубежом. 
Так, на минувшей <Node id="14096"/>неделе<Node id="14102"/> в Штутгарте прошла III германо-российская конференция малого и среднего бизнеса, на которой выступили министр экономического развития РФ Эльвира Набиуллина, премьер-министр федеральной земли Баден-Вюртемберг Гюнтер Эттингер, федеральный министр экономики и технологий Германии Михаэль Глосс, председатель Восточного комитета Немецкой экономики Клаус Мангольд<Node id="14461"/>,<Node id="14462"/> президент Торгово-промышленной палаты Штутгартского региона и вице-президент Объединения торгово-промышленных палат Германии Гюнтер Бауманн.
 Речь шла о перспективах дальнейшего сотрудничества России и Германии в области малого и среднего бизнеса. В своих докладах Гюнтер Эттингер и Клаус Мангольд особо отметили инновационный потенциал Томской области, ее научно-образовательный комплекс, а Эльвира Набиуллина напомнила участникам конференции о том, что одна из четырех особых экономических зон технико-внедренческого типа создана в Томске. В перерыве Виктор Кресс ознакомил министра экономического развития РФ с экспозицией своего региона. В частности, Эльвире Набиуллиной рассказали о разработке томской фирмы «Технология маркет» — новых редукторах с эксцентриково-циклоидальным зацеплением. Разработка может найти широкое применение в машиностроении. 
В подиумной дискуссии «По ту сторону нефти и газа» в рамках форума глава региона отметил, что в Томской области существует множество направлений, которые могли бы быть интересны малому и среднему бизнесу Германии. В частности, это проекты по утилизации природного газа, сфера жилищно-коммунальных услуг, лесопереработка, производство строительных материалов и, разумеется, проект ОЭЗ.
 Виктор Кресс также сообщил о намерении томских властей «вновь вернуться к практике <Node id="15788"/>начала 90-х годов<Node id="15805"/> и уделять особое внимание поддержке малого и среднего бизнеса». По мнению губернатора, такая работа особенно актуальна в условиях мирового финансового кризиса. 
В <Node id="15969"/>последние годы<Node id="15983"/> соглашения о сотрудничестве <Node id="16012"/>администрация Томской<Node id="16033"/> области подписала с Японией, Лотарингией, КНР (провинция Ляонин, Шаньдун), Восточным комитетом немецкой экономики. Тайвань взаимодействует с Томской областью в сфере развития технологий, подготовки кадров, создания и поддержки деятельности совместных инвестиционных предприятий. Налажены отношения с Австралией.
 Американские компании проявляют интерес к сотрудничеству с Томским нефтехимическим комбинатом в реализации проекта «Высокомолекулярный полиэтилен». Несколько томских инновационных предприятий, в частности, «Стэк» и «Элекард», производят вместе с американским бизнесом телекоммуникационное оборудование и оборудование для мобильных дизельных теплоэлектростанций для Крайнего Севера. Налажено активное сотрудничество с компаниями «Интел», «Майкрософт», «Моторола», «Катерпиллар», «Эй-Пи-Си» и другими. А томская компания по автоматизации нефтяных и газовых трубопроводов «Элеси» имеет престижный приз Билла Гейтса. Инвестиционно-привлекательный губернатор
На <Node id="17004"/>днях<Node id="17008"/> стало известно, что Томская область вошла в двадцатку лучших регионов России по эффективности деятельности органов государственной власти субъектов Федерации. 20 регионов, показавших высокие результаты по итогам <Node id="17221"/>2007 года<Node id="17230"/>, получат федеральные гранты на общую сумму в <Node id="17276"/>2 млрд руб.<Node id="17287"/> Томская область заняла в этом рейтинге 12-ю позицию, а среди регионов СФО — 1-е место. Для оценки эксперты Минрегиона выбрали такие показатели, как рост доходов населения, состояние системы образования, здравоохранения, состояние жилищно-коммунального хозяйства, уровень инвестиционной привлекательности самих территорий.

Постоянным фигурантом федеральных рейтингов является и сам Виктор Кресс.
 В <Node id="17687"/>нынешнем году<Node id="17700"/>, например, томский губернатор вошел в Tоп-10 рейтинга инвестиционной привлекательности губернаторов России по версии журнала «Финансы», опередив, в частности, мэра Москвы Юрия Лужкова и главу Новосибирской области Виктора Толоконского. В качестве основных критериев выступали деловой имидж губернатора, объем и динамика инвестиций в регионе за <Node id="18045"/>2007 год<Node id="18053"/> и <Node id="18056"/>январь–июнь 2008<Node id="18072"/>-го, объемы жилищного строительства, наличие на территории субъекта Федерации особой экономической зоны. 
В рейтинге самых влиятельных политиков России по версии журнала «Эксперт» Виктор Кресс занял четвертое место. По уровню влияния на региональную политику он набрал 9,9 балла из 10. Напомним, в <Node id="18370"/>прошлом году<Node id="18382"/> начался пятый губернаторский срок Виктора Кресса. Как заявил по этому поводу президент Торгово-промышленной палаты РФ, экс-премьер-министр России Евгений Примаков,
 
«если губернатор находится на своем посту несколько сроков, иногда возникает желание увидеть на его месте нового человека. А вот в случае с Крессом этого желания нет, потому что Томская область добилась очень больших успехов в период его губернаторства».
 
<Node id="18806"/>16 ноября<Node id="18815"/> президент России Дмитрий Медведев подписал Указ о награждении губернатора Томской области Виктора Кресса орденом «За заслуги перед Отечеством» III степени.
ОЛЬГА <Node id="18978"/>КОЛОМЕЙЦЕВАhttp://com.sibpress.ru<Node id="19011"/>/…nance/90431/Да, у хорошего и рачительного хозяина все дела спорятся, всё, что ни начал, всё идёт на лад. Кризис – кризисом. Но там, где привыкли работать динамично, оперативно реагируя на малейшие изменения в политике и экономике, имея при этом опыт антикризисного управления, там уверены: кризис может сделать нас сильнее. Сегодня инновационный комплекс Томской области — это офисы коммерциализации технологий в университетах и научных организациях, четыре бизнес-инкубатора, три инновационно-технологических центра, два центра трансфера технологий, сеть рискового финансирования и, наконец, технопарк. В области ощутимо наращивается потенциал отечественной наноиндустрии… Вот – наглядный пример для подражания руководителям в других областях и регионах…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2306" EndNode="2320">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4021" EndNode="4032">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1040" EndNode="1043">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="11142" EndNode="11220">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="7402" EndNode="7413">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3818" EndNode="3833">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="18978" EndNode="19011">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="11739" EndNode="11751">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="7262" EndNode="7283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="13649" EndNode="13657">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="14461" EndNode="14462">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="15969" EndNode="15983">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="12746" EndNode="12749">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="5308" EndNode="5421">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="12202" EndNode="12215">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="6232" EndNode="6477">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="5203" EndNode="5219">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="15788" EndNode="15805">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="11909" EndNode="11912">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="5418" EndNode="5421">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="12693" EndNode="12707">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="2463" EndNode="2471">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="7892" EndNode="7899">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="8153" EndNode="8156">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="3126" EndNode="3129">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="3603" EndNode="3618">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2546" EndNode="2555">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="7558" EndNode="7567">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="13434" EndNode="13439">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="5098" EndNode="5111">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="18806" EndNode="18815">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="17276" EndNode="17287">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="высказывания_заявления" StartNode="5308" EndNode="5421">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2463" EndNode="2471">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="13325" EndNode="13331">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="17004" EndNode="17008">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="10285" EndNode="10297">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Властная_Структура" StartNode="10070" EndNode="10098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="3890" EndNode="3901">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Деньги" StartNode="13254" EndNode="13265">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="работает" StartNode="14461" EndNode="14462">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="17221" EndNode="17230">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="13442" EndNode="13451">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="6092" EndNode="6107">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="2546" EndNode="2555">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="13421" EndNode="13426">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="13208" EndNode="13220">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Властная_Структура" StartNode="4258" EndNode="4279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="3441" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="488" EndNode="491">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="автор" StartNode="507" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Деньги" StartNode="6216" EndNode="6228">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Деньги" StartNode="6803" EndNode="6817">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="12978" EndNode="12991">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Год" StartNode="17221" EndNode="17230">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="18045" EndNode="18053">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Властная_Структура" StartNode="1610" EndNode="1631">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="18370" EndNode="18382">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Год" StartNode="18045" EndNode="18053">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="14096" EndNode="14102">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="13442" EndNode="13451">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="13586" EndNode="13597">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="5700" EndNode="5709">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="высказывания_заявления" StartNode="11142" EndNode="11220">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Процент" StartNode="12408" EndNode="12417">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="высказывания_заявления" StartNode="507" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="17687" EndNode="17700">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="автор" StartNode="6232" EndNode="6477">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Год" StartNode="3441" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Нановолокно" StartNode="9813" EndNode="9824">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Год" StartNode="5700" EndNode="5709">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Процент" StartNode="5294" EndNode="5306">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="7558" EndNode="7567">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Властная_Структура" StartNode="12314" EndNode="12335">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Администрация области</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="18056" EndNode="18072">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Деньги" StartNode="7447" EndNode="7458">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Период_времени" StartNode="3692" EndNode="3706">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Властная_Структура" StartNode="16012" EndNode="16033">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Деньги" StartNode="4072" EndNode="4090">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Период_времени" StartNode="11620" EndNode="11632">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Период_времени" StartNode="5810" EndNode="5819">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Процент" StartNode="3621" EndNode="3627">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Период_времени" StartNode="6820" EndNode="6823">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Период_времени" StartNode="8877" EndNode="8898">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Деньги" StartNode="3550" EndNode="3564">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
