<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Ни для кого не секрет, что металлы и их сплавы приобретают ковкость при высоких температурах и становятся более ломкими и хрупкими при охлаждении. Однако, как выяснилось, не все. Японские ученые выявили обратную зависимость для слаболегированных сталей при низких температурах. Полученные образцы имеют зернистую структуру, ориентированную вдоль направления прокатки, с вкраплениями наноразмерных сферических частиц карбидов.
 
Новый метод термомеханической обработки, использованный в работе, авторы назвали температурной формовкой или темпформингом (“tempforming”). В качестве модельного сплава использовалась низколегированная сталь, содержащая <Node id="650"/>0.4%<Node id="654"/> C, <Node id="658"/>2%<Node id="660"/> Si, <Node id="665"/>1%<Node id="667"/> Cr, and <Node id="676"/>1%<Node id="678"/> Mo. Формовка образцов производилась с эквивалентной деформацией порядка 1,7 после отпуска стали при 500°C. Последующие механические испытания нового материала показали отличные результаты, по сравнению со сталью закаленной обычным образом и отпущенной при 500°C. В частности, значение ударной прочности по Шарпи для образцов после температурной формовки (TP-образец) составляет 226 Дж, что почти в 16 раз больше, чем в аналогичном испытании с обычной сталью. 
 
Авторы приводят фотографии стальных брусков после теста Шарпи (рис. 1). Сталь без температурной формовки (QT) разламывается в месте V-образного надреза, образуя ровный скол. Образцы после темпформинга при ударе расслаиваются, причем полного разрушения в некоторых случаях не происходит. Измерения показателя ударной прочности при различных температурах дают интересную зависимость (рис. 2). Для TP-образцов наблюдается максимум в интервале температур от -60°C до -20°C, при дальнейшем повышении температуры ударная прочность уменьшается. Подобное поведение объясняется микроструктурой стали (рис. 3). После темпформинга происходит удлинение зерен вдоль &lt;110&gt; кристаллографического направления, которое совпадает с направлением прокатки. Средний поперечный размер зерен металла составлял порядка 260 нм, размер сферических карбидных частиц, диспергированных в железной матрице не более 50 нм.
 
В заключении авторы отмечают, что комбинация наноразмерной зернистой структуры материала и контролируемой текстуры прокатки позволяет повысить как прочность, так и ковкость стали при низких температурах. Кроме того, описанный в работе подход может быть применен и для мартенситностареющих сталей, которые являются наиболее прочным материалом, использующимся <Node id="2393"/>на сегодняшний день<Node id="2412"/>. Вышеописанная стратегия формовки, несомненно, найдет широкое применение в металлургии при производстве сверхпрочных материалов и деталей на их основе.
 
Работа Inverse Temperature Dependence of Toughness in an Ultrafine Grain-Structure Steel опубликована в журнале Science. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="665" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="658" EndNode="660">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="650" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2393" EndNode="2412">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="676" EndNode="678">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
