<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В последнее время внимание учёных приковано к изучению поведения <Node id="67"/>углеродных <Node id="78"/>нанотрубок<Node id="88"/> и различных гибридных материалов (например, <Node id="133"/>нанотрубки<Node id="143"/>/<Node id="144"/>наночастицы<Node id="155"/>) в таких средах, как вода, физраствор и другие жидкости и газы. Это является определяющим фактором для применения данных материалов в наноэлетронике, биосенсорике, гетерогенном катализе и электрокатализе. Управляемое внедрение <Node id="383"/>наночастиц<Node id="393"/> металлов в УНТ и предотвращение агрегации этих частиц в растворе является важнейшей задачей, которую необходимо решить для успешного получения данных материалов. 
 
Среди множества методов получения <Node id="593"/>наночастиц<Node id="603"/> на поверхности УНТ особую роль занимают методы «мокрой» химии, которые достаточно просты и приспособлены для крупномасштабного производства. Однако узкое место данной технологии – борьба гомогенной и гетерогенной нуклеации, которая как раз и приводит к агрегации <Node id="867"/>наночастиц<Node id="877"/> металла в растворе в место их осаждения на поверхность УНТ. Создание различных функциональных групп (например, -COOH, -C=O, -OH) на поверхности УНТ позволяет не только увеличить водорастворимость УНТ, но они ещё и координируют или связывают ионы металлов, создавая места для нуклеации. 
 
Очистка МУНТ от аморфного углерода проводилась с помощью K2S2O8 в разбавленной серной кислоте (данные ИК спектроскопии на основе <Node id="1296"/>Фурье<Node id="1301"/> преобразования и ТГА представлены на рис.1 и 2, соответственно). <Node id="1367"/>После этого<Node id="1378"/> поверхность многостенных УНТ модифицировалась с помощью лимонной кислоты и D-сорбитола с различным их соотношением (рис.3). Таким образом, были получены образцы, которые <Node id="1549"/>в течение 3 месяцев<Node id="1568"/> не осаждались из раствора (рис.4). На рисунках 5 и 6 представлены микрофотографии полученных образцов. 
 
Далее были получены <Node id="1695"/>наночастицы<Node id="1706"/> серебра из нитрата серебра на поверхности МУНТ (рис.7), при этом не применялось дорогостоящих восстанавливающих реагентов таких, как NaBH4 и LiAlH4. Восстановление проходило за счёт ОН групп, связанных с УНТ и спиртового раствора. На рисунке 8 представлено распределение частиц серебра по размерам. 
 
Авторы работы уверены, что развитие данного простого, дешёвого и мягкого метода создания <Node id="2098"/>наночастиц<Node id="2108"/> на поверхности УНТ in situ позволит в скором будущем решить некоторые проблемы, связанные с применением катализаторов. А создание подобного рода гибридных материалов с <Node id="2277"/>наночастицами<Node id="2290"/> платины<Node id="2298"/>, золота, биметаллическими <Node id="2325"/>наночастицами<Node id="2338"/> найдёт своё достойное применение в различных приложениях наноэлектроники, биосенсорики, оптики и т.д. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1367" EndNode="1378">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2277" EndNode="2290">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица+платины" StartNode="2277" EndNode="2298">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="593" EndNode="603">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1695" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="144" EndNode="155">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2098" EndNode="2108">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="383" EndNode="393">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="133" EndNode="143">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1296" EndNode="1301">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="67" EndNode="88">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2325" EndNode="2338">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1549" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="867" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="78" EndNode="88">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
