<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бронетрусы из мегананотрубокКитайские учёные создали ещё одну форму углерода. Колоссальные углеродные трубки внешне похожи на волокна хлопка, вот только прочность их в 30 раз выше, чем у кевлара, из которого делают бронежилеты. При этом трубки невероятно легки, эластичны и обладают заманчивыми электрическими свойствами.
 Разнообразие аллотропных модификаций углерода теперь уже никого не удивляет. Ещё в школе нас учили, что углерод может существовать только в виде аморфной сажи, графита и алмаза. Однако не так давно обнаружились <Node id="534"/>фуллерены<Node id="543"/> – полые молекулы в форме футбольных мячей, содержащие несколько десятков атомов C. <Node id="627"/>Затем<Node id="632"/> мир узнал <Node id="643"/>углеродные <Node id="654"/>нанотрубки<Node id="664"/> – как одностенные, так и многостенные. <Node id="704"/>После этого<Node id="715"/> на арену вышел материал <Node id="740"/>графен<Node id="746"/>, также считающийся одной из самостоятельных форм существования атомов C в природе. 
Сегодня, произнося приставку «нано-» осмысленно, большая часть населения Земли имеет ввиду именно <Node id="929"/>углеродные <Node id="940"/>нанотрубки<Node id="950"/> или материал <Node id="964"/>графен<Node id="970"/>. Уникальное сочетание механических и электронных свойств этих материалов уже давно кружит головы адептов наноэлектроники, строителей космического лифта и разработчиков высокопрочных конструкционных материалов и текстильных тканей.
Казалось бы, куда уж дальше? Оказалось, есть куда.
 Китайские ученые опубликовали в журнале Physical Review Letters статью, в которой описали процесс формирования так называемых колоссальных углеродных трубок (colossal carbon tubes, CCT).  * * Аллотропия (от греческого «другой» и «поворот», «свойство») – существование одного и того же химического элемента в виде двух или нескольких простых веществ, различных по строению и свойствам – так называемых аллотропических модификаций, или аллотропных форм.

Аллотропия может быть результатом образования молекул с различным числом атомов (например, кислород O2 и озон O3) или образования различных кристаллических форм (например, графит и алмаз); в этом случае аллотропия – частный случай полиморфизма.
 * * 
Речь, конечно, не идёт о водопроводных трубах из углерода. Колоссальные углеродные трубки имеют диаметр около 40–100 микрон, а в длину достигают сантиметров. Но эти размеры превышают размеры уже ставших привычными <Node id="2172"/>углеродных <Node id="2183"/>нанотрубок<Node id="2193"/> в тысячи раз, что и позволяет назвать их колоссальными.
 Руководил работами по созданию таких трубок профессор <Node id="2305"/>Хуйшэн<Node id="2311"/> Пэн (Huisheng Peng), сотрудничающий с Национальной лабораторией в американском Лос-Аламосе и Фуданским университетом в Китае. Процесс требует применения технологии осаждения из паровой фазы, которая включает в себя нагревание смеси этилена и парафинового масла до 850oС и пропускание её через кварцевый реактор трубчатой печи. 
Такая технология, вообще говоря, стала уже довольно привычной для получения нанонитей, <Node id="2727"/>нановолокон<Node id="2738"/> и <Node id="2741"/>нанотрубок<Node id="2751"/>. Удивительные вещи открылись создателям методики после исследования структуры трубок с помощью электронной микроскопии высокого разрешения. И хотя размеры трубок позволяют изучать их и с помощью оптической микроскопии (заметить эти волокна можно даже невооружённым глазом), только благодаря электронной микроскопии ученым открылась истинная структура их стенок.
Структура колоссальных углеродных трубок
Как и следовало ожидать, полые трубки из легкого углерода, да еще и с полыми стенками, оказались невероятно легки. Их плотность соответствует плотности углеродной <Node id="3318"/>нанопены<Node id="3326"/> – порядка 10 мг/см3. Прочность же таких трубок на растяжение очень высока, около 7 ГПа, что превышает прочность волокон из УНТ сопоставимого размера.
В итоге колоссальные углеродные трубки оказались прочнее кевларового волокна в 30 раз, а основной текстильный материал, хлопок, превзойден по прочности в 200 с лишним раз.

Кроме того, трубки обладают эластичностью и могут хорошо растягиваться, что очень перспективно для применения их в создании ударопрочных материалов.
 Колоссальные трубки также выделяются хорошей электропроводностью – около 103 См/см, что на порядок больше, чем у волокон из многостенных <Node id="3937"/>углеродных <Node id="3948"/>нанотрубок<Node id="3958"/>. При этом проводимость трубок растет с увеличением температуры, что означает полупроводниковый характер проводимости. Микрофотография колоссальных углеродных трубок Создатели методики выращивания таких причудливых трубок из углерода уверены, что их творение сможет найти самое широкое применение в промышленности. Например, эти трубки могут использоваться для создания легких бронежилетов, при этом не исключено, что легкие и прочные жилеты будут больше похожи на нижнее белье. Композитные конструкционные материалы на основе трубок могут быть использованы для создания деталей и узлов машин, применение этих трубок возможно и в микроэлектронике. При этом размеры индивидуальных колоссальных углеродных трубок соответствуют размеру хлопковых ворсинок, так что при переходе с хлопка на колоссальные углеродные трубки текстильной промышленности даже не придется менять технологию.
 Впрочем, торопить события не стоит – сначала группа Пэна должна разобраться с механизмом роста и параметрами синтеза, влияющими на свойства и структуру трубок, а затем технологи возьмутся за разработку методики массового выращивания таких трубок. Только после этого в дело смогут вступать текстильщики. 
Можно предположить, что к тому времени <Node id="5182"/>Хуйшэн<Node id="5188"/> Пэн сможет сделать свои колоссальные трубки еще более совершенными, что откроет дополнительные перспективы их применения.
Алексей <Node id="5319"/>Петровhttp://www.gazeta.ru<Node id="5345"/>/…805664.shtmlНу, строго говоря, КУТ нельзя отнести к НАНОразмерным объектам. Колоссальные углеродные трубки имеют диаметр около 40–100 микрон, а в длину достигают сантиметров. И эти размеры превышают размеры уже ставших привычными <Node id="5577"/>углеродных <Node id="5588"/>нанотрубок<Node id="5598"/> в тысячи раз, что и позволяет назвать их колоссальными. Тем не менее, это очень важный класс продуктов, находящихся как бы «на полпути» от микро- к нано-миру. Ну и что? Опять напомню подходящую к случаю китайскую поговорку: «Не важно, какого цвета кошка, лишь бы она ловила мышей». Надо бы нашим технологам тоже побыстрее познакомиться с этим классом изделий, его свойствами и достоинствами, освоить технологию и начать поиск возможностей их практического применения… И это было бы здорово…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2741" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопена" StartNode="3318" EndNode="3326">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="627" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2183" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5319" EndNode="5345">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="3948" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="654" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="740" EndNode="746">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5577" EndNode="5598">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="5182" EndNode="5188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хуйшэн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="534" EndNode="543">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3937" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="964" EndNode="970">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нановолокно" StartNode="2727" EndNode="2738">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="2305" EndNode="2311">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хуйшэн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2172" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="940" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="643" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="704" EndNode="715">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="5588" EndNode="5598">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="929" EndNode="950">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
