<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии должны поднять отечественную фармациюО перспективах развития медицины и фармакологии с применением разработок наноиндустрии говорили сегодня в Белгородском госуниверситете
В Белгород прибыли ведущие специалисты в области нанофармакологии и наномедицины из Российского государственного медицинского (РГМУ) и Астраханского государственного университетов. Нынешнюю встречу решено было провести на базе Белгородского вуза так как, по мнению учёных, в регионе есть все возможности для воплощения в жизнь новых научных идей.
Николай Шимановский – доктор медицинских наук, профессор, заведующий кафедрой молекулярной фармакологии и радиобиологии РГМУ – считает, что работа на уровне <Node id="691"/>наночастиц<Node id="701"/> позволит добиться больших успехов в медицине. Так, в <Node id="755"/>настоящее время<Node id="770"/> найдены соединения углерода, которые, обладая специфическими свойствами, являются сильными антиоксидантами. Их можно применять для создания новых лекарственных препаратов и в диагностике сердечно-сосудистых заболеваний.
К тому же нанотехнологии дают возможность внедрять новые разработки в фармакологии, что в свою очередь позволит наполнить лекарственный рынок отечественными препаратами.
 «И это будут не российские аналоги зарубежных лекарств, а совершенно новые медикаменты, с их помощью медицина сможет подняться на более качественный уровень», – отметил доктор медицинских наук, профессор, заведующий кафедрой фундаментальной и прикладной фармакологии Астраханского госуниверситета Михаил Епинетов.
 Анастасия <Node id="1487"/>Саенкоhttp://www.bel.ru/…7/29522.htmlНанофармакология<Node id="1540"/> – еще один аспект региональной наноиндустрииСегодня в БелГУ открылся научно-образовательный семинар под общим названием «Перспективы нанофармакологии и наномедицины». Кроме представителей Белгородского государственного университета, в нем приняли участие профессора Российского государственного медицинского университета и Астраханского государственного университета.

Программа семинара рассчитана на <Node id="1943"/>два дня<Node id="1950"/>. Сегодня были озвучены доклады профессоров на темы: «Перспективы молекулярной и нанофармакологии», «Нанофармакология и наномедицина для результативной качественности» и «<Node id="2121"/>Наноструктурные материалы<Node id="2146"/> и покрытия медицинского назначения». На <Node id="2187"/>28 марта<Node id="2195"/> запланировано знакомство участников семинара с Центром <Node id="2251"/>наноструктурных материалов<Node id="2277"/> и нанотехнологий БелГУ, предприятием по производству <Node id="2331"/>наноматериалов<Node id="2345"/>.
Научно-образовательный семинар – это не только еще один шаг к познанию новейших направлений в науке, но и доказательство прогресса в медицине, а в частности в фармакологии. И недаром именно Белгород выбран местом его проведения.

Как считает профессор Российского государственного медицинского университета, член-корр. РАМН, Николай Львович Шимановский: 
«Белгород, а в частности Белгородский государственный университет, интересен тем, что здесь теория находит реальное воплощение в практику. Во многом это возможно благодаря хорошему техническому оснащению в совокупности с научной деятельностью».
 Мария <Node id="2954"/>Прудниковаhttp://belfm.ru/modules.php?…Астраханский<Node id="3005"/> государственный <Node id="3022"/>университетhttp://www.aspu.ru/Российский<Node id="3062"/> государственный медицинский университет <Node id="3103"/>(РГМУ)http://rsmu.ru/Ну<Node id="3126"/> что ж, замечательно! Теперь хотелось бы, чтобы разработки наших учёных, исследователей в данной области побыстрее внедрялись в производство, а отечественный рынок лекарств быстро пополнялся более эффективными продуктами нанотехнологии… Кстати, молодцы белгородцы! Не стоЯт на месте и всё время что-то проводят, создают, изобретают…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3022" EndNode="3062">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2251" EndNode="2277">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="691" EndNode="701">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3103" EndNode="3126">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2331" EndNode="2345">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="2121" EndNode="2146">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="755" EndNode="770">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2187" EndNode="2195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1943" EndNode="1950">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="1487" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="2954" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
