<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Вигнеровский кристалл в <Node id="26"/>углеродной <Node id="37"/>нанотрубке<Node id="47"/> 
Даже при близкой к абсолютному нулю температуре большинство электронов в твердом теле имеют очень большую кинетическую энергию. Это связано с тем, что электроны, будучи фермионами, подчиняются статистике <Node id="253"/>Ферми-Дирака<Node id="265"/> и поэтому не конденсируются на одном уровне с минимальной энергией, а в соответствии с принципом <Node id="363"/>Паули<Node id="368"/> попарно (“спин вверх”, “спин вниз”) занимают много энергетических уровней вплоть до уровня <Node id="460"/>Ферми<Node id="465"/> EF ~ 1 эВ. При большой концентрации электронов их средняя кинетическая энергия значительно превышает среднюю энергию межэлектронного взаимодействия, и именно она определяет электронное строение твердых тел. Однако при низкой концентрации электронов основную роль начинает играть кулоновское отталкивание между ними. В <Node id="784"/>1934г.<Node id="790"/> Вигнер показал [1], что электроны при этом образуют упорядоченное состояние – так называемый вигнеровский кристалл, в котором каждый электрон локализован в окрестности определенной точки пространства. Этот “электронный кристалл” формируется спонтанно, и его структура не зависит от расположения положительных ионов в “атомном кристалле”. Для образования вигнеровского кристалла требуется исключительно чистая, с минимальным количеством дефектов система. До настоящего времени экспериментально он наблюдался только на поверхности жидкого гелия [2] (двумерный вигнеровский кристалл).
 
Недавно в Калифорнийском технологическом институте в ходе работ по исследованию бездефектных <Node id="1468"/>углеродных <Node id="1479"/>нанотрубок<Node id="1489"/> был обнаружен удивительный эффект [3]: при добавлении в <Node id="1546"/>нанотрубку<Node id="1556"/> нескольких (в пределах 10) электронов все они имели одинаковое направление спина, вопреки ожидаемой картине заполнения энергетических уровней электронами с противоположно направленными спинами. Выполненный авторами [3] анализ показал, что причиной этого является формирование в <Node id="1835"/>нанотрубке<Node id="1845"/> одномерного вигнеровского кристалла, причем не обычного, а спин-поляризованного. Расстояние между электронами в таком кристалле составляет около 100 нм – достаточно много, чтобы попытаться организовать операции со спинами отдельных электронов путем воздействия на них внешними управляющими сигналами. Пока не ясно, выживет ли вигнеровский кристалл в результате такого воздействия. Если да, то его можно будет использовать в качестве регистра для хранения спиновых <Node id="2310"/>кубитов<Node id="2317"/> и операций с ними.
 <Node id="2338"/>Л.Опенов<Node id="2346"/>   J.B.Gosk et al., Supercond. Sci. Technol. 21, 065019 (2008).   C.Grimes, G.Adams, Phys. Rev. Lett. 42, 795 (1979).   V.Deshpande, M.Bockrath, Nature Phys. 4, 314 (2008).   Измеряем намагниченность отдельных атомов 
Ожидается, что <Node id="2579"/>магнитные <Node id="2589"/>наноструктуры<Node id="2602"/>, состоящие из нескольких магнитных атомов на немагнитной подложке (адатомов), позволят существенно уменьшить размеры устройств хранения информации, а также найдут применение в спинтронике и квантовых вычислениях. Кроме того, они представляют интерес с точки зрения фундаментальных исследований магнитных взаимодействий на атомном масштабе. Для определения характеристик таких <Node id="2979"/>наноструктур<Node id="2991"/> требуется разработка соответствующих экспериментальных методик. В работе [1] представлены результаты измерения намагниченности MA отдельных адатомов Co на поверхности Pt(111). Для этой цели был использован сканирующий туннельный микроскоп со спинполяризованной иглой. Дифференциальная проводимость контакта игла-адатом зависит от MA, что в конечном итоге и позволило авторам [1] найти зависимость MA от индукции магнитного поля B.
 1. F.Meier et al., Science 320, 82 (2008). Электронная структура туннельно-связанных <Node id="3509"/>квантовых точек<Node id="3524"/> 
В отличие от “естественных атомов”, не существует двух абсолютно идентичных “искусственных атомов” – <Node id="3627"/>квантовых точек<Node id="3642"/>. Поэтому после их изготовления необходимо детально исследовать как свойства каждой из них по отдельности, так и коллективные электронные характеристики всей системы туннельно-связанных <Node id="3828"/>квантовых точек<Node id="3843"/> (например, так называемых “квантово-точечных молекул”). Для этого сотрудники Naval Research Laboratory (США) разработали методику, названную ими “спектроскопия антипересечения уровней” (“level anti-crossing spectroscopy”, LACS) [1]. Она основана на изменении оптического спектра экситона при наличии вблизи <Node id="4151"/>квантовой точки<Node id="4166"/> еще одной, расположенной в направлении поляризации электрического поля. Авторы [1] использовали эту методику для определения электронной структуры “молекулы” из двух вертикальных <Node id="4346"/>квантовых точек<Node id="4361"/> InAs/GaAs. В сочетании с микроскопией атомарного разрешения и теоретическими расчетами она позволит получать важную информацию об электронных характеристиках различных <Node id="4530"/>наноструктур<Node id="4542"/>.
 1. M. Scheibner et al., Nature Phys. 4, 291 (2008). Атомный карандаш. Он же ластик 
Оксиды со структурой перовскита демонстрируют самые разнообразные свойства, включая сегнетоэлектричество, колоссальное магнитосопротивление, высокотемпературную сверхпроводимость и пр. Граница раздела между двумя такими оксидами может быть как проводящей, так и диэлектрической – в зависимости от типа формирующих ее атомных слоев [1]. В работе [2] ученые из США (University of Pittsburgh; Naval Research Laboratory) и Германии (University of Augsburg) показали, что на такой границе можно “рисовать” проводящие участки, а затем при необходимости “стирать” их, как ластиком. В качестве “бумаги” они использовали границу раздела между диэлектриками SrTiO3 и LaAlO3, тогда как функцию “карандаша” выполняла игла атомного силового микроскопа (<Node id="5369"/>AFM<Node id="5372"/>). При этом подложка SrTiO3 заканчивалась слоем TiO2, а толщина пленки LaAlO3 составляла ровно три периода элементарной ячейки c (вставка к рисунку). 
 
Схема устройства для рисования проводящих проводов показана на рисунке [2]. Стрелка показывает направление движения иглы <Node id="5646"/>AFM<Node id="5649"/>. На вставке изображена последовательность чередования атомных слоев вблизи границы раздела SrTiO3/LaAlO3. Такая граница практически не проводит электрический ток. Но при подаче положительного напряжения на иглу <Node id="5861"/>AFM<Node id="5864"/> и движении этой иглы вдоль поверхности пленки от одного электрода к другому (см. рисунок) между этими электродами начинает протекать ток, что говорит о формировании проводящей дорожки. Если теперь подать на иглу отрицательное напряжение и пересечь ею дорожку в перпендикулярном направлении, то проводимость вновь исчезает – дорожка оказывается “разрезанной”. Это происходит при перемещении иглы всего на ~ 3 нм, что дает оценку характерной ширины проводящей дорожки. Причиной обнаруженного в [2] эффекта является, по-видимому, инжекция электронов из иглы и/или смещение электрического заряда при ее воздействии. Возможно, определенную роль играет и адсорбция кислорода или других анионов. Интересно, что эксперименты с пленками LaAlO3 толщиной в две и четыре элементарные ячейки дали отрицательный результат. Развитая методика очень пригодится при разработке новых наноэлектронных устройств.
 <Node id="6758"/>Л.Опенов<Node id="6766"/>   A.Ohtomo, H.Y.Hwang, Nature 427, 423 (2006).   C.Cen et al., Nature Mater. 7, 298 (2008).   “Электрошок” для магнитных доменов:управление доменной структурой с помощью электрического поля 
Хорошо известно, что в магнитных материалах возникает доменная структура, и этой структурой можно управлять с помощью магнитного поля – на данном принципе основаны все виды магнитной записи информации. Однако в последнее время стали появляться сообщения [1-3], что доменами можно управлять и электрическим полем. В <Node id="7273"/>настоящее время<Node id="7288"/> для магнитной записи информации используются магнитные поля, создаваемые электрическими токами в катушках магнитных головок жестких дисков или в проводящих шинах магнитной памяти произвольного доступа MRAM. С одной стороны, повышение плотности записи информации требует уменьшения размеров доменов, но чем меньше размер доменов, тем более они подвержены тепловым флуктуациям, и чтобы избежать случайного перемагничивания, необходимо использовать материалы с большими пороговыми магнитными полями переключения, а значит, нужны большие токи в проводниках. С другой стороны, при миниатюризации устройств необходимо уменьшать и поперечные размеры проводников. Оба этих фактора, взятые вместе, приводят к недопустимому увеличению плотности электрического тока в материале проводника, и, как следствие, перегреву и деградации устройства. Всех этих проблем можно избежать в схемах, не привлекающих электрические токи, используя непосредственное действие электрического поля на магнитные свойства материала, как это происходит в магнитоэлектриках. Препятствием на пути практического использования магнитоэлектриков являются низкие температуры, при которых проявляются магнитоэлектрические свойства, поэтому приведенные ниже сообщения примечательны еще и тем, что все эффекты наблюдаются при комнатных температурах.
 
На рисунке показано действие на магнитную структуру электрического поля, создаваемого электродом (заостренной медной проволокой), касающимся диэлектрической поверхности эпитаксиальных пленок ферритов со структурой граната (далее гранат) [1]. Положительный относительно подложки пленки потенциал на игле электрода вызывает притяжение доменной стенки к электроду, отрицательный – отталкивание. При снятии напряжения доменная граница, подобно оттянутой струне, возвращается в исходное положение равновесия. Впрочем, далеко не всегда изменения, вызываемые таким «электрическим иглоукалыванием» обратимы – в некоторых случаях доменные границы застывают в новых положениях, подтверждая возможность записи информации с помощью электрического поля. Хотя явление наблюдается при высоких напряжениях (~1.5 кВ), эффект заметен уже при сотне вольт. Также ожидается, что при уменьшении радиуса кривизны электрода до нанометровых размеров управляющие напряжения уменьшатся до величин порядка одного вольта.
 
Меньших управляющих напряжений (~10 В) удалось достичь в композитных материалах, представляющих собой «сэндвичи» из множества слоев, включающих кремниевую подложку, платиновые электроды, пластинку пьезоэлектрика и магнитную пленку поверх всей структуры. При подаче напряжения 10 В между электродами пластинка пьезоэлектрика деформировалась, и в магнитной пленке возникали механические напряжения, которые вследствие явления магнитострикции приводили к перестройке микромагнитной структуры образца. При снятии напряжения доменный узор возвращался к исходной конфигурации. 
 
В отличие от первого случая, в котором магнитными и электрическими свойствами обладал один и тот же кристалл, в случае композитного материала электрическая и магнитная подсистемы пространственно разделены, а их взаимодействие определяется качеством поверхностей раздела слоев. Шероховатая поверхность приводит к довольно сложной конфигурации магнитных полей рассеяния. Этим и объясняется замысловатый характер доменных структур в магнитной пленке композита, а также тот факт, что в различных областях образца магнитная структура изменяется по-разному. Поэтому было сложно предсказать заранее, как именно она себя поведет. 
 
Значительно лучших результатов в плане контроля поверхностей удалось достичь при изготовлении гетероструктур на основе магнитоэлектрика феррита висмута BiFeO3 (BFO) и ферромагнитного сплава Co0.9Fe0.1 (CoFe) [3]. В них удается управлять намагниченностью CoFe с помощью электрического поля, приложенного к BFO. К этому результату исследователи шли не <Node id="11142"/>один год<Node id="11150"/> (см. ПерсТ 13, вып.10, 2006), поскольку феррит висмута давно известен как материал, обладающий сегнетоэлектрическим и антиферромагнитным упорядочением при комнатных температурах. Проблема состоит в том, что магнитные моменты антиферромагнитных подрешеток практически полностью компенсируют друг друга и суммарная намагниченность BFO невелика (~5Гс). Усилить ее можно путем напыления поверх кристалла феррита висмута слоя ферромагнетика CoFe, обменно-связанного с ним: переключая электрическим полем электрическую поляризацию феррита висмута и меняя, тем самым, оси анизотропии, можно поворачивать спины антиферромагнитных подрешеток, а значит, посредством обменной связи слоев управлять большой намагниченностью (1500Гс) в слое CoFe. На рисунке показано действие электрического поля на микромагнитную структуру CoFe: после воздействия электрического поля преобладающий контраст меняется с темного на светлый, что означает поворот в плоскости пленки средней намагниченности на 90 градусов. Можно видеть, что полного контроля не удается добиться и здесь: слой ферромагнетика разбит на мелкие домены неправильной формы, и можно говорить лишь о переключении средней намагниченности. Кроме того, поля переключения достаточно велики (порядка 100кВ/см). 
 
В этой заметке были приведены результаты первых опытов в области управления микромагнитной структурой с помощью электрического поля. Несомненно, за ними последуют и другие, в которых будут достигнуты меньшие управляющие напряжения в однофазных кристаллах или лучшая воспроизводимость результатов в композитах и гетероструктурах, и, возможно, в недалеком будущем сама концепция магнитной записи претерпит существенные изменения. 
 А. <Node id="12834"/>Пятаков<Node id="12841"/>   А.С. Логгинов и др., Письма в ЖЭТФ 86, 124 (2007).   Tien-Kan Chung et al, Appl. Phys. Lett., 92, 112509 (2008).   Ying-Hao Chu et al, Nature Mater., Adv. Online Publication (27 April 2008).    Селективное обратимое окисление однослойных <Node id="13082"/>углеродных <Node id="13093"/>нанотрубок<Node id="13103"/> 
<Node id="13105"/>Углеродная <Node id="13116"/>нанотрубка<Node id="13126"/> (УНТ) представляет собой сверхминиатюрное электронное устройство, которое может быть использовано в качестве элемента интегральной схемы. Параметры такого устройства (ширина запрещенной зоны, проводимость и другие) зависят от структурных характеристик <Node id="13379"/>нанотрубки<Node id="13389"/>, таких как диаметр и хиральность (угол между осью <Node id="13440"/>нанотрубки<Node id="13450"/> и гексагональной плоскостью, из которой эта <Node id="13495"/>нанотрубка<Node id="13505"/> составлена). Таким образом, некоторые из синтезируемых <Node id="13561"/>нанотрубок<Node id="13571"/> обладают металлической проводимостью, а другие характеризуется полупроводниковыми свойствами, причем ширина запрещенной зоны этих полупроводников изменяется в зависимости от диаметра и хиральности в довольно широких пределах. Поскольку при массовом синтезе <Node id="13829"/>нанотрубок<Node id="13839"/> их параметры характеризуются значительным разбросом, основная проблема, которая должна быть решена на пути практического использования УНТ в наноэлектронике, состоит в необходимости селективного отбора УНТ с заданными электронными характеристиками. 
 
В <Node id="14094"/>настоящее время<Node id="14109"/> проблема разделения УНТ, обладающих различными электронными характеристиками, исследуется во многих лабораториях мира. Среди различных подходов, предлагаемых для решения этой проблемы, наиболее перспективным представляется метод, основанный на селективном проведении химических реакций. Возможности этого метода были, в частности, продемонстрированы недавно авторами работы, выполненной в одном из колледжей штата Массачусетс (США) [1]. В качестве окислителя использовали синглетный кислород, присоединение которого к однослойным УНТ проводили в суспензии тетрагидрофурана (ТГФ) под воздействием излучения вольфрамо-галогенной лампы. Для получения синглетного кислорода использовали реакцию молекулярного кислорода с тетрафенилпорфином, под воздействием УФ облучения. После завершения реакции окисления <Node id="14913"/>нанотрубки<Node id="14923"/> промывали этанолом, <Node id="14944"/>в течение 10 минут<Node id="14962"/> центрифугировали и четырежды профильтровывали для удаления тетрафенилпорфина. Факт окисления <Node id="15056"/>нанотрубок<Node id="15066"/> регистрировали по изменению спектров поглощения в видимой области, на которых в результате окисления исчезали известные особенности, связанные с сингулярностями <Node id="15228"/>Ван Хова<Node id="15236"/>. В результате отжига окисленных образцов УНТ в вакууме при температуре 200оС <Node id="15314"/>в течение 2 часов<Node id="15331"/> указанные особенности восстанавливались, что свидетельствовало об обратимом характере окисления. 
 
Обработка спектральных данных показывает, что скорость реакции окисления для УНТ, обладающих металлической проводимостью, существенно превышает соответствующую величину для <Node id="15605"/>полупроводниковых <Node id="15623"/>нанотрубок<Node id="15633"/>. Так, окисление <Node id="15650"/>полупроводниковых <Node id="15668"/>нанотрубок<Node id="15678"/> было зарегистрировано только <Node id="15708"/>через 15 часов<Node id="15722"/> наблюдений, в то время как <Node id="15750"/>металлические <Node id="15764"/>нанотрубки<Node id="15774"/> окислялись уже на <Node id="15793"/>первом часу<Node id="15804"/> эксперимента. Тем самым можно заключить, что окисление УНТ синглетным кислородом имеет обратимый характер, причем реакция характеризуется селективностью по отношению к металлическим УНТ. Этот результат может быть положен в основу процесса отделения <Node id="16054"/>нанотрубок<Node id="16064"/>, обладающих полупроводниковыми свойствами, от металлических УНТ, что открывает перспективы использования УНТ в наноэлектронике.
 
А.В.Елецкий
   M.A.Hammon et al., Chem. Phys. Lett. 447, 1 (2007).  Сортировка однослойных <Node id="16286"/>углеродных <Node id="16297"/>нанотрубок<Node id="16307"/> с помощью УФ облучения 
ПерсТ неоднократно освещал проблему разделения <Node id="16379"/>углеродных <Node id="16390"/>нанотрубок<Node id="16400"/> (УНТ) по их характеристикам. От успешного решения этой проблемы зависит возможность реализации перспектив использования УНТ в наноэлектронике. В частности, для работы полевого транзистора пригодны только <Node id="16605"/>нанотрубки<Node id="16615"/>, обладающие полупроводниковыми характеристиками, в то время как использование для этой цели <Node id="16708"/>нанотрубок<Node id="16718"/> с металлическими характеристиками приведет к короткому замыканию и разрушению цепи. В <Node id="16805"/>настоящее время<Node id="16820"/> разработано уже несколько подходов к селекции <Node id="16867"/>нанотрубок<Node id="16877"/>. Эти подходы основаны главным образом на проведении химических реакций, скорость которых зависит от электронных свойств <Node id="16998"/>нанотрубки<Node id="17008"/>.
 
Недавно в результате исследований, выполненных в Пекинском университете (Китай) было установлено, что селекция может быть произведена благодаря различному характеру взаимодействия однослойных УНТ разного типа с ультрафиолетовым излучением. <Node id="17252"/>Нанотрубки<Node id="17262"/> со средним диаметром 1,2 нм были выращены на сапфировой подложке при температуре 850оС в присутствии катализатора на основе железа в результате пропускания смеси аргона с парами этанола и небольшим количеством (на уровне <Node id="17484"/>3%<Node id="17486"/>) паров воды. Полученную таким образом матрицу из высокоупорядоченных однослойных УНТ облучали светом электродуговой ксеноновой лампы мощностью 500 Вт, имеющей широкополосный спектр и широко используемой в качестве симулятора солнечного излучения. Интенсивность облучения в спектральном диапазоне от 0,18 до 11 мкм составляла около 75 мВт/см2. Наблюдения, выполненные с помощью атомного силового микроскопа, показали, что облучение образцов привело к разрушению части УНТ. При этом оказалось, что в наибольшей степени подвержены разрушению <Node id="18026"/>нанотрубки<Node id="18036"/> меньшего диаметра (d &lt; 1,3 нм). Эти выводы нашли свое подтверждение в спектрах КР образцов, измеренных до и после облучения. Кроме того, анализ спектров КР образцов облученных и необлученных <Node id="18228"/>нанотрубок<Node id="18238"/> позволил сделать вывод о преимущественном разрушении <Node id="18292"/>нанотрубок<Node id="18302"/> с металлической проводимостью в результате облучения образцов. Так, облучение в течение 30 мин. образца, содержащего 370 <Node id="18424"/>нанотрубок<Node id="18434"/> с металлической проводимостью и 327 <Node id="18471"/>нанотрубок<Node id="18481"/> с полупроводниковыми свойствами, привело к разрушению 221 <Node id="18540"/>металлической <Node id="18554"/>нанотрубки<Node id="18564"/> (<Node id="18566"/>59,7%<Node id="18571"/>) и лишь 17 (<Node id="18584"/>5,2%<Node id="18588"/>) <Node id="18590"/>полупроводниковых <Node id="18608"/>нанотрубок<Node id="18618"/>. Таким образом, скорость разрушения <Node id="18655"/>металлических <Node id="18669"/>нанотрубок<Node id="18679"/> в 13 раз превосходит этот параметр для полупроводниковых УНТ. Сформулированные выводы о преимущественном разрушении УНТ с металлическими характеристиками подтверждаются результатами сравнительных измерений транспортных характеристик образцов. 
 А.В.Елецкий   Y.Zhang et al., J. Phys. Chem. 112, 3849 (2008).  Ответственный редактор "Перст" <Node id="19020"/>И.Чугуева<Node id="19029"/> <Node id="19030"/>irina@issp.ras.ru<Node id="19047"/> тел: (495) 930 33 89  Научные редакторы: К.Кугель kugel@orc.ru, <Node id="19112"/>Ю.Метлин<Node id="19120"/> В подготовке выпуска принимали участие: А.В.Елецкий, <Node id="19174"/>Л.Опенов<Node id="19182"/>, <Node id="19184"/>А.Пятаков<Node id="19193"/>  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="14913" EndNode="14923">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="26" EndNode="47">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="13093" EndNode="13103">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="16286" EndNode="16307">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="19112" EndNode="19120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Метлин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2338" EndNode="2346">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="460" EndNode="465">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="3627" EndNode="3642">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="7273" EndNode="7288">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="18554" EndNode="18564">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="11142" EndNode="11150">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="16297" EndNode="16307">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Квантовая+точка" StartNode="4346" EndNode="4361">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="15623" EndNode="15633">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="18669" EndNode="18679">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="18590" EndNode="18618">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Металлическая+нанотрубка" StartNode="18655" EndNode="18679">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="13082" EndNode="13103">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="13829" EndNode="13839">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="18228" EndNode="18238">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="16867" EndNode="16877">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="18292" EndNode="18302">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="14944" EndNode="14962">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="2589" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="15708" EndNode="15722">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="19184" EndNode="19193">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пятаков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="13116" EndNode="13126">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="19029" EndNode="19030">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанотрубка" StartNode="17252" EndNode="17262">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="14094" EndNode="14109">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="13561" EndNode="13571">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Кубит" StartNode="2310" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="16379" EndNode="16400">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанотрубка" StartNode="13379" EndNode="13389">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Квантовая+точка" StartNode="4151" EndNode="4166">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="18584" EndNode="18588">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Металлическая+нанотрубка" StartNode="15750" EndNode="15774">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанотрубка" StartNode="16390" EndNode="16400">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="17484" EndNode="17486">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Квантовая+точка" StartNode="3509" EndNode="3524">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="13495" EndNode="13505">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанотрубка" StartNode="16998" EndNode="17008">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Нанотрубка" StartNode="1835" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="363" EndNode="368">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Паули</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="13105" EndNode="13126">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="5861" EndNode="5864">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Нанотрубка" StartNode="15668" EndNode="15678">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="5646" EndNode="5649">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанотрубка" StartNode="16054" EndNode="16064">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Магнитная+наноструктура" StartNode="2579" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноструктура" StartNode="2979" EndNode="2991">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Нанотрубка" StartNode="18471" EndNode="18481">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="16805" EndNode="16820">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Год" StartNode="784" EndNode="790">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="15314" EndNode="15331">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Металлическая+нанотрубка" StartNode="18540" EndNode="18564">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Нанотрубка" StartNode="1546" EndNode="1556">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Нанотрубка" StartNode="18026" EndNode="18036">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Процент" StartNode="18566" EndNode="18571">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="15793" EndNode="15804">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1468" EndNode="1489">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Наноструктура" StartNode="4530" EndNode="4542">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Электронная_почта" StartNode="19030" EndNode="19047">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Нанотрубка" StartNode="15764" EndNode="15774">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Персона" StartNode="12834" EndNode="12841">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пятаков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Квантовая+точка" StartNode="3828" EndNode="3843">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="15605" EndNode="15633">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Персона" StartNode="15228" EndNode="15236">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Персона" StartNode="6758" EndNode="6766">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="работает" StartNode="19029" EndNode="19030">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">редактор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Нанотрубка" StartNode="16708" EndNode="16718">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Нанотрубка" StartNode="37" EndNode="47">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Персона" StartNode="253" EndNode="265">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми-Дирак</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="5369" EndNode="5372">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Персона" StartNode="19174" EndNode="19182">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Нанотрубка" StartNode="18608" EndNode="18618">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Нанотрубка" StartNode="15056" EndNode="15066">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Нанотрубка" StartNode="1479" EndNode="1489">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Нанотрубка" StartNode="16605" EndNode="16615">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Нанотрубка" StartNode="18424" EndNode="18434">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Персона" StartNode="19020" EndNode="19029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чугуев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Нанотрубка" StartNode="13440" EndNode="13450">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="15650" EndNode="15678">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
