<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Руководители Российской корпорации нанотехнологий РОСНАНО посетят ИзраильНа <Node id="76"/>следующей неделе<Node id="92"/> в Израиль прибудут с визитом директор Российской корпорации нанотехнологий РОСНАНО Леонид Меламед<Node id="190"/> <Node id="191"/>и его заместитель по международному сотрудничеству (бывший замминистра иностранных дел РФ) Александр Лосюков, сообщает портал IzRus.
Согласно указанному источнику, руководство РОСНАНО рассматривает Израиль как одного из главных лидеров в области нанотехнологий и проявляет особый интерес к израильским русскоязычным специалистам.
 Первая ознакомительная поездка руководителей РОСНАНО в Израиль продлится <Node id="595"/>шесть дней<Node id="605"/> (<Node id="607"/>2–7 сентября<Node id="619"/>).  Запланированы встречи с членами правительства и представителями деловых кругов, посещения научно-исследовательских центров, таких как институт имени Вейцмана в Реховоте и технопарк Хайфского техниона. <Node id="824"/>4 сентября<Node id="834"/> в Тель-Авиве состоится российско-израильский бизнес-форум с участием руководителей РОСНАНО. <Node id="927"/>http://www.newsru.co.il/…ano_103.htmlНано-технолог<Node id="977"/> <Node id="978"/>Путина<Node id="984"/> едет в Израиль – на родину предков<Node id="1019"/>2–7 сентября<Node id="1031"/> состоится первый визит в Израиль директора Российской корпорации нанотехнологий РОСНАНО Леонида Меламеда<Node id="1136"/>,<Node id="1137"/> и его зама по международному сотрудничеству Александра Лосюкова. Москва рассматривает Израиль как одного из главных лидеров в этой области, и проявляет особый интерес к местным русскоязычным специалистам.
 О предстоящем визите порталу IzRus сообщил российский источник, принимавший участие в подготовке этой поездки. По его словам, визит будет носить ознакомительный характер, и «призван определить начальные этапы сотрудничества в сфере нанотехнологий». 
В ходе визита Меламед и Лосюков, до <Node id="1630"/>марта<Node id="1635"/> <Node id="1636"/>сего года<Node id="1645"/> <Node id="1646"/>занимавший<Node id="1656"/> пост замминистра иностранных дел, проведут встречи с членами правительства, и представителями деловых кругов, в частности в сфере «хай-тека». Они планируют посетить ряд научно-исследовательских центров, таких как институт им. Вейцмана в Реховоте и технопарк Хайфского техниона. <Node id="1935"/>4 сентября<Node id="1945"/> в Тель-Авиве состоится российско-израильский бизнес-форум с участием руководителей РОСНАНО.
 Россия придает особое значение взаимодействию с Израилем в этой сфере. По данным РОСНАНО, только в <Node id="2138"/>2007 году<Node id="2147"/> здесь было зарегистрировано «более 150 патентов в области нанотехнологий, обладающих высоким потенциалом коммерциализации» (в России – ни одного). 
<Node id="2296"/>Несколько месяцев назад<Node id="2319"/> исследовательское агентство LUX Research (США) подготовило по заказу РОСНАНО аналитический доклад по мировой «расстановке сил» в данной области. Из него следует, что Израиль относится к «первой лиге», опережая Китай, Великобританию и Францию. Не случайно, Меламед и Лосюков прибывают в Израиль в рамках начального этапа установления международного партнерства в сфере нанотехнологий, сразу после июльских визитов в Китай и США.
 
Кстати, как отмечается в докладе LUX Research, «в обозримом будущем нанотехнологические разработки окажут наибольшее влияние на аэрокосмическую и оборонную промышленность, химию и электронику, производство медицинских товаров и оборудования, металлургию и энергетику».
 
По словам Леонида Меламеда:
 
«В последнее время Израиль значительно продвинулся в развитии нанотехнологий, и мы знаем, что со стороны руководства страны этой сфере уделяется повышенное внимание. Спецификой развития израильской наноиндустрии является его ориентация на международное сотрудничество, что создает положительные предпосылки для формирования широкого поля совместной работы с РОСНАНО».
 
Большое значение он придает тому, что
 
«значительная часть израильских ученых, в том числе и некоторые из тех, с кем у нас запланированы встречи во время визита, являются представителями советской научной школы, что создает дополнительное преимущество для возможного взаимовыгодного сотрудничества».
 
Как сообщил выше указанный источник портала IzRus, российскую сторону особенно интересует израильский опыт в том, что касается: патентования нанотехнологических разработок, их внедрения в производство и коммерциализации, а также правовой защиты интеллектуальной собственности. Отдельное внимание в ходе визита будет уделено взаимодействию в образовательных проектах, проведении профильных конференций и семинаров.
 Представители РОСНАНО планируют также обсудить перспективы разработки эффективного механизма отбора перспективных совместных проектов и поиска частных соинвесторов. Растущий интерес эксперты этой корпорации проявляют к инициативам в области нанотехнологий русскоязычных израильских специалистов. 
В ходе июльского визита в США Леонид Меламед объявил:
 «Одно из важнейших направлений в международном сотрудничестве для нас – финансирование совместных проектов. Любой иностранный заявитель, любая компания могут нам подать заявку и получить финансирование на абсолютно тех же самых условиях, что и российские компании». Единственным ограничением для иностранцев, отметил Меламед, является то, что «часть производства продукции должна быть размещена на территории России». <Node id="4909"/>Он<Node id="4911"/> пояснил, что «заявку на финансирование представители зарубежной компании могут подать на специальном англоязычном разделе сайта корпорации в интернете<Node id="5062"/>».
  * * Справка IzRus
В <Node id="5087"/>апреле<Node id="5093"/> <Node id="5094"/>прошлого года<Node id="5107"/> тогдашний российский президент Владимир Путин объявил прогресс в сфере нанотехнологий одним из главных приоритетов экономического развития государства. Он же являлся инициатором создания РОСНАНО. Эта корпорация была основана в <Node id="5335"/>июле<Node id="5339"/> того же <Node id="5348"/>года<Node id="5352"/>, причем правительство сразу одобрило выделение бюджета на ее деятельность в размере <Node id="5437"/>130 млрд. рублей<Node id="5453"/> (на <Node id="5458"/>2007–2008 годы<Node id="5472"/>). Тем самым, по уровню государственного финансирования разработок нанотехнологий Россия практически сравнялась с США – мировым лидеров в этой области. Деятельность РОСНАНО курирует бывший министр обороны, а ныне вице-премьер Сергей Иванов.
Леонид Меламед
В <Node id="5730"/>сентябре 2007<Node id="5743"/>-го гендиректором РОСНАНО Владимир Путин назначил 47-летнего миллионера Леонида Меламеда (<Node id="5833"/>его<Node id="5836"/> состояние оценивается в <Node id="5861"/>90 млн. долларов<Node id="5877"/>). Он считается одним из немногих российских чиновников еврейской национальности, пользующихся особым доверием и расположением Путина. Радиоинженер по образованию, и кандидат экономических наук, Меламед в <Node id="6082"/>1998–2000 годах<Node id="6097"/> был гендиректором госконцерна «Росэнергоатом», а затем <Node id="6153"/>в течение четырех лет<Node id="6174"/> – первым замом главы правления РАО «ЕЭС России». После его ухода с этой должности, бывший босс Анатолий Чубайс, назвал Леонида Меламеда одним из трех сильнейших финансистов страны. Своей первостепенной задачей в нынешней должности считает «привлечение частного бизнеса в сферу нанотехнологий».

Этой же области в целом, он сам дал в интервью газете «Коммерсант» следующее определение:
 
«Имеем мы дело с неким универсальным методом, который лежит или может лежать в основе широкого класса технологий, и как следствие, еще более широкого класса товаров… Это метод, при применении которого уникальные свойства продукции получаются на основе манипулирования отдельными атомами и молекулами».
 Своей главной целью Меламед считает «захват к <Node id="6911"/>2015 году<Node id="6920"/> <Node id="6921"/>4 процентов<Node id="6932"/> мирового рынка нанопродукции», объем же этого рынка к <Node id="6987"/>2018 году<Node id="6996"/> прогнозируется на уровне 3 трлн. долларов.
Михаил <Node id="7047"/>Фальковhttp://izrus.co.il/article.php?…Ну<Node id="7088"/> что ж, поиск потенциальных партнёров – это дело хорошее. Но каждый по-разному подходит решению к этой задачи. Одни отправляются в дорогостоящие зарубежные вояжи, другие обходятся более простыми (и сравнительно недорогими) методами. Важен результат… Всё будет определять рынок: КОГДА и ЧЬИ продукты мы увидим на полках наших магазинов, КОМУ и КАКИЕ выгоды будет приносить развитие отечественной наноиндустрии… Вот в чём вопрос…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="1136" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="1646" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2138" EndNode="2147">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6082" EndNode="6097">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="607" EndNode="619">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="4909" EndNode="4911">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="824" EndNode="834">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5094" EndNode="5107">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="6987" EndNode="6996">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5348" EndNode="5352">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="978" EndNode="984">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="6987" EndNode="6996">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="927" EndNode="977">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2296" EndNode="2319">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="5437" EndNode="5453">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="2138" EndNode="2147">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="4909" EndNode="5062">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="5861" EndNode="5877">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Дата" StartNode="5730" EndNode="5743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="1646" EndNode="1656">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">замминистра</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="сотрудники" StartNode="190" EndNode="191">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="5087" EndNode="5093">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="595" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="5458" EndNode="5472">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1636" EndNode="1645">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="работает" StartNode="190" EndNode="191">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1019" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="1935" EndNode="1945">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="4909" EndNode="5062">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="5833" EndNode="5836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="работает" StartNode="1136" EndNode="1137">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="6153" EndNode="6174">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="6911" EndNode="6920">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="76" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Дата" StartNode="5335" EndNode="5339">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="6911" EndNode="6920">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Процент" StartNode="6921" EndNode="6932">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Url" StartNode="7047" EndNode="7088">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Дата" StartNode="1630" EndNode="1635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
