<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Уфе прошло заседание рабочих групп Совета по научно-технической и инновационной политике при <Node id="95"/>Правительстве<Node id="108"/> РБУфа, <Node id="116"/>24 сентября<Node id="127"/> – В зале конференций Уфимского государственного авиационного технического университета состоялось заседание рабочих групп Совета по научно-технической и инновационной политике при Правительстве Республики Башкортостан.
Роберт Вагапов Вел заседание первый заместитель министра промышленности, инвестиционной и инновационной политики РБ Роберт Вагапов. На повестку <Node id="491"/>дня<Node id="494"/> были вынесены четыре вопроса. Вначале речь шла о подготовке к заседанию Правительства РБ, на котором будет рассмотрен ход реализации Республиканской целевой инновационной программы Республики Башкортостан на <Node id="703"/>2008–2010 годы<Node id="717"/>. В связи с этим членам рабочих групп было предложено до <Node id="774"/>1 октября<Node id="783"/> <Node id="784"/>текущего года<Node id="797"/> внести предложения в адрес Минпрома по проекту постановления Правительства РБ по вопросам стимулирования развития инновационной деятельности и исполнения мероприятий указанной программы.
 <Node id="986"/>Затем<Node id="991"/> была дана информация о Международном форуме по нанотехнологиям, который пройдет в Москве <Node id="1081"/>3–5 декабря<Node id="1092"/>. В его рамках будет организована выставка, где должна быть развернута экспозиция Башкортостана. В ближайшее время (до <Node id="1211"/>15 октября<Node id="1221"/>) необходимо определить участников данной выставки.  На заседании принято решение поддержать предложенный Минпромом вариант проекта Соглашения между РБ и государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» о сотрудничестве в сфере нанотехнологий. 
Отдельно была рассмотрена реализация Постановления Правительства РБ «Об условиях и порядке создания и развития субъектов инновационной инфраструктуры». К ним относятся такие инновационные структуры, как бизнес-инкубатор, технопарк, центр коммерциализации (трансфера) технологий. Сейчас в республике составляется Реестр субъектов инновационной инфраструктуры. С этой целью специальная комиссия Минпрома собирает пакеты документов для их регистрации.
 На заседании обсуждался также вопрос о ходе разработки Концепции кластерной политики в РБ. К этой работе привлечены специалисты Уфимской государственной академии экономики и сервиса. От УГАЭС выступила первый проректор по науке и инновационному развитию Наталья Солодилова. 
В работе приняли также участие эксперты по Twinning-проекту – наши давние партнеры из Германии. Это <Node id="2309"/>Карина Шульц<Node id="2321"/>, Курт Хорншилд и другие. Они высказали пожелание о дальнейшем сотрудничестве, назвав совместный проект, который завершился в <Node id="2447"/>декабре<Node id="2454"/> <Node id="2455"/>прошлого года<Node id="2468"/>, весьма успешным.
 <Node id="2488"/>Мы приехали в Башкортостан, чтобы обсудить план действий в сфере нанотехнологий<Node id="2567"/>, – сказал Курт Хорншилд<Node id="2591"/>. – У нас есть наработки, которыми мы готовы поделиться. Думаем, что зарубежный опыт будет полезен башкирcкой стороне. Ведь у нас общая цель – сделать продукты совместной деятельности конкурентоспособными на мировом рынке.
  В заключение Роберт Вагапов поблагодарил всех участников заседания и предложил шире вовлекать в научно-техническую, инновационную деятельность молодежь, начиная со школьного возраста. Для этого, по <Node id="3014"/>его<Node id="3017"/> мнению, нужно постоянно оказывать помощь профильным кружкам и студиям, существующим при муниципалитетах и промышленных предприятиях. Он уверен, что технически одаренные молодые люди у нас есть и их нельзя упускать из виду. <Node id="3241"/>http://www.bashinform.ru/index.php?…Ну<Node id="3279"/> вот, и Башкирия постепенно всё глубже погружается в процесс развития отечественной наноиндустрии. И это – весьма благодатный процесс. И «элементы воздействия» действуют сразу же по нескольким направлениям: здесь и вопрос взаимодействия с ГК РОСНАНО, и проблемы участия РБ в предстоящей выставке (а там надо что-то показать и при этом не ударить в грязь лицом!), и иностранцы «теребят» по этой же теме… Словом, надо всё время крутиться и вертеться. Но, как гласит народная поговорка, «хочешь жить (и жить хорошо) – умей вертеться». Так что все векторы направлены в правильном направлении. Давайте работать и работать интенсивно. Чтобы не отстать. Ведь, как известно, «отсталых бьют» (с) И.В.Сталин. А кто хочет быть битым?.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="784" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="2447" EndNode="2454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1211" EndNode="1221">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="774" EndNode="783">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="116" EndNode="127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="491" EndNode="494">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="2488" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="986" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="2488" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="95" EndNode="108">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2455" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3241" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2488" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="3014" EndNode="3017">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="2488" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1081" EndNode="1092">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="2488" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="703" EndNode="717">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="2309" EndNode="2321">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Карина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="2488" EndNode="2591">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
