<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Мичиганского Универистета установили, что золотые наноштыри можно использовать для фотоакустического наблюдения за воспаленными клетками.

Nanotechweb сообщает, что с помощью такой визуализации ученые вскоре смогут выявить на ранних стадиях заболевания головного мозга и сердца, а также артрит.

Фотоакустическая технология отображения основана на преобразовании света в акустические сигналы. При освещении живая ткань быстро нагревается и, как следствие, расширяется, что приводит к образованию акустической волны. Последнюю ученые могут наблюдать с помощью сверхчувствительного ультразвукового приемника.

Как оказалось, золотые наноштыри подходят как нельзя лучше в качестве агентов для фотоакустического отображения. Помимо хорошей биосовместимости с живой тканью, наноштыри еще интенсивно поглощают падающий на них свет в инфракрасном диапазоне.

<Node id="863"/>Кэнг Ким<Node id="871"/> (Kang Kim) и <Node id="885"/>его<Node id="888"/> коллеги взяли за основу клетки пупочной вены человека. Их химически стимулировали биомаркером ICAM-1 для того, чтобы в них началось воспаление. <Node id="1033"/>После этого<Node id="1044"/> в культуру добавили золотые наноштыри. Через полчаса культуру поместили в солевой раствор и исследовали с помощью фотоакустического метода. Для сравнения учеными была исследована не стимулированная культура.

Оказалось, что акустическая интенсивность от «больных» клеток на 10 децибел выше чем у не стимулированных.

<Node id="1362"/>Как говорит <Node id="1374"/>Ким<Node id="1377"/>, по высококонтрастным изображениям образцов, полученных учеными можно установить на ранних стадиях ишемию мозга и другие заболевания сердечно-сосудистой системы на ранних стадиях in vitro<Node id="1565"/>. При этом стоимость диагностики сравнительно невелика.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1033" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1362" EndNode="1565">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="885" EndNode="888">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="863" EndNode="871">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ким</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1362" EndNode="1565">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1374" EndNode="1377">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ким</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
