<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОТЕХНОЛОГИИ В ПРОМЫШЛЕННОСТИИван ЛАЧУГИН, Президент компании ООО ФПК «Космос-Нефть-Газ», исполнительный директор ИЦ «Промышленные нанотехнологии»
ООО Финансово-Промышленная компания «Космос-Нефть-Газ» была создана в <Node id="219"/>1994 г.<Node id="226"/> с целью использования высокого научно-технического потенциала Воронежской области для удовлетворения нужд предприятий топливно-энергетического комплекса Российской Федерации в современном оборудовании. В том же <Node id="438"/>1994 г.<Node id="445"/> между ООО ФПК «Космос-Нефть-Газ» и РАО «ГАЗПРОМ» было заключено «Генеральное соглашение» о сотрудничестве в области создания и выпуска высокопроизводительного импортозамещающего оборудования для разведки добычи и транспортировки газа.
ООО ФПК «Космос-Нефть-Газ» специализируется в проектировании объектов и сооружений химической, нефтехимической, нефтеперерабатывающей промышленности и других промышленных предприятий; осуществляет выпуск специализированного нестандартного оборудования для нефтегазодобывающей и перерабатывающей отраслей.

В <Node id="989"/>настоящее время<Node id="1004"/> ООО ФПК «Космос-Нефть-Газ» при поддержке областной администрации создает на территории компании «Технопарк» для поддержки развития малых предприятий, занятых в создании и выпуске инновационной продукции.
В «Технопарк» войдет Инновационный центр «Промышленные нанотехнологии».
Учредителями ИЦ «Промышленные нанотехнологии» являются ведущие предприятия г. Воронеж (ОАО «КБХА», ОАО «ВАСО» и т.д.), а также воронежские вузы.
Для реализации целей ИЦ «Промышленные нанотехнологии» может быть использовано более 100 000 кв. м производственных площадей под развитие производств и внедрение нанотехнологий в авиакосмической, нефтегазовой, атомной, энергетической, строительной, пищевой и лесной отраслях промышленности.
ОСНОВНЫЕ НАПРАВЛЕНИЯ:
 1. Разработка оборудования и организация промышленного производства <Node id="1807"/>нанопорошков<Node id="1819"/>, включая углеродные. 2. Разработка и организация производства наноструктированных покрытий, восстановление изнашиваемых поверхностей. 3. Разработка и организация производства новых импортозамещаемых нанокомпозитных материалов. 4. Разработка и внедрение нанотехнологий для защиты и восстановления окружающей среды. 5. Разработка нанотехнологий фракционирования многокомпонентных газовых и жидких смесей. 6. Разработка наносенсорных датчиков и экспресс-диагностики воздействия радиации и электромагнитных полей на <Node id="2332"/>наноструктуре<Node id="2345"/>. 7. Разработка и управление нанотехнологическими процессами. 8. Организация элитного опережающего образования в сфере нанотехнологий и <Node id="2481"/>наноматериалов<Node id="2495"/>. 
Создание инновационного центра «Промышленные нанотехнологии» продиктовано требованиями времени. Президент России В.В. Путин предпринял ряд инициатив для развития этого сектора, который является одним из наиболее приоритетных в развитых странах. Продвижение нанотехнологий в России позволит нашей стране занять устойчивое положение среди мировых лидеров.

Инновационный центр «Промышленные нанотехнологии», создаваемый на территории и производственных мощностях ООО ФПК «Космос-Нефть-Газ», при поддержке администрации Воронежской области будет вносить существенный вклад в повышение конкурентоспособности страны на мировой арене.
<Node id="3127"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…onomika.htmlООО<Node id="3172"/> ФПК «Космос-Нефть-Газ»
Россия 394019 Воронеж, ул. <Node id="3223"/>9 января<Node id="3231"/>, 180

Тел./факс: +7–4732–77–07–72 // +7–4732–77–88–59
<Node id="3286"/>http://www.kng.ru/ИЦ<Node id="3306"/> «Промышленные нанотехнологии»
Собственный проект центра «Промышленные нанотехнологии» разрабатывает воронежская ООО «Финансово-промышленная компания (ФПК) «Космос-нефть-газ»». Помимо обладминистрации и ФПК, учредителями центра выступают ОАО «Конструкторское бюро химавтоматики», ВАСО, Воронежский государственный техуниверситет, Воронежская государственная лесотехническая академия и другие вузы. Предполагается, что «Промышленные нанотехнологии» будут ориентированы на продукцию для добывающей, энергетической и других отраслей.
 * * Ну вот и производственники ищут своё место в развитии НТ, прекрасно понимая, что они могут внести существенный вклад в повышение конкурентоспособности страны на мировой арене. И они ищут формы и методы своего участия в этом процессе. Для этого создаются технопарки, инновационные центры и т.п. Будем надеяться, что им это удастся и пожелаем им успехов на этом пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="438" EndNode="445">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="2332" EndNode="2345">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3286" EndNode="3306">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3127" EndNode="3172">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанопорошок" StartNode="1807" EndNode="1819">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="2481" EndNode="2495">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="3223" EndNode="3231">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="989" EndNode="1004">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="219" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
