<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Углеродные материалы успешно применяются в качестве электродов для конденсаторов и батарей. <Node id="93"/>Углеродные <Node id="104"/>нанотрубки<Node id="114"/> могут продолжить эту традицию и значительно расширить возможности электродов.  Массивы УНТ обладают большой площадью поверхности и хорошей проводимостью. Не последнее значение имеют и отличные механические свойства <Node id="330"/>нанотрубок<Node id="340"/>. 
 
Исследователи из Австралии разработали метод получения массивов <Node id="409"/>углеродных <Node id="420"/>нанотрубок<Node id="430"/>, выращенных как на непроводящих подложках из стеклоуглерода, так и на проводящих алюминиевых и медных фольгах. Особенность полученного материала заключается в том, что для изготовления электродов не требуется напыление контактов или перенос <Node id="672"/>нанотрубок<Node id="682"/> на проводящий носитель. <Node id="707"/>Нанотрубки<Node id="717"/> в таких массивах сильно переплетены, поэтому образуют прочный и гибкий проводящий материал. 
 
Сначала на поверхности кварцевой пластинки получают <Node id="865"/>наночастицы<Node id="876"/> железа, выступающие в роли катализатора. Для этого раствор органического комплекса железа (III) наносится на пластинку и подвергается разложению при 600 °С в токе Ar/H2. Далее при 800 °С на частицах железа в атмосфере C2H2 образуется углеродная пленка, которую легко можно отделить от подложки. 
 
При ближайшем рассмотрении оказалось, что нижняя часть пленки является стеклоуглеродом, а из его поверхности вырос разупорядоченный лес из <Node id="1314"/>нанотрубок<Node id="1324"/>. Такая «бумага» оказалась очень прочной и гибкой. По словам ученых, технология может быть легко масштабирована для получения пленок большой площади. В качестве подложки можно использовать также и металлические фольги. 
 
Материал был опробован в качестве анода литий-ионной батарейки. Ёмкость электрода оказалась равной 570 мАч/г, что превосходит более чем в 1,5 раза емкость графита. После 100 циклов зарядки/перезарядки емкость не изменилась, при этом не было замечено какой-либо деградации материала. Столь значительная емкость может быть связана с пористой структурой углеродного композита. 
 
Работа «Direct Growth of Flexible Carbon Nanotube Electrodes» опубликована в Advanced Materials.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="330" EndNode="340">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="865" EndNode="876">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="707" EndNode="717">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="104" EndNode="114">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="672" EndNode="682">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="93" EndNode="114">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="409" EndNode="430">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1314" EndNode="1324">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="420" EndNode="430">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
