<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Москве задержаны организаторы «финансовой пирамиды»МОСКВА, 9 июн – РИА Новости. В Москве задержаны организаторы «финансовой пирамиды», обманувшие около 250 тысяч граждан на <Node id="175"/>более чем 18 миллиардов рублей<Node id="205"/>, сообщил РИА Новости в понедельник представитель пресс-службы Департамента по борьбе с организованной преступностью и терроризмом (ДБОПиТ) МВД России Иннокентий Нефедов.
Здание МВД России «Задержаны двое организаторов преступной группы – <Node id="444"/>Соколов<Node id="451"/> и <Node id="454"/>Джасыбаева<Node id="464"/>, которые действовали под вывесками фирм "Регион-Центр», «Гарант Инвест» и «Гарант Кредит». В <Node id="558"/>настоящее время<Node id="573"/> они доставлены в Татарстан для проведения следственных действий. В отношении задержанных судом избрана мера пресечения в виде заключения под стражу", – сказал собеседник агентства.
 
Он напомнил, что в <Node id="776"/>феврале 2008 года<Node id="793"/> ДБОПиТ совместно с МВД Татарстана проводил следственные действия в помещении московской фирмы «Регион-Центр», которая ранее действовала под вывеской организаций «Гарант Инвест» и «Гарант Кредит».
 
«По данным следствия, вся деятельность фирмы строилась по принципу финансовой пирамиды. В головном офисе компании, а также специально открытых филиалах в ряде субъектов РФ – Татарстане, Краснодарском крае, Саратовской, Ростовской, Новгородской и других областях было организовано привлечение вкладов частных лиц», – рассказал источник.
 По его словам, сумма взносов колебалась от одной до <Node id="1381"/>ста тысяч долларов<Node id="1399"/>. Вкладчикам были обещаны доходы до <Node id="1435"/>90%<Node id="1438"/> годовых в валюте. Гарантиями служили заверения руководителей и персонала в том, что все деньги будут вложены в ценные бумаги и недвижимость.
 
«Мошенники сообщали вкладчикам, что дивиденды, якобы, должны были поступить от реализации жилищных проектов в Московской области и Черногории», – отметил представитель МВД.
 
Организаторы активно проводили в различных регионах России семинары-презентации, распространяли журналы с малозначительной финансовой информацией и оптимистическими прогнозами.
 
"В <Node id="1939"/>настоящий момент<Node id="1955"/> противозаконная деятельность руководства фирмы задокументирована в 43 регионах России. Возбуждено и расследуется более 300 уголовных дел по статье 159 (мошенничество) УК РФ
 <Node id="2130"/>http://www.rian.ru/…9576673.htmlФинансовая<Node id="2172"/> пирамида с нанотехнологиямиЗадержаны руководители потребительского общества «Регион-центр» В Москве задержаны руководители потребительского общества «Регион-центр» – председатель совета директоров Виктор Соколов и председатель правления Менира Джасыбаева. Правоохранительные органы считают их организаторами финансовой пирамиды, которая в разное время действовала под вывесками «Гарант Инвест» и «Гарант Кредит». По данным следствия, их жертвами стали около 250 тысяч человек в 43 регионах страны. Общий ущерб превышает <Node id="2693"/>18 млрд рублей<Node id="2707"/>.
Виктор Соколов Пирамида начала действовать в <Node id="2754"/>2005 году<Node id="2763"/>, обещая своим вкладчикам доход <Node id="2795"/>более 90%<Node id="2804"/> в валюте. Ни одна финансовая организация столь заманчивых дивидендов не предлагала. Для привлечения пайщиков была развернута масштабная рекламная кампания: создали сайт в интернете, бесплатно распространяли корпоративный журнал, агитаторы ездили по стране, проводя лекции и мастер-классы и расхваливая свою компанию. В регионах стали открываться филиалы фирмы. Невиданные доходы объясняли тем, что деньги пайщиков вкладываются в строительство недвижимости в Московском регионе и Черногории. 
Как водится в любой финансовый пирамиде, в начале своей деятельности предприниматели расплачивались с клиентами деньгами новых вкладчиков. Чтобы приток пайщиков не иссякал, придумывались новые прожекты. Например, людям предлагалось стать совладельцами завода по глубокой переработке молока, где будут использоваться нанотехнологии. Строительство такого предприятия, как уверяли дельцы, должно было вот-вот начаться.
Для того чтобы вложить деньги в этот интересный проект, вкладчику необходимо было войти в программу «Старт инвестора», а именно заплатить <Node id="3851"/>10 тысяч рублей<Node id="3866"/> и еще <Node id="3873"/>400 рублей<Node id="3883"/> в качестве вступительного взноса. <Node id="3918"/>После этого<Node id="3929"/> вкладчик получал право купить паевой сертификат, который компания обещала выкупить <Node id="4013"/>через три года<Node id="4027"/> за <Node id="4031"/>50 тысяч рублей<Node id="4046"/>. Однако по прошествии этого срока инвестор мог и не продавать сертификаты, а обменять их на акции и получать ежегодный доход от 70 до <Node id="4181"/>140%<Node id="4185"/>. <Node id="4187"/>Через семь лет<Node id="4201"/> начальные инвестиции якобы должны были увеличиться в 12 раз. Тем самым, обещали дельцы, можно оставить работу и жить на одни проценты. Люди вносили от <Node id="4353"/>$1 тысячи<Node id="4362"/> до <Node id="4366"/>$100 тысяч<Node id="4376"/>, некоторые занимали у знакомых, а кто-то даже брал кредиты в банках.
 В <Node id="4449"/>середине 2007 года<Node id="4467"/> пирамида перестала выплачивать деньги. Приходящим вкладчикам предлагалось зайти <Node id="4548"/>через неделю<Node id="4560"/>, а затем дата выплаты снова переносилась. Самыми нетерпеливыми оказались пайщики в Набережных Челнах, которые долго ждать не стали, а обратились в <Node id="4708"/>милицию<Node id="4715"/>. МВД Татарстана возбудило уголовное дело. Вскоре аналогичные дела появились в Краснодарском крае, Саратовской, Ростовской, Новгородской и других областях. В <Node id="4873"/>настоящее время<Node id="4888"/> возбуждено уже более 300 уголовных дел по статье 159 УК («Мошенничество»). В ходе расследований стало ясно, что следы ведут в Москву, где располагался головной офис фирмы. В <Node id="5063"/>марте<Node id="5068"/> <Node id="5069"/>этого года<Node id="5079"/> там были проведены обыски. Но к этому времени руководители компании исчезли и были объявлены в розыск. В конце <Node id="5191"/>мая<Node id="5194"/> оперативники департамента по борьбе с организованной преступностью и терроризмом (ДБОПиТ) МВД установили их местонахождение, и на <Node id="5325"/>днях<Node id="5329"/> Соколова и Джасыбаеву задержали. Как сообщили корреспонденту «Газеты» в ДБОПиТ, сейчас они доставлены в Татарстан, правоохранительные органы которого первыми взялись за расследование деятельности пирамиды.
 
«В отношении задержанных судом избрана мера пресечения – заключение под стражу», – уточнили в ДБОПиТ. Деньги вкладчиков пока не найдены. Как считают милиционеры, собранные средства через подставные фирмы переводились в офшоры и на счета в западных банках.
 РУСТАМ <Node id="5802"/>ТАКТАШЕВhttp://www.gzt.ru/…/063018.htmlНу<Node id="5843"/> вот вам наглядное подтверждение популярности нанотехнологий: даже и мошенники уже пользуются этим «модным словечком» для проворачивания своих сомнительных афёр… И они тоже говорили о «коммерциализации» продукции, о вкладе средств в доходные предприятия: например, людям предлагалось стать совладельцами завода по глубокой переработке молока, где будут использоваться нанотехнологии. Строительство такого предприятия, как уверяли дельцы, должно было вот-вот начаться… Причём, дело было поставлено на широкую ногу: для привлечения пайщиков была развернута масштабная рекламная кампания: создали сайт в интернете, бесплатно распространяли корпоративный журнал, агитаторы ездили по стране, проводя лекции и мастер-классы и расхваливая свою компанию. В регионах стали открываться филиалы фирмы… Словом, «всё как у взрослых»… Доверчивый у нас народ: чуть объявят о создании какой-то прибыльной организации – все тут же начинают нести свои (часто – последние) денежки… Так что не зря предостерегает <Node id="6836"/>Владимир Владимирович: «<Node id="6860"/>Правительство РФ должно тщательно контролировать расходование средств госкорпораций и институтов развития…<Node id="6966"/>» <Node id="6968"/>(http://www.nanonewsnet.ru<Node id="6994"/>/…skorporatsii)…;-) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="6860" EndNode="6966">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="4031" EndNode="4046">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="5063" EndNode="5068">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="4353" EndNode="4362">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2754" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3851" EndNode="3866">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="6968" EndNode="6994">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2795" EndNode="2804">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2754" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3918" EndNode="3929">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="2130" EndNode="2172">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="444" EndNode="451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Соколов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="4708" EndNode="4715">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">милицию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5325" EndNode="5329">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="1435" EndNode="1438">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="558" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="5191" EndNode="5194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="454" EndNode="464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джасыбаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="6836" EndNode="6966">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="6836" EndNode="6966">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4548" EndNode="4560">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4873" EndNode="4888">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="6860" EndNode="6966">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1939" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="1381" EndNode="1399">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="4181" EndNode="4185">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Дата" StartNode="776" EndNode="793">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="4449" EndNode="4467">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="175" EndNode="205">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="2693" EndNode="2707">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="4187" EndNode="4201">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="5069" EndNode="5079">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="6836" EndNode="6966">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="6836" EndNode="6966">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="4013" EndNode="4027">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="3873" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="5802" EndNode="5843">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Деньги" StartNode="4366" EndNode="4376">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
