<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как известно, <Node id="15"/>углеродные <Node id="26"/>нанотрубки<Node id="36"/> (УНТ) обладают уникальными сорбционными характеристиками, что связано, в первую очередь, с рекордно высокой удельной поверхностью (до 2600 см2/г), присущей этим структурам.
Рис. 1. Зависимость относительного количества сорбированного Cd от массы образца УНТРис. 2. Зависимость относительного количества сорбированного дихлоробензола от величины рН раствора
Кроме того, поверхность <Node id="418"/>нанотрубки<Node id="428"/> обладает значительным количеством двойных углеродных связей, что открывает возможность присоединения различных молекулярных комплексов, которые могут характеризоваться повышенными сорбционными свойствами. Данное качество УНТ открывает перспективы их использования в качестве сорбента в устройствах для очистки сточных вод от вредных примесей, таких как тяжелые металлы и органические соединения.

Детальное исследование сорбционной способности УНТ по отношению к свинцу и кадмию, а также к дихлоробензолу, присутствие которых в сточных водах представляет значительную экологическую угрозу, выполнено недавно группой исследователей из Ноттингемского университета (Англия) и Академии наук Китая. В эксперименте использовали четыре образца многослойных УНТ, полученных термокаталитическим CVD методом с применением различных углеводородов в качестве источника углерода.

После тщательного измельчения и диспергирования <Node id="1345"/>нанотрубки<Node id="1355"/> <Node id="1356"/>в течение часа<Node id="1370"/> промывали при температуре 140о С в концентрированной азотной кислоте с целью удаления примесей металлического катализатора. Для повышения сорбционных свойств УНТ по отношению к металлам, <Node id="1558"/>нанотрубки<Node id="1568"/> обрабатывали такими окислителями, как H2O2, KMnO4 и HNO3..

0,<Node id="1631"/>02 г<Node id="1635"/> <Node id="1636"/>УНТ<Node id="1639"/> вводили в 100 мл раствора, содержащего от 10 до 60 мг/л свинца. После фильтрации раствора, количество сорбированного свинца определяли методом атомной адсорбционной спектроскопии. Аналогичные измерения проводили при введении в раствор кадмия с концентрацией от 1 до 9,5 г/мл.

На рис. 1 приведены зависимости относительного количества сорбированного Cd от массы УНТ, полученные экспериментально для исходного образца, и образцов, обработанных различными окислителями. Измерения указывают на сильную зависимость сорбционной способности УНТ от типа окислителя. Еще одним фактором, оказывающим существенное влияние на сорбционную способность УНТ, является величина рН раствора. Это влияние иллюстрируется представленными на рис. 2 экспериментальными данными, из которых следует, что влияние рН на сорбционные свойства УНТ проявляется при величине рН &gt; 10.
А.В.Елецкий
Y. H. Li et al., J. Phys.: Conf. Series 61, 698 (2007).
<Node id="2561"/>http://www.nanometer.ru<Node id="2584"/>/…be_3809.htmlВсё, что касается очистки воды, является очень важным. Ведь во многих частях света чистая вода становится на вес золота. А некоторые эксперты предсказывают, что в совсем недалёком будущем на Земле могут впыхнуть войны за обладание/доступ к источникам чистой воды…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2561" EndNode="2584">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1631" EndNode="1635">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1356" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="418" EndNode="428">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="26" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1636" EndNode="1639">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="15" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1345" EndNode="1355">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1558" EndNode="1568">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
