<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Синтез <Node id="9"/>платиновых <Node id="20"/>наноструктур<Node id="32"/> с контролируемыми размером и формой является одной из важнейших задач в развитии платиновых катализаторов, которые используются в различных химических синтезах, газовых <Node id="202"/>сенсорах<Node id="210"/> и дожиге выхлопных газов. Кроме того, платина – это ключевой катализатор в топливных ячейках с полимерными мембранами (polymer electrolyte membrane (PEM) fuel cells). Самая большая трудность состоит в повышении производительности платинового катализатора на катоде. Несмотря на прогресс в прошлом, производство высокоэффективных платиновых катализаторов достаточно дорого. Большинство методов получения <Node id="614"/>наночастиц<Node id="624"/> платины<Node id="632"/> включает в себя восстановление солей платины в присутствии ПАВ или полимерных стабилизаторов при высоких температурах. В <Node id="754"/>настоящее время<Node id="769"/> большой проблемой является получение <Node id="807"/>линейных <Node id="816"/>наноструктур<Node id="828"/> платины<Node id="836"/> без использования ПАВ. 
 
Китайские ученые разработали простой метод синтеза Pt-<Node id="917"/>наноструктур<Node id="929"/> без использования ПАВ. Эти <Node id="957"/>наноструктуры<Node id="970"/> образуются на <Node id="985"/>наноструктурах<Node id="999"/> углерода и представляют собой нанонити, а также их объединения, по форме напоминающие цветки. По сравнению с обычными <Node id="1118"/>наночастицами<Node id="1131"/>, полученные линейные структуры обладают рядом преимуществ, связанных с их анизотропией и поверхностными свойствами. Сам метод заключается в восстановлении гексахлорплатиновой кислоты (H2PtCl6) муравьиной кислотой (НСООН) при комнатной температуре, без использования ПАВ или темплата: 
 
H2PtCl6 + 2HCOOH = Pt + 6Cl- + 6H+ + 2CO2 
Нанонити платины выращивали на <Node id="1493"/>наноструктурах<Node id="1507"/> углерода, добавленного в раствор кислот, <Node id="1549"/>в течение 72 часов<Node id="1567"/>. В таких <Node id="1577"/>наноструктурах<Node id="1591"/> углерод, обладающий большой поверхностью, играет роль ядра, на которое радиально нарастает оболочка из электрокаталитически активных нанонитей платины. Как видно из рисунка 1, диаметр углеродных наносфер составляет около 30-60 нм, а длина нанонитей платины – 10-30 нм; лишь некоторые из них достигают 100 нм. Диаметр нанонитей – около 4нм. На рисунке 2 представлена зависимость плотности платины на углеродных сферах от соотношения H2PtCl6/С (при этом отношение H2PtCl6/ НСООН оставалось постоянным). 
 
Ученые исследовали также производительность топливных элементов, в которых в качестве катализатора использовали полученный материал. Отношение Pt/C брали равным <Node id="2257"/>40%<Node id="2260"/>. На аноде использовался коммерческий платиново-углеродный катализатор. Электролитическая мембрана была зафиксирована между катодом и анодом с помощью прессования. Производительность катода сравнивали с производительностью современных топливных ячеек, также использующих в качестве катализатора платиново-углеродные материалы. Из рисунка 4 видно, что характеристики полученного учеными катализатора выше коммерческого. 
 
Простой синтез данного катализатора делает этот материал очень перспективным. Работа "Controlled Growth of Pt Nanowires on Carbon Nanospheres and Their Enhanced Performance as Electrocatalysts in PEM Fuel Cells" была опубликована в Advanced Materials. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="957" EndNode="970">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="807" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="985" EndNode="999">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1577" EndNode="1591">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="614" EndNode="624">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="20" EndNode="32">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="754" EndNode="769">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="202" EndNode="210">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1549" EndNode="1567">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="1493" EndNode="1507">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="917" EndNode="929">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица+платины" StartNode="614" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Платиновая+наноструктура" StartNode="816" EndNode="836">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1118" EndNode="1131">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="816" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="2257" EndNode="2260">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Платиновая+наноструктура" StartNode="9" EndNode="32">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
