<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Физика стоит на пороге открытий, способных изменить самые фундаментальные представления о мироздании – академик ФортовМОСКВА, <Node id="126"/>25 июля<Node id="133"/> – Физика стоит на пороге новых открытий, которые могут изменить самые фундаментальные представления о мироздании. Такое мнение в беседе с корр. ИТАР-ТАСС высказал известный российский физик, академик Владимир Фортов. С его точки зрения, «выступающие с таким прогнозом многие ученые правы на <Node id="425"/>100 процентов<Node id="438"/>».
 «<Node id="443"/>Открытие темного вещества и темной энергии, отвечающей, как предполагается, за ускорение расширения Вселенной и дополнительное притяжение, – это феноменальные события, – считает академик Фортов<Node id="636"/>. – Много интересного принесут и результаты экспериментов на новом большом ускорителе адронов в ЦЕРНе. Поскольку они будут относиться к диапазону энергий в тераэлектронвольты, то в них должны начать проявляться квантовые эффекты при гравитационном взаимодействии, что является совершенно новой областью исследований и может привести к теории Великого объединения. Особый интерес вызывает получение кварк-глюонной плазмы – нового состояния "сверхразогретого» вещества".
  «Сейчас, – по словам академика, – физикам брошено сразу несколько вызовов, в частности, проблема объяснения природы темного вещества и темной энергии». 
Отвечая на вопрос, какие направления в науке, в физике являются наиболее интересными и перспективными, Владимир Фортов сказал, что «это дело вкуса».
 «Мне наиболее интересно то, чем я сам занимаюсь – физика экстремального состояния вещества, сверхвысокие давления и температуры, – добавил он. – Вместе с тем, мне очень симпатична область физики, занимающаяся вопросами конденсата Бозе-Эйнштейна, а также физика ультранизких температур, где используются лазерное и испарительное охлаждение. Там реализуются физические системы с сильным межчастичным взаимодействием. Плохо только то, что у нас в России эти области эксперимента не очень сильно развиты».
 
По оценке ученого, «биология – это совершенно фантастическая область».
 «Я просто поражаюсь, – сказал Фортов, – как она развивается и как много в ней делается и предстоит еще сделать. Огромные деньги в мире идут на биологию и это правильно, потому что эта область безусловно важна».
 
Относительно высказывающихся опасений, что эксперименты на большом ускорителе адронов могут привести к глобальной катастрофе, ученый сказал, что «по всем оценкам, большой ускоритель адронов черной минидыры создать не сможет».
 
«<Node id="2428"/>На сегодняшний день<Node id="2447"/> самый очевидный аргумент в пользу этого, – пояснил он, – состоит в следующем: парные столкновения частиц с соответствующими энергиями будут происходить на ускорителе очень редко. Вместе с тем, такие столкновения, но с куда более высокими энергиями, происходят, когда космические лучи попадают на Землю, и, тем не менее, за всю историю человечества никаких черных дыр при этом не возникало».
 О нанотехнологиях академик сказал: «Я знаю, что когда люди разворачивают работы в этой области, то в программе есть специальный раздел по безопасности нанотехнологий, то есть люди следят за этим».
  
«Но меня в нанотехнологиях, – отметил собеседник агентства, – кроме сутевой стороны дела, о которой много разными людьми сказано, очень интересует вопрос внедрения – как нам делать инновационную экономику. Я очень надеюсь, что этот блок будет решен в программе нанотехнологий, потому что сегодня многочисленые разговоры об инновационной экономике дают очень маленький эффект. А это наисерьезнейшая проблема и при ее решении не стоит забывать историю, постигшую экономику Советского Союза».
  «Мне кажется, – подчеркнул Владимир Фортов, – что <Node id="3582"/>на сегодняшний день<Node id="3601"/> это – проблема номер один. Необходимо разработать механизмы жесткого внедрения, ясную систему преференций, не на словах, а на деле обеспечить защиту интеллектуальной собственности и сделать многое другое, без чего Россия не станет великой индустриальной державой».
 <Node id="3868"/>http://www.prime-tass.ru<Node id="3892"/>/news/show.asp?…Да, первостепеннейшие вопросы: проблемы безопасности, проблемы внедрения и проблемы защиты интеллектуальной собственности… «…Очень интересует вопрос внедрения – как нам делать инновационную экономику. Я очень надеюсь, что этот блок будет решен в программе нанотехнологий, потому что сегодня многочисленые разговоры об инновационной экономике дают очень маленький эффект…» И далее: «…Необходимо разработать механизмы жесткого внедрения, ясную систему преференций, не на словах, а на деле обеспечить защиту интеллектуальной собственности и сделать многое другое, без чего Россия не станет великой индустриальной державой». Всё так просто. И всё так сложно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="443" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2428" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="425" EndNode="438">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3582" EndNode="3601">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="443" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="126" EndNode="133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3868" EndNode="3892">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
