<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
 "Только не в этой стране!", - ответ <Node id="39"/>Майка Скайлора на растерянную реплику: "<Node id="79"/>Но я слышал, что в США профессора ничего сами не мастерят<Node id="136"/>" ( предлагается в раздел Очумелые Наноручки). 
Есть в нашем университете такой спецкурс, вернее, лабораторный практикум для аспирантов- Microcomputer Interfacing. Веду его я, а придумал его профессор Майк Скайлор, ушедший недавно на пенсию (придумать лабораторный практикум раз в десять труднее чем вести). В программе курса - введение в программирование на Visal Basic и LabVIEW, базовая электроника, и микроконтроллеры. Химикам приходится тяжело, иногда лабы начинаются в полдень и заканчиваются в 9 вечера, инженеры, напротив, иногда откровенно скучают.
  
Пока я сижу в лабе, наблюдая за десятком аспирантов, самое время поговорить про DIY. Не надо путать DIY и DUI, так как последнее есть малопочтенное занятие езды в нетрезвом виде. DIY это аббревиатура от "Do It Yorself", в русском языке превращающаяся в "Сделай Сам". Почему - то многие в России считают, что на Западе ученый ничего сам не мастерит, а наоборот, все-все покупает, тратя драгоценное время на раздачу не менее ценных указаний прилежным аспирантам и трудолюбивым постдокам. Ну купить что-то, положим, не в пример проще, чем сделать. Проблема, к сожалению, в том, что всего не купишь.
  
Первое, что осознаешь, получая место профессора и ключи от пустой лаборатории - никто тебе ничего делать не будет. Стены, конечно, покрасят и потолок, несомненно, побелят, но это, в общем-то, и все. Поэтому сначала берешь кредитную карточку химического факультета и едешь в магазин Home Depot. Вооружаешся тележкой и начинаешь грузить в нее массу полезных вещей, начиная от инструментов, заканчивая пластиковыми трубами и шурупами. <Node id="1728"/>Потом<Node id="1733"/>... <Node id="1737"/>Потом<Node id="1742"/> <Node id="1743"/>две недели<Node id="1753"/> работы, беготня с ящиками с оборудованием - и исследовательская лаборатория готова. 
   
Оборудовав и насторожив лабораторию в режиме "ловушка для аспирантов", можно занятся другими делами. Но иногда руки чешутся, и для приборов делаешь очередную хохрюшку. Собственно, речь пойдет о нашем флуоресцентном спектральном микроскопе.
  
Мы работаем с такими маленькими полимерными частичками - ион-селективными <Node id="2160"/>сенсорами<Node id="2169"/>. Самые маленькие - около 100 нм в диаметре. Самые большие - микрон 5-10. Поскольку нас интересуют оптические свойства оных, мы фокусируем на одной из них микроскоп, потом на изображение опускается щель, щелк! Тут в дело вступает наша "замороженная" до -80oC градусов ПЗС камера, которая снимает спектр <Node id="2472"/>флуоресценции<Node id="2485"/>. Частичка при этом из щели спектрометра норовит удрать. Понаблюдав за гимнастическими упражнениями аспирантов, старающихся вручную вращая винты и поставить частичку в центр, глядя на дисплей компьютера, я решил прикрутить мотор в столу микроскопа. Кстати, о том, что как-то стабилизировать изображение архиважно и архинужно в случае, когда размеры <Node id="2834"/>сенсора<Node id="2841"/> становятся субмикронными, говорила в своем последнем докладе на ПИТТКоне <Node id="2915"/>Лиза Холл<Node id="2924"/> (Towards a Design for Particles to Resolve Intracellular Ion Concentrations ELIZABETH (LISA) A HALL, University of Cambridge, Maria Jose Ruedas, Xiaojuan Wang, Pei-Lun Lin).
  
У меня давно валялись два пьезоэлектрических стола от Physik Instrumente (PI), отданные нам с завода Хьюлетт-Паккард в Корваллисе. Возникла идея прикрутить один из них прямо сверху на механический стол. Это и было сделано за вечер, попутно из алюминиевой болванки я попросил выточить нашего токаря стакан для образцов, который был установлен по центру пьезоэлектрического стола. Результат кручения ручек на контроллере стола не порадовал. Во - первых, неудобно. Во-вторых, ход стола всего-лишь 100 микрон, что хорошо при работе с 100-кратным объективом, когда все поле зрения 60 микрон, а с меньшими увеличениями опять надо хвататься за винты механического стола. 
  
Захотелось эту систему как-то улучшить. Вдобавок, сняв штатный механический стол, я обнаружил сделанные из стеклонаполненной пластмассы шестеренки и всерьез обиделся на Олимпус.  Сначала я, как водится, запросил нескольких производителей о цене механический столов с электроприводом. Цена оказалась в пределе 5-10 тысяч. Комбинация "стол с электроприводом / пьезоэлектрический стол" зашкалила за 50 тысяч. Наш сенсорный проект финансируется небольшим грантом департамента военно-морских исследований США, и подобные дырки в бюджете в нем не предусмотрены. И потом, денег жалко, даже пять тысяч - это целая стипендия студенту на <Node id="4398"/>лето<Node id="4402"/>, читай целая публикация в хорошем журнале.
  
Боюсь навлечь гнев высокоученых читателей с огромными бюджетами, но все же скажу очень простую вещь. Если мне нужно оборудование, на которое у меня денег нет, то иду я прямиком на помойку. Не ту грязную, а вполне цивилизованную. У нас есть т.н. OSUrplus - большой ангар, куда свозят списанное оборудование. Поискав там и не найдя ничего подходящего, я отправился на ebay. Поискав "microscope stage", я быстро понял, что передо мной просто Клондайк списанного оборудования. Поторговавшись, купил стол от похожего микроскопа за <Node id="4975"/>300 долларов<Node id="4987"/>.
  
Когда стол пришел <Node id="5010"/>через два дня<Node id="5023"/>, он подвергся немедленной разборке. Нам в руки попало прекрасное изделие от Prior Scientific с микрошаговыми моторами и шаровыми винтами. Точность позиционирования в пределах микрона, если производитель не врет, ну даже и пускай привирает. Нам все равно столько не надо при наличии пьезостола со 100 микронным ходом.
  
Немедленно на том же ebay был найден контроллер за 75 американских рублей. Когда он пришел, я немедленно прикрутил одно к другому, подал импульсы от учебного функционального генератора, и моторчики зазвенели вращая винты. Ура! В процессе сборки и установки стола с пьезоэлектрическим позиционером возникла неожиданная проблема - мешал поводок привода "вперед-назад". Я долго глядел на массивную алюминиевую раму, наверное, дорогущего пьезоэлектрического позиционера, потом, решившись, закрепил ее и фрезой вырезал гнездо под поводок на настольном фрезерном станке.
  
Теперь надо было найти нечто вроде джойстика. В ближайшей лавке RadioSchak меня разочаровали сказав, что последний раз джойстики использовали при царе Горохе и предложили купить game pad. Стоил он 19 зеленых тугриков.
  
В лабе game pad был воткнут в разъем USB и... О чудо! LabVIEW немедленно распознала в этом чуде старый добрый джойстик! У нас в руках пульт с 10 кнопками и двумя ручками пропорционального управления.
  
Пару слов о LabVIEW. Это такой язык программирования, поставляющийся с большим набором "железа" для автоматизации научных экспериментов и промышленного оборудования фирмой National Instruments. Вместо строчек кода, однако, пользователь "рисует" программу с помощью значков-пиктограмм. Так же просто можно нарисовать лицевую панель инструмента из готового набора многочисленных ручек, кнопок, экранов с графиками и прочего.
  
Поскольку денег на фирменную плату управления шаговыми моторчиками было опять жалко, то с полки был взят микроконтроллер фирмы Parallax, именуемый Propeller. Propeller -это восемь независимых 32-битных микроконтроллеров на одном чипе молотящих при 20 миллионах операций в <Node id="7034"/>секунду<Node id="7041"/> каждый. Производительности его достаточно для полета на Марс. Запрограммировав его за вечер с помощью бесплатного языка Spin, я получил контроллер низкого уровня, который был подключен к компьютеру через последовательный порт, а с другой стороны - к контроллеру двигателей. Поиски корпуса и блока питания для контроллера были прекращены после принятия циничного решения вставить Propeller вместе с драйвером двигателей в корпус персоналки, которая ими же и управляла. При этом дырки безжалостно сверлились по месту.
  
Одну из плат сбора данных (NI-6225) пришлось все таки купить - пьезостолом надо как-то управлять с помощью аналогового напряжения от 0 до 10 вольт. Она совсем крошечная, подключается через USB. Плата была на скорую руку приклеена двусторонним скотчем прямо к контроллеру пьезостола.
  
Выходные ушли на написание и отладку простенькой программы под LabVIEW. Результат на картинках, в качестве тест-драйва я выдрал волос, положил его под объектив и "покатался" вдоль него при ширине поля около 160 микрон. Джойстики позволяют плавно двигать "грубый" и "точный" позиционеры.
  
Стоит в заключение заметить, что если вы попробуете поискать в Гугле словосочетание DIY <Node id="8225"/>AFM<Node id="8228"/> то возможно вас ждет сюрприз. Или сразу идите по ссылке How to build a Plastic-<Node id="8308"/>AFM<Node id="8311"/> head. 
  
Удачи всем и цинизма в технических решениях при постановке экспериментов!
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="2160" EndNode="2169">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="79" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1728" EndNode="1733">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="39" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="79" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2915" EndNode="2924">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лиза</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Сенсор" StartNode="2834" EndNode="2841">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="39" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="39" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="39" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4398" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="4975" EndNode="4987">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Флуоресценция" StartNode="2472" EndNode="2485">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="5010" EndNode="5023">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="8225" EndNode="8228">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1743" EndNode="1753">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="8308" EndNode="8311">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="7034" EndNode="7041">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1737" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
