<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Дорогие друзья! 
Приветствую участников Первой Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям! 
 
Развитие нанотехнологий в России, как и во всем мире, приобретает все большее значение. Возникновение нанотехнологий означает качественно новый скачок в философии получения практически важных веществ - создание невидимых простых глазом сложных устройств и систем, размеры которых находится в диапазоне размеров надмолекулярных образований. "Обычная" химия работает с молекулами и атомами, в этом уже давно нет ничего необычного. "Обычная" промышленность работает с тоннами и кубометрами, к этому тоже все привыкли. <Node id="619"/>Наноматериалы<Node id="632"/> - продукт нанотехнологий - есть нечто особое, что гораздо сложнее атомов и молекул, но как продукт высоких технологий не требует многотоннажного производства, поскольку даже один грамм такого "умного" вещества способен решить множество проблем. Это - пример современной "гомеопатии", которая поставлена на вполне научную основу и глубоко продумана. Во всем мире происходит своеобразная нанотехнологическая революция. Сейчас уже все – от школьника, студента, аспиранта и академика до Российского <Node id="1128"/>Правительства<Node id="1141"/> и Президента Российской Федерации осознают то стратегическое, предопределяющее значение, которое имеет это приоритетное направление науки и техники, открывающее воистину новые, фантастические перспективы. Можно с уверенностью сказать, что <Node id="1381"/>XXI век<Node id="1388"/> будет <Node id="1395"/>веком<Node id="1400"/> <Node id="1401"/>наноматериалов<Node id="1415"/> и нанотехнологий. Нанотехнологии – это большой шаг, прорыв в Будущее! 
 
В то же время, не надо забывать, что создание нанотехнологий – это борьба, это труд, это сложно и наукоемко. Московский Университет на протяжении ряда <Node id="1640"/>лет<Node id="1643"/> успешно развивает исследования в области <Node id="1685"/>наноматериалов<Node id="1699"/>. Нам удается не только создавать оригинальные курсы лекции в лучших традициях классического университетского образования, но и проводить фундаментальные и прикладные исследования с использованием самого современного научного оборудования. В этой многоплановой, междисциплинарной области невозможно предложить блестящие идеи, основываясь на старых знаниях и старом менталитете научного исследования. В области нанотехнологий невозможно победить и стать успешным и конкурентоспособным лишь на одном желании и удаче. Создать новые <Node id="2228"/>наноматериалы<Node id="2241"/> и устройства невозможно с использованием только отработанных <Node id="2303"/>годами<Node id="2309"/> традиционных подходов. Именно университетский дух является тем катализатором, который помогает реализовать уникальные экспериментальные находки, поскольку для нанотехнолгий, как нигде и никогда, жизненно необходимо уникальное сочетание фундаментальных знаний, современных навыков научной работы, молодой энергии, умения нетривиально мыслить и нетривиально действовать. 
 
Именно поэтому Московский Университет уже <Node id="2724"/>второй год<Node id="2734"/> проводит подготовку принципиально новых, инновационных образовательных программ, которые призваны дать толчок к профессиональной подготовке новой генерации исследователей, которые будут всесторонне подготовлены к развитию нанотехнологий в нашей стране и коммерциализации полученных научных и прикладных разработок. Это еще одна, может быть, самая важная, самая острая, самая востребованная сейчас и в ближайшем будущем область деятельности для МГУ и других ВУЗов, развитие которой оправдывает любые вложенные в нее усилия и средства. 
 
Самое лучшее средство найти таланты – это честное соревнование. В <Node id="3338"/>этом году<Node id="3347"/> Московский Университет впервые проводит Всероссийскую Интернет-олимпиаду "Нанотехнологии – прорыв в Будущее!", целью которой является привлечение талантливой молодежи к инновационным образовательным программам и профессиональной переподготовке в области <Node id="3602"/>наноматериалов<Node id="3616"/> и нанотехнологий - приоритетной области науки и образования. В Олимпиаде может принять участие любой пользователь всемирной сети Интернет в возрасте <Node id="3766"/>до 27 лет<Node id="3775"/> – школьник, студент, аспирант, молодой ученый, инженер, менеджер. Мы не ограничиваем желание никого, кто хотел бы принять участие в олимпиаде. В жюри олимпиады включены видные ученые и специалисты в области <Node id="3983"/>наноматериалов<Node id="3997"/> и нанотехнологий, члены Российской Академии Наук, профессора МГУ, руководители инновационных компаний. Все это предопределит и создание интересных задач, и беспристрастную оценку решений участников Олимпиады. 
 
Реализация этой идеи стала возможной в <Node id="4249"/>этом году<Node id="4258"/> благодаря созданию универсального Интернет-портала www.nanometer.ru, который и послужит отправной точкой для всех, кто готов принять участие в этой необычной олимпиаде с множеством планируемых призов и поощрений, в том числе тем молодым людям, которые готовы связать свою судьбу с Московским Университетом. 
 
Я желаю всем участникам самых творческих успехов, удачи, смекалки и веры в светлое будущее нашего образования и науки! 
 
 Ректор Московского Государственного Университета 
им. М. В. Ломоносова, 
академик РАН <Node id="4778"/>В. А. Садовничий<Node id="4794"/>  
 
В разделе "Библиотека" опубликован Циркуляр Олимпиады.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4249" EndNode="4258">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3338" EndNode="3347">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="3983" EndNode="3997">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1395" EndNode="1400">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1640" EndNode="1643">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1401" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1685" EndNode="1699">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1381" EndNode="1388">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2303" EndNode="2309">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="619" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="3602" EndNode="3616">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3766" EndNode="3775">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="2228" EndNode="2241">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="4778" EndNode="4794">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2724" EndNode="2734">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="1128" EndNode="1141">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
