<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Одобрен проект новой фабрики «СИТРОНИКС» в ЗеленоградеПравительственная инвестиционная комиссия во главе с министром регионального развития РФ Дмитрием Козаком одобрила проект строительства фабрики «СИТРОНИКС» по производству микросхем с топологическим уровнем 65–45 нанометров на пластинах 300мм. Проект был представлен компанией ОАО «СИТРОНИКС-Нанотехнологии». Предполагается, что государство выделит из инвестиционного фонда Российской Федерации <Node id="449"/>26,9 млрд. рублей<Node id="466"/> на строительство новой фабрики.
Руководитель бизнес-направления «СИТРОНИКС Микроэлектронные решения», в рамках которого реализуется проект, Геннадий Красников отметил:
 
«Мы последовательно реализуем планы по развитию микроэлектронного производства. <Node id="717"/>12 декабря<Node id="727"/> мы открыли фабрику по производству микросхем с топологическим уровнем 0,18 мкм в ОАО «НИИМЭ и Микрон». В то же время реализация таких крупных и значимых для инновационного развития страны проектов, как строительство фабрики 65–45 нанометров, без применения механизмов частно-государственного партнерства невозможна».
 <Node id="1046"/>http://www.ixbt.com/…/index.shtml?…Фабрику<Node id="1088"/> микросхем 65 нм построят на деньги Инвестфонда РФ
<Node id="1139"/>26,9 млрд. рублей<Node id="1156"/> (<Node id="1158"/>$1,08 млрд.<Node id="1169"/>) выделила комиссия Инвестиционного фонда компании Sitronics на строительство нового производства микросхем в подмосковном Зеленограде. Согласно бизнес-плану, на новой линии компания будет собирать чипы с топологией 65–45 нм. Поскольку затраты на проект в целом оцениваются в <Node id="1445"/>58 млрд. руб.<Node id="1458"/>, остаток инвестирует сам Sitronics.

Едва запустив на заводе «Микрон» производство микросхем с топологией 180 нм, Sitronics получил одобрение и финансовую поддержку комиссии Инвестиционного фонда на строительство другого завода. Как ожидается, на нем Sitronics будет выпускать чипы с топологией 65–45 нм, подпадающие под классическое формальное определение «нанотехнологических объектов» (объекты, размером от 1 до 100 нм).

Предполагаемая стоимость производства — <Node id="1924"/>58 млрд. руб.<Node id="1937"/>, из которых Инвестиционный фонд РФ профинансирует 26,9 млрд. и получит за это <Node id="2016"/>49%<Node id="2019"/> собственности производства, а 31,1 млрд. Sitronics должен будет вложить сам.

В компании пока воздерживаются от подробных комментариев в отношении будущего производства, по крайней мере, «до тех пор, пока не будет утвержден инвестиционный проект», который сейчас находится в разработке. Сейчас компания выбирает партнеров для реализации проекта. Пока неизвестен источник финансирования собственной доли Sitronics в проекте, неизвестны также будущие поставщики оборудования для производства чипов.

Известно, что технологией производства чипов с топологией 64–45 нм обладают IBM, Samsung, Intel, AMD, Texas Instruments, тайваньская TSMC и французская ST Microelectronics. Именно на оборудовании последней работает ныне существующее на «Микроне» производство микросхем топологией 180 нм.
«Чистая комната» на «Микроне» — производство 180 нм микросхем
По собственным оценкам Sitronics, строительство и отладка завода могут занять немногим <Node id="2955"/>более 2 лет<Node id="2966"/>. Если «чистая комната» для выпуска чипов 180 нм была смонтирована в уже существовавшем корпусе завода «Микрон», то для нового производства будет возведено специальное здание невдалеке, к которому предстоит прокладывать дороги и коммуникации, что не сократит срока работ.

По планам компании, чипы 65 нм, так же, как и ныне производимые 180 нм будут применяться в транспортных и смарт-картах, RFID- и ID-чипах, использоваться в сборке навигаторов ГЛОНАСС. Часть из них компания планирует отправлять на экспорт. Интересно, что, если при открытии линии микросхем 180 нм Россия расширила шестерку стран, владеющих технологией (Германия, Сингапур, США, Тайвань, Франция и Япония) до семерки, то, как рассказали CNews в Sitronics, когда будет начато производство 65–45 нм чипов, российский статус в мировой микроэлектронике уже принципиально не изменится.
<Node id="3817"/>http://www.cnews.ru/…/index.shtml?…Правительство<Node id="3865"/> нашло деньги на современные микросхемы
Компания «Ситроникс» <Node id="3926"/>вложит<Node id="3932"/> <Node id="3933"/>58 миллиардов рублей<Node id="3953"/> на строительство завода по производству микросхем по технологии 45–65 нанометров, пишут «Ведомости». Правительство России обеспечит <Node id="4086"/>26,9 миллиарда рублей<Node id="4107"/> из этой суммы.

В специально созданной под проект компании <Node id="4167"/>51 процент<Node id="4177"/> будет принадлежать «Ситрониксу», а <Node id="4213"/>49 процентов<Node id="4225"/> – государству. Пока неизвестно, у кого будет закуплена соответствующая технология.

Микросхемы, созданные по технологическому процессу 0,45–0,65 нанометра, могут быть использованы для производства карт флеш-памяти и в современных микроэлектронных устройствах. Ожидается, что «Ситроникс» будет экспортировать микросхемы и сдавать мощности в аренду.

Процессоры на базе 65-нанометровой технологии появились только в <Node id="4640"/>2006 году<Node id="4649"/>. Производство 45-нанометровых микросхем только осваивается производителями (Intel запустила массовое производство в <Node id="4766"/>ноябре 2007 года<Node id="4782"/>).

Пока самым совершенным в России производством микросхем является линия «Микрона» (принадлежит «Ситрониксу»), позволяющая производить транзисторы размером в 180 нанометров (0,18 микрона). Она была приобретена у французской компании ST Microelectronics <Node id="5037"/>летом 2007 года<Node id="5052"/>.
<Node id="5054"/>http://lenta.ru/…2/28/micron/«Ситроникс»<Node id="5094"/> откроет в Зеленограде еще одну фабрикуФабрика по производству микросхем с топологическим уровнем 0,18 микрон
В Зеленограде построят новую фабрику по производству микросхем с топологическим уровнем 65–45 нанометров на пластинах 300 мм.

Проект по строительству нового производства был представлен ОАО «Ситроникс-Нанотехнологии». Впервые он был продемонстрирован на Экономическом форуме в Сочи 2007, где получил одобрение инвестиционной комиссии Министерства экономического развития и торговли РФ.
 
«Данный проект предполагает создание в России современного производства микросхем, которое позволит преодолеть технологическое отставание от ведущих мировых производителей микроэлектроники и обеспечит российских потребителей современной компонентной базой», — говорится в официальном сообщении ОАО «Ситроникс».
 
Предполагается, что на строительство новой фабрики государство выделит из Инвестиционного фонда Российской Федерации <Node id="6023"/>26,9 млрд. рублей<Node id="6040"/>.

Напомним, <Node id="6053"/>12 декабря<Node id="6063"/> первый вице-премьер Сергей Иванов открыл в Зеленограде фабрику по производству микросхем с топологическим уровнем 0,18 микрон, которые будут использоваться в смарт-картах и чипах для бесконтактного обмена информацией, а также в биометрических документах.
<Node id="6319"/>http://www.netall.ru/gnn/index.php?…Сергей<Node id="6361"/> Иванов и генеральный директор «Микрона» Геннадий Красников<Node id="6420"/> <Node id="6421"/>на открытии фабрики по производству микросхемАналитики: перспективы новой фабрики ОАО «СИТРОНИКС» неоднозначныСама идея государственной поддержки строительства фабрики ОАО «СИТРОНИКС» по производству микросхем правильна, однако не до конца ясен рынок сбыта продукции. Так комментируют аналитики, опрошенные корреспондентом ИА «РосФинКом» сегодня, <Node id="6768"/>28 декабря<Node id="6778"/>, решение правительства, касающееся судьбы проекта.

Напомним, накануне ОАО «СИТРОНИКС» сообщило, что правительственная инвестиционная комиссия во главе с министром регионального развития РФ Дмитрием Козаком одобрила проект строительства фабрики по производству микросхем с топологическим уровнем 65–45 нанометров на пластинах 300 мм. Предполагается, что государство выделит из Инвестиционного фонда Российской Федерации на него <Node id="7207"/>26,9 млрд. руб.<Node id="7222"/> Ожидается, что фабрика по производству микросхем позволит преодолеть технологическое отставание от ведущих мировых производителей микроэлектроники и обеспечит российских потребителей современной компонентной базой.

Руководитель бизнес-направления «СИТРОНИКС Микроэлектронные решения», в рамках которого реализуется проект, Геннадий Красников отметил:
 
«Мы последовательно реализуем планы по развитию микроэлектронного производства. <Node id="7657"/>12 декабря<Node id="7667"/> мы открыли фабрику по производству микросхем с топологическим уровнем 0,18 мкм в ОАО "НИИМЭ и Микрон». В то же время реализация таких крупных и значимых для инновационного развития страны проектов, как строительство фабрики 65–45 нанометров, без применения механизмов частно-государственного партнерства невозможна".
 
Старший аналитик iKS-Consulting <Node id="8019"/>Константин Анкилов считает, что проект «СИТРОНИКС», безусловно, рискованный и неоднозначный:<Node id="8111"/>
 
«Если есть государственная политика по поддержке нанотехнологий, то реализовывать ее надо на базе крупнейших предприятий – »СИТРОНИКС« как раз одно из них. Разумеется, конкуренция на мировом уровне жесточайшая, и нашему производству придется нелегко. Но тут вопрос ставится принципиально иначе: участвует ли Россия в микроэлектронном производстве, предлагает собственные решения или нет. Поскольку государство отвечает утвердительно, в производство будут вкладываться деньги, ведь они идут на реализацию государственной отраслевой стратегии развития».
 
Ведущий аналитик J'Son&amp;Partners <Node id="8700"/>Александр Шуголь отметил, что сама по себе инициатива государства похвальна<Node id="8775"/>.
 
«Совсем не случайно, что эти <Node id="8808"/>27 млрд. руб.<Node id="8821"/> попадут именно в "СИТРОНИКС», поскольку АФК «Система» позиционируется как владелец наиболее высокотехнологичных компаний", – добавил он.
 
Основную проблему аналитик видит в неясном рынке сбыта:
 
«Запуск мощного производства с непонятным рынком сбыта вызывает недоумение. Конечно, около половины продукции возьмет на себя военно-промышленный комплекс, но совершенно неясно, куда пойдет вторая половина. На отечественном рынке не так много заинтересованных, а западные компании тоже в очередь пока не выстроились».
 Справка ИА «РосФинКом»ОАО «СИТРОНИКС» – один из ведущих поставщиков решений в сфере телекоммуникаций, информационных технологий и микроэлектроники в России, странах СНГ, с растущим присутствием в Центральной и Восточной Европе, на Ближнем Востоке и в Африке. «СИТРОНИКС» обслуживает более 3 500 клиентов. Компания имеет представительства и филиалы в 30 странах мира, осуществляет экспорт в более чем 60 стран мира. Общая численность сотрудников составляет свыше 10 тыс. чел., из них более 4,5 тыс. заняты в НИОКР. Основные предприятия находятся в <Node id="9885"/>Праге (Чешская Республика)<Node id="9911"/> и Афинах (Греция) – телекоммуникационные решения; Киев (Украина) – информационные технологии; Зеленоград, Москва (Россия) – микроэлектронные решения.
Акционеры – АФК «Система» (<Node id="10089"/>50,26%<Node id="10095"/> акций), Ecu Gest Holding S.A. (<Node id="10127"/>13,7%<Node id="10132"/> акций), ООО «Ситроникс Менеджмент» (<Node id="10169"/>9,82%<Node id="10174"/> акций), ЕБРР (<Node id="10189"/>3,67%<Node id="10194"/> акций).
Экс-президент Sitronics Евгений УткинПрезидент АФК «Система» Александр Гончарук, <Node id="10284"/>сентябрь 2006 <Node id="10298"/>г.<Node id="10300"/>http://rosfincom.ru/…et/5573.htmlПолезный<Node id="10341"/> микрон«Ситроникс», закончивший <Node id="10373"/>III квартал<Node id="10384"/> с убытком в <Node id="10397"/>$108 млн<Node id="10405"/>, получил подарок от государства — <Node id="10440"/>26,9 млрд руб.<Node id="10454"/> на строительство завода микросхем по новейшей технологии
<Node id="10512"/>Принадлежащая<Node id="10525"/> АФК «Система» компания «Ситроникс» построит завод микросхем по технологии 0,045–0,065 мкн стоимостью <Node id="10627"/>58 млрд руб.<Node id="10639"/> (<Node id="10641"/>$2,3 млрд<Node id="10650"/>). Почти половину суммы — <Node id="10676"/>26,9 млрд руб.<Node id="10690"/> он получит от государства. Это решение приняла правительственная инвестиционная комиссия, возглавляемая министром регионального развития Дмитрием Козаком, рассказал руководитель бизнес-направления «Микроэлектроника» «Ситроникса» Геннадий Красников. Деньги будут выделены из инвестиционного фонда РФ. Это подтвердил пресс-секретарь Козака Федор Щербаков.
ОАО «Ситроникс»
Крупнейший акционер – АФК «Система» (<Node id="11098"/>64,4%<Node id="11103"/>), <Node id="11106"/>17,55%<Node id="11112"/> обращается на Лондонской фондовой бирже, МФБ и в РТС.
Финансовые показатели в <Node id="11191"/>2006 г.<Node id="11198"/>:
выручка – <Node id="11210"/>$1,61 млрд.<Node id="11221"/>

чистая прибыль – <Node id="11240"/>$61,3 млн.<Node id="11250"/>

Капитализация – <Node id="11268"/>$1,08 млрд<Node id="11278"/> (-<Node id="11281"/>51%<Node id="11284"/> от цены размещения).

Для строительства завода будет создана компания, в которой «Ситроникс» получит <Node id="11386"/>51%<Node id="11389"/>, а государство — <Node id="11407"/>49%<Node id="11410"/>. <Node id="11412"/>По словам Красникова, <Node id="11434"/>«Ситроникс» еще не подписал соглашение с правительством — прежде ему необходимо выбрать партнера, который передаст ему технологию 0,045–0,065 мкн<Node id="11579"/>. Он ведет переговоры с несколькими компаниями, которые не называет. Такими технологиями владеют ST Microelectronics (у нее есть с «Ситрониксом» <Node id="11724"/>совместный проект<Node id="11741"/> по производству микросхем 0,18 мкн), IBM, Samsung, TSMC, Intel, AMD, Texas Instruments.

Каким образом будет проинвестирована оставшаяся сумма — <Node id="11887"/>31,1 млрд руб.<Node id="11901"/>, Красников не говорит, отмечая только, что компания рассчитывает на партнера (поставщика технологии). Проект, по <Node id="12015"/>его<Node id="12018"/> словам, рассчитан на <Node id="12040"/>два года<Node id="12048"/>.

Новая фабрика сможет выпускать микросхемы по различным современным технологиям, в том числе «флэш». Такие чипы используются в приставках цифрового ТВ, приемниках ГЛОНАСС, sim-картах мобильной связи 3G. Кроме того, «Ситроникс» рассчитывает делать чипы на экспорт, а также сдавать мощности в аренду другим производителям.

Исполнительный директор Национального центра информтехнологий <Node id="12434"/>Булат Гайфуллин говорит, что строительство и запуск такого завода с нуля стOит в несколько раз больше заявленных <Node id="12547"/>$2,3 млрд.<Node id="12557"/> Он предположил, что здесь речь идет о начальных инвестициях в строительство и закупку оборудования<Node id="12656"/>.

Гендиректор ИД «Электроника» <Node id="12688"/>Иван Покровский<Node id="12703"/> <Node id="12704"/>считает, что получить технологию 0,045 мкн «Ситрониксу» вряд ли удастся: ведущие производители вряд ли захотят ею делиться<Node id="12826"/>. <Node id="12828"/>Он<Node id="12830"/> называет проект «Ситроникса» сверхамбициозным, оценивая его в <Node id="12893"/>$4<Node id="12895"/>–5 млрд.
Анастасия <Node id="12914"/>Голицынаhttp://www.vedomosti.ru<Node id="12945"/>/…rticle.shtml?…Интересный, но очень амбициозный проект. С одной стороны, как считают финансовые эксперты (их мнения см. выше), само предприятие потребует значительно бОльших затрат, недостаточно изучена маркетинговая сторонa проекта (сферы сбыта и т.п.). С другой стороны, опыт других стран (таких, как Тайвань, КНР, Франция и США) показывает, что строительство подобных фабрик имеет мультипликативный характер. Вокруг них формируются экосистемы – «кремниевые долины», где активно развиваются высокие технологии. А это – дополнительный стимул к реализации проекта. Так или иначе, этот пример показывает, что наша индустрия по крайней мере задумывается о такого рода сложных и амбициозных проектах и готова принять на себя риск их осуществления. Известно ведь, кто не рискует, тот не играет в хоккей и не пьёт шампанское… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Инвестиции" StartNode="3926" EndNode="3932">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="4086" EndNode="4107">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="6053" EndNode="6063">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="12828" EndNode="12830">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="10440" EndNode="10454">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="12688" EndNode="12826">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="собственники" StartNode="10512" EndNode="10525">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="12040" EndNode="12048">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1445" EndNode="1458">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1139" EndNode="1156">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="12015" EndNode="12018">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="12893" EndNode="12895">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3933" EndNode="3953">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="1924" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="12434" EndNode="12656">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="11240" EndNode="11250">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="11434" EndNode="11579">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="8019" EndNode="12826">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="владеет" StartNode="10512" EndNode="10525">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="12703" EndNode="12704">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="12914" EndNode="12945">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="4213" EndNode="4225">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="работает" StartNode="6420" EndNode="6421">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="717" EndNode="727">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="10373" EndNode="10384">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="11407" EndNode="11410">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="11887" EndNode="11901">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="8700" EndNode="8775">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="8019" EndNode="8111">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="8700" EndNode="8775">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="расположение" StartNode="9885" EndNode="9911">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="11191" EndNode="11198">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Процент" StartNode="10127" EndNode="10132">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Url" StartNode="3817" EndNode="3865">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="высказывания_заявления" StartNode="11412" EndNode="11579">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Деньги" StartNode="8808" EndNode="8821">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="автор" StartNode="12434" EndNode="12656">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="10189" EndNode="10194">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Процент" StartNode="4167" EndNode="4177">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Год" StartNode="4640" EndNode="4649">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Деньги" StartNode="7207" EndNode="7222">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Url" StartNode="10298" EndNode="10341">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Процент" StartNode="2016" EndNode="2019">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="высказывания_заявления" StartNode="8019" EndNode="8111">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Дата" StartNode="10284" EndNode="10300">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Url" StartNode="5054" EndNode="5094">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Деньги" StartNode="10627" EndNode="10639">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Дата" StartNode="4766" EndNode="4782">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Инвестиции" StartNode="3926" EndNode="3932">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Период_времени" StartNode="2955" EndNode="2966">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Процент" StartNode="11098" EndNode="11103">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="автор" StartNode="11412" EndNode="11579">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Процент" StartNode="10169" EndNode="10174">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Процент" StartNode="11386" EndNode="11389">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="упоминает" StartNode="8019" EndNode="12826">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Url" StartNode="6319" EndNode="6361">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Дата" StartNode="6768" EndNode="6778">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Деньги" StartNode="11210" EndNode="11221">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="сотрудники" StartNode="6420" EndNode="6421">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Деньги" StartNode="1158" EndNode="1169">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="5037" EndNode="5052">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Деньги" StartNode="12547" EndNode="12557">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="цитаты" StartNode="11434" EndNode="11579">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Период_времени" StartNode="4640" EndNode="4649">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Деньги" StartNode="10641" EndNode="10650">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Дата" StartNode="7657" EndNode="7667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Деньги" StartNode="10397" EndNode="10405">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Url" StartNode="1046" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Процент" StartNode="11106" EndNode="11112">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Процент" StartNode="11281" EndNode="11284">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Деньги" StartNode="449" EndNode="466">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="автор" StartNode="12688" EndNode="12826">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="работает" StartNode="12703" EndNode="12704">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Процент" StartNode="10089" EndNode="10095">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="11724" EndNode="11741">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Деньги" StartNode="10676" EndNode="10690">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="Деньги" StartNode="6023" EndNode="6040">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Деньги" StartNode="11268" EndNode="11278">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
