<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Одной из бурно развивающихся областей нанотехнологии является разработка материалов для биомедицинских применений, в частности, для терапии раковых заболеваний. Различные <Node id="172"/>наночастицы<Node id="183"/> могут использоваться для доставки лекарств, диагностики и лечения больных клеток. 
 
Корейские исследователи разработали частицы на основе магнитных <Node id="333"/>нанокристаллов<Node id="347"/> (Fe3O4), внедренных в полимерную матрицу, которые могут успешно доставлять терапевтические средства (в данном случае – доксорубицин и герцепин) к клеткам рака молочной железы, а также использоваться для детектирования этих клеток. 
 
Размер кристаллов оксида железа составил 12 нм, и они проявляли суперпарамагнитное поведение. Итоговый диаметр полимерных частиц, содержащих магнитные <Node id="733"/>нанокристаллы<Node id="746"/> и лекарственные препараты, был около 70 нм. В водной среде они образовывали стабильные <Node id="834"/>коллоидные растворы<Node id="853"/>. 
 
Частицы были добавлены в раствор, содержащий раковые клетки. Было обнаружено, что такие <Node id="946"/>наночастицы<Node id="957"/> способны эффективно связываться с клетками и уничтожать их, медленно высвобождая лекарство <Node id="1049"/>в течение трех недель<Node id="1070"/> при разложении полимера. 
 
Частицы могут быть успешно визуализированы при помощи магнитно-резонанской томографии, а так как они преимущественно связываются с клетками опухоли, то возможен непосредственный мониторинг раковых клеток. 
 
Работа была опубликована в Journal of Materials Chemistry. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1049" EndNode="1070">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="946" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокристалл" StartNode="333" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="172" EndNode="183">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокристалл" StartNode="733" EndNode="746">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Коллоид" StartNode="834" EndNode="853">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
