<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из США использовали микроскопию близкого поля для более детального изучения структуры клеточных мембран, а также транспорта нутриентов и клеточной сигнальной системы.

Технологическая основа новой микроскопии, сконструированной в Институте Оптики Рочестерского Университета (University of Rochester's Institute of Optics) – золотые наносферы размерами 60–80 нанометров, облучаемые лазером. Они служат в роли миниатюрных оптических антенн, детектируя <Node id="458"/>флуоресценцию<Node id="471"/> отдельных молекул.

Эффективное пространственное разрешение установки – 50 нанометров, что позволяет идентифицировать отдельные белки. <Node id="607"/>В будущем<Node id="616"/> ученые планируют заменить <Node id="643"/>наночастицы<Node id="654"/>-антенны штырями, повысив разрешение до 10 нанометров.

Как говорит руководитель исследований, Лукас Новотный, (Lukas Novotny), появление наноантенн-штырей в составе микроскопии близкого поля произойдет в <Node id="859"/>ближайшие несколько месяцев<Node id="886"/> – сейчас ученые создали первые наноантенны, осталось их интегрировать в установку микроскопа.

Созданная учеными установка может работать в режиме близкого поля, широкого поля и конфокальное отображение. Также установка является сканирующим силовым микроскопом.

Что ценно, установка позволяет получать от образца топологические данные и данные о его химической структуре. Оптическая микроскопия получает данные о составе белков клеточной мембраны, а сканирующая силовая – о механической прочности и топологии поверхности.

С помощью нового инструмента Новотный и <Node id="1451"/>его<Node id="1454"/> коллеги смогли проследить за двумя белками, пометив их флюорометками. Воздействуя затем на мембрану, ученые видели как коррелируют между собой эти белки.

О своей работе исследователи сообщили в текущем спецвыпуске журнала Nanotechnology.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1451" EndNode="1454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="643" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="607" EndNode="616">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Флуоресценция" StartNode="458" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="859" EndNode="886">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
