<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Азербайджане будет создан Исследовательский центр по высоким технологиямКабинет Министров Азербайджана, принимая во внимание развитие информационных технологий и возрастающую роль нанотехнологий в получении различного вида новых материалов в высокотехнологической промышленности, принял постановление о создании при Министерстве связи и информационных технологий (МСИТ) АР Исследовательского центра по высоким технологиям Как сказано в сообщении МСИТ, финансирование центра будет осуществляться из государственного бюджета. 
На основании данного постановления министерству поручено <Node id="584"/>в течение месяца<Node id="600"/> подготовить, согласовать с <Node id="628"/>Министерством финансов<Node id="650"/> и представить правительству проект устава центра, а также предложения о его структуре и штате.
<Node id="746"/>http://1news.az/…5420409.htmlНу<Node id="777"/> вот и Азербайджан, принимая во внимание развитие информационных технологий и возрастающую роль нанотехнологий в получении различного вида новых материалов в высокотехнологической промышленности, пришёл к необходимости создания при Министерстве связи и информационных технологий (МСИТ) АР Исследовательского центра по высоким технологиям. Это, а также разработки различных НИИ в системе Национальной академии наук АР – всё это будет продвигать наших азербайджанских коллег к полномасштабному развёртыванию работ в области нанотехнологии. Наверняка в обозримом будущем также будет налажено и взаимовыгодное сотрудничество между исследователями, учёными и специалистами наших стран… Желаем им новых успехов и достижений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="584" EndNode="600">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="628" EndNode="650">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством финансов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="746" EndNode="777">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
