<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
«Все возможное оружие уже изобретено» римский император <Node id="57"/>Веспасиан<Node id="66"/>, <Node id="68"/>69 год<Node id="74"/> н.э.
Введение
Молодежное Научное Общество <Node id="117"/>(http://www.mno.ru/)<Node id="137"/> объединяет более 500 молодых ученых, аспирантов и студентов. Его деятельность направлена на обеспечение устойчивого развития Российской Федерации, решение ее актуальных научно-технических проблем, восстановление преемственности в науке и образовании, подготовку кадров для развития в России критических технологий <Node id="452"/>(http://www.fasie.ru/upload/crit.rtf).<Node id="490"/>

Для детального изучения современной проблематики нанотехнологий на базе МНО создана аналитическая группа Nanotechnology News Network, уже <Node id="630"/>более года<Node id="640"/> отслеживающая сотни открытых мировых источников в области нанотехнологии и обработавшая в <Node id="731"/>2004 году<Node id="740"/> свыше 4500 информационных сообщений зарубежных и российских СМИ, статей, пресс-релизов и экспертных комментариев.

Нанотехнологии <Node id="871"/>(http://www.old.nanonewsnet.ru/index.php?…)<Node id="914"/> признаны основной движущей силой науки и техники <Node id="964"/>XXI века<Node id="972"/>. Это наука и технология производства, ориентированная на дешевое получение устройств и веществ с заданной атомарной структурой. Нанотехнологии произведут такую же революцию в манипулировании материей, какую произвели компьютеры в манипулировании информацией.

Нанотехнология – закономерный этап научно-технического прогресса <Node id="1298"/>(http://www.old.nanonewsnet.ru<Node id="1328"/>/index.php?…), основа будущего процветания. Но, к сожалению, определенные круги, заинтересованные в поддержке международного терроризма, не пренебрегут новыми возможностями для нарушения международной стабильности и создания новых угроз национальной безопасности РФ, оказания на нее беспрецедентного силового давления вплоть до полного уничтожения и захвата.

Сегодня никого не удивляет попадание в руки террористов крупных финансовых средств, новейшего оружия, техники, средств связи. Президент РФ в своем обращении к россиянам <Node id="1857"/>(http://www.mno.ru/life/7.php)<Node id="1887"/> в связи с трагическими событиями в Беслане подчеркнул, что современный терроризм – это не отдельные акции устрашения, а орудие интервенции международного террора против России. Те, кто помогает террористам, делают это, «полагая, что Россия – как одна из крупнейших ядерных держав мира – еще представляет для кого-то угрозу. Поэтому эту угрозу надо устранить». И некоторые желающие устранить «российскую угрозу» активно используют свой научно-технический и финансовый потенциал для вооружения боевиков. А полигонами для испытания новейших видов оружия <Node id="2439"/>(http://www.fas.org/…s/index.html)<Node id="2473"/> становятся страны все ближе и ближе к нашим границам.
Проблема
Пятьдесят два государства мира в <Node id="2570"/>этом году<Node id="2579"/> инвестируют <Node id="2592"/>12 миллиардов долларов<Node id="2614"/> <Node id="2615"/>(http://www.innovations-report.com/…t-30622.html)<Node id="2664"/> в развитие и внедрение в производство нанотехнологий. К сожалению, Россия не входит в их число. Даже Южно-Африканская Республика часть денег, вырученных от экспорта своих алмазов, вкладывает в НИОКР по нанотехнологии (<Node id="2883"/>http://www.sani.org.za/).<Node id="2908"/> А мы – нет.

Основные приоритеты в области создания перспективных средств поражения ведущих западных держав отдаются оружию направленной и электромагнитной энергии, роботизированному оружию <Node id="3099"/>(http://www.darpa.mil<Node id="3120"/>/…rograms.html), малозаметным непилотируемым боевым платформам <Node id="3183"/>(http://www.darpa.mil<Node id="3204"/>/…ct_sheet.htm), предназначенным для ведения всепогодной разведки и скрытного применения различных видов высокоточного оружия <Node id="3330"/>(http://www.fas.org/…t/index.html).<Node id="3365"/>

Одновременно осуществляются мероприятия по дальнейшему повышению возможностей небольших подразделений <Node id="3469"/>(http://www.old.nanonewsnet.ru/index.php?…)<Node id="3512"/> по ведению информационных, специальных и воздушно-морских десантных операций в удаленных регионах мира, а также операций в условиях крупных городов. DARPA <Node id="3668"/>(http://www.darpa.mil/)<Node id="3691"/> ведет разработку новых препаратов, основанных на достижениях нанобиотехнологии <Node id="3771"/>(http://www.old.nanonewsnet.ru<Node id="3801"/>/index.php?…), которые позволят боевикам воздерживаться от сна <Node id="3864"/>неделями<Node id="3872"/> без потери боеспособности.

В американских военных кругах прочно укоренилась точка зрения, что сохранение научно-технологического отрыва США в области нанотехнологий потребует нечеловечески быстрой и разрушительной войны <Node id="4094"/>(http://www.foresight.org<Node id="4119"/>/…pers/Gubrud/), в которой победит тот, кто получит решающее техническое превосходство и нанесет первый удар. Поэтому быстрее расходов американского <Node id="4268"/>правительства<Node id="4281"/> <Node id="4282"/>(http://www.nano.gov/…04-main.html)<Node id="4317"/> на нанотехнологии растет только их доля, идущая на военные цели. Очевидно, что по мере возрастания информационно-технологического отрыва США и других высокоразвитых государств, возможности террористов, теми или иными путями получивших в свое распоряжение технические новинки, в отношении других стран будут возрастать. И значение российского ядерного оружия в качестве фактора сдерживания будет определяться уже не столько фактом его наличия, а во многом уровнем информационно-технологического развития обеспечивающих и оборонительных систем, гарантирующих возможность эффективного применения ядерного оружия в критической ситуации.

В данной работе приведены лишь несколько наиболее ярких и понятных примеров новых угроз. Возможно, некоторые приведенные факты, могут показаться фантастическими, однако данная работа основана не на фантастике, а на совершенно официальных источниках информации, государственных документах западных государств и книгах признанных экспертов. Ссылки на эти источники и развернутая информация по упомянутым фактам могут быть предоставлены заинтересованным службам по первому требованию.
Кибертерроризм
«Сам характер современных террористических угроз предъявляет повышенные требования в части оперативности, слаженности и умения действовать на опережение», – подчеркнул президент <Node id="5627"/>4 сентября<Node id="5637"/> <Node id="5638"/>(http://www.mno.ru/life/7.php).<Node id="5669"/> Он указал, «что отсутствие информации, глубокого анализа и знания обстановки могут привести к самым тяжелым последствиям». А обеспечение руководства государства и его структур достоверной информацией в реальном времени невозможно в условиях зависимости России от импорта электронных компонентов <Node id="5965"/>(http://www.mno.ru<Node id="5983"/>/life/3.php), информационной техники и средств связи.

Новые миниатюрные устройства слежения <Node id="6076"/>(http://www.olikevich-net.narod.ru/…likevich.pdf)<Node id="6125"/> могут быть легко встроены во многие детали оборудования, которое Россия сегодня закупает из-за рубежа по многочисленным плохо контролируемым каналам. Любая система может содержать враждебную подсистему, способную перехватывать, искажать, уничтожать информацию как в автономном режиме, так и по команде противника. Дальнейшее развитие нанотехнологий позволит с незначительными затратами встраивать закладки в соединительные провода, конденсаторы, крепежные детали и прочие объемные элементы техники. Изменится и сам характер закладок – они станут более автономными и функциональными, смогут служить орудием широкого диапазона воздействий на технику и личный состав, от целеуказания для крылатых ракет до выброса токсинов.

Испытанные американцами в Афганистане микроскопические датчики, названные «Smart Dust» («умная пыль» <Node id="6949"/>(http://www.afghanistan.ru<Node id="6975"/>/doc.xhtml?…)), размером всего несколько сантиметров, показали свою эффективность. Сигналы множества таких разнородных элементарных датчиков анализируются централизованно <Node id="7146"/>(http://www.computerra.ru<Node id="7171"/>/…3/479/24204/), а сами датчики очень дешевы в производстве.

Более крупные устройства смогут быть достаточно сложными, чтобы самостоятельно пробираться по любой местности и внутри сооружений при стоимости всего несколько десятков тысяч долларов. Наш анализ показал, что за рубежом существуют серии опытных образцов для каждого из основных компонентов таких устройств, от микроэлектромеханических двигателей <Node id="7579"/>(http://www.nanobot.ru/modules.php?…)<Node id="7616"/> до инфракрасных <Node id="7633"/>сенсоров<Node id="7641"/> <Node id="7642"/>(http://www.old.nanonewsnet.ru/modules.php?…).<Node id="7688"/>

Летающие <Node id="7699"/>(http://microavia.narod.ru<Node id="7725"/>/…fi/index.htm), ползающие <Node id="7752"/>(http://news.proext.com<Node id="7775"/>/tech/13652.html), плавающие <Node id="7804"/>(http://www.onr.navy.mil/)<Node id="7830"/> разведывательные и боевые устройства сантиметровых размеров смогут проникнуть куда угодно. <Node id="7922"/>В течение следующих лет<Node id="7945"/> способность накапливать и передавать информацию приобретут многие малогабаритные устройства. В Японии и США уже созданы образцы «цифровой бумаги» <Node id="8092"/>(http://www.cnews.ru/…/index.shtml?…)<Node id="8129"/> – тонких и гибких, словно бумажный лист, пленочных массивов наноэлектронных схем <Node id="8211"/>(http://www.old.nanonewsnet.ru/index.php?…).<Node id="8255"/>

Сегодняшняя система работы правоохранительных органов России и контртеррористических мер во многом основана на защищенности документов от подделки. Новые технологии трехмерной печати <Node id="8440"/>(http://cr.irkutsk.ru/index/nomer.php?…)<Node id="8480"/> позволяют наносить из порошков металла и пластика объемные структуры по заданной программе. Портативные приборы позволят террористам печатать любые документы когда и сколько им потребуется.
Ядерный терроризм
Боле чем вероятна атака на ядерное оружие c целью скрытно обезвредить или даже активировать его на территории РФ. Местонахождение большинства ядерных боеприпасов доподлинно известно заинтересованным кругам <Node id="8895"/>(http://www.fas.org/…m/index.html).<Node id="8930"/> Обход встроенных защитных и сигнальных систем, будет затруднен для наноустройств первых поколений, поэтому террористы сосредоточатся на атаках на средства доставки и системы управления ядерным оружием.

Средства доставки – подводные лодки, авиация, подземные и наземные пусковые установки – могут быть быстро и внезапно повреждены если не будут разработаны и установлены специальные средства противодействия нанооружию. Положение и маршруты этих средств доставки, их детальное техническое устройство могут быть переданы террористам иностранными разведками. Нарушение работы электрических контуров и механики при помощи малогабаритных роботизированных устройств – самый очевидный вариант такого воздействия.

Крайне опасна атака на завод боеприпасов – он защищен гораздо слабее, нежели отдельный боезаряд и самым наилучшим исходом может стать выход уникальных мощностей из строя, а худшим – взрыв и радиоактивное заражение <Node id="9853"/>(http://www.sgu.ru/…/docs/1.html)<Node id="9886"/> огромных площадей.

Атака на заводы по регенерации ядерного топлива при дефиците квалифицированных специалистов-ядерщиков может лишить страну физической возможности производства оружейного плутония.

Летящие на метровой высоте ракеты, оснащенные кумулятивными зарядами мощного взрывчатого вещества, последовательной детонацией за десяток <Node id="10225"/>секунд<Node id="10231"/> смогут буквально пробурить канал по запрограммированной траектории внутрь реактора для подрыва его жизненно важных узлов – систем охлаждения, контроля и безопасности.

Производство ядерного топлива и добыча сырья представляют мало ценности для атаки, т.к. подобная война будет закончена раньше, чем боеприпасы, находящиеся в состоянии сырья смогут быть произведены. Однако, «хозяева» террористов могут иметь свои планы на территорию РФ или ее регионов и поэтому стараться избежать ее радиоактивного заражения. И у них есть удобная альтернатива – непосредственная атака на руководство страны.
Психотерроризм
Значительные исследования ведутся в области нейронных технологий <Node id="10904"/>(http://cta.net.ru/…6/index.html)<Node id="10937"/> и считывания нервных импульсов. Мы привыкли считать подобные вещи фантастикой, но <Node id="11020"/>два месяца назад<Node id="11036"/> в лабораториях NASA <Node id="11057"/>(http://www.nasa.gov/)<Node id="11079"/> созданы действующие образцы <Node id="11108"/>(http://www.trnmag.com/…_032404.html)<Node id="11145"/> оборудования для перехвата внутренней речи, проявляющейся в слабых нервных импульсах, возникающих в отделе мозга, управляющем голосовыми связками. Дальнейшее развитие этих технологий приведет к появлению боевых наноустройств, осуществляющих шпионаж, либо перехват контроля над функциями человеческого организма, используя подключение с помощью разработанных в Калифорнии «нейротранзисторов» <Node id="11537"/>(http://neuro.gatech.edu/…arch-it.html)<Node id="11576"/> к нервной системе.

Другой проект – микроволновое излучение, которое поражает человека <Node id="11664"/>(http://feed.proteinos.com<Node id="11690"/>/002064.html), лишая его возможности сопротивляться. Active Denial System <Node id="11764"/>(http://www.mindcontrolforums.com/…chnology.htm)<Node id="11812"/> по принципу микроволновой печи заставляет водные молекулы под кожей активно двигаться, нагревая кожу до 130 градусов за 2 сек, делая людей абсолютно беспомощными на большой территории.

Даже если своевременные меры смогут обеспечить защиту ограниченного контингента людей и нескольких объектов, на растерзание террористам останется огромная мишень – население и инфраструктура.
Авиатерроризм
Систематическое и избирательное поражение важнейших объектов военного и экономического потенциалов, вывод из строя систем обеспечения жизнедеятельности населения на всей территории страны для принуждения ее к капитуляции является обычной практикой вооруженных конфликтов <Node id="12476"/>последних лет<Node id="12489"/>. Маневренные гиперзвуковые аппараты смогут доставить заряды взрывчатки к складам боеприпасов и топлива, реакторам и любым запасам энергии, способным к быстрой детонации при нарушении условий обращения. Малогабаритные ракеты с улучшенными системами «Стелс» и постановщиками электромагнитных помех способны распылить что угодно в атмосфере за тысячи километров от места пуска.

Программа “Advanced Standoff Cruise Missile” <Node id="12911"/>(http://www.oft.osd.mil/…_Release.pdf)<Node id="12949"/> предусматривает создание снарядов, ориентирующихся по широкому спектру приборов, от спутниковых до лазерных, способных перепрограммироваться в полете и нести массу <Node id="13114"/>сенсоров<Node id="13122"/> для разведки и наведения. Нанокомпозитные материалы, компактная электроника и новые виды топлива позволяют освободить большую часть объема для взрывчатки. Нанотехнология позволит производить очень мощные взрывчатые, зажигательные и отравляющие вещества. Известно, что чем частицы мельче, тем они химически активнее из-за большего отношения площади поверхности к объему. Исследования показали, что даже безвредные вещества в виде <Node id="13552"/>наночастиц<Node id="13562"/> становятся смертельно ядовитыми. Поэтому <Node id="13604"/>наночастицы<Node id="13615"/> <Node id="13616"/>(http://jl-company.com/…cleTech.html)<Node id="13653"/> могут быть использованы как мощный катализатор для широкого диапазона химических реакций – основы сверхмощных ВВ и зажигательных составов.
Биотерроризм
Летальная доза токсина ботулизма для человека составляет около 100 нанограмм. Комплект из десятка устройств, способных издалека распылить смертельную дозу над крупным городом, может уместиться в небольшом кейсе террориста.

Генетический код содержит почти исчерпывающую информацию о физическом устройстве конкретного человека и многое о его предках. Не существует отдельного гена, описывающего расу, но многие гены описывают разные компоненты того, что люди называют расами – цвет и текстуру волос, цвет кожи, форму глаз и носа, предрасположенности и иммунитеты к болезням, и т.д. Устройство с генетическом наведением может быть запрограммировано на выполнение тех или иных разрушительных действий в зависимости от генетической структуры ДНК клетки в которой оно оказалось. Можно задать в качестве условия активации устройства уникальный участок генетического кода конкретного человека или шаблон для действий над группой людей.

При этом отличить обычную эпидемию от бактериологической этнической чистки будет трудно даже специалисту. Хотя бы потому, что ведущие ученые страны-разработчика такого оружия могут сознательно дезинформировать общественность. Прямые же улики получить едва ли представляется возможным.

Это оружие может срабатывать не только против заданного типа людей, но и при строго определенных условиях. То есть речь идет об отсроченном на неопределенный срок заболевании. Попав в организм жертвы, бактерии никак не будут себя проявлять. Но как только зараженный человек, скажем, заболев ангиной, примет антибиотик, бактерии активируются и начнут размножаться, вызывая смертельное и недиагностируемое заболевание. Медикам сложно будет что-либо предпринять, поскольку попытки лечения будут лишь ускорять развитие заболевания.

Впрочем, террористам не обязательно иметь собственные боевые вещества <Node id="15621"/>(http://www.arms.ru/bio/bio4.htm).<Node id="15655"/> Существуют обширные склады оружия массового поражения, заводы по его переработке, исследовательские лаборатории. Специально запрограммированные или дистанционно управляемые устройства смогут быстро и скрытно доставить массы взрывчатки для подрыва хранилищ агрессивных соединений, а затем разнести заразу по многочисленным населенным пунктам и промышленным объектам. Террористы смогут за <Node id="16043"/>сутки<Node id="16048"/> превратить жизненно важный для России агропромышленный комплекс в мертвую пустыню.

Если создание ядерного оружия требует сложной и трудно скрываемой инфраструктуры, то инфраструктура производства нанотехнологического оружия является малозаметной для обнаружения и идеальной для терроризма.

Эти и тысячи других вероятных направлений террористического удара становятся все более реальными по мере отставания России в нанотехнологии от тех, кто стремится поставить достижения науки на службу террора. И ни обычные, ни ядерные вооружения не смогут их остановить, если героические усилия наших солдат и офицеров не будут приумножены оружием, соответствующим реалиям современной войны. Эффективная борьба с террористами, способными в одиночку поражать целые города, возможна только при адекватном оснащении армии и сил безопасности. Иначе завтра наше противостояние международному террору будет напоминать битву кавалерии с авиацией.
Решение
Только нанотехнология может обеспечить решающие факторы победы нашей армии и спецслужб над терроризмом. Вот лишь несколько примеров достижений российских ученых, которые при должном применении создадут серьезные проблемы террористам и тем, кто их поддерживает:
 Нанотехнологические <Node id="17269"/>биосенсоры<Node id="17279"/>, способные обнаружить присутствие в воздухе даже единичных молекул отравляющих или биологически опасных веществ. Универсальные вакцины против целых классов биологического оружия, способные быстро настраиваться на борьбу даже с ранее неизвестными его модификациями Наноуглеродные материалы, способные выдерживать огромные температуры при высокой прочности и легкости – незаменимый материал летательных аппаратов и военной техники <Node id="17709"/>Наночастицы<Node id="17720"/> металлов, обладающие дезинфицирующим действием на несколько порядков превосходящим стандартные средства Наноэлектронные компоненты и схемы, способные полностью вытеснить импортные комплектующие из отечественной электроники и информационных технологий Лазеры основанные на новейших достижениях нанофотоники, преобразующих электрическую энергию в световое излучение с высоким КПД Квантовые устройства для защищенных телекоммуникаций и вычислений Микроэлектромеханические приборы и новые материалы для авиакосмической техники, пригодные для сверхкомпактных гиперзвуковых летательных аппаратов Биоэлектронные чипы, способные стать компонентами активных интеллектуальных систем охраны стратегических объектов от высокотехнологичного нападения 
Президент России Владимир Путин неоднократно подчеркивал исключительное значение нанотехнологий для будущего страны, а четверть утвержденного перечня критических технологий <Node id="18633"/>(http://www.fasie.ru/upload/crit.rtf)<Node id="18670"/> РФ непосредственно относится к нанотехнологиям. В «Основах политики Российской Федерации в области развития науки и технологий на период <Node id="18808"/>до 2010 года<Node id="18820"/>» было особо подчеркнуто, что в современных условиях достижения науки и технологий стали определять динамику экономического роста, уровень конкурентоспособности государств в мировом сообществе, степень обеспечения их национальной безопасности и равноправной интеграции в мировую экономику. На вопрос президента: „Какие проблемы вы видите приоритетными?” директор федерального ядерного центра НИИТФ <Node id="19218"/>Георгий Рыкованов ответил, что „очень продуктивны, перспективны сейчас нанотехнологии<Node id="19303"/>. Это когда вы уже создаете квантовые размерные структуры на уровне, скажем, единичных атомов”.

Но, несмотря на понимание руководством страны значения нанотехнологий, фактически по этому направлению делается крайне мало. Исследования в области нанометрологии, наноэлектроники, биотехнологии, точного оборудования, <Node id="19618"/>наноматериалов<Node id="19632"/>, фотоники и т.д. разрозненны и бессистемны. В отличие от США, Китая, Японии, Германии и десятков других государств, в России не существует ни координирующего центра НИОКР по нанотехнологии, ни программы поддержки таких работ на государственном уровне. Так, ограниченные средства, выделяемые на науку и высокие технологии, распыляются, не принося эффекта.

А в это время только официально правительство США вкладывает в нанотехнологии более миллиарда долларов в <Node id="20094"/>год<Node id="20097"/>. Чуть меньше – Япония и Западная Европа. Конечно, сегодня у России нет возможности вкладывать такие средства, да и нашим ученым не обязательно тратить астрономические суммы для развития науки и техники. По оценкам экспертов, до создания революционного военно-технического превосходства – программируемой матрицы механосинтеза <Node id="20424"/>(http://www.old.nanonewsnet.ru/index.php?…)<Node id="20467"/> – американцам остается еще порядка <Node id="20503"/>7 лет<Node id="20508"/> и <Node id="20511"/>около 10 млрд. долл.<Node id="20531"/> Это устройство сделает возможным массовое производство с атомарной точностью любой материальной структуры. Разница на поле боя между стороной имеющей такие производительные силы и не имеющей, примерно такая же, как между атомным авианосцем <Node id="20772"/>(http://www.fas.org/…492C-015.jpg)<Node id="20806"/> и ветхим плотом ().

Отечественные ученые при наличии централизованного руководства могли бы создать адекватный ответ при гораздо меньших затратах, вполне приемлемых для экономики современной России. Не следует забывать, что первое широкомасштабное перевооружение вооруженных сил США и НАТО <Node id="21098"/>(http://www.nato.int/)<Node id="21120"/> с применением достижений нанотехнологии должно завершиться уже в <Node id="21186"/>2010 году<Node id="21195"/> <Node id="21196"/>(http://www.dtic.mil<Node id="21216"/>/…10/jvpub.htm), а история учит нас тому, что все мировые войны начинались в момент, когда Россия восстанавливала разрушенное хозяйство <Node id="21352"/>(http://aleho.narod.ru/…/img/113.jpg)<Node id="21389"/> и только готовилась к модернизации Вооруженных Сил <Node id="21441"/>(http://aleho.narod.ru<Node id="21463"/>/…/img/091.jpg), а ее противник как раз перевооружился <Node id="21518"/>(http://history.acusd.edu/…/82001bg.jpg).<Node id="21559"/>

Мы не можем слепо копировать зарубежные модели <Node id="21608"/>(http://www.nano.gov/)<Node id="21630"/> развития нанотехнологий, в первую очередь в силу специфики современного состояния российской науки. Поэтому в результате изучения подходов к развитию нанотехнологии в ведущих государствах, современного состояния российской науки и промышленности, и исторического опыта нашей страны представляются приоритетными следующие меры:
 Создание управленческой структуры, непосредственно подчиненной высшему руководству страны и наделенной особыми полномочиями для создания нанотехнологической научной школы и промышленности в России в предельно сжатые сроки; Развертывание нанотехнологических исследований и разработок, создание соответствующей системы подготовки научных кадров, квалифицированного военного и гражданского персонала, обученного для работы с нанотехнологическим оборудованием и объектами; Разработка стратегии и тактики боевых действий с применением нанотехнологического оружия, средств защиты, оборудования и приборов индикации и идентификации такого оружия средств, а также его нейтрализации и уничтожения; Создание в государственных внешнеэкономических органах и разведслужбах специальных подразделений, наделенных особыми правами и возможностями для закупок за рубежом сырья, оборудования, образцов техники. Импорт оборудования и продуктов нанопромышленности, позволяющих создавать компоненты нанотехнологического оборудования; Создание возможностей для молекулярного моделирования, расчета и тестирования сложных структур, приобретение компьютеров соответствующей мощности. Создание системы защищенных лабораторий, производств, складских хранилищ для нанообъектов и специализированных средств их перевозки повышенной безопасности Широкое просвещение населения относительно опасности нанотехнологической агрессии и необходимости мобилизации сил на научно-техническое развитие Развитие военно-технического сотрудничества с дружественными государствами в области нанотехнологий Разработка и поэтапное введение в эксплуатацию глобальной системы <Node id="23585"/>наносенсоров<Node id="23597"/> для непрерывного мониторинга обстановки по всему миру и предупреждения террористических атак 
Руководство Молодежного Научного Общества, понимая всю глубину и сложность стоящих перед страной проблем, само ведет активную деятельность, направленную на развитее нанонауки и нанотехнологий в России. Созданный <Node id="23904"/>год назад<Node id="23913"/> собственными силами студентов сайт <Node id="23949"/>http://www.mno.ru/<Node id="23967"/> становится точкой кристаллизации будущего научно-технического потенциала страны. Это позволяет создать в лице отечественной молодежи благоприятную среду, готовую моментально включиться в работу после принятия соответствующих решений на государственном уровне.

Для массовой популяризации среди молодежи нанотехнологии и привлечения кадров в российскую науку, командой энтузиастов создан сайт в Интернете <Node id="24372"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="24397"/>/, который посетили уже 150.000 граждан России и стран СНГ.

На сайте публикуются аналитические и научно-популярные статьи, направленные на развитие сознательности ученых, интереса к сотрудничеству с местными компаниями вместо продажи достижений за бесценок за рубеж. Рассказывается о достижениях и планах ведущих индустриальных государств в области нанотехнических вооружений, разъясняются катастрофические последствия отставания России в развитии нанотехнологий. Проводится консолидация российской молодежи всех национальностей и вероисповеданий вокруг актуальных научно-технических задач, формирование положительного отношения к временным трудностям при переходе страны на путь независимого и инновационного развития.

Участниками проекта разработан первый школьный учебный курс по нанотехнологии, заслуживший высокую оценку ведущих российских ученых. Разрабатываются лабораторные работы на базе имеющегося высокотехнологичного оборудования, которые будут доступны через Интернет.

В <Node id="25384"/>апреле<Node id="25390"/> совместно с российским Концерном «Наноиндустрия» <Node id="25440"/>(http://www.nanotech.ru/)<Node id="25465"/> и КБ «Юниаструм Банк» <Node id="25488"/>(http://www.uniastrum.ru/)<Node id="25514"/> был успешно проведен Конкурс молодежных проектов по созданию отечественной молекулярной нанотехнологии, вызвавший неподдельное восхищение российских ученых и негодование в военно-технических кругах США.

Исследования по моделированию <Node id="25749"/>наноструктур<Node id="25761"/>, проводимые на сайте проекта, заинтересовали таких крупнейших ученых наноотрасли, как Роберт Фрайтас, Роберт Брэдбери, Андреа Кавальканти и др. Они были восхищены способностью российских студентов практически монополизировать освещение в Интернете одной из самых высокотехнологичных отраслей в мире.

Налажено сотрудничество с предприятиями и организациями, заинтересованными в нанотехнологии. Создается инфраструктура для вовлечения заинтересованной молодежи в практическую научно-техническую деятельность на благо страны.

Проводится детальный анализ возможностей использования нанотехнологий мировым терроризмом для нанесения ущерба РФ, разрабатываются основы эффективной стратегии и тактики противодействия агрессии, изучение подходов ведущих государств к созданию и ускорению развития нанопромышленности.

Достигнуты соглашения с ведущими производителями программного обеспечения для проектирования наносистем о поставке в Россию этих программ. Установлены контакты с международными организациями по контролю <Node id="26776"/>(http://www.crnano.org/)<Node id="26800"/> за распространением нанотехнологий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="19218" EndNode="19303">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="26776" EndNode="26800">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="19618" EndNode="19632">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="7752" EndNode="7775">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="18808" EndNode="18820">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="8211" EndNode="8255">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="11764" EndNode="11812">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="7579" EndNode="7616">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="57" EndNode="66">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Веспасиан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Сенсор" StartNode="23585" EndNode="23597">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Биосенсор" StartNode="17269" EndNode="17279">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="7633" EndNode="7641">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="21098" EndNode="21120">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="7804" EndNode="7830">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="10904" EndNode="10937">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="16043" EndNode="16048">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="4268" EndNode="4281">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="20094" EndNode="20097">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="21186" EndNode="21195">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3864" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="68" EndNode="74">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="8440" EndNode="8480">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="2883" EndNode="2908">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2570" EndNode="2579">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="5627" EndNode="5637">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="21196" EndNode="21216">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="23949" EndNode="23967">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="964" EndNode="972">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="871" EndNode="914">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="25384" EndNode="25390">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="17709" EndNode="17720">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="10225" EndNode="10231">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="11664" EndNode="11690">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="6076" EndNode="6125">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="21186" EndNode="21195">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="2439" EndNode="2473">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="68" EndNode="74">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="6949" EndNode="6975">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="5965" EndNode="5983">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="7922" EndNode="7945">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Url" StartNode="20424" EndNode="20467">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Url" StartNode="13616" EndNode="13653">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наночастица" StartNode="13604" EndNode="13615">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Url" StartNode="3668" EndNode="3691">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Url" StartNode="3183" EndNode="3204">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Сенсор" StartNode="13114" EndNode="13122">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Url" StartNode="4094" EndNode="4119">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Url" StartNode="9853" EndNode="9886">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Url" StartNode="7642" EndNode="7688">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наноструктура" StartNode="25749" EndNode="25761">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Url" StartNode="3330" EndNode="3365">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Url" StartNode="11108" EndNode="11145">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Url" StartNode="7699" EndNode="7725">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="11020" EndNode="11036">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="630" EndNode="640">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Url" StartNode="3469" EndNode="3512">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Url" StartNode="11057" EndNode="11079">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Url" StartNode="117" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Url" StartNode="11537" EndNode="11576">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Url" StartNode="5638" EndNode="5669">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Url" StartNode="21608" EndNode="21630">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Деньги" StartNode="2592" EndNode="2614">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="731" EndNode="740">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Url" StartNode="3771" EndNode="3801">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Url" StartNode="25440" EndNode="25465">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Год" StartNode="731" EndNode="740">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="12476" EndNode="12489">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Наночастица" StartNode="13552" EndNode="13562">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="23904" EndNode="23913">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Url" StartNode="1298" EndNode="1328">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Url" StartNode="3099" EndNode="3120">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Url" StartNode="21441" EndNode="21463">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Url" StartNode="21518" EndNode="21559">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="20503" EndNode="20508">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Url" StartNode="4282" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Url" StartNode="12911" EndNode="12949">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Деньги" StartNode="20511" EndNode="20531">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Url" StartNode="8895" EndNode="8930">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Url" StartNode="15621" EndNode="15655">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Url" StartNode="25488" EndNode="25514">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Url" StartNode="24372" EndNode="24397">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Url" StartNode="1857" EndNode="1887">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Url" StartNode="8092" EndNode="8129">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Url" StartNode="2615" EndNode="2664">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Url" StartNode="7146" EndNode="7171">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Url" StartNode="18633" EndNode="18670">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Url" StartNode="452" EndNode="490">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="высказывания_заявления" StartNode="19218" EndNode="19303">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Url" StartNode="20772" EndNode="20806">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Url" StartNode="21352" EndNode="21389">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
