<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В статье немецких и японских ученых сообщается о результатах исследования запутанных состояний трех спиновых <Node id="110"/>кубитов<Node id="117"/> в алмазе при комнатной температуре [1].

Основой для <Node id="171"/>кубитов<Node id="178"/> является дефект типа вакансии, который создает атом азота, внедренный в кристаллическую решетку алмаза (рис. 1А). Электронное состояние на вакансии имеет спин S=1, но самое главное, что это состояние очень медленно релаксирует. Время Т1 спонтанного перехода между состояниями спина при комнатной температуре составляет несколько миллисекунд, а время фазовой памяти Т2 – около 0.6 мс.

Столь слабая релаксация обусловлена тем, что состояние находится глубоко в запрещенной зоне и локализовано на расстоянии равном постоянной решетки. Это обстоятельство ослабляет взаимодействие с фононами – главными виновниками спиновой релаксации. Электронные состояния на мелких центрах и в зоне проводимости даже при очень низких температурах релаксируют в течение микросекунд. В качестве одного из <Node id="964"/>кубитов<Node id="971"/> в данной работе используются два состояния с разной проекцией спина ms=0 и ms=-1. В качестве других <Node id="1072"/>кубитов<Node id="1079"/> используются состояния спина 1/2 двух соседних ядер изотопа 13<Node id="1142"/>С. Содержание<Node id="1155"/> изотопов 12С и 13С в алмазе приблизительно равно, поэтому образование требуемой комбинации (два изотопа 13С вблизи азотной вакансии) весьма вероятно. Электрон связывается с <Node id="1329"/>ядерным спином<Node id="1343"/> за счет сверхтонкого взаимодействия. На рис. 1В показаны разрешенные переходы в системе, состоящей из одного электронного и двух <Node id="1473"/>ядерных спинов<Node id="1487"/>.

Указанные переходы можно индуцировать и детектировать средствами ЯМР спектроскопии (рис. 1С). В результате удалось создавать и измерять запутанные состояния трех <Node id="1652"/>кубитов<Node id="1659"/>, а также определять времена их декогерентизации, что и представлено в статье [1].

Знаменитый <Node id="1754"/>квантовый компьютер<Node id="1773"/> Кейна на атомах фосфора в кремнии изначально был предназначен для работы при сверхнизких температурах. А тут предлагаются <Node id="1896"/>квантовые биты<Node id="1910"/>, работающие при комнатной температуре. Должна быть какая-то расплата за это достижение. Она, действительно, есть, причем, максимально высокая. Из таких <Node id="2063"/>кубитов<Node id="2070"/> очень трудно создать полномасштабный <Node id="2108"/>квантовый компьютер<Node id="2127"/>. Волновые функции электронов на соседних вакансиях практически не перекрываются, поэтому прямого взаимодействия между ними нет. Теоретически вакансии могут взаимодействовать с помощью фотонов, однако это взаимодействие очень непросто устроить и еще сложнее им управлять.
 1. P. Neumann et al., Science 320, 1326 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Ядерный+спин" StartNode="1329" EndNode="1343">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Кубит" StartNode="1896" EndNode="1910">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Кубит" StartNode="1072" EndNode="1079">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Кубит" StartNode="1652" EndNode="1659">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1754" EndNode="1773">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Кубит" StartNode="110" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Кубит" StartNode="964" EndNode="971">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Кубит" StartNode="171" EndNode="178">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Ядерный+спин" StartNode="1473" EndNode="1487">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1142" EndNode="1155">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Кубит" StartNode="2063" EndNode="2070">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="2108" EndNode="2127">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
