<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мухи отдельно, слоны отдельно
<Node id="30"/>29 августа 2007<Node id="45"/>
В 30 номере журнала «Компьютерра» от <Node id="83"/>21 августа 2007 г.<Node id="101"/> в качестве темы номера размещены материалы, посвященные «неполитическому» анализу того, что можно понимать под нанотехнологиями.
Цель <Node id="236"/>беседы журналиста «Компьютерры» Леонида Левковича-Маслюка<Node id="293"/> <Node id="294"/>с профессором химического ф-та МГУ Е.А.Гудилиным<Node id="342"/> – уяснить простую вещь: что приходит в голову «специалисту-научнику», когда он слышит слово «нанотехнологии».
Евгений Гудилин
Основная мысль статьи, представляющей собой журналистскую переработку и творческую интерпретацию этой беседы-интервью, – неоднозначность в вопросах практической реализации и, с другой стороны, большая фундаментальная значимость исследований в области <Node id="720"/>наноматериалов<Node id="734"/> и нанотехнологий для развития современной науки и техники.
В статье не дается каких-либо прогнозов развития нанотехнологий (это сделать достаточно сложно), она расчитана на непосвященного читателя, излишне запуганного или излишне заинтригованного модными сейчас терминами «нанотехнологии». Скорее всего, специалист посмотрит на такую статью очень скептически, но эксперимент на женщинах – медиках и детях – школьниках показал, что им статью читать интересно, значит – пусть будет!Молибденова синь или серая слизь?
Цель нашей беседы с химиком из МГУ Евгением Гудилиным – уяснить простую вещь: что приходит в голову специалисту-научнику, когда он слышит слово «нанотехнологии». Подчеркнем – именно действующему ученому или инженеру, а не научному обозревателю, не аналитику рынков хайтека, не писателю-визионеру.

За окном все громче завывает «нано-пурга» [Термин Алексея Шварева] – брэнд «нано» раскручивается во всем мире н-н-нанонарастающими темпами. Чтобы не стать безвольной жертвой «хайпа», очень полезно знать, что понимает под нанотехом практикующий исследователь. Тот, кто с ходу напишет все относящиеся к делу формулы. Тот, кто знает, что и куда подсыпать и подключить, что и как вскипятить или заморозить, чтобы это самое нано где-то там зашевелилось и зажило.

Мой 38-летний собеседник, в <Node id="2034"/>прошлом году<Node id="2046"/> удостоенный звания члена-корреспондента РАН, – инсайдер наноотрасли. Он активно работает (как правило, в содружестве с еще более молодыми коллегами, студентами и аспирантами) над целым рядом задач, связанных с процессами, идущими на нанометровых масштабах.
Гудилин много занимается образовательными проблемами, он заместитель по учебной работе декана факультета наук о материалах МГУ, профессор химфака. Серьезно участвует и в работе созданного ФНМ МГУ и Центром Передовых Технологий вебсайта www.nanometer.ru, который быстро стал одним из наиболее вменяемых информационных ресурсов по теме и имеет все шансы превратиться в привлекательную площадку для профессиональных дискуссий.
ПРОЛОГ, ИЛИ «УБЕЙ СТРУЙНИК – И НАПЕЧАТАЙ ПРОЦЕССОР»
Мир «нано» сулит нам массу неожиданностей. Одна из них – оказывается, поупражняться в доморощенном нанотехе может каждый. Ну, почти каждый. И для этого не всегда нужны большие деньги. Евгений Гудилин рассказывает об одном из возможных нанопроектов:
 
…Многие зарубежные компании, в том числе Samsung и Degussa (крупнейшая химическая и нанотехнологическая компания Германии), развивают направление, связанное с микропечатью всевозможных устройств – гибких дисплеев, <Node id="3245"/>сенсоров<Node id="3253"/>, радиочастотных антенн-идентификаторов, солнечных батарей, пленочных химических источников тока (трехмерная печать дополняет этот список мембранами и другими керамическими изделиями сложной формы, медицинскими имплантатами и т. д.). Струйный способ печати, другие модификации микропечати универсальны – разработка прототипов и выпуск готовых устройств полностью автоматизированы, – и очень привлекательны по соотношению цена/качество.
  
В России эта технология вполне реализуема: важнейшие компоненты расходных материалов – это <Node id="3783"/>нанопорошки<Node id="3794"/> и полимеры, а их мы хорошо умеем делать. Фундаментальных и технических проблем здесь много, но понять принцип нетрудно. На <Node id="3918"/>днях<Node id="3922"/> (разговор был в начале <Node id="3946"/>июля<Node id="3950"/>. – Л.Л.-М.) наши студенты взяли дешевый струйный принтер, купили пустой картридж, залили туда суспензию, содержащую <Node id="4067"/>наночастицы<Node id="4078"/>, и теперь пытаются напечатать что-нибудь содержательное. Для начала – хотя бы сделать проводящие дорожки из <Node id="4187"/>наночастиц<Node id="4197"/>.
  
Обычный струйник для этого вполне пригоден, ведь чернила – это особая взвесь частиц размером менее 50 нм. В планах – купить спецпринтер (хотя он стоит уже не полторы тысячи, а полтора-<Node id="4386"/>три миллиона рублей<Node id="4405"/>, в зависимости от насадок и прочего), чтобы дальше развивать это направление.
  
Но ведь очень интересно посмотреть, что полезного можно напечатать <Node id="4554"/>наночастицами<Node id="4567"/> и на простом струйнике! Предлагая эту тему ребятам, я не исключал, что работа над ней может привести даже к созданию компании-стартапа. Вокруг нанотехнологий напущено много тумана, но на самом деле сделать <Node id="4774"/>наночастицы<Node id="4785"/> сравнительно легко (по крайней мере химикам). Если в автоклаве сильно нагреть воду, она станет хорошим растворителем, пригодным для так называемого гидротермального синтеза, и с его помощью уже делают десятки видов <Node id="5001"/>наночастиц<Node id="5011"/>. Поэтому можно развивать очень любопытные и недорогие проекты, причем отчасти на «подручных материалах»… [Продолжение см. на сайте журнала]
 Леонид Левкович-МаслюкОпубликовано в журнале «Компьютерра» №30 от <Node id="5219"/>24 августа 2007<Node id="5234"/> <Node id="5235"/>годаhttp://offline.computerra.ru/…/698/330243/http://www.nanometer.ru/…58_3954.htmlОчень<Node id="5323"/> интересная статья-интервью, написанная в расчёте на непосвященного читателя, излишне запуганного или излишне заинтригованного модными сейчас терминами «нанотехнологии». Написанная простым и доступным языком, она тем не менее содержит все основные научные понятия этого нового н.-т. направления. Я смело мог бы порекомендовать её всем «начинающим нанотехнологам» (школьникам, студентам, специалистам в «других» областях) в качестве своеобразного «введения в специальность»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="4386" EndNode="4405">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2034" EndNode="2046">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="293" EndNode="294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">журналист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="720" EndNode="734">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="83" EndNode="101">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="3946" EndNode="3950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="5219" EndNode="5234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="4774" EndNode="4785">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="293" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопорошок" StartNode="3783" EndNode="3794">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="5001" EndNode="5011">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="236" EndNode="342">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="4067" EndNode="4078">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="5235" EndNode="5323">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="4554" EndNode="4567">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="4187" EndNode="4197">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="30" EndNode="45">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Сенсор" StartNode="3245" EndNode="3253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="3918" EndNode="3922">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
