<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госкорпорация <Node id="14"/>«Росатом»<Node id="23"/> и Центр «Атом-инновации» проводят третий отраслевой инновационный форумГосударственная корпорация «Росатом», ФГУП ЦНИИАТОМИНФОРМ и Центр «Атом-инновации» начинают подготовку третьего отраслевого инновационного форума.
Мероприятие пройдет <Node id="262"/>9 июня 2008 г.<Node id="276"/> в «Президент-отеле» (Москва, ул. <Node id="310"/>Б. Якиманка<Node id="321"/>, 24) и будет включать в себя экспозицию комплексных инновационных проектов, конференцию, круглые столы, заседания, деловые встречи и награждение победителей.

<Node id="481"/>Организационный комитет форума<Node id="511"/> приглашает к участию отраслевых и внеотраслевых разработчиков инновационных технологий, услуг, решений по следующим направлениям:
 водоочистка и водоподготовка; упрочнение материалов; промышленная диагностика; лазерные, плазменные и ускорительные технологии; сверхпроводимость; нанотехнологии; экология; энергетика и энергосбережение; разное. 
Поступившие проекты пройдут независимую экспертизу по научно-техническим и экономическим критериям с привлечением ассоциации экспертов Центра «Атом-инновации». Лучшие решения будут рекомендованы для реализации в рамках отраслевого бизнес-инкубатора высоких технологий (для создающихся компаний предоставляются бесплатный офис, Интернет, юридические, бухгалтерские, консультационные услуги). Помимо этого победители получат <Node id="1279"/>750 тыс. руб.<Node id="1292"/> на доработку бизнес плана или технологии.

Информацию о подготовке и проведении мероприятия можно найти на официальном сайте Центра «Атом-инновации» <Node id="1442"/>www.runtech.ru<Node id="1456"/> .
ЦЕЛИ ФОРУМА
Содействие коммерциализации результатов научно-технической деятельности гражданского назначения.

Выявление перспективных инновационных проектов с последующим формированием комплексных инновационных мега-проектов и созданием новых устойчивых бизнес направлений.

Привлечение внебюджетных инвестиций к реализации инновационных проектов.

Формирование устойчивого предложения инноваций и высокотехнологичной продукции сторонними организациями для нужд развития атомной отрасли.

Создание предпосылок для межотраслевой кооперации при реализации высокотехнологичных проектов и разработок.

Содействие развитию инновационной инфраструктуры, обеспечивающей интеграцию всех участников инновационной деятельности и ускорение процессов коммерциализации научно-технических разработок.
НАПРАВЛЕНИЯ ПРОЕКТОВ
На форум принимаются проекты по следующим основным направлениям:
 Промышленная диагностика. Лазерные, плазменные и ускорительные технологии. Сверхпроводники. Водоочистка и водоподготовка. Нанотехнологии и материалы с заданными свойствами. Очистка сред и экология. Энергетика и энергосбережение. Безопасность, физическая защита. 
Также принимаются к рассмотрению проекты по другим направлениям, включая альтернативные источники энергии, новые строительные материалы, IT, коммуникации и т.д.
УСЛОВИЯ УЧАСТИЯ
Для разработчиков (научно-исследовательские институты, технопарки и бизнес-инкубаторы, организации инновационного малого и среднего бизнеса, предприятия атомной отрасли), представивших свои проекты, участие в форуме бесплатно.
ПЛАН МЕРОПРИЯТИЙ
Форум проводится по следующему графику:
<Node id="3057"/>1 марта – 15 апреля 2008 г.<Node id="3084"/> – Прием документов для инновационного форума <Node id="3130"/>Росатома<Node id="3138"/>
<Node id="3139"/>Апрель – май 2008 г.<Node id="3159"/> – Экспертиза инновационных проектов экспертной комиссией.
<Node id="3218"/>Май 2008 г.<Node id="3229"/> – Подготовительный семинар по выработке подходов и формированию проектных групп для создания новых инновационных бизнес направлений.
<Node id="3363"/>9 июня 2008 г.<Node id="3377"/> – Заключительная фаза инновационного форума (конференция, выставка, презентации, «круглые столы», секционные заседания, деловые встречи и др.). Подведение итогов форума. Награждение победителей. Закрытие форума.
ТРЕБОВАНИЯ ФОРУМА
На форуме рассматриваются проекты с завершенной стадией научно-исследовательских работ (срок подготовки к серийному производству не должен превышать <Node id="3757"/>2 года<Node id="3763"/> от начала финансирования проекта);

На форум не принимаются проекты, направленные исключительно для применения в основных переделах атомной промышленности.

Обязательным условием для проектов и статей от представителей отраслевых организаций <Node id="4006"/>Росатома<Node id="4014"/> является предоставление разрешительных документов на информационный обмен в срок до <Node id="4099"/>15 апреля<Node id="4108"/>. В случае неполного оформления материалов, а также несоблюдения сроков их предоставления, заявки отклоняются от рассмотрения.

Организации несут все расходы, связанные с подготовкой и представлением материалов по проектам на форум.

При проведении экспертизы инновационных проектов могут быть запрошены (в форме копий, не требующих нотариального заверения) документы, удостоверяющие права на объекты интеллектуальной собственности, документы, удостоверяющие права на производство и реализацию продукции (сертификат соответствия, декларация о соответствии и др.).
ПЕРЕЧЕНЬ МАТЕРИАЛОВ, ПРЕДСТАВЛЯЕМЫХ НА ФОРУМ
Организации направляют в адрес форума:
 Заявку на участие в отраслевом инновационном форуме. Описание проекта, заполненное с соблюдением рекомендаций. Материалы для представления в каталог объемом не более 2-х страниц (форма и пример). Презентацию проекта (требования к оформлению и пример презентации). Разрешение на информационный обмен для участия в форуме, публикацию в сборнике материалов и размещения на сайте организаторов форума (Порядок оформления разрешения на информационный обмен). 
Заявка на участие в форуме представляется на бумажном носителе за подписью руководителя организации, все остальные материалы – в электронном виде.
НАГРАЖДЕНИЕ ПОБЕДИТЕЛЕЙ ФОРУМА
Вручение дипломов и других поощрительных призов – <Node id="5440"/>9 июня 2008 г.<Node id="5454"/>

Лучшие решения будут рекомендованы для реализации в рамках отраслевого бизнес-инкубатора высоких технологий (для создающихся компаний предоставляются бесплатный офис, Интернет, юридические, бухгалтерские, консультационные услуги).

Помимо этого победителям будет оказана финансовая поддержка с целью проработки обоснований, бизнес-плана, проведения маркетинговых исследований, разработки стратегии вывода продукции на рынок, доработки технологических решений.

Информация о лучших проектах будет размещена в центральных, региональных, специализированных и отраслевых СМИ, а также на ведущих отраслевых сайтах. Всем заинтересованным лицам будет обеспечен контакт с разработчиками инновационных проектов через Оргкомитет форума.

По согласованию с разработчиками будет организована специальная программа по маркетингу, продвижению и рекламе продукции инновационных разработок на региональных, федеральном и зарубежном рынках. Более детальная информация о программе финала форума инновационных проектов (<Node id="6457"/>9 июня 2008 года<Node id="6473"/>) будет представлена организационным комитетом дополнительно.
КОНТАКТЫ
Адрес: 115230, Москва, Варшавское шоссе, 46

E-mail: <Node id="6597"/>inforum@runtech.ru<Node id="6615"/>
Web-site: <Node id="6626"/>www.runtech.ruhttp://www.runtech.ru<Node id="6661"/>/node/1183Да-а-а, солидное мероприятие… И сама постановка вопроса, и организация форума, и обещанные «награды» – всё это говорит о солидной, хорошо продуманной организации да и, что говорить, о немалых материальных и организационных ресурсах, выделенных отраслью на это мероприятие. Если так дальше пойдёт, то перетянут «ребята» всё «одеяло» на себя, а другие ведомства (читай – ГК «РНТ») можно будет закрыть за ненадобностью… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1279" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="3130" EndNode="3138">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="4099" EndNode="4108">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1442" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="6457" EndNode="6473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3057" EndNode="3084">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="3218" EndNode="3229">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Май</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="6626" EndNode="6661">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="310" EndNode="321">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="262" EndNode="276">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="481" EndNode="511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационный комитет форума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="5440" EndNode="5454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="4006" EndNode="4014">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Электронная_почта" StartNode="6597" EndNode="6615">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="14" EndNode="23">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3139" EndNode="3159">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="3363" EndNode="3377">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3757" EndNode="3763">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
