<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Заместитель генерального директора ГК «Роснанотех» Александр Лосюков<Node id="69"/> <Node id="70"/>возглавит<Node id="79"/> рабочую группу по подготовке Соглашения о <Node id="122"/>сотрудничестве<Node id="136"/> в сфере нанотехнологий между ГК «Роснанотех» и Министерством науки и техники КНР

Такое заявление генеральный директор корпорации Леонид Меламед сделал во время посещения крупнейшего технопарка Китая в г. Сучжоу.

<Node id="351"/>3 июля<Node id="357"/> делегация ГК «Роснанотех» в рамках визита в Китай посетила крупнейший промышленный технопарк страны в городе Сучжоу, где представители корпорации встретились с руководителями технопарка. <Node id="545"/>Затем<Node id="550"/> делегация посетила Институт нанотехнологий и нанобионики Китайской Академии наук и Производственную базу по нанотехнологиям.

В ходе беседы в технопарке представители обеих стран обсудили детали Соглашения о сотрудничестве в сфере нанотехнологий между

ГК «Роснанотех» и Министерством науки и техники КНР в сфере нанотехнологий, о начале работы над которым было официально объявлено вчера на пресс-конференции руководства ГК «Роснанотех» в Пекине.

В частности, <Node id="1013"/>Леонид Меламед заявил, что <Node id="1040"/>рабочую группу по подготовке Соглашения с российской стороны <Node id="1101"/>возглавит<Node id="1110"/> заместитель генерального директора ГК «Роснанотех» по международному сотрудничеству Александр Лосюков<Node id="1212"/>. <Node id="1214"/>Первоочередной задачей группы, по мнению Леонида Меламеда, сейчас должна стать разработка эффективного механизма отбора перспективных совместных проектов и поиск частных соинвесторов<Node id="1396"/>.
 Мы готовы взять на себя ответственность за привлечение российского частного капитала, а наши китайские коллеги будут заниматься привлечением частного капитала из Китая. Для того чтобы отбор проектов был эффективнее, мы должны составить перечень всех преимуществ нашего сотрудничества, которых, как было отмечено в ходе переговоров, немало. И чем больше будет таких преимуществ, тем эффективнее будут реализованы проекты, заявил Леонид Меламед. 
При обсуждении соглашения отдельное внимание было уделено вопросу обмена опытом и информацией в области нанотехнологий. В частности, это касается проектов, реализуемых в России и Китае, инновационного законодательства и законодательства о защите интеллектуальной собственности, разработки системы стандартизации, сертификации и метрологии для наносистем, а также безопасности нанотехнологий и их применения.

Кроме этого, в рамках Соглашения планируется проводить как на регулярной, так и разовой основе совместные семинары и конференции. Российская сторона предложила китайским коллегам принять участие в организации круглого стола по вопросам российско-китайского сотрудничества в рамках Международного форума по нанотехнологиям, который пройдет <Node id="2592"/>3–5 декабря<Node id="2603"/> в Москве. В свою очередь, корпорация готова выступить организатором подобных круглых столов в рамках мероприятий в Китае.
 Переговоры прошли исключительно продуктивно, – высказал свое мнение по итогам встреч в Сучжоу Александр Лосюков. – Хотелось бы продолжить работу с нашими китайскими коллегами в том же ключе. Мы надеемся на то, что наше Соглашение получится результативным и взаимовыгодным. 
Заключительным этапом визита делегации ГК «Роснанотех» в Китай станет посещение Центра наноинженерии при Шанхайском университете транспорта и Исследовательского центра науки и техники нанотехнологий Шанхайского университета.

Международный нанотехнологический инновационный парк основан <Node id="3288"/>11 ноября 2007 г.<Node id="3305"/> в г. Сучжоу в Китайско-Сингапурском индустриальном парке (SIP) с целью формирования кластера научно-исследовательских организаций, производственных предприятий и консалтинговых структур. <Node id="3493"/>В течение 10 лет<Node id="3509"/> технопарк планируется превратить в крупнейшую в КНР базу разработок в области нанотехнологий и промышленного освоения их результатов. Основная задача парка – создание в перспективе на его основе современной международной инновационной платформы в сфере нанотехнологий.
Сучжоуский институт нанотехнологий и нанобионики Китайской Академии наук является одним из ведущих научных учреждений Китая. Одной из задач, стоящих перед Институтом, помимо проектно-конструкторских и научно-исследовательских работ, связанных с национальной безопасностью, является подготовка нового поколения профессионалов, которые смогут перевести национальную экономику КНР на производство наукоемкой продукции с большей добавленной стоимостью.

К <Node id="4231"/>концу 2008 г.<Node id="4244"/> институт будет располагать тремя крупными лабораториями, двумя центрами подготовки кадров и специализированным центром передачи технологий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="70" EndNode="79">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="1013" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="1013" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1214" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается_с" StartNode="1040" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="1013" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2592" EndNode="2603">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="69" EndNode="70">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="1040" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1013" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается_с" StartNode="1040" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="1101" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="1040" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="351" EndNode="357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3493" EndNode="3509">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="1013" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="1040" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="70" EndNode="79">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="1040" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="545" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="1101" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="1214" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="69" EndNode="70">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="122" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="3288" EndNode="3305">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="1013" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4231" EndNode="4244">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
