<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В первых лампах накаливания, изобретенных <Node id="43"/>более 120 лет назад<Node id="62"/>, в качестве источника света использовалась графитовая нить, нагреваемая под действием электрического тока до температур, при которых она испускает интенсивное оптическое излучение. Дальнейшее развитие техники привело к замене графитовой нити на вольфрамовую, которая оказалась более технологичной при изготовлении. В <Node id="380"/>настоящее время<Node id="395"/> лампы накаливания вытесняются более экономичными люминесцентными лампами. Однако до сих пор лампы накаливания остаются наиболее распространенными в быту, поскольку их световые характеристики лучше всего соответствуют восприятию человеческого глаза. Открытие <Node id="654"/>углеродных <Node id="665"/>нанотрубок<Node id="675"/> (УНТ), обладающих повышенной механической, термической и химической стабильностью в сочетании с хорошими электрическими свойствами, стимулирует возможности совершенствования ламп накаливания, в которых в качестве источника света используется жгут УНТ. Детальное сравнение световых характеристик ламп накаливания на основе УНТ с традиционными источниками, в которых используется вольфрамовая нить, выполнено в одном из университетов Пекина (КНР) [1]. Двухслойные УНТ в виде пленок были синтезированы стандартным методом <Node id="1195"/>химического осаждения<Node id="1216"/> паров (CVD) с использованием в качестве исходного вещества смеси ксилола и ферроцена с добавкой серы. После проведения стандартной процедуры очистки пленку сворачивали в нити диаметром 0,06, 0,1 и 0,15 мм, которые использовали в качестве нити накаливания. Нить длиной около 20 мм подвешивали в колбе между двумя металлическими контактами, после чего колбу откачивали и отпаявали. 
 
Светимость ламп E измеряли с помощью коммерческого прибора при различных величинах приложенного постоянного напряжения и мощности питания. На основании этих измерений вычисляли светоотдачу К, определяемую как отношение светимости к приложенной мощности <Node id="1853"/>Р. Результаты<Node id="1866"/> измерений приведены на рис., где они сравниваются с соответствующими данными для стандартной лампы накаливания с вольфрамовой нитью. 
 
Как видно, светоотдача лампы на основе УНТ примерно вдвое превышает соответствующую величину для вольфрамового источника. Еще одной важной особенностью ламп рассматриваемого типа является сравнительно низкое напряжение питания, позволяющее использовать эти лампы на борту автомобиля или летательного аппарата. Наряду со светимостью, измеряли спектральную яркость излучения индивидуальной лампы на основе УНТ с сопротивлением 16 <Node id="2431"/>Ом<Node id="2433"/> в диапазоне длин волн 80–2500 нм. Результаты этих измерений, выполненных для различных величин цветовой температуры нитей, указывают на некоторый разброс параметра (<Node id="2599"/>около 2%<Node id="2607"/>) «произведение цветовой температуры источника на длину волны, соответствующую максимальной спектральной яркости». Отсюда следует отличие спектра излучения УНТ нити от спектра излучения абсолютно черного тела. Выполненные измерения указывают на сохранение стабильных параметров лампы накаливания с УНТ нитью <Node id="2915"/>в течение 3000 часов<Node id="2935"/>. Тем самым, выполненные исследования показывают, что лампы накаливания на основе УНТ нити во многих отношениях превосходят стандартные лампы на основе вольфрамовых нитей и могут послужить повышению конкурентоспособности ламп рассматриваемого класса. 
 
 А.В.Елецкий 
  
1. Q. K. Shu et al. J. Appl. Phys. 101, 084306 (2007). 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="654" EndNode="675">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2599" EndNode="2607">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1853" EndNode="1866">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="665" EndNode="675">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2915" EndNode="2935">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2431" EndNode="2433">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="43" EndNode="62">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="380" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Химическое+осаждение" StartNode="1195" EndNode="1216">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
