<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Первый вице-премьер Сергей Иванов посоветовал гражданам России не доверять телерекламе со словом «нано». Как сообщил С.Иванов на заседании правительственного совета по нанотехнологиям, в последнее время на телевидении началась реклама продукции с использованием слова «нано»: антикоррозийные материалы под названием «наноцинк», парфюмерная продукция «нанокрем».

По словам первого вице-премьера, «ушлые торговцы и рекламодатели, ухватившись за популярное слово, по существу, уже начали дурить народ».

«<Node id="504"/>Я сильно сомневаюсь, что там вообще есть какие-то нанотехнологии: эта продукция не прошла никакого лицензирования. Поэтому хочу предупредить граждан, что это лишь рекламный трюк, и корпорация (Российская корпорация нанотехнологий) к этому товару не имеет никакого отношения<Node id="777"/>», – подчеркнул С.Иванов<Node id="801"/>.

Стоит отметить, что программа развития нанотехнологий действительно предусматривает выпуск некоторых коммерческих продуктов, однако каких именно, будет определено госпрограммой развития наноиндустрии <Node id="1004"/>до 2015г.<Node id="1013"/>, которая будет рассмотрена <Node id="1041"/>правительством<Node id="1055"/> только в <Node id="1065"/>первом квартале 2008г.<Node id="1087"/> Как пояснил ранее С. Иванов, конечная цель программы – «выйти на рынок с коммерческим продуктом, а первая – заняться стандартизацией и метрологией».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1041" EndNode="1055">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="504" EndNode="777">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="504" EndNode="777">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="504" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1004" EndNode="1013">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1065" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="504" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="504" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="504" EndNode="801">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
