<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нано- возродит промышленность«Нижегородский региональный центр наноиндустрии» изучит пути совершенствования нижегородской промышленности с помощью нанотехнологий. Облправительство выделяет на это <Node id="196"/>149 тыс рублей<Node id="210"/>.Панорама Нижнего НовгородаЦентр наноиндустрии (некоммерческое партнерство) выиграл конкурс на выполнение научно-исследовательской работы «Пути совершенствования промышленности Нижегородской области с использованием нанотехнологий». Заказчик – региональное министерство промышленности и инноваций.
Исследовать вопрос будут на основе данных «Концепции инновационного потенциала Нижегородской области в высокотехнологичной сфере нанотехнологий, использующихся в современных отраслях промышленности».
Специалисты должны составить рекомендации и предложения по совершенствованию промышленных и строительных технологий, применению новых материалов, повышению износостойкости, точности оборудования действующих производств с использованием новейших достижений наноиндустрии.
Производственная и технологическая база большинства промышленных производств региона была сформирована в <Node id="1084"/>начале <Node id="1091"/>1980<Node id="1095"/>-х гг<Node id="1100"/>. и в <Node id="1106"/>настоящее время<Node id="1121"/> устарела. В облправительстве полагают, что наноиндустрия поможет увеличить ресурс действующего оборудования; повысить экологичность; снизить расход энергоресурсов.
Предполагается создание новых материалов с уникальными свойствами, внедрение их в производство с целью доведения качественных свойств товара до мировых стандартов, до уровня высокой конкурентоспособности, а также создание на базе новых материалов аппаратных, приборных, технологических комплексов с целью занять собственную нишу в рамках мирового рынка высокотехнологичной продукции.
Научно-исследовательская работа должна включать в себя разработку алгоритма формирования базы данных (по кластерам) по применению нанотехнологий в различных отраслях промышленности; формирование базы данных – точек роста наноиндустрии в Нижегородской области.
<Node id="1930"/>http://www.dp.ru/…9/06/236458/Вернувшись<Node id="1970"/> с каникул, власти многих крупных городов – научных центров – начали разрабатывать программы совершенствования промышленности области за счёт развития НТ. Это правильно и это – хорошо! Конечно, все они косятся глазами на огромный «пирог», который на развитие НТ выделили Партия и родное <Node id="2257"/>Правительство<Node id="2270"/>. Но, с одной стороны, на Москву надейся, а сам не плошай. А, с другой, – если что и «перепадёт» из Центра (а это обязательно будет!), то чтобы уже все «программы развития» были готовы. Как если бы – в расчёте на будущий дождик – крестьяне провели сев и теперь спокойно ждут, когда он (дождь благодатный) поможет им взрастить проклюнувшиеся всходы…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1930" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="2257" EndNode="2270">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1091" EndNode="1100">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1084" EndNode="1095">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="196" EndNode="210">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1106" EndNode="1121">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
