<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноиндустрия в наномосковских масштабахНа <Node id="43"/>прошлой неделе<Node id="57"/> состоялась V Международная выставка наноиндустрии «NTMEX—2008». Значительную часть экспозиции, размещённой в выставочном зале здания правительства Москвы, составляли стенды, имеющие весьма опосредованное отношение к науке и наноиндустрии, зато самое непосредственное — к эзотерике и различным способам чудесного самолечения.

Проведение всевозможных выставок и форумов, посвящённых нанотехнологиям, в <Node id="459"/>последние несколько лет<Node id="482"/> — признак хорошего тона и правильного понимания генеральной линии долгосрочного развития, заданной высшим руководством страны. Без сомнения, правительство Москвы, обладая всеми необходимыми нанокачествами, не могло остаться в стороне, и вот уже <Node id="728"/>пятый год<Node id="737"/> участвует в проведении Международной выставки наноиндустрии NTMEX. Мероприятие проводится в универсальном выставочном зале здания правительства Москвы членом Московской торгово-промышленной палаты, компанией МКМ ПРОФ, известной в качестве организатора подобных политически модных московских форумов. Очередная пятая выставка NTMEX прошла на <Node id="1079"/>этой неделе<Node id="1090"/> <Node id="1091"/>с 10 по 12 ноября<Node id="1108"/>.
 Сами организаторы отмечают, что «NТМЕХ — единственная на сегодня выставка международного уровня, охватывающая все аспекты нанотехнологий и материалов от постановки задач до технического воплощения и промышленного внедрения, вызывающая широкий интерес не только у российских специалистов отрасли, но и зарубежных представителей государственных, финансовых структур и бизнеса». На ней происходит «выявление рыночной и инвестиционной перспективности инновационных проектов по направлению “нанотехнологии и <Node id="1614"/>наноматериалы<Node id="1627"/>”». 
Международный форум проходит на тысяче квадратных метров выставочных площадей, по результатам <Node id="1726"/>2007 года<Node id="1735"/>, в нём принимают участие более семидесяти участников, среди которых все ведущие научные организации России, имеющие отношение к исследованиям в области нано. Выставку посещают в среднем порядка 6000 специалистов, как российских, так и зарубежных. Формально всё это, скорее всего, правда. И в <Node id="2028"/>этом году<Node id="2037"/> количественные показатели вряд ли будут скромнее. Однако если оценивать выставку объективно — по тому, что можно было наблюдать воочию, описание, предложенное организаторами, больше похоже на саморекламу.
 На сравнительно небольшой площади было размещено несколько десятков стендов. Действительно интересную экспозицию представила компания NT-MDT, специализирующаяся на создании научного оборудования для исследований во всех областях нанотехнологий и разработке аппаратно-программных средств и методик. Наряду с традиционным для таких выставок макетом «НаноФаба», компания представила сканирующий зондовый микроскоп ИНТЕГРА, с которого можно получать сканы с разрешением до десяти нанометров (со стандартными зондами) и до двух-трёх нанометров (со специальными карбоновыми зондами); вакуумный микроскоп Solver HV-MFM, позволяющий проводить исследования и измерения при очень низком давлении; и зондовый микроскоп нового поколения Solver NEXT, включающий все стандартные методики измерения, при этом максимально автоматизированный и не требующий специальных знаний от оператора, кроме того, отличающийся стильным дизайном и компактностью. 
К безусловно интересным и полезным экспозициям следует также отнести стенд Московского института стали и сплавов с презентацией биосовместимых многокомпонентных <Node id="3339"/>наноструктурных материалов<Node id="3365"/>, используемых в медицине для покрытия имплантатов, находящихся в организме человека под значительной нагрузкой; и стенд компании Nanomet с коллекцией растворов <Node id="3526"/>наночастиц<Node id="3536"/> различных металлов и обработанных с их помощью материалов. Как утверждают её сотрудники, данные растворы могут иметь в перспективе самое широкое применение. Например, материалы, обработанные <Node id="3728"/>наночастицами<Node id="3741"/> серебра, имеют сильные антибактериальные свойства и могут применяться для очистки воды как в бытовых, так и в промышленных масштабах.

Стоит упомянуть и стенд журнала «Российские нанотехнологии», где все желающие могли оформить подписку.
 Однако значительную часть экспозиции составляла выставка-продажа всевозможных изделий, имеющих весьма опосредованное отношение к науке и наноиндустрии, и самое непосредственное — к эзотерике и различным способам чудесного самолечения. Тут были и лампы-гидроионизаторы воздуха «Истион», в которые предлагалось вставлять ватку с валокордином и затем дышать их излучением; и приборы для цветолечения «Цветоритм-ДИ», предлагаемые Центром информационной медицины «Элита»; и даже композиции из кольцевых дифракционных решёток, или универсальных пространственно-волновых фильтров <Node id="4554"/>Фурье<Node id="4559"/>, которые лечат от всего на свете, вступая во взаимодействие с электромагнитным полем человека и положительно на него влияя. Отметим, что стенд, на котором была представлена последняя из упомянутых «инновационных разработок», пользовался наибольшей популярностью, посетители активно выясняли, что же это такое, покупали пёстрые, привлекательные и такие непонятные, от чего ещё более притягательные, таблички («Универсальное лекарство на всю жизнь» всего за <Node id="5016"/>500 рублей<Node id="5026"/>), а некоторые с удовольствием давали себя полечить, прикладывая странные изделия ко всем доступным больным местам. 
Не менее, если не более, удручающее впечатление произвела заявленная организаторами в деловой программе выставки «Презентационная сессия молодёжных инновационных проектов в области нанотехнологий», состоявшаяся <Node id="5354"/>12 ноября<Node id="5363"/>. Предполагалось, что на ней молодые учёные продемонстрируют инновационные проекты, которые смогут заинтересовать инвесторов. Скажем сразу: цель не была достигнута. Во-первых, самому «молодому» учёному из выступавших было явно сильно за сорок, большая же часть собравшихся и вовсе могла похвастаться благородными сединами. Во-вторых, представленные инновационные проекты инвесторов явно не впечатлили. Организована сессия была Международным центром технологической кооперации.
 Первым выступил старший научный сотрудник Института радиотехники и электроники РАН Владимир Григорьевский<Node id="5946"/>,<Node id="5947"/> представивший проект под названием «Активный лазерный газоанализатор метана». В двух словах суть его доклада сводилась к тому, что в институте создан прибор, который по лазерному лучу, пропущенному через оптическое волокно, способен определять даже незначительные концентрации газа. По мнению учёных, прибор может использоваться в угольных шахтах, он отличается большей стабильностью работы, чем существующие газоанализаторы, и не требует размещения электронных блоков непосредственно вблизи возможных выбросов газа, что обеспечивает безопасность его использования, исключая вероятность воспламенения. Возможный радиус действия прибора доходит до двадцати километров. Газоанализатор может использоваться и для выявления концентраций других газов. Его можно применять на трубопроводах и при сканировании поверхности земли с воздуха. 
По заверению докладчика, в институте уже есть опытные образцы прибора, а для получения первого промышленного экземпляра учёным необходимы <Node id="6919"/>один год<Node id="6927"/> и <Node id="6930"/>три миллиона рублей<Node id="6949"/>. Естественно, инвесторы не могли не задать докладчику вопросов о конечной стоимости продукции, объёмах рынка, наличии конкурентов за рубежом и т.д. Оказалось, что конкуренты есть: в США подобные приборы уже производятся, и их стоимость не слишком высока — от пяти до <Node id="7217"/>двадцати тысяч долларов<Node id="7240"/> в зависимости от комплектации и назначения. Российская разработка в варианте для обнаружения концентраций газа в воздухе будет стоить <Node id="7375"/>около десяти тысяч долларов<Node id="7402"/>. Объём рынка для этого типа прибора разработчики оценивают в несколько десятков штук в <Node id="7490"/>год<Node id="7493"/>. А вот на какие цели им нужно <Node id="7524"/>три миллиона рублей<Node id="7543"/>, если опытные образцы уже есть, а первый промышленный образец будет стоить всего <Node id="7625"/>десять тысяч долларов<Node id="7646"/>, Владимир Григорьевский объяснить не смог. Инвесторы справедливо указали мнущемуся у микрофона учёному, что с таким подходом ему финансирование не найти.

Следующей, о фильтрах для очистки воды от бактерий, докладывала Альбина Шубина<Node id="7880"/>,<Node id="7881"/> заместитель генерального директора ЗАО «Живой родник».
 
«Мы уже <Node id="7947"/>одиннадцать лет<Node id="7962"/> занимаемся разработкой фильтров, в которых используем наноагрегаты серебра. Наши фильтры обладают антибактериальным действием, научно доказанным по пяти штаммам наиболее опасных бактерий», — рассказывала она.
 
Госпожа Шубина продемонстрировала фильтр для бытового использования. Как оказалось, «Живой родник» уже давно и успешно производит свою продукцию в мелкопромышленных масштабах. Фильтры действительно являются перспективной инновационной разработкой и обладают уникальными свойствами, они даже не требуют пропускания воды через материал с <Node id="8510"/>наночастицами<Node id="8523"/> серебра, достаточно обтекания. Однако по сути это уже хорошо поставленное дело, если разработчикам и требуется привлечение средств, то они вполне могут прибегнуть к обычному кредитованию малого и среднего бизнеса, гораздо менее рисковому, чем финансирование инновационных разработок на ранней стадии. К тому же докладчица призналась, что деньги нужны даже не на само расширение производства и внедрение технологии для использования в промышленности, а на маркетинг.
 В заключение сессии организаторам пришлось извиниться перед собравшимися за отсутствие собственно молодёжных проектов, что участники прямо поставили им на вид:  
«Времени было мало на подготовку, <Node id="9187"/>30 октября<Node id="9197"/> у нас проходила конференция по биотехнологиям в Пущино, не успели собрать проекты», — оправдывался заместитель генерального директора Международного центра технологической кооперации Игорь Васильев, выступавший модератором сессии. Позволим себе заметить, что оправдание это не вполне убедительно, поскольку и пущинская конференция была не слишком удачной.
 Дмитрий <Node id="9563"/>Европинhttp://www.strf.ru<Node id="9588"/>/science.aspx?…Да, очевидно, что на <Node id="9624"/>эту осень<Node id="9633"/> пришлось слишком много разного рода выставок и презентаций. И очевидно также, что все свои главные «козыри» наши главные «экспоненты» приберегают для декабрьского форума в «Экспоцентре». Тем не менее, и на этой выставке было что посмотреть и даже (при желании) заключить соглашение. Только вот экономические трудности последнего времени, к сожалению, вносят свои нежелательные коррективы…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="43" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="9187" EndNode="9197">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="7625" EndNode="7646">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="9624" EndNode="9633">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1614" EndNode="1627">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="5354" EndNode="5363">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="7880" EndNode="7881">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="5016" EndNode="5026">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="459" EndNode="482">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="8510" EndNode="8523">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="7880" EndNode="7881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="5946" EndNode="5947">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">научный сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1726" EndNode="1735">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="9563" EndNode="9588">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="6930" EndNode="6949">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="7490" EndNode="7493">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2028" EndNode="2037">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="3526" EndNode="3536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="3339" EndNode="3365">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="4554" EndNode="4559">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="7375" EndNode="7402">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="6919" EndNode="6927">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="728" EndNode="737">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1079" EndNode="1090">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="7217" EndNode="7240">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1726" EndNode="1735">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="3728" EndNode="3741">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1091" EndNode="1108">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="7524" EndNode="7543">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="7947" EndNode="7962">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="сотрудники" StartNode="5946" EndNode="5947">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
