<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Учёные давно занимаются исследованиями Co3O4, являющегося перспективным электродным материалом, и в этой области уже проделана большая работа. Предложено огромное множество методик, которые позволяют получать этот материал в различных формах: наносферы, <Node id="256"/>нанопроволока<Node id="269"/>, <Node id="271"/>нанотрубки<Node id="281"/>, нанокубы и т.д. Однако среди всех форм особое значение для создания катода в литий-ионных батареях имеют <Node id="388"/>нанопроволока<Node id="401"/> или <Node id="406"/>наностержни<Node id="417"/> вследствие их уникальных электрических и структурных свойств. 
 
Группа исследователей из Китая превратила <Node id="525"/>нанопроволоку<Node id="538"/> состава Co(CO3)0.35(NO3)0.2(OH)1.1·1.74H2O в пористые <Node id="593"/>наностержни<Node id="604"/> путём прокаливания при температуре 400°<Node id="644"/>С в течение 1 часа<Node id="662"/> на воздухе. Исходный прекурсор был получен гидротермальным синтезом из нитрата кобальта, гидроксида натрия и формальдегида.
 
На рисунке 1 представлены рентгенограммы полученных образцов. Никаких посторонних фаз в прекурсоре и конечном продукте обнаружено не было. Авторы работы использовали FESEM,TEM и HRTEM для исследования пор в нанопалочках. На рисунке 2 представлены морфологические и структурные особенности прекурсора, полученного гидротермальным синтезом. На рисунке 3 представлены морфологические и структурные особенности конечного продукта. 
 
Для электрохимических экспериментов был изготовлен электрод из этого материала. Общая электрохимическая реакция представлена на рисунке 4. Результаты этих исследований представлены на рисунке 5 и 6. Стоит отметить, что полученная средняя ёмкость батареи (~1100 мА*ч*гр-1) превышает предельную ёмкость батареи с использованием "объёмного" оксида кобальта (892 мА*ч*гр-1). Таким образом, батарея с электродом на основе наноструктурированного оскида кобальта показала как высокую ёмкость, так и отличную долговечность при циклическом нагружении.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="644" EndNode="662">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="271" EndNode="281">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="593" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="388" EndNode="401">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="256" EndNode="269">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанопроволока" StartNode="525" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наностержень" StartNode="406" EndNode="417">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
