<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В губернии обсудят нанотехнологииСегодня в губернии начал свою работу 3 международная конференция «<Node id="99"/>Наноматериалы<Node id="112"/> технического и медицинского назначения». Масштабный научный форум пройдет сразу в четырех крупнейших ВУЗах Самары, Тольятти, Ульяновска и Казани. Нано (от греч. nanos – карлик), приставка для образования дольных единиц, по размеру равных одной миллиардной доле исходной единицы.
Это сложно представить, но, тем не менее – разработки в области нано частиц способны вывести человечество на новый уровень развития. Открываются немыслимые перспективы: борьба с неизлечимыми болезнями, разработка новых видов оружия. Именно поэтому развитие нанотехнологий объявлено Президентом России одним из приоритетных направлений.

В работе тольяттинской части конференции в качестве докладчиков примут участие представители «АвтоВАЗа»: Вячеслав Азизбекян, начальник корпуса УЛИР, и Сергей Аманов, начальниц исследовательского центра. Максим Нагайцев, вице-президент автозавода по развитию, посетит конференцию в качестве почетного гостя. ТГУ в последнее время уделяет значительное внимание нанотехнологиям. На базе физико-технического института проводятся исследования и разработки.

Для научной работы в области нанотехнологий ФТИ ТГУ выиграл два госконтракта, на которые претендовали боле 700 вузов страны, гранты РФФИ и Министерства образования РФ на сумму больше <Node id="1365"/>10 миллионов рублей<Node id="1384"/>.
<Node id="1386"/>http://www.riasamara.ru/…e14290.shtmlПродолжается<Node id="1435"/> третья международная конференция по нанотехнологиям
Студенты Тольяттинского госуниверситета, несмотря на хорошую погоду, не спешат покинуть аудитории. Ведь здесь продолжает свою работу 3 международная конференция «<Node id="1650"/>Наноматериалы<Node id="1663"/> технического и медицинского назначения». Одно из направлений работы в лабораториях – исследования структур и свойств так называемых электроосажденных кристаллов.
Электроосажденные кристаллы
Именно они становятся основным строительным материалом для создания нанопродукции. Из микроскопических элементов ученые создают макрообъекты. Но и тогда увидеть их можно только при помощи специального микроскопа.

Уникальность операции в том, что с помощью манипуляторов, изменяя положение атомов в молекулах, ученые меняют свойства материалов.

Например, обычную медь можно сделать прочнее в 10 раз, а если из такого материала сделать канат, толщиной в леску, то он легко выдержит танк.

Тольяттинским ученым уже удалось создать микрошприцы, которые вводят лекарство, не разрушая сосуды, микроинструменты, которыми можно делать операции на мозге.

Но самых больших успехов ученые достигли в создании фильтров для очистки жидкостей, и даже получили экспериментальную продукцию.

Правда, пока в Тольяттинском университете только один микроскоп, который позволяет изучать поверхности материалов. Оборудование для манипулирования атомами слишком дорогое, и, несмотря на то, что ученые Автограда уже выиграли 7 грантов за свои разработки, основные исследования они проводят вдали от альма-матер, в Белгороде.
<Node id="2959"/>http://tvsamara.ru/…7/09/25/7309Молодцы<Node id="2998"/> волжане! Уже не просто самарцы, а собираются научные кадры всей области собираются «в единый кулак»… Присутствие специалистов с «АвтоВАЗа» – многообещающе…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="99" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1365" EndNode="1384">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1650" EndNode="1663">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2959" EndNode="2998">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1386" EndNode="1435">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
