<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские фармпроизводители расширяют сотрудничество с европейскими коллегамиГенеральный директор Ассоциации российских фармацевтических производителей (АРФП) Виктор Дмитриев<Node id="175"/> <Node id="176"/>встретился с руководством Европейской ассоциации производителей безрецептурных препаратов (AESGP) и Европейской ассоциации производителей дженериковых препаратов (EGA).

Рабочие встречи с исполнительным директором AESGP Х.Кранцем и директором Департамента регуляторной сферы EGA Б. Степневска состоялись <Node id="480"/>17 марта<Node id="488"/> в Брюсселе. На встречах обсуждались вопросы перехода российской фармпромышленности на стандарты GMP, гармонизации нормативно-правовой базы, регулирующей обращение лекарственных средств (ЛС) на территории Российской Федерации и стран СНГ, изменения в европейском законодательстве, возможности выхода ЛС, производимых российскими компаниями, на европейский рынок, борьба с фальсифицированными лекарственными средствами, законодательное регулирование применения нанотехнологий в фармацевтике.

Одним из основных вопросов прошедших переговоров стало обсуждение возможности вступления Ассоциации российских фармацевтических производителей в AESGP и EGA.
В.Дмитриев так прокомментировал это намерение:
 
«Российский фармрынок представляет все более значимую часть мирового фармацевтического рынка, поэтому назревает необходимость гармонизации национальных требований в области исследований, производства и дальнейшего обращения ЛС с требованиями Европейского Союза. В этой связи активное сотрудничество АРФП с Европейскими ассоциациями позволит иметь доступ к лучшему мировому опыту в этой сфере и в целом будет способствовать интеграции отечественной фармацевтической промышленности в европейский рынок при сохранении и упрочении потенциала предприятий отрасли».
 
Были достигнуты конкретные договоренности по вступлению Ассоциации российских фармацевтических производителей в AESGP и по получению статуса наблюдателя в EGA . Члены АРФП приглашены к работе в профильных комитетах ассоциаций и к участию в ежегодной встрече членов EGA во Франции и в 44-ом конгрессе AESGP, который состоится <Node id="2074"/>летом этого года<Node id="2090"/> в Швеции.

В ходе встреч сторонами была подчеркнута необходимость укрепления стратегических отношений между ЕС и Россией в вопросах развития фармацевтической индустрии, и в этом контексте были обсуждены отдельные практические вопросы сотрудничества и планы контактов на различных уровнях.
<Node id="2380"/>http://www.ami-tass.ru/…e/33638.htmlАссоциации<Node id="2426"/> российских фармацевтических производителей (АРФП)Адрес: 117105, г.Москва, ул.Нагатинская, д.3а;
Телефон: (495) 231 42–53
Факс: (495) 231 42–54
E-mail: <Node id="2578"/>arfp@arfp.ruhttp://associaciya.arfp.ru<Node id="2616"/>/<Node id="2617"/>Хо<Node id="2619"/>! Оказывается, очень даже солидная организация, эта АРФП… И, разумеется, она не занимается нанотехнологиями. Но вот если кто заинтересуется вопросами законодательного регулирования применения нанотехнологий в фармацевтике, то тогда первым делом – сюда… Координаты – см. выше.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="175" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2380" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="2578" EndNode="2616">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="175" EndNode="176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2617" EndNode="2619">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2074" EndNode="2090">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="480" EndNode="488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
