<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В ходе визита в Южную Корею генеральный директор дал интервью центральной южнокорейской газеты «Чунан Ильбо»

На вопрос корреспондента издания о предпосылках для появления корпорации, <Node id="185"/>Анатолий Чубайс ответил, что <Node id="214"/>можно выделить две причины создания такого инструмента государственной политики как РОСНАНО:<Node id="306"/>
 
Одна – фундаментальная, заключается в том, что Россия прошла очень трудный переходный этап, в стране были созданы основы рыночной экономики. Это проявилось в очень высоких темпах роста ВВП (7–<Node id="501"/>8%<Node id="503"/> в <Node id="506"/>год<Node id="509"/>), в масштабном валютном резерве (<Node id="543"/>550 млрд. долларов<Node id="561"/>), положительном профиците бюджета, положительном сальдо торгового баланса. После того как эти основополагающие макроэкономические показатели вышли на позитивный уровень, Россия и должна была начать определять направления дальнейшего развития уже внутри этого позитивного темпа. Объективно, что это должно быть главной задачей для страны. Вторая причина, уже более прикладная, заключается в том, что еще осталась унаследованная от СССР достаточно мощная фундаментальная наука, хорошая, даже на международном уровне система образования, но категорически нет современного инновационного бизнеса. Значительная часть экономики строится на добыче полезных ископаемых, на добывающей промышленности. Само по себе это неплохо, но этого недостаточно. Именно поэтому из этих системных предпосылок вытекает очевидное приоритетное направление – создание инновационной экономики. Нам нужно не только добывать больше нефти и газа, нам нужно развивать современный сектор экономики с высокой добавленной стоимостью и, очевидно, у нас есть к этому естественные предпосылки. В рамках такого понимания причин, как мне представляется, <Node id="1676"/>примерно 2 года назад<Node id="1697"/> Президент страны выступил с нанотехнологической инициативой. Следом за этим был принят целый ряд решений финансово-организационного характера.
 
Также Анатолий Чубайс высказал свое мнение о сложившейся в <Node id="1902"/>настоящее время<Node id="1917"/> ситуации на мировых финансовых рынках.
 
В том, что это серьезно, уже нет никаких сомнений. Фактически общепризнано, что это самые глубокие мировые потрясения со времен Великой Депрессии в <Node id="2107"/>1929– 1933 г.<Node id="2120"/>г. Очевидно, что кризис еще не завершен. Нас ждут новые драматические события, связанные с банкротством крупных финансовых институтов. Нас ждут потрясения не только в финансовой сфере, очевидно, что эти потрясения перекинутся на реальный сектор. Нас точно ждет сокращение темпов роста мировой экономики, рецессия в некоторых европейских странах и, возможно, в США. В моем понимании мы еще не достигли дна. Если говорить о конкретных причинах, то экономический кризис рожден в США, это очевидно.
  
Но если говорить об этом на более фундаментальном уровне, мне кажется, что сегодня правильно говорить о том, что основы конструкции мировой финансовой и экономической систем требуют перестройки. Эти основы, которые были заложены после Второй мировой войны, когда США и Европа фактически руководили миром в экономическом смысле и могли, собственно говоря, реализовывать свой потенциал. Именно тогда и возникла Бреттон-вудская мировая финансовая система со своими институтами, которыми, опять же, управляют США и Западная Европа. Такая система была адекватна тому времени. <Node id="3189"/>После этого<Node id="3200"/> были <Node id="3206"/>40 лет<Node id="3212"/> Холодной войны и поражение коммунистов. К сожалению, США извлекли из этого ошибочный вывод, заключающийся в том, что они победили своего главного противника и что теперь они самые мощные. Совершенно очевидно, что сегодня не может быть одной страны в мире, которая им руководит, нет ни одной мировой проблемы, которую могла бы решить одна страна. В конечном итоге, если США в <Node id="3588"/>середине 40-х годов прошлого века<Node id="3621"/> имели под <Node id="3632"/>50%<Node id="3635"/> мирового ВВП, то сейчас на них приходится чуть больше <Node id="3690"/>25%<Node id="3693"/>. Сегодня американцы не единственные, есть ряд других динамично развивающихся стран: Китай, Россия, Корея, Бразилия, Индия и т.д. Поэтому мировая финансовая и экономическая системы требуют пересмотра.
 
На вопрос журналиста о влиянии мирового финансового кризиса на экономику России, Анатолий Чубайс высказал мнение, что ситуация сегодня кардинально отличается от кризиса <Node id="4065"/>1998 года<Node id="4074"/>.
 
В <Node id="4080"/>1998 году<Node id="4089"/> внешний долг России составлял <Node id="4120"/>150 млрд. долларов<Node id="4138"/>, сегодня – <Node id="4150"/>50 млрд. долларов<Node id="4167"/>. Золотовалютный резерв в <Node id="4193"/>1998 году<Node id="4202"/> был 3 млрд., а сегодня – 550 млрд. Стоимость нефти в <Node id="4256"/>1998 году<Node id="4265"/> – <Node id="4268"/>8 долларов<Node id="4278"/>, сегодня ниже <Node id="4293"/>100 долларов<Node id="4305"/> за баррель. Совсем разные ситуации. Сегодня есть все для того, чтобы кризис предотвратить.
 Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="4512"/>19 июля 2007 года<Node id="4529"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторы и фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="5338"/>2007 году<Node id="5347"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="5420"/>130 млрд. рублей<Node id="5436"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Чубайс Анатолий Борисович.

С вопросами и за дополнительными материалами вы можете обратиться к руководителю пресс-службы РОСНАНО Ирине Шабановой (тел.8 (985) 920 86 39) или пресс-секретарю Анастасии Гомановой (тел. 8 (495) 542 44 25). Либо по e – mail : press@
<Node id="5807"/>rusnano.com<Node id="5818"/> . Если вы хотите отказаться от рассылки, пожалуйста, сообщите об этом по e – mail : press@
<Node id="5910"/>rusnano.com<Node id="5921"/> .
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="214" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4193" EndNode="4202">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="5420" EndNode="5436">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4065" EndNode="4074">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="4293" EndNode="4305">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="214" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="5910" EndNode="5921">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="506" EndNode="509">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="5807" EndNode="5818">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="501" EndNode="503">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="4256" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="185" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3632" EndNode="3635">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4256" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4080" EndNode="4089">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="185" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="4120" EndNode="4138">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="3206" EndNode="3212">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="4150" EndNode="4167">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2107" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается" StartNode="185" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3206" EndNode="3212">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="3690" EndNode="3693">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3189" EndNode="3200">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4193" EndNode="4202">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="543" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5338" EndNode="5347">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="4512" EndNode="4529">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="4268" EndNode="4278">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="4065" EndNode="4074">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="5338" EndNode="5347">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="185" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1902" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3588" EndNode="3621">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="4080" EndNode="4089">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1676" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
