<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В магнитно-резонансной томографии (MRI) в качестве контрастирующих агентов традиционно используются полимеры, дендримеры и липосомы. Однако с недавнего времени особый интерес ученых стал проявляться к химически модифицированным вирусным капсидам, характеризующимся большим корреляционным временем. Поливалентная природа вирусных капсидов позволяет эффективнее связывать комплексы, например комплексы Gd(III), повышать полную молекулярную релаксацию и, следовательно, улучшать качество получаемых изображений. 
 
Группа ученых из Калифорнии, используя бактериофаг MS2 в качестве биомолекулярной основы, осуществила синтез наноразмерных контрастирующих агентов с высокой молекулярной релаксацией. В процессе получения сначала на внутренней и внешней поверхности белковых капсидных оболочек были функционализированы альдегидные группы, с помощью реакции конденсации к этим группам были присоединены сложные органические бис-(гидроксипиридонат)-терефталамид-лиганды, и затем полученные соединения связывались с комплексом Gd(III). Реакция формирования контрастирующего агента приведена на рис. 2. Было обнаружено, что капсидные оболочки, содержащие ионы Gd3+ на внутренней поверхности (присоединенные через остатки тирозина), обладают большей стабильностью, водной растворимостью и более высокой релаксацией, чем их аналоги, содержащие ионы Gd3+ с внешней стороны капсида (присоединенные через остатки лизина). 
 
Надо отметить, что проблема создания подобных контрастирующих агентов является очень актуальной, поскольку магнитно-резонансная томография широко применяется в медицине для диагностики заболеваний органов человека. 
  
Работа “Magnetic resonance contrast agents from viral capsid shells: a comparison of exterior and interior cargo strategies” была опубликована в Nano letters. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
