<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские инновации: нанофабрикиНа прошедшем в Петербурге очередном экономическом форуме были представлены последние достижения российских нанотехнологов
<Node id="155"/>Тема<Node id="159"/> нанотехнологий была ключевой для многих экспозиций выставки Инновационных достижений, однако наиболее веско она звучала там, где методики сканирующей зондовой микроскопии соединились с технологиями выращивания эпитаксиальных слоев, формирования ионных пучков и <Node id="421"/>рентгеновской <Node id="435"/>литографией<Node id="446"/>.

Идея объединения столь разнообразных возможностей в рамках единого процесса родилась совсем недавно и пока даже точно не известно, на базе какого синхротрона она будет реализована.
Кандидатов два: первый ныне действующий ускоритель, находящийся на территории российского научного центра «Курчатовский институт», второй – аналогичный (но бездействующий) зеленоградский ускоритель. Эти прецизионные приборы (размером более 100 м) используются как источники мощного рентгеновского синхротронного излучения.

С помощью атомносиловых и туннельных микроскопов можно создавать и исследовать структуры нанометрового размера, однако для массового производства микросхем игла такого микроскопа мало пригодна. Трудности с распараллеливанием зондовых технологий создают почти непреодолимый барьер на пути их использования для массового производства изделий наноэлектроники и микромеханики.

Совсем другое дело исследование физики наноявлений и контроль параметров планарных и пучковых нанотехнологий. Для решения именно таких задач, а так же штучного производства готовых изделий, предназначена нанотехнологическая установка NanoFab 100, разработанная в Зеленограде.
NANOFAB 100
На стенде компании НТ-МДТ демонстрировался макет СуперНаноФаба, а также образцы, позволяющие оценить возможности установки. Фраза «Инновационная России – открытая миру», к примеру, была написана на участке площадью в одну десятую квадратного микрона. Причем в отличие от знаменитой аббревиатуры IBM, выложенной атомами ксенона, инновационная Россия, изображенная на титановой пленке буквами толщиной всего 5 нм, не боится комнатных температур и вполне устойчива к воздействию агрессивных сред.
ФГУ РНЦ «Курчатовский институт» представил на выставке проект «СуперФаб». На этот раз в центре внимания было объединение возможностей российских ядерщиков с достижениями сканирующих микроскопистов для прорыва в мир наноэлектроники.
Проект «СуперФаб» – это кластерная нанотехнологическая фабрика, соединенная со станцией синхротронного излучения. Она представляет собой комплекс высоковакуумных технологических модулей, работающих на наноуровне и связанных общей транспортной системой.

«СуперФаб» предназначен для создания изделий наноэлектроники, спинтроники, нанофотоники, нанофлюидики, а также <Node id="2707"/>наносенсоров<Node id="2719"/>, МЭМС и НЭМС. При этом мощное синхротронное излучение можно использовать не только как инструмент для исследования и контроля возникающих структур, но и как средство их воспроизводства.

Сегодня трудно сказать, насколько технологичен будет это симбиоз в плане создания серийных наноизделий, но почти наверняка он позволит узнать много нового о жизни атомов и об их способности объединятся в нужные людям структуры.
<Node id="3135"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…Интересно…<Node id="3180"/> Прошло вон уж сколько времени, а мы только сейчас узнаём об этих достижениях отечественных Кулибиных. Как-то несолидно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="2707" EndNode="2719">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Литография" StartNode="435" EndNode="446">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="155" EndNode="159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тема</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Рентгеновская+литография" StartNode="421" EndNode="446">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3135" EndNode="3180">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
