<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В продолжение миллионов <Node id="25"/>лет<Node id="28"/> природа оптимизировала ДНК (дезоксирибонуклеиновую кислоту)- биомолекулу, которая у всех живых организмов ответственна за хранение генетической информации. Сегодня исследования в Техническом Университете Дортмунда, Германия (TU Dortmund), проводившиеся под руководством зав. кафедрой Бионеорганической Химии д-ра Йенса Мюллера (Dr. Jens Müller), показывают возможность модификации этой длинной цепной молекулы совершенно иным способом.

Искусственные двойные спиральные ДНК (отделенные от основы) были модифицированы таким образом, что оптимизированная в результате эволюции молекула, могла бы также быть использована как базовый структурный элемент для определенной конфигурации ионов металлов. Такой метод предполагает множество возможных применений, например, молекулярные проволоки или сверхминиатюрные магниты для нанотехнологии, а также использование в качестве катализаторов в химии, медицине и т.д.

В продолжение <Node id="951"/>пяти лет<Node id="959"/> существования проекта (с <Node id="985"/>августа 2002 года<Node id="1002"/>) ученые преуспели в создании многочисленных базовых пар (комплект из двух ДНК) с металло-ионными промежуточными звеньями. Подбирая последовательность ДНК- цепочек- конфигурацию единой базовой структуры- ученые научились исключительно точно преобразовывать их в цепочки с нужными параметрами путем «металлизации» изначальной молекулы. Так, им удалось создать самую длинную в мире молекулу ДНК (двойную спираль), сосоящую из 19 последовательных пар с металло-ионными промежуточными звеньями.

Проект «Новые металлизированные базовые пары и другие необычные ДНК», поставленный и профинансированный в Германии для поддержки молодых ученых, принес много превосходных результатов. Результаты исследований были опубликованы в 11 технических статьях и явились основой для защиты трех докторских диссертаций и пяти университетских дипломов. Дополнительную информацию можно найти на сайте TU Dortmund: <Node id="1895"/>http://www.uni-dortmund.de<Node id="1921"/>/…y/index.html</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="25" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="985" EndNode="1002">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1895" EndNode="1921">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="951" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
