<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Владимирские ученые готовы осчастливить страну новыми изобретениямиРуководство страны уже не <Node id="93"/>первый год<Node id="103"/> повторяет загадочное слово «инновация». Но что это такое и какую пользу может принести до сих пор понимают далеко не все. Практическим внедрением новых технологий у нас по-настоящему никто так и не занимается. Помочь местным кулибиным продвинуть свои изобретения попробуют в рамках молодежного форума на Селигере. Туда отправляется целая делегация из нашей области. Какие ноу-хау повезут с собой молодые владимирские ученые, кто будет оценивать их изобретения, а кто внедрять, – узнала Алла Павлова.
Механическое сердце 
Это параплан – на нём установлено радиометрическое оборудование, оборудование управления и радиомодем для связи с землёй.
 
Этот параплан – хоть и маленькое, но всё-таки воздушное судно, только главное в нём – не как он летает, а что способен передать. Его основная миссия – измерять температуру почвы: он заранее предскажет пожар на торфянике, чётко определит очаг возгорания или просто покажет – не увядает ли где лес. С виду – конструкция вроде несложная, но только на «зарядку мозгов» аппарата ушёл весь учебный <Node id="1141"/>год<Node id="1144"/>. В следующий раз параплан поднимется в воздух только на Селигере, а пока на кафедре готовятся испытать уже беспилотный самолёт.
Олег НИКИТИН<Node id="1285"/>,<Node id="1286"/> зав. кафедрой РТ и РС факультета ФРЭМТ ВлГУ:
 
«До сих пор соответствующие системы <Node id="1370"/>МЧС<Node id="1373"/> и другие заинтересованные предприятия – они используют либо вертолёты, либо самолёты большие, либо снимки космические – то есть это достаточно дорогая техника. Этот же аппарат достаточно дешёвый. Его может приобретать любое мелкое хозяйство».
 Вот это полностью замена сердца, а это обход какого-то пораженного участка сердца…
Мехатронный блок из металла (он качает кровь), пара полиуретановых капсул – имитация желудочков, блок управления и 2 батарейки – пока такое сердце, кстати, полностью изготовленное в стенах Госуниверситета, немного великовато и не совсем совершенно. Но даже при этом условии успешно прошло испытания, правда, на телёнке. Такой электромотор, конечно, не <Node id="2053"/>100%<Node id="2057"/>-ая панацея для больного, – это временно, но дожидаться донорского сердца с ним можно даже в домашних условиях.
<Node id="2169"/>Ирина ЛУКОВЕНКО<Node id="2184"/>, магистр 1-го курса, ВлГУ:
 
«Скоро мы закончим оптимизацию конструкции, опять будет проводится операция на телёнке, и по результатам этой операции, если всё будет хорошо, то уже будет серийное производство. Потому что зарубежные аналоги стоят примерно 30–<Node id="2441"/>50 тысяч евро<Node id="2454"/>, российскому обычному человеку не по карману. Этот стоить будет намного меньше. Пока цену мы точно не скажем».
  
«Вы это всё равно не увидите», – перебирая стеклянные пластины, приговаривает молодой инженер <Node id="2663"/>Антипов<Node id="2670"/>.
 
И только под микроскопом становится понятно – на стекле никелевое напыление. Просто слой очень тонкий – здесь всё исчисляется в минус 9-ой степени метра. Нанотехнологии и во Владимире сегодня – уже не фантастика. О том, как они могут изменить нашу жизнь, говорят много и часто, только <Node id="2959"/>Антипова<Node id="2967"/> это не интересует. Здесь занимаются только изучением и получением. И делают это с редкой точностью.
Александр АНТИПОВ, инженер инновационно-научно-образовательного центра ВлГУ:
 «Мы используем не обыкновенные мельницы, которые размельчают тот же самый металл для <Node id="3231"/>нанопорошка<Node id="3242"/>, не контролируя размер <Node id="3266"/>наночастиц<Node id="3276"/>. То есть они просто пишут, например: "меньше ста нанометров» и всё. Ну, 99 – это тоже меньше 100…А мы уже контролируем распределение частиц и контролируем их размеры. Мы можем точно сказать уверенно".
 
Не перевелись Кулибины на владимирщине. Оказалось, потенциал такой, что на несколько научно-технических выставок хватит. Молодёжь в районах и роботов собирает, и секретные технологии осваивает. Только так всё и хоронит в учебных аудиториях.
Кирилл ЦВЕТКОВ, руководитель проекта «Научный альянс» ВМП «Кадры для модернизации страны»:
 
«У нас нет людей, так называемых, менеджеров науки, инвестиционных менеджеров. То есть в Москве это всё работает. Там есть инвесторы, бизнес-ангелы, которые готовы вкладывать в это деньги и продавать продукт дальше. То есть пропасть, понимаете, между вот этим <Node id="4074"/>Кулибиным<Node id="4083"/>, который придумал что-то, и тем человеком, которому это нужно – пропасть! Эту пропасть нужно ликвидировать».
 
Для того и приглашают на Селигер. Под разработки молодых учёных со всей Центральной России уже подготовили огромный шатёр. Правда, делать науку в палатках готовы не все – зачастую приходится уговаривать. И это при том, что выставку достижений намерены посетить и первые лица страны, и вся бизнес – элита.
Алла Павлова, Владимир <Node id="4523"/>Чучадеевhttp://www.6tv.ru/news/?…Владимирский<Node id="4568"/> государственный <Node id="4585"/>университетhttp://www.vlsu.ru<Node id="4614"/>/Да, самоучки-изобретатели всегда были активны в нашей стране. И весьма жаль, что у них нет настоящих лабораторий, оборудования и других условий для создания своих шедевров. Будем надеяться, что со временем для них и для отечественной науки наступят, наконец, более благословенные и благоприятные времена…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4074" EndNode="4083">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кулибин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4585" EndNode="4614">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2663" EndNode="2670">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">инженер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Антипов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2169" EndNode="2184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ирина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3266" EndNode="3276">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2959" EndNode="2967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">АНТИПОВ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="93" EndNode="103">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопорошок" StartNode="3231" EndNode="3242">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4523" EndNode="4568">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="1285" EndNode="1286">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="2053" EndNode="2057">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="2441" EndNode="2454">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1141" EndNode="1144">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="1370" EndNode="1373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЧС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="1285" EndNode="1286">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">зав.</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
