<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследователи из Ренсселеровского Политехнического Института разработали новое устройство для хранения электроэнергии, выглядящее, как обыкновенный лист чёрной бумаги.

Нанотехнологическая батарейка обладает малым весом, малой толщиной и полной гибкостью – то есть, соответствует главным требованиям будущих электронных устройств, имплантируемого медицинского оборудования и транспортных средств. Помимо этого, устройство может работать при температурах от –70 до 150 градусов <Node id="478"/>Цельсия<Node id="485"/> и выполнять функции как батареи, так и конденсатора высокой ёмкости.

Сходство нового устройства с листом бумаги не случайно: <Node id="612"/>более 90 процентов<Node id="630"/> новой батареи состоит из целлюлозы. Внутри бумаги находятся <Node id="691"/>углеродные <Node id="702"/>нанотрубки<Node id="712"/>, выполняющие функции электродов и позволяющие материалу проводить электричество. Сама же бумага пропитана электролитом – ионной жидкостью. Процесс изготовления устройства напоминает обычную печать.

Более того, биосовместимость нового устройства означает, что оно может быть использовано для обеспечения энергией устройств, работающих внутри человеческого тела. При этом авторы работы продемонстрировали, что «бумага», напечатанная без добавления электролита, может использовать электролитические вещества, содержащиеся в жидкостях организма.

Исследователи подали заявку на получение патента на своё изобретение. В <Node id="1329"/>настоящее время<Node id="1344"/> они занимаются повышением эффективности работы батарей и конденсаторов, а также ищут возможные способы массового производства устройств.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1329" EndNode="1344">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="612" EndNode="630">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="702" EndNode="712">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="691" EndNode="712">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="478" EndNode="485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
