<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанотехнологии получили новый высокоточный инструмент – ученые из Великобритании создали новый тип оптического пинцета, способного захватывать и перемещать объекты в наноразмерном диапазоне длин. Это открытие позволит также более бережно манипулировать отдельными живыми клетками, что, несомненно, будет полезно ученым-цитологам.

Традиционный оптический пинцет, разработанный <Node id="378"/>десятилетия назад<Node id="395"/>, – один из важнейших инструментов в микробиологии, физики и химии. Особо полезен оптический пинцет в цитологии при манипулировании микроскопическими живыми клетками.

Также он позволяет исследователям прикладывать к диэлектрическим объектам силы от фемтоньютонов до наноньютонов и измерять расстояния от нескольких нанометров до микронов.

Принцип действия оптического пинцета прост – объекты, представляемые в виде маленьких диэлектрических сфер взаимодействуют с электрическим полем, созданным световой волной, за счёт индуцированного на сфере дипольного момента. В результате взаимодействия этого диполя с электрическим полем электромагнитной волны, объект перемещается вдоль градиента электрического поля.

Кроме градиентной силы, на объект также действует сила, вызванная давлением (отражением) света от его поверхности. Эта сила толкает сферу по направлению пучка света. Однако если луч света сильно сфокусирован, величина градиента интенсивности может быть больше величины давления света.

Недостаток цитологических инструментов заключается в их «жестком» отношении к живым клеткам. Высокоэнергетические лазеры, использующиеся в обычном оптическом пинцете, зачастую либо повреждают, либо совсем разрушают исследуемый объект.

Александр Григоренко и <Node id="1652"/>его<Node id="1655"/> коллеги из Университета Манчестера (University of Manchester) смогли разрешить эту проблему и сделать лазерный пинцет более «нежным». При этом, как ни странно, он характеризуется большей силой захвата и удержания <Node id="1869"/>наночастиц<Node id="1879"/>, чем традиционные оптические инструменты!

Секрет заключатся в нестандартном принципе действия оптического пинцета. Устройство использует так называемые «виртуальные фотоны» для существенного уменьшения объема зоны захвата частиц. Теперь можно «подержать» даже объекты из трудноуловимого наноразмерного диапазона.

Александр и <Node id="2207"/>его<Node id="2210"/> коллеги смогли усмирить даже броуновское движение частиц, представляющее особенную проблему при захвате микроскопических объектов.

Основа пинцета – матрица парных нано-колонн, которые изготовлены с помощью традиционных методов электронно-лучевой <Node id="2458"/>литографии<Node id="2468"/>. Расстояние между двумя колоннами и есть искомая зона захвата устройства.

Электронная плазма <Node id="2563"/>золотых <Node id="2571"/>наночастиц<Node id="2581"/> определенной геометрии, расположенных на матрице, благодаря лазеру генерирует искомые виртуальные фотоны, которые могут быть упакованы в гораздо более меньший объем, и, как следствие, могут прикладывать большие силы на частицы, расположенные между нано-колоннами.

Григоренко смог захватить <Node id="2873"/>наночастицу<Node id="2884"/> полистирена размером всего 200 нанометров в диаметре! <Node id="2939"/>На сегодняшний день<Node id="2958"/> предельные размеры частиц, которыми могут манипулировать оптические пинцеты, составляет около 2 микронов (при одной и той же мощности лазера).

<Node id="3103"/>Биологи смогут с помощью нового инструмента манипулировать отдельными макромолекулами, и клетками более точно, – говорит Александр<Node id="3233"/>.

Более того, уникальный инструмент будет востребован нанотехнологами, занимающимися конструированием наномашин и сложных <Node id="3356"/>наноструктур<Node id="3368"/>. Высокое разрешение нано-пинцета позволяет проводить ряд «строительных» операций в наноразмерном диапазоне.

Сейчас Александр и <Node id="3497"/>его<Node id="3500"/> коллеги работают над оптимизацией матрицы нано-колонн для того, чтобы добиться исследования нескольких частиц одновременно. Это, опять-таки, необходимо в цитологических и биологических исследованиях.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3497" EndNode="3500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="378" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="3356" EndNode="3368">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="2563" EndNode="2581">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2571" EndNode="2581">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="3103" EndNode="3233">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Литография" StartNode="2458" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="3103" EndNode="3233">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="2873" EndNode="2884">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2939" EndNode="2958">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="1869" EndNode="1879">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="1652" EndNode="1655">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="2207" EndNode="2210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
