<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Прорывной проект на Ульбинском металлургическом <Node id="48"/>заводеВ Усть-Каменогорске<Node id="73"/> удачно реализуется проект по созданию высокоемких порошков из тантала. Это один из ста прорывных проектов, о которых говорил в своем Послании Президент Казахстана Нурсултан Назарбаев. По мнению специалистов, это производство заложит основы не только нанотехнологий, но и будет способствовать созданию отечественной электронной промышленности.

Так выглядит уже готовая продукция. На первый взгляд самый обычный порошок. На самом деле это многолетний труд ученых и специалистов Ульбинского металлургического завода. Методом проб и ошибок только в <Node id="620"/>этом году<Node id="629"/> был получен опытный образец, который соответствует всем международным стандартам. Конкуренция в этой сфере очень высока, хотя танталом в мире занимаются всего 4 страны. Прежние технологии уже устарели, говорят специалисты. Казахстан пытается занять лидирующее положение, разработав принципиально новый продукт.
Владислав Кузнецов, начальник цеха: 
Самое главное – заряд порошка. Высокоемкие порошки – это заряд от 20 тысяч и выше. Весь мир движется к тому, что высокоемкие порошки дают более компактные конденсаторы, которые используются в электронике и военной промышленности.
 Проект реализуется в рамках «Стратегии индустриально-инновационного развития Казахстана». Объем инвестиций уже превысил 6 миллиардов тенге. <Node id="1349"/>С этого года<Node id="1361"/> стартует выпуск танталовой проволоки и плоского проката, без которых также невозможно обойтись в электронике. А в 2010-м начнется промышленное производство порошков.Сергей Добрусин, заместитель директора танталового производства:
 
Это будет толчком не просто новой нанотехнологии, но даст возможность развивать проект в будущем, фактически создавая электронную промышленность в Республике. Сегодня это послужит базовым потенциалом для новых разработок, стимулом для развития научного потенциала в местных институтах и университетах.
 Александр Королев, мастер участка:
 
Цех у нас новый, коллектив мы набрали с высшим образованием. Потому что оборудование у нас все высокотехнологичное. Если раньше на подобном участке было задействовано 40 человек, то сейчас при автоматизации процесса намного меньше.
 На базе Ульбинского металлургического завода компания планирует реализовать еще два прорывных проекта. Они также будут направлены на создание высокотехнологичных и экспортоориентированных производств. В первую очередь это касается так называемой технологии полного цикла по выпуску топлива для атомных станций и разработке термоядерного реактора нового типа.<Node id="2525"/>http://www.khabar.kz/index.cfm?…АО<Node id="2559"/> Ульбинский металлургический заводhttp://<Node id="2600"/>www.ulba.kz/Серьёзное<Node id="2621"/> предприятие!.. И работают там работящие, грамотные и целеустремлённые люди, для которых главное – не громкие слова, а «громкие» дела… Молодцы! Удачи и новых успехов им на этом пути… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="620" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1349" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2525" EndNode="2559">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="48" EndNode="73">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2600" EndNode="2621">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
