<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Больше воды — хорошей и чистойПризнанный в России и за рубежом своими инновациями в сфере противопожарной безопасности Региональный центр «Барьер-ЧС» сегодня всерьез занялся проблемой чистой воды. Чтобы обезопасить население от некачественной питьевой воды предлагает фильтры, разработанные на основе новейших научных открытий в сфере нанотехнологий.
Фильтры производятся на петербургском предприятии «Золотая формула», с которым «Барьер-ЧС» имеет контракт на деятельность регионального дилера по распространению данного вида продукции. Рабочим веществом в нанофильтрах являются <Node id="579"/>углеродные <Node id="590"/>наноструктуры<Node id="603"/>  — углеродная смесь высокой реакционной способности (УНС-УСВР), полученная в результате открытия российского ученого, академика РАЕН Виктора Петрика.
Вода, огонь и водопроводные трубы
Прежде чем включить продажу новых изделий в свой бизнес-план, директор Регионального центра «Барьер-ЧС» Владимир Агеев проверил фильтры «Золотая формула» на себе. Дома на кухне у него стоит такой фильтр, и очищенную с помощью этого устройства воду пьет вся семья. Свою фирму Владимир Павлович тоже полностью перевел на потребление фильтрованной воды. Собственно, «водная» тема для компании «Барьер-ЧС», чья деятельность связана с чрезвычайными ситуациями, не нова. Там, где что-то горит, взрывается, подвергается натиску природных стихий, нередко возникают проблемы не только с водой для тушения, но и для жизнеобеспечения выведенных из зоны катастрофы людей. Поэтому вполне логично, что <Node id="1476"/>Министерство по чрезвычайным ситуациям<Node id="1514"/> и лично сам министр <Node id="1535"/>Шойгу<Node id="1540"/> взяли на контроль такой аспект национальной безопасности, как обеспечение населения чистой водой.
 
Недавние события в Южной Осетии показали: нарушенное водоснабжение влечет за собой катастрофические, требующие быстрого реагирования, последствия. Современные системы очистки и доочистки воды — ответ на этот злободневный вопрос. Вода, которую мы пьем изо <Node id="1896"/>дня<Node id="1899"/> в <Node id="1902"/>день<Node id="1906"/>, требует очистки по многим причинам. <Node id="1944"/>На сегодняшний день<Node id="1963"/> состояние большинства источников внушает серьезные опасения, поскольку велика вероятность наличия в них компонентов, опасных для здоровья человека. Большая часть очистных сооружений устарела и не приспособлена для очистки воды. От 40 до <Node id="2201"/>70 процентов<Node id="2213"/> водоразводящих сетей требуют замены. Не всегда соответствует предъявляемым требованиям и вода из скважин. А в некоторых районах Новосибирской области она содержит столько железа или избыточных солей, что без очистки не пригодна для употребления в качестве питьевой.
 Нанофильтры нам помогут Фильтровальный материал-сорбент (УНС–УСВР), созданный профессором <Node id="2571"/>В. И. Петриком<Node id="2585"/>, имеет в качестве исходного сырья графит, который после специальной «взрывной» обработки обретает пушисто-пористую структуру. Тончайшая паутина <Node id="2730"/>нанотрубок<Node id="2740"/> со свободными валентными связями обладает уникальными свойствами, позволяющими задерживать содержащиеся в воде вредные примеси и микроорганизмы. По молекулярной «упаковке» этот материал так же отличается от графита, как графит от алмаза. То есть имеет совершенно новые характеристики. Сегодня разработки российского ученого востребованы во всем мире.  
Недавняя экологическая катастрофа в США, связанная с загрязнением воды метил-трет-бутиловым эфиром, добавляемым в бензин для повышения октанового числа, вызвала острый интерес к фильтрам, созданным на основе открытия профессора Петрика. Такие фильтры предназначались для отправки в качестве гуманитарной помощи в пострадавший от урагана штат Луизиана. И в реальной обстановке экологической катастрофы можно было убедиться: они превосходят по своим характеристикам самые «продвинутые» американские аналоги в 100—300 раз. Таков международный контекст проблемы. Так что, подключившись к реализации федерального проекта «Чистая вода», компания «Барьер-ЧС» работает вполне в духе современных тенденций обеспечения экологической безопасности.
  
<Node id="3834"/>Ситуация с чистой водой в <Node id="3860"/>настоящее время<Node id="3875"/> не только в России, но и во всем мире критическая<Node id="3925"/>, — говорит Владимир Агеев<Node id="3951"/>. — Учитывая, что наша компания называется «Барьер-ЧС», мы просто обязаны поставить заслон потреблению населением некачественной воды. Качество воды во многом определяет ее солевой состав. Речь идет о реализации национального проекта «Чистая вода». Суть заключается в том, чтобы люди в итоге получили безвредную для здоровья питьевую воду. Направлений в этом проекте достаточно много. Первое относится к пропаганде потребления чистой питьевой воды — минеральной или бутилированной. Другое направление — это очистка и доочистка водопроводной воды и воды из артезианских скважин. Предлагаемые нами фильтры по очистке воды на основе УСВР — вполне соответствуют предъявляемым требованиям. Она не только кристально чистая, но и приобретает целебные свойства. В ней сохраняются натуральные соли и микроэлементы.
 Спасательная станция на колесахВладимир Павлович, похоже, что созданный некогда отечественным кинематографом персонаж водовоза из комического превращается в нечто вроде экологического ангела-спасителя.
 
Неочищенная вода действительно представляет собой серьезную опасность для здоровья. Поэтому работа по ее очистке становится близкой к работе спасателей. Нами достигнута договоренность с <Node id="5148"/>Министерством по чрезвычайным ситуациям<Node id="5187"/> о подготовке опытного образца мобильной установки по очистке воды. <Node id="5255"/>В течение года<Node id="5269"/> мы на основе нанофильтров должны создать установку, которую можно было бы оперативно доставлять в места чрезвычайных происшествий. За основу в нашей установке взят УСВР-фильтр, дополнительно к нему будут подключаться фильтры для грубой очистки воды, ее умягчения, удаления из нее железа и других примесей. Все это будет смонтировано в мобильном прицепе на колесах. В этой установке предполагается использовать комплектующие элементы, которые производятся в разных компаниях не только в России, но и за рубежом. Таким образом, мы будем работать как сборочное производство, выдающее конечный продукт. Останется провести испытания, получить сертификат и начать поставлять установки заказчикам. Все это, понятно, работа не <Node id="5989"/>одного дня<Node id="5999"/>.
 Лучшую воду — детям 
Что же касается первоочередных мер, — добавляет к сказанному <Node id="6084"/>Владимир Агеев<Node id="6098"/>, — сегодня мы готовы предложить фильтры по очистке воды для детских садов, школ и домов-интернатов. Фильтры для такой акции у нас уже имеются. Для начала мы договорились с <Node id="6271"/>администрацией Черепановского<Node id="6300"/> района, где в одном из детских садов установим систему водоочистки. Результаты анализов покажут качество воды после очистки. Кроме того, при областной администрации создана рабочая группа, выделяются денежные средства на реализацию данного проекта.
 По всей <Node id="6559"/>Барабинско-Кулундинской<Node id="6582"/> зоне — вода со своим набором солей. И вечная проблема с ее очисткой. Так что в глубинке вас встретят как избавителей.
 
Мы предлагаем рабочей группе обладминистрации варианты очистки воды, в первую очередь, именно на этих территориях. Не только в большинстве районов вода нуждается в очистке — эта проблема есть у любого владельца коттеджа — убрать из нее железо, сероводород, чтобы получить воду хорошего качества. В то же время есть регионы, где вообще нет воды, и ее туда доставляют. И она тоже должна быть качественной.
  
Самый большой источник чистой питьевой воды, имеющий мировое значение — это Байкал. Однако ученые посчитали, что если начать интенсивно употреблять эту воду, то запасов Байкала для всей планеты хватит лишь на <Node id="7319"/>24 года<Node id="7326"/>. Так что и эти запасы не безграничны. Отрадно, что наши предложения на всех уровнях восприняты нормально. В то же время победит та система, которая покажет лучшие результаты. Мы готовы к такому конкурсу.
 Предлагаемые вами фильтры периодически засоряются и, следовательно, нужна их замена? 
Конечно, через какой-то промежуток времени требуется менять фильтровальные картриджи. Это хлопотно, зато надежно. Сегодня токсичные отходы производств, бытовые отходы, химикаты, применяемые в сельском хозяйстве, заражают водоемы, и поэтому просто опасно пить неочищенную воду. Фильтры, которые мы предлагаем, после очистки выдают воду, близкую по формуле к той, которая находится в организме человека. Такая вода способствует улучшению здоровья, продлению жизни. Проблема, прежде всего, в том, что после фильтровальных станций на водозаборах вода течет по трубам, а трубы в изношенных сетях далеко не идеальны с гигиенической точки зрения. Когда мы поставили фильтр грубой очистки на водопроводный кран и пропустили через него сто литров воды, поразились — сколько в него набилось ржавчины!
 У нас в Сибири реки стали чище из-за спада промышленного производства. В то же время рост автомобилизации породил паломничество автовладельцев на берега рек — машины моют и выше, и ниже водозаборов.
 
Безусловно, есть подземные и колодезные воды, которые не нужно очищать. Но для того, чтобы судить о составе воды, нужен ее специальный анализ. Самая чистая вода — вода тающих горных ледников. Это эталон чистоты. На территории Искитимского района достаточно чистая вода в реке Ик, которая впадает в Бердь. Недавно мне довелось побывать в одном селе Алтайского края, где разливают лечебную минеральную воду. Это настоящее богатство для такого населенного пункта и с точки зрения бизнеса, и в смысле лечебных возможностей. Не исключено, что в подобных местах позже будут возникать мини-курорты. А пока мы заключили с руководством этого села договор о поставках лечебной воды. Будем ее пропагандировать.
  
В этой деревне поняли, какая драгоценность — водные ресурсы. Может, когда-нибудь бережное отношение к воде станет всеобщим элементом культуры. Тогда начнется очищение планеты от токсичных отходов, прекратится бездумное загрязнение водоемов канализационными, промышленными, бытовыми сбросами. И тогда, наверное, автовладелец, прежде чем помыть свою машину на берегу реки, задумается: а не окажется ли в итоге эта вода в его же стакане?
  На последней выставке «Спассиб-2008» региональный центр «Барьер-ЧС» награжден большой золотой медалью за производство современных средств спасения.  По данным Всемирной организации здравоохранения, <Node id="9949"/>80 процентов<Node id="9961"/> всех инфекционных болезней возникает вследствие неудовлетворительного качества воды или нарушения санитарно-гигиенических норм в связи с ее недостатком.  Согласно данным лаборатории Sierra Analytical Labs, Inc (США, Калифорния), УСВР по степени поглощения различных загрязняющих веществ более чем в 100—300 раз (!) превосходит лучший на американском рынке сорбент GAC (гранулированный активированный уголь из скорлупы кокосового ореха).  УСВР-фильтр практически не имеет себе равных в очистке гумусовой (болотной) воды, а также воды, загрязненной органическими соединениями, в частности, маслами и нефтепродуктами, остаточного хлора и хлорорганики, коллоидного железа (мельчайшей ржавчины), других тяжелых металлов и механических примесей. Юрий <Node id="10707"/>Горбачевhttp://vedomosti.sfo.ru<Node id="10738"/>/articles/?…Да, хорошая каша сама себя хвалит. Ну и дополнительная реклама («паблисити») тоже не повредит, ибо служит основой «просперити». Если эти фильтры настолько хороши, то почему они не стоЯт на прилавках всех магазинов? Надо бы какой-нибудь компетентной организации проверить обоснованность всех этих утверждений. И если их правдивость подтвердится – тогда надо наладить по-настоящему массовое производства подобных фильтров, чтобы они попали в каждый дом… Я так думаю…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Тональность" StartNode="6084" EndNode="6098">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3860" EndNode="3875">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="5989" EndNode="5999">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="3834" EndNode="3951">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="579" EndNode="603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="10707" EndNode="10738">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5255" EndNode="5269">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="6271" EndNode="6300">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрацией</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="3834" EndNode="3951">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2730" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="1476" EndNode="1514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство по чрезвычайным ситуациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="2201" EndNode="2213">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1535" EndNode="1540">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шойгу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="7319" EndNode="7326">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="3834" EndNode="3951">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1902" EndNode="1906">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2571" EndNode="2585">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминает" StartNode="3834" EndNode="3951">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1896" EndNode="1899">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="9949" EndNode="9961">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="7319" EndNode="7326">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="цитаты" StartNode="3834" EndNode="3925">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="3834" EndNode="3925">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1944" EndNode="1963">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноструктура" StartNode="590" EndNode="603">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="5148" EndNode="5187">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство по чрезвычайным ситуациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="6559" EndNode="6582">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Барабинско-Кулундинский</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
