<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноэнергетика родилась на стыке нанобиоэнергетики, нанофизики и нанотехнологииВозможно, в ближайшем будущем громоздкие аккумуляторы уступят место крошечным биобатарейкам.
Михаил Александрович Сидоров – специалист в области энергетики, биоэнергетики и наноэнергетики
Производители ноутбуков, сотовых телефонов и других мультимедийных устройств жалуются: «Батарейки у них очень громоздкие и тяжелые». Конструкторы же нанороботов мечтают о микро- и нанобатарейках. Наноинженеры вообще мечтают о том, чтобы их детища обходились вовсе без батареек, добывая энергию непосредственно из окружающей среды.

Так же, как, например, поступают живые клетки растений и животных, которые не на уровне высоких температур, как на тепловых и атомных станциях, а на низком, биологическом уровне, но с очень высоким кпд, преобразуют поступающую извне, возобновляемую (солнечную или тепловую) энергию окружающей среды в необходимый им для жизнедеятельности электрический ток. Раскрытие механизма такой биогенерации электроэнергии – одна из главных в <Node id="1030"/>настоящее время<Node id="1045"/> фундаментальных и прикладных проблем биоэнергетики и биологии.

Все участвующие в генерации электроэнергии белковые комплексы живых клеток наноразмерные – их диаметр 10–100 нанометров.
Поэтому правомерен новый нанофизический подход к исследованию процесса генерации электроэнергии нанобиоструктурами митохондрий животных клеток. На его основе мною были впервые разработаны и опубликованы нанобиофизическая (<Node id="1453"/>2002 год<Node id="1461"/>), а на ее основе – математическая и нанофизическая (<Node id="1514"/>2004 год<Node id="1522"/>) модели механизма этого процесса, который обеспечивает эффективный и направленный перенос (движение) электронов нанобиоструктурами клеток.
В основе нанобиофизической модели – представления о генерирующих электрический ток структурах клетки как о проводящих (переносящих) электроны молекулярных <Node id="1817"/>наноструктурах<Node id="1831"/> (кластерах), замкнутых на нанобиомембраны (аккумуляторы энергии), в которые встроены асимметричные потенциальные, энергетические нанобарьеры (периодический нанобарьер).

Как показывают эксперименты, именно на этих нанобарьерах, встроенных в проводящие нанобиоструктуры цепи транспорта электронов, происходит разделение зарядов («+» и «–»), их накопление (концентрация), а затем перенос электронами энергии без каких-либо потерь, то есть с высокой квантовой и энергетической эффективностью. Поэтому такие белковые <Node id="2345"/>наноструктуры<Node id="2358"/> рассматриваются в качестве прообраза новых систем наноэнергетики.

Только нанофизические знания о свойствах твердотельных (наноэлектроника) и мягких (молекулярная электроника) <Node id="2535"/>наноструктур<Node id="2547"/> позволяют, опираясь также на волновую механику или новую статистическую физику, создать на основе нанобиофизической математическую и нанофизическую модели процесса биогенерации электроэнергии.

Используя <Node id="2752"/>наноструктуры<Node id="2765"/> с различными физическими свойствами (например, проводящие или <Node id="2828"/>полупроводниковые <Node id="2846"/>нанотрубки<Node id="2856"/>), предлагается сконструировать замкнутую схему из элементов наноэлектроники или молекулярной электроники, воспроизводящую в основе своей процесс биогенерации электроэнергии живой клеткой.

Для разделения зарядов на асимметричных нанобарьерах схемы используются: волновые свойства электронов и их способность к туннелированию на нанобарьерах (описывается уравнением <Node id="3222"/>Шредингера<Node id="3232"/>) или же флуктуации тепловых колебаний атомов и их электронов, в результате чего возрастает вероятность (определяется с помощью уравнения <Node id="3370"/>Цивинского-Больцмана<Node id="3390"/>) получения ими дополнительной энергии (возбуждения) для преодоления все тех же нанобарьеров.

В результате за счет тепловой энергии окружающей среды обычное хаотическое движение электронов в моделирующих биогенерацию электроэнергии <Node id="3623"/>наноструктурах<Node id="3637"/> предлагаемой схемы наноэлектроники (или молекулярной электроники) преобразуется в однонаправленное – в электрический ток. При отсутствии рабочей нагрузки такой наногенератор электроэнергии будет работать на зарядку встроенного в схему наноаккумулятора.

Из подобных нанобатарей, как из кубиков, можно будет собирать источники электроэнергии требуемой мощности и использовать их не только в сотовых телефонах, ноутбуках и других мультимедийных устройствах, но и, возможно, в будущем для освещения и отопления квартир и домов.

Перспективность этих теоретических и прикладных научных разработок приходится, к сожалению, оценивать, используя экспериментальные данные исследований зарубежных наноэнергетиков. Например, в Реховоте (Израиль) в Институте Вейцмана под руководством профессора <Node id="4423"/>Эхуда Шапиро<Node id="4435"/> создан и запатентован <Node id="4458"/>нанокомпьютер<Node id="4471"/>, энергию для работы которого поставляет схема из молекулярной электроники, состоящей из ДНК, РНК и некоторых биомолекул – ферментов.

Профессор Лозаннского технологического университета (Швейцария) Михаэль Гретцель создал «элемент Гретцеля» – нанобатарейку, преобразующую солнечный свет в электроэнергию.

У нас же Федеральная целевая программа развития нанотехнологий только создается, отсутствуют финансирование и необходимые для исследований приборы и оборудование. Мы заложили основы наноэнергетики, моделирующей биоэнергетику животной клетки. Для получения же конкретных результатов потребуются <Node id="5072"/>годы<Node id="5076"/> исследовательской работы многих ученых. Мы только в самом начале пути, но я не сомневаюсь, что этот путь приведет к успеху новых решений в наноэнергетике.
Михаил <Node id="5239"/>Сидоровhttp://www.ng.ru<Node id="5262"/>/…nsamble.htmlЗабавно, что такие фундаментальные и (в хорошем смысле) «сумасшедшие» теории обсуждаются не на страницах специализированных журналов, а на страницах газет. Не свидетельствует ли это о том, что «серьёзные» учёные не пускают этого «изобретателя» на страницы научных журналов и тем самым, возможно, лишают нас знания о таких изобретениях. Словом, было бы здорово, если бы всё, что обещает нам автор в конце концов воплотилось бы жизнь, а пока нашей компетенции не хватает, чтобы высказаться более определённо по поводу этих теорий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1817" EndNode="1831">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1453" EndNode="1461">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5072" EndNode="5076">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="2535" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3222" EndNode="3232">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шредингер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5239" EndNode="5262">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1030" EndNode="1045">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2828" EndNode="2856">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3370" EndNode="3390">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цивинский-Больцман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="2345" EndNode="2358">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1514" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="3623" EndNode="3637">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2846" EndNode="2856">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанокомпьютер" StartNode="4458" EndNode="4471">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноструктура" StartNode="2752" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1453" EndNode="1461">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="1514" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="4423" EndNode="4435">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шапиро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
