<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Углеродные <Node id="12"/>нанотрубки<Node id="22"/> (УНТ), обладающие, как известно, рекордными механическими характеристиками, рассматриваются многими авторами как эффективное средство повышения прочностных свойств композитных полимерных материалов. Однако для реализации этой возможности необходимо добиться хорошего сопряжения между поверхностью УНТ и полимерной матрицей. Это обеспечивает эффективную передачу нагрузки от полимерного материала <Node id="419"/>нанотрубке<Node id="429"/> и, в конечном счете, приводит к повышению прочностных характеристик композита. В противном случае <Node id="528"/>нанотрубка<Node id="538"/>, помещенная внутрь полимерного материала, ведет себя там подобно «волосу в пироге» и не только не улучшает, но может даже ухудшить прочностные свойства полимера. Указанное сопряжение может быть реализовано в результате присоединения к поверхности УНТ радикалов, образующих химическую связь с молекулами полимера. 
 
Усилия, развиваемые во многих научных лабораториях мира и направленные на обеспечение сопряжения полимера с УНТ, начинают давать первые результаты. Так, недавно в одной из лабораторий Шанхая (Китай) [1] благодаря хорошему химическому сопряжению при содержании УНТ менее одной десятой процента было получено почти двукратное увеличение прочности ряда полимерных материалов. Коммерческие <Node id="1241"/>однослойные <Node id="1253"/>нанотрубки<Node id="1263"/> <Node id="1264"/>в течение 24 часов<Node id="1282"/> очищали обработкой концентрированной соляной кислотой. В качестве матрицы использовали такие полимеры, как полиаминофенилалкин (АРА), пленка полистирола (PS), а также сополимер стирола и полихлорметилстирола  (PS-co-PCMS). 
 
Образцы композита на основе АРА были приготовлены путем ультразвуковой обработки раствора олигомера в дихлорбензоле с добавлением некоторого количества <Node id="1661"/>нанотрубок<Node id="1671"/> с последующим введением изоамилнитрида и перемешиванием <Node id="1728"/>в течение 15 часов<Node id="1746"/> при температуре 60оС. Полученную суспензию растворяли в диметилфталате и после ультразвуковой обработки тщательно просушивали. Образцы на основе пленки полистирола готовили аналогичным образом с использованием раствора в тетрагидрофуране. При приготовлении образцов на основе сополимера (PS-co-PCMS) в качестве растворителя использовали толуол. 
 
Исследования, выполненные с помощью спектроскопии комбинационного рассеяния, а также <Node id="2180"/>Фурье<Node id="2185"/>-спектроскопии, показывают, что описанный способ получения композитов приводит к образованию прочной химической связи между полимерной матрицей и поверхностью УНТ. Это обусловлено присоединением химически активных радикалов к поверхности УНТ. Например, в случае матрицы полистирола таким радикалом является хлорбензол. Наличие такой связи приводит к заметному повышению прочностных характеристик композитов. Так, результаты проведенных испытаний указывают на увеличение прочности на разрыв пленки полистирола толщиной 70 мкм с 10,8 МПа до 19,7 МПа в результате добавления <Node id="2757"/>0,06%<Node id="2762"/> однослойных УНТ. Аналогичным образом изменяются такие характеристики, как модуль упругости и предельное растяжение. Тем самым показано, что благодаря обеспечению хорошей передачи нагрузки от полимера к УНТ заметное упрочение полимерных композитов наблюдается уже при относительно небольших добавках <Node id="3062"/>нанотрубок<Node id="3072"/>. 
  
А.В.Елецкий 
 
Long Xie et al. Macromolecules 40, 3296 (2007) 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="2180" EndNode="2185">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="12" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="419" EndNode="429">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1728" EndNode="1746">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="3062" EndNode="3072">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1253" EndNode="1263">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1661" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="528" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="1241" EndNode="1263">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1264" EndNode="1282">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2757" EndNode="2762">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
