<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Амилоиды – белковые комплексы, играющие важную роль в жизни многих организмов, и печально известные участием в некоторых патологических процессах. Но ученые предлагают использовать их в промышленности, для создания <Node id="216"/>наноструктур<Node id="228"/> и <Node id="231"/>наноматериалов<Node id="245"/>.

Амилоидные бляшки появляются из-за нарушений белкового обмена, при которых в тканях внеклеточно откладывается гликопротеид амилоид. Накапливаясь в разных органах, он вызывает тяжелые и практически неизлечимые заболевания. Тем не менее, амилоиды – далеко не просто вещества, свидетельствующие о патологиях. Они могут использоваться и в качестве <Node id="592"/>наноматериалов<Node id="606"/>.

По словам израильских ученых Эхуда Газита (Ehud Gazit) и <Node id="666"/>Ицхака Черни<Node id="678"/> (Izhack Cherny), возможности применения супрамолекулярных ассоциатов амилоидов гораздо выше, чем <Node id="776"/>наноструктур<Node id="788"/> из синтетических полимеров – главным образом, потому что эти строительные блоки могут отвечать не только за механические, но и за биологические свойства.

Даже в природе амилоиды не являются только ненормальными, неправильно связанными белками, они представляют собой физиологически значимые вещества. Например, они являются важным защитным материалом для оболочек яиц рыб и птиц. Амилоиды входят в состав покрытий бактериальных клеток, защищающих их и облегчающих прикрепление клеток к поверхностям.

Амилоидные фибриллы представляют собой пучки из высокоупорядоченных протеиновых нитей, собранных по типу лестничных жгутов, которые могут достигать нескольких микрон в длину. В поперечном разрезе амилоиды представляют собой полые цилиндры. Механические свойства амилоидов во многом напоминают свойства паутины, которая может быть «прочнее стали», а может быть растянута во много раз, не разрываясь – эти свойства до сих пор не могут быть воспроизведены искусственно.

Исследователи отмечают, что самоорганизация амилоидов наряду с их пластичностью позволяет рассматривать их, как весьма привлекательные строительные блоки для создания новых <Node id="1932"/>наноструктур<Node id="1944"/> и <Node id="1947"/>наноматериалов<Node id="1961"/>. Например, возможно создание проводящего коаксиального нанокабеля с помощью заполнения амилоидных <Node id="2060"/>нанотрубок<Node id="2070"/> серебром и покрытия их золотом.

А между тем, помимо использования естественных материалов для создания <Node id="2175"/>наноструктур<Node id="2187"/>, существует и противоположный (весьма перспективный) подход: использование <Node id="2263"/>наноструктур<Node id="2275"/> для замены природных.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="2263" EndNode="2275">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1932" EndNode="1944">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="231" EndNode="245">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="776" EndNode="788">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="666" EndNode="678">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Черни</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="2175" EndNode="2187">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="2060" EndNode="2070">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="216" EndNode="228">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="592" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="1947" EndNode="1961">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
