<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАН Беларуси и Вьетнамская академия наук и технологий подписали соглашение о сотрудничестве<Node id="91"/>11 января<Node id="100"/>, Минск – Национальная академия наук Беларуси и Вьетнамская академия наук и технологий подписали соглашение о сотрудничестве.
Михаил Мясникович
Документ предполагает взаимодействие ученых двух стран в области химии и новых материалов, лазерных технологий, медицины, нанотехнологий. В <Node id="384"/>текущем году<Node id="396"/> специалисты Беларуси и Вьетнама приступят к выполнению совместных работ по созданию новых лекарственных препаратов для защиты растений. Будут также организованы совместные научные исследования в сфере композиционных материалов. В перспективе стороны рассмотрят возможности создания в Беларуси совместных производств по выпуску продукции для сельского хозяйства и промышленности.
 
«<Node id="779"/>Белорусские и вьетнамские научные учреждения имеют богатый опыт для достижения высоких результатов в различных отраслях науки. Сотрудничество и взаимодействие будет выгодным для двух стран», – сказал на встрече с вьетнамской делегацией председатель Президиума НАН <Node id="1043"/>Беларуси Михаил Мясникович<Node id="1069"/>.
 
Подписанное соглашение предусматривает также обмен информацией о научных достижениях и обмен специалистами. Планируется, что аспиранты Вьетнамской академии наук и технологий будут обучаться в НАН Беларуси. Перечень специальностей, по которым смогут готовить вьетнамских специалистов, будет определен в ближайшее время.

Стороны договорились об организации конкурса на лучшую совместную белорусско-вьетнамскую научную работу.
 
«<Node id="1501"/>Такая премия позволит стимулировать специалистов двух стран к новым научным открытиям», – отметил Михаил Мясникович<Node id="1616"/>.
 
Делегация Вьетнамской академии наук и технологий находится с визитом в Минске <Node id="1698"/>9–11 января<Node id="1709"/>. За время пребывания в столице Беларуси вьетнамские специалисты посетили ряд научных учреждений Национальной академии наук, в том числe Институт биоорганической химии, Институт физики имени Б.И.Степанова, Институт тепло- и массообмена имени Лыкова, Институт физики твердого тела и полупроводников. Со многими из институтов достигнуты предварительные договоренности о сотрудничестве.
<Node id="2093"/>http://www.belta.by/ru/belta_news?…Молодцы<Node id="2135"/> ребята! Сложение научных потенциалов, обмен людьми, идеями, научными достижениями пойдёт на пользу обеим странам. «Сотрудничество и взаимодействие будет выгодным для двух стран», – говорит и Президент НАН Белоруссии. И характерно именно практическое, прагматическое направление исследований и разработок, а не исследования и разработки «вообще»… Как и в случае Казахстана, это говорит о рациональной, продуманной и целенаправленной научно-технической политике страны. Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="779" EndNode="1069">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="779" EndNode="1069">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Тональность" StartNode="1043" EndNode="1069">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2093" EndNode="2135">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="384" EndNode="396">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1501" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1501" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1698" EndNode="1709">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="91" EndNode="100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
