<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Компания «Камбио» обновила офисный интерьер «Российской корпорации нанотехнологий»ГК «Роснанотех», созданная для консолидации научно-технического потенциала Российской Федерации, после переезда в новый офис воспользовалась дизайнерским предложением «Камбио», основанным сразу на нескольких сериях.

Коллекция «Boss-Lux», благодаря фанерованию натуральным шпоном, оригинальному дизайну и широкому ассортиментному ряду подчеркнула в обстановке нового головного офиса современность и надежность Корпорации.

Функциональные и эргономичные серии «Flash» и «Business» удовлетворили требования заказчика к рациональному использованию каждого сантиметра рабочей зоны. Серии «Comfort» и «Cabinet» придали офисному пространству необходимую завершенность.

А иллюстрацией стремления к динамике и партнерству стала зона ресепшн, оборудованная универсальной мебелью для приемных «Prestige-R», сочетающей в себе основательность, мобильность и открытость.
<Node id="941"/>http://www.advis.ru/cgi-bin/new.pl?…ЗАО<Node id="980"/> «Компания <Node id="991"/>"Камбио»http://www.kambio.ru/Компания<Node id="1028"/> «Камбио» обновила офисный интерьер «Российской корпорации нанотехнологий». Как интересно! Теперь мы знаем многое: и для чего была создана Госкорпорация «Роснанотех» («для консолидации научно-технического потенциала Российской Федерации»), и чем достигаются основные характеристики её деятельности («современность и надежность Корпорации» – благодаря фанерованию натуральным шпоном, оригинальному дизайну и широкому ассортиментному ряду), и что придаёт «необходимую завершенность» всему ансамблю мебели уважаемой Корпорации («Функциональные и эргономичные серии "Flash» и «Business»), и, наконец, к чему стремится в своей деятельности уважаемая Корпорация, какой она стремится предстать перед внешним миром: «иллюстрацией стремления к динамике и партнерству, сочетающей в себе основательность, мобильность и открытость». И всё это – за счёт оборудования своего интерьера универсальной мебелью для приемных «Prestige-R». А, главное, теперь хоть немного стало ясно, куда и на что пошли средства, выделенные ГК «Роснанотех» на развитие отечественных нанотехнологий. А то до сих пор многие просто недоумевали по этому поводу…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="991" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="941" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
