<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт кристаллографии РАН жидкие кристаллы, органические пленки, пленки Лэнгмюра-Блоджетт , полимерные слои, сегнетоэлектрики   Кристаллография Нанотехнологии   Разработка программных пакетов для экспериментальных методик и компьютерного моделирования структура и физика жидких кристаллов физика органических тонких пленок                         Баранович Мария Юрьевна, научный сотрудник, кандидат наук Барник Михаил Иванович, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Береснев Леонид Алексеевич, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Блинов Лев Михайлович, заведующий лабораторией, профессор, доктор наук Горина Иза Ивановна, старший научный сотрудник, кандидат наук Златкин Александр Тевиевич, старший научный сотрудник, кандидат наук Козловский Михаил Владимирович, старший научный сотрудник, доктор наук Лазарев Владимир Владимирович, старший научный сотрудник, кандидат наук Островский Борис Исаакович, ведущий научный сотрудник, доктор наук Палто Сергей Петрович, ведущий научный сотрудник, доктор наук Петухова Нина Никитична, ведущий инженер Тевосов Александр Артемович, научный сотрудник Штыков Николай Михайлович, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Юдин Сергей Георгиевич, ведущий научный сотрудник, доктор наук Яблонский Сергей Валерьевич, старший научный сотрудник, кандидат наук Яковлев Сергей Владимирович, ведущий научный сотрудник Лаборатория создана в <Node id="1384"/>1970 году<Node id="1393"/> по инициативе академика А.В.Шубникова. В ней работали всемирно известные советские ученые, профессор И.Г. Чистяков (заведующий лабораторией <Node id="1534"/>до 1982г<Node id="1542"/>) и профессор А.П. Капустин, выполнившие выдающиеся работы в области структуры и электрооптики жидких кристаллов. 
 
Оригинальные экспериментальные методики, развитые в лаборатории:  
 Рентгеновский дифрактометр с позиционно-чувствительным детектором и термокамерой для исследования структуры и фазовых переходов в жидких кристаллах  Импульсная методика на базе неодимового лазера для исследования пироэлектрических и сегнетоэлектрических свойств жидких кристаллов и органических пленок  Автоматизированная методика на базе диодного лазера для исследования поверхностной поляризации, оптических и диэлектрических свойств жидких кристаллов  Автоматизированная установка для комплексного изучения электрооптических и поляризационных свойств жидких кристаллов  Установка для исследования пьезоэлектрических свойств жидких кристаллов в осциллирующем потоке  Автоматизированная методика измерения энергии сцепления (зенитальной и азимутальной) жидких кристаллов на ориентирующих полимерных слоях (в том числе фоточувствительных)  Туннельный микроскоп для исследования молекулярной структуры лэнгмюровских монослоев  Методика измерения спектров электропоглощения (штарк-спектров) пленок Лэнгмюра-Блоджетт  Методика измерения фотоиндуцированной анизотропии пленок Лэнгмюра-Блоджетт  Электрооптическая двухчастотная методика для изучения контакта жидкого кристалла с сегнетоэлектрической полимерной пленкой  Оригинальная методика нелинейной диэлектрической спектроскопии пленок Лэнгмюра-Блоджетт основанная на наблюдении пяти и более гармоник диэлектрического отклика  Методика измерения акустических спектров свободно подвешенных плёнок, определения их поверхностной и объёмной вязкости, поверхностного натяжения и толщины 
 
Основные достижения лаборатории 
 
В <Node id="3298"/>1970-90гг<Node id="3307"/>: всеобъемлющее экспериментальное исследование электро-оптических эффектов в жидких кристаллах (Государственная Премия <Node id="3426"/>1985г<Node id="3431"/>, монография Л.М.Блинова “Электро- и магнито-оптика жидких кристаллов”, <Node id="3503"/>Наука<Node id="3508"/>, 1978; J.Wiley, 1983, Springer 1993). В <Node id="3549"/>1980-2000гг<Node id="3560"/>: комплексное исследование хиральных сегнетоэлектрических жидких кристаллов. Открытие хиральных антисегнетоэлектрических фаз (Mol. Cryst. Liq. Cryst. 89, 327-38 (1982)). Синтез и исследование первого сегнетоэлектрического жидкокристаллического полимера (Polym. Bull. 12, 299-301 (1984)). Обнаружение DFH эффекта в сегнетоэлектрических жидких кристаллах с малым шагом геликоида (Письма ЖЭТФ 46, 328 (1987)). В 1980-95: Получение и исследование первых полярных (ФТТ 24, 2686-91 (1982)), а затем и сегнетоэлектрических (Ferroelectric Lett. 19, 65 (1995)) пленок Лэнгмюра-Блоджетт. В 1992-95: Открытие ахиральных сегнето- и антисегнето-электрических жидкокристаллических мезофаз (Nature 359, 621 (1992); Liq. Cryst. 21, 829-39 (1996)). 1998: Экспериментальное подтверждение возможности двумерного сегнетоэлектричества (Nature 391, 874 (1998)).     </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1384" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3298" EndNode="3307">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1384" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="3426" EndNode="3431">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1534" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="3503" EndNode="3508">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="3549" EndNode="3560">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
