<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
ПерсТ неоднократно освещал проблему разделения <Node id="48"/>углеродных <Node id="59"/>нанотрубок<Node id="69"/> (УНТ) по их характеристикам. От успешного решения этой проблемы зависит возможность реализации перспектив использования УНТ в наноэлектронике.

В частности, для работы полевого транзистора пригодны только <Node id="275"/>нанотрубки<Node id="285"/>, обладающие полупроводниковыми характеристиками, в то время как использование для этой цели <Node id="378"/>нанотрубок<Node id="388"/> с металлическими характеристиками приведет к короткому замыканию и разрушению цепи. В <Node id="475"/>настоящее время<Node id="490"/> разработано уже несколько подходов к селекции <Node id="537"/>нанотрубок<Node id="547"/>. Эти подходы основаны главным образом на проведении химических реакций, скорость которых зависит от электронных свойств <Node id="668"/>нанотрубки<Node id="678"/>.

Недавно в результате исследований, выполненных в Пекинском университете (Китай) было установлено, что селекция может быть произведена благодаря различному характеру взаимодействия однослойных УНТ разного типа с ультрафиолетовым излучением. <Node id="921"/>Нанотрубки<Node id="931"/> со средним диаметром 1,2 нм были выращены на сапфировой подложке при температуре 850оС в присутствии катализатора на основе железа в результате пропускания смеси аргона с парами этанола и небольшим количеством (на уровне <Node id="1153"/>3%<Node id="1155"/>) паров воды. Полученную таким образом матрицу из высокоупорядоченных однослойных УНТ облучали светом электродуговой ксеноновой лампы мощностью 500 Вт, имеющей широкополосный спектр и широко используемой в качестве симулятора солнечного излучения. Интенсивность облучения в спектральном диапазоне от 0,18 до 11 мкм составляла около 75 мВт/см2.

Наблюдения, выполненные с помощью атомного силового микроскопа, показали, что облучение образцов привело к разрушению части УНТ. При этом оказалось, что в наибольшей степени подвержены разрушению <Node id="1696"/>нанотрубки<Node id="1706"/> меньшего диаметра (d &lt; 1,3 нм). Эти выводы нашли свое подтверждение в спектрах КР образцов, измеренных до и после облучения. Кроме того, анализ спектров КР образцов облученных и необлученных <Node id="1898"/>нанотрубок<Node id="1908"/> позволил сделать вывод о преимущественном разрушении <Node id="1962"/>нанотрубок<Node id="1972"/> с металлической проводимостью в результате облучения образцов. Так, облучение в течение 30 мин. образца, содержащего 370 <Node id="2094"/>нанотрубок<Node id="2104"/> с металлической проводимостью и 327 <Node id="2141"/>нанотрубок<Node id="2151"/> с полупроводниковыми свойствами, привело к разрушению 221 <Node id="2210"/>металлической <Node id="2224"/>нанотрубки<Node id="2234"/> (<Node id="2236"/>59,7%<Node id="2241"/>) и лишь 17 (<Node id="2254"/>5,2%<Node id="2258"/>) <Node id="2260"/>полупроводниковых <Node id="2278"/>нанотрубок<Node id="2288"/>.

Таким образом, скорость разрушения <Node id="2326"/>металлических <Node id="2340"/>нанотрубок<Node id="2350"/> в 13 раз превосходит этот параметр для полупроводниковых УНТ. Сформулированные выводы о преимущественном разрушении УНТ с металлическими характеристиками подтверждаются результатами сравнительных измерений транспортных характеристик образцов.
 1. Y.Zhang et al., J. Phys. Chem. 112, 3849 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2340" EndNode="2350">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1696" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2260" EndNode="2288">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="921" EndNode="931">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="378" EndNode="388">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="475" EndNode="490">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1153" EndNode="1155">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2254" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2094" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="2236" EndNode="2241">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="59" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="275" EndNode="285">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1898" EndNode="1908">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="668" EndNode="678">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Металлическая+нанотрубка" StartNode="2326" EndNode="2350">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2278" EndNode="2288">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="1962" EndNode="1972">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="48" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="537" EndNode="547">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="2224" EndNode="2234">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="2141" EndNode="2151">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Металлическая+нанотрубка" StartNode="2210" EndNode="2234">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
