<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Объекты, находящиеся за дифракционным пределом оптической системы, отображаются в виде размытых точек, однако центр масс фосфоров можно определять с точностью до нанометров, и эта точность ограничена только числом фотонов, испускаемых объектом. Несколько излучателей внутри размытой точки – дифракционного предела – тоже можно разделить, если их индивидуальные вклады в общий сигнал можно различить, например, спектрально. Уже существует несколько способов, позволяющих получать один снимок высокого разрешения из нескольких снимков низкого разрешения. Один из ярких контрольных экспериментов для метода супер-разрешения был выполнен для образцов, состоящих из нескольких локализованных фосфоров. В качестве молекулярных линеек использовали ДНК с модифицированными азотистыми основаниями. Отдельные фосфоры были локализованы методом cut-and-paste, сочетающим точность АСМ и селективность сшивки с использованием ДНК.
 
Положение отдельной молекулы можно определять с помощью АСМ из следующих соображений (рис. 1). Когда кантилевер находится далеко от поверхности, люминесценция не наблюдается, но при его приближении возникает свечение фосфора (зеленое) и кантилевера (зеленое и красное). При его удалении сигнал фосфора пропадает позже, чем свечение кантилевера, что можно видеть на временной зависимости интенсивности. 
 
В ходе эксперимента на расстоянии 1 мкм друг от друга были нанесены 6 точек, каждая из которых представляла собой группу из девяти мономолекул (рис. 2, a), расположение которых и требовалось определить оптически. На временной зависимости интенсивности свечения видно, что <Node id="1598"/>через 20 секунд<Node id="1613"/> остается только один краситель (рис. 2, b). Для областей постоянного сигнала были рассчитаны средние интенсивности (рис. 2,c), обработка которых (рис. 2, d) затем дала положение отдельных молекул (рис. 2, e).
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1598" EndNode="1613">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
