<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Светодиоды<Node id="12"/> на основе GaN обладают высокой яркостью, что и привлекает к ним огромное внимание исследователей, которые пытаются создать новые конструкции таких диодов и материалы для построения полноцветных дисплейных панелей, твердотельных источников света и сигнальных диодов. Благодаря множеству неоспоримых преимуществ (в частности, достаточно большой срок службы, маленький размер, низкое потребление электроэнергии), такие <Node id="429"/>светодиоды<Node id="439"/> очень перспективны. Но, несмотря на всё это, общая внешняя квантовая эффективность, которая зависит от внутренней квантовой эффективности и эффективности светоизлучения, до сих пор остаётся на низком уровне для обычных структур InxGa1-xN/GaN с квантовыми ямами. 
Группой корейских учёных был предложен несколько иной подход к построению <Node id="777"/>светодиодов<Node id="788"/> на основе GaN. Они использовали <Node id="821"/>наночастицы<Node id="832"/> серебра, помещённые между слоем n-GaN и повторяющимся слоем квантовых ям, как показано на рис.1. Таким образом, в данной структуре впервые успешно реализовано улучшение оптических свойств посредством связывания поверхностных плазмонов, которые создают <Node id="1085"/>наночастицы<Node id="1096"/> серебра, с квантовыми ямами. На рисунке 2 представлены микрофотографии поверхности данного <Node id="1188"/>светодиода<Node id="1198"/> на разных этапах изготовления. 
Из данных спектров люминесценции было установлено, что общая интенсивность свечения <Node id="1315"/>светодиода<Node id="1325"/> с <Node id="1328"/>наночастицами<Node id="1341"/> серебра практически в два раза выше, чем для <Node id="1387"/>светодиода<Node id="1397"/> без <Node id="1402"/>наночастиц<Node id="1412"/> серебра (см. рис.3), так же было установлено, что данный эффект не является следствием отражения света от <Node id="1519"/>наночастиц<Node id="1529"/> серебра (см. рис. 3b). 
Проведённые учёными измерения фотолюминесценции с временным разрешением так же свидетельствуют о том, что в <Node id="1662"/>светодиоде<Node id="1672"/> происходит эффективное взаимодействие поверхностных плазмонов <Node id="1735"/>наночастиц<Node id="1745"/> серебра с квантовыми ямами (т.е. если энергия экситона квантовой ямы близка к колебательной энергии электронов поверхностного плазмона на поверхности Ag-GaN, тогда энергия экситона может передаваться поверхностному плазмону), о чём свидетельствует более крутой спад данных кривых. Так же были измерены вольт-амперные характеристики <Node id="2078"/>светодиода<Node id="2088"/>, что позволяет говорить о значительном улучшении оптических свойств такого <Node id="2164"/>светодиода<Node id="2174"/>. 
 Есть надежда, что разработанный ими подход к созданию <Node id="2232"/>светодиодов<Node id="2243"/> в ближайшем будущем получит широкое распространение.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="2232" EndNode="2243">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="2" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="2078" EndNode="2088">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="1188" EndNode="1198">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Светодиод" StartNode="1387" EndNode="1397">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="2164" EndNode="2174">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="1662" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="429" EndNode="439">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1519" EndNode="1529">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1735" EndNode="1745">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="821" EndNode="832">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1085" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1328" EndNode="1341">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1402" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Светодиод" StartNode="1315" EndNode="1325">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Светодиод" StartNode="777" EndNode="788">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
