<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>В течение последнего десятилетия<Node id="33"/> внимание учёных было приковано к спиралевидным и хиральным пористым материалам на основе различных оксидов.

Гетерогенный асимметрический катализ и разделение энантиомеров – одни из основных областей применения таких материалов. И хотя спиралевидные и хиральные пористые структуры были получены с помощью самосборки ионов переходных металлов и органических лигандов, этот способ синтеза не позволяет контролировать размер пор. Также были получены мезопористые спиралевидные и хиральные <Node id="520"/>наностержни<Node id="531"/> и <Node id="534"/>нановолокна<Node id="545"/> из диоксида кремния с помощью как анионных, так и катионных ПАВов и специальной аппаратуры, однако из-за сложности данных технологий не удаётся получить одинаковые объекты, что является важнейшим критерием для практического применения материалов.

Самосборка хиральных низкомолекулярных соединений даёт возможность создавать самые разнообразные <Node id="891"/>наноструктуры<Node id="904"/>, а золь-гель процесс позволяет создавать на основе данных шаблонов органические и органо-неорганические гибридные материалы.

Авторы работы в своих исследованиях использовали 3 вещества в качестве темплатов L-PhePyBr, L-ValPyBr и L-IlePyBr (рис.1–2). Каждое вещество растворялось в водном растворе аммиака, затем к смеси добавлялся TEOS (тетраэтоксисилан) по каплям при сильном перемешивании. Полученная вязкая жидкость выдерживалась при постоянной температуре <Node id="1366"/>в течение нескольких дней<Node id="1391"/> при определённых условиях для формирования <Node id="1435"/>наноструктур<Node id="1447"/>. Далее органическая составляющая удалялась путём промывки метанолом и хлороводородной кислотой, после чего образцы обжигались в печи.

Также были проведены исследования морфологии при изменении условий синтеза (изменение количества аммиака на начальном этапе синтеза (рис.3) и времени синтеза (рис.4)). На основании полученных экспериментальных данных учёные предложили модель (рис.5), согласно которой происходит формирование подобного рода <Node id="1890"/>наноструктур<Node id="1902"/>. На рисунке 6 представлены микрофотографии образцов, полученных из соединений L-ValPyBr и L-IlePyBr.

Как уверяют учёные, необходимо провести дополнительные исследования, чтобы роль бензольных колец в формирование подобного рода <Node id="2132"/>наноструктур<Node id="2144"/>, что позволит при синтезе в достаточной мере контролировать скрученность, пористость и другие параметры данных материалов.
Евгений Смирнов
Источник: Статья «The formation of helical mesoporous silica nanotubes» опубликована в журнале Nanotechnology
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="520" EndNode="531">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1366" EndNode="1391">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="891" EndNode="904">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="33">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1435" EndNode="1447">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нановолокно" StartNode="534" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="1890" EndNode="1902">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2132" EndNode="2144">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
