<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Британские ученые призвали к немедленным исследованиям последствий воздействия <Node id="80"/>наночастиц<Node id="90"/> на здоровье человека и окружающую среду. В <Node id="134"/>настоящее время<Node id="149"/> <Node id="150"/>наночастицы<Node id="161"/> могут быть найдены в широком спектре товаров повседневного спроса, включая солнцезащитные кремы, однако эффекты их воздействия на организм человека практически неизвестны.

<Node id="335"/>Наночастицы<Node id="346"/> столь малы, что могут быть размером в одну миллионную долю песчинки и используются в производстве практически везде, от носок до косметики и даже пищевых добавок. Материалы из <Node id="523"/>наночастиц<Node id="533"/> обладают новыми свойствами по сравнению с традиционными материалами и возможно весьма полезными характеристиками, следующими из их необычной структуры.

Исследования, поставленные <Node id="714"/>Королевской Комиссией по Загрязнению Окружающей Среды<Node id="767"/> (Royal Commission on Environmental Pollution), показывают, как мало еще известно о потенциальных эффектах, вызываемых <Node id="886"/>наночастицами<Node id="899"/>.

Комиссия существует <Node id="922"/>более 40 лет<Node id="934"/>, обладает большим опытом изучения и обобщения результатов научных исследований и огромным методическим потенциалом. Поэтому, несмотря на то, что Комиссия пока не нашла свидетельства вреда здоровью или ущерба окружающей среде, она верит в то, что при таких высоких темпах разработки и внедрения <Node id="1229"/>наноматериалов<Node id="1243"/>, этот процесс оказывается неподкрепленным соответствующими результатами тестирования и не направляется регулирующими законодательными органами и документами. Более того, Комиссия полагает, что существующие методы тестирования и законодательные подходы к определению истинных характеристик <Node id="1533"/>наночастиц<Node id="1543"/> и нанотехнологий, являются неадекватными наноразмерному уровню.

Комиссия выпустила соответствующее заявление, в котором объявила о необходимости немедленных дополнительных исследований <Node id="1730"/>наноматериалов<Node id="1744"/>.
Особую озабоченность исследователей из Комиссии вызывают следующие обстоятельства: токсичные <Node id="1839"/>наночастицы<Node id="1850"/> могут проходить через защитные барьеры организма, возможно достигая мозга или зародыша в утробе матери.
Для того, чтобы подчеркнуть свое беспокойство о возможном влиянии <Node id="2021"/>наночастиц<Node id="2031"/> на здоровье людей, члены Комиссии в своем обращении приводят в качестве примера известный случай с асбестом, другим широко распространенным материалом, исследования волокон которого только <Node id="2221"/>много десятилетий<Node id="2238"/> после начала его использования показали их канцерогенность.
Некоторые результаты последних исследований показывают возможность проведения аналогий. Например, лабораторные эксперименты с углеродными <Node id="2437"/>нановолокнами<Node id="2450"/>, используемыми в материалах для одежды, показали, что эти волокна имеют некоторые свойства, аналогичные асбестовым волокнам.
Тем не менее Королевская Комиссия отрицает необходимость введение запрета на нанотехнологии, поскольку имеют место «гигантские» выгоды, которые дают некоторые материалы, разработанные с использованием <Node id="2777"/>наночастиц<Node id="2787"/>. Например, диоксид титана в солнцезащитных кремах высокоэффективен в предотвращении рака кожи.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="714" EndNode="767">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Королевской Комиссией по Загрязнению Окружающей Среды</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2221" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="134" EndNode="149">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2021" EndNode="2031">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нановолокно" StartNode="2437" EndNode="2450">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="80" EndNode="90">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1533" EndNode="1543">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1730" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="922" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="886" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2777" EndNode="2787">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="335" EndNode="346">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="150" EndNode="161">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1229" EndNode="1243">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="523" EndNode="533">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="1839" EndNode="1850">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
