<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Группа ученых, в состав которой входят ведущие материаловеды и токсикологи, объявила об учреждении международного сообщества, призванного установить протоколы для воспроизводимого токсикологического тестирования <Node id="213"/>наноматериалов<Node id="227"/> на клетках и живых организмах. Новая организация (International Alliance for NanoEHS Harmonization, IANH) была торжественно открыта <Node id="360"/>9 сентября 2008 г<Node id="377"/> на крупнейшей международной нанотоксикологической коференции Nanotox 2008.

«Когда вся команда IANH, объединяющая ученых из Европы, США и Японии, получит сходные результаты в исследованиях по взаимодействию <Node id="585"/>наноматериалов<Node id="599"/> и биологических организмов – тогда мы с большей уверенностью сможем говорить о безопасности этих материалов», – комментирует задачи альянса представитель IANH Kenneth Dawson из Университетского Колледжа в Дублине. Нанотехнология обеспечивает возможность разработки новой продукции для широкого применения в различных сферах общественных потребностей, но это также означает и ответственность ученых в области экологической, медицинской и эксплуатационной безопасности, которая, безусловно, должна накладывать свои ограничения.

Многочисленные организации, такие как Организация экономического сотрудничества и развития (OECD) и Международная нанотехнологическая конференция по коммуникации и сотрудничеству (INC) приоритетными задачами своей работы называют взаимодействие ученых в целях улучшения понимания применения нанотехнологий в обществе. IANH был учрежден ведущими специалистами в области материаловедения и токсикологии для решения именно этой проблемы. И хотя Андре Мэйнар (Andrew Maynard), один из лучших специалистов в области нанотоксикологии, не является членом IANH, он видит необходимость данного шага. По <Node id="1721"/>его<Node id="1724"/> словам, стремление дать оценку потенциальной опасности впервые созданных материалов – важная и всегда актуальная задача.

Членами IANH стали ученые Германии, Ирландии, Швеции, Японии, Великобритании, США, являющиеся сотрудниками ведущих научных организаций, а также специалисты в области метрологии, экологической безопасности, здравоохранения.

Предыдущие дискуссии были посвящены выявлению ключевых проблем в понимании учеными взаимодействия <Node id="2169"/>наночастиц<Node id="2179"/> и биологических организмов и их возможных токсикологических проявлений. Продвижение в решении поставленной проблемы опирается в первую очередь на создание методик тестирования взаимодействий <Node id="2371"/>наночастиц<Node id="2381"/> с отдельными клетками, а также животными. Такие методики должны быть воспроизводимыми в условиях различных задач во всех странах. Также важной частью исследований является выявление системы корреляции результатов, полученных в клеточных и in vivo тестах.

Члены IANH приняли соглашения о разработке специальных приборов и методик, а также о первом раунде биологических и токсикологических экспериментов, результаты которых будут положены в основу системы воспроизводимого тестирования <Node id="2867"/>наноматериалов<Node id="2881"/>.

Проект IANH по разработке воспроизводимой системы методик нано-биологических исследований, включающих in vitro и in vivo тестирование млекопитающих и морских обитателей был одобрен такими крупными американскими организациями как Национальная Научная Организация (NSF), Национальный Институт Здоровья (NIH), Национальный Институт Охраны Труда и Здоровья (NIOSH), Национальный Институт Стандартов и Технологии (NIST), а также европейским конгрессом FP7 и Японским Национальным Институтом Естественных Наук (NIMS).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2371" EndNode="2381">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1721" EndNode="1724">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2169" EndNode="2179">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="360" EndNode="377">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="213" EndNode="227">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="585" EndNode="599">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2867" EndNode="2881">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
