<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>           
 
 Михаил Арсенович, недавно было принято решение о создании государственной корпорации «Роснанотех», в задачи которой будет входить управление отечественными наноисследованиями, развитие нанотехнологий в нашей стране. Насколько создание госкорпораций – верный подход для решения подобных задач? 
 
 
Сложный вопрос. В течение уже <Node id="343"/>восьми лет<Node id="353"/> мы говорим о том, что нужна реальная государственная программа по развитию и внедрению нанотехнологий. С моей точки зрения, это крайне важно, так как на основе нанотехнологий можно создать совершенно иную, гораздо более рентабельную экономику России, изменить качество нашей жизни.
 
Упущенное время, к сожалению, нельзя наверстать волевыми решениями, даже выделив одномоментно огромные средства. Нельзя за <Node id="761"/>один месяц<Node id="771"/> родить ребенка, даже если собрать очень много женщин. Так и с технологией – она требует времени для своего вызревания. 
 
Решит ли эту проблему корпорация "Роснанотех"? Давайте вернемся к этому вопросу <Node id="974"/>через год<Node id="983"/>. Могу только засвидетельствовать, что во всех существующих до настоящего времени федеральных программах вопросы развития и внедрения нанотехнологий прописаны крайне убого и бессистемно.
 
 
 А что, по-вашему, называется «системным подходом»? 
 
 
Сейчас много козыряют такими словами – "новый атомный проект", "ракетно-космический проект" и т.д. Я, как специалист, воспитанный в оборонных отраслях промышленности, полагаю, что ответственность за всю проблематику, связанную с созданием отечественной наноиндустрии, должна была бы быть возложена именно на промышленность. В реальном атомном проекте, в ракетно-космической гонке отвечала за все промышленность, и она же ставила задачи и перед академией наук, и перед <Node id="1699"/>Министерством образования<Node id="1724"/> в части того, каких специалистов надо готовить.
 
Системность же начинается с анализа триады: фундаментальные исследования и разработки – промышленное производство – потребительский рынок. Как раз в сфере потребительского рынка лежат интересы государства и бизнеса. Анализ задач конкретных предприятий и отраслей промышленности, других секторов экономики (медицина, сельское хозяйство и т.д.) позволяет выделить те позиции, где использование нанотехнологий даст реальный научно-технический и экономический эффект. Такой анализ будет способствовать расстановке приоритетов в развитии нанотехнологий, сократит финансовые издержки, распыление материальных и людских ресурсов. А нанотехнологиями, как таковыми, можно с интересом заниматься всю жизнь, используя бюджетные средства и не давая никакой отдачи, что в большинстве случаев имеет место сегодня.
 
Далее, у любой программы должна быть ясно сформулированная целевая функция. Поэтому мы ввели в обиход понятие "наноиндустрия". Слава богу, это понятие наконец-то принято в обществе, это радует, и в этом направлении мы готовы кооперироваться с кем угодно.
 
Наконец, системность – это представление о нанотехнологии как многопараметрической задаче. Имеется в виду и подготовка научно-инженерных и рабочих кадров, и создание поколений спецтехнологического оборудования, метрологического обеспечения, научных приборов, стандартов и т.д. К сожалению, до сих пор подобного подхода к проблеме не наблюдалось. Потраченные на нанотехнологии (не такие уж малые) средства никак не отразились на состоянии экономики России. В этом и печаль…
 
 
 Так или иначе, «Роснанотех» - свершившийся факт. Вы предполагаете, как концерн «Наноиндустрия» будет строить отношения с «Роснанотехом»? 
 
 
Для нас ничего не изменилось. Мы будем продолжать ту работу, которой занимались до сих пор. Она разнообразна: создание новых технологий, взаимодействие с предприятиями и организациями реальных секторов экономики, выпуск нанопродукции и ее внедрение на потребительский рынок, организация и развитие региональных центров наноиндустрии, проведение семинаров и научно-практических конференций, выпуск первого (и пока единственного в России) инженерного журнала "Нанотехника" (кстати, наш журнал вошел в перечень ведущих рецензируемых научных журналов и изданий, в которых должны быть опубликованы основные научные результаты диссертаций на соискание ученых степеней) и т.д.
 
Мы, в принципе, ни с кем не конкурируем и не испытываем необходимости входить в какие-либо структуры. Сотрудничать – готовы.
 
 
 Несколько слов о вашей продукции. 
 
 
Например, мы производим нанодисперсные составы "Стрибойл", который может быть эффективно использован в узлах трения различных видов оборудования. Это могут быть автомобили, тепловозные двигатели, дизели кораблей, станки, энергетические установки и т.д. При добавлении состава  в моторное масло автомобиля последний через 50-100 километров начинает жить по-новому: увеличивается компрессия двигателя, снижаются вибрация и шум, выравнивается работа цилиндров, экономия топлива 5-15, иногда до <Node id="4786"/>20%<Node id="4789"/>. До <Node id="4794"/>50%<Node id="4797"/> снижаются выбросы вредных газов. Это – конкретная экономика, уменьшение нагрузки на экологию, особенно в мегаполисах. Теперь посчитайте экономию топлива для Вас, как водителя, посчитайте, насколько снизится потребность в бензине в целом. А сколько энергии нужно затратить, чтобы лишний бензин доставить на бензоколонки! То же самое – с устаревшим станочным оборудованием на заводах – экономия энергии, повышение ресурса и качества обработки деталей. Примеров подобных – множество.
 
Другое направление работ – производство <Node id="5321"/>наночастиц<Node id="5331"/> металлов, в частности, серебра, которые обладают очень высокими антибактериальными свойствами. Мы можем применить их и в быту, и в сельском хозяйстве, медицине, в судостроении и авиационной промышленности и т.д. Это характеризует еще одно замечательное свойство нанотехнологий – созданная на их основе конкретная продукция может быть спроецирована на потребности различных, не связанных друг с другом направлений хозяйственной деятельности.
 
 
 Если перспектива применения нанотехнологий действительно так заманчива, почему концерн «Наноиндустрия» сегодня, фактически, единственная бизнес-структура, представляющая нанопродукцию на российском рынке?   
  
Я не думаю, что мы единственные. Страна талантливая, разработок в области нанотехнологий много. Возможно, что мы отличаемся от остальных именно системным подходом к проблеме. Да и рынок ещё не готов к восприятию этих технологий. Мы каждый раз, когда приходим в новую организацию, сначала бесплатно показываем, как это все действует. Например, на заводе «Салют» мы обработали сначала бесплатно три станка, после этого заместитель главного инженера собрал начальников цехов и говорит: «У нас еще пятьсот станков. И мы с этой организацией будем работать». 
 
Чтобы внутренний российский рынок сегодня активизировать, нам надо активнее  рассказывать о наноразработках, а, еще лучше, - показывать результаты их внедрения.
 
 
 Международный рынок тоже не готов к восприятию нанопродукции? 
 
 
Тоже  в полном объеме пока не готов, не развит. Но в США, Юго-Восточной Азии, Китае, Европе он развивается гораздо активнее, чем у нас, там уже есть ощутимая конкуренция, более того – есть люди, которые просто готовы продвигать нашу продукцию. Например, турок интересует нанесение <Node id="7059"/>наночастиц<Node id="7069"/> на ткани. Простой пример – носки. Нанесение <Node id="7114"/>наночастиц<Node id="7124"/> на носки предотвращает появление  грибковых заболеваний, потение ног и т.д. В нашей же стране рынок развивается медленнее: как-то я приехал к начальнику Центрального вещевого управления Министерства обороны, предложил ему попробовать те же <Node id="7365"/>нанопорошки<Node id="7376"/> для обработки одежды солдатам, но он никакого интереса к этому не проявил.
 
Весь мир сейчас занимается вопросами создания бактерицидной одежды, сегодня на нас выходят иностранные фирмы с предложением совместных разработок, но это всё – туда, за рубеж. 
 
 
  
А кто у нас главный конкурент на международном рынке сегодня? 
 
 
Безусловно, главный конкурент – США. Европа более консервативна, она менее амбициозна. Я бы назвал второй страной, как ни странно, Китай. Китайцы в плане развития наноиндустрии – просто молодцы. У них, во-первых, очень мощная, реальная  государственная поддержка. А главное, в Китае – экспортно-ориентированная экономика. 
Это их заставляет все время ориентироваться на самые передовые технологии. Они вынуждены все время учиться, все время наращивать свой потенциал, потому что иначе не смогут конкурировать. У нас в стране не стоит такая задача, потому что у нас экономика ориентирована на импортозамещение, у нас продать что-то за рубеж – целая поэма.
 
Если Россия хочет иметь какую-то свою нишу на мировом рынке нанотехнологий, государству надо решать вопрос с экспортно-ориентированной экономикой. Сейчас что происходит? Сейчас потоком пошли в Россию нанопродукты из-за рубежа. Есть люди, которые этому способствуют. Получается, что, ещё не развив собственный рынок, мы его наводняем импортными разработками, вместо того чтобы развивать собственную индустрию, создавать продукцию, собственный рынок. А потом мы опять будем бороться за импортозамещение. Мы ведем себя глупо, другого слова нет. У нас нет экспортно-ориентированной экономики, потому что для этого не созданы условия, наоборот, существующие условия всячески этому препятствуют. Я не знаю, чья это задача, может, <Node id="9086"/>Министерства экономического развития и торговли<Node id="9133"/>, но это – задача государства. 
 
Антон Иванов 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="5321" EndNode="5331">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="974" EndNode="983">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="7059" EndNode="7069">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="761" EndNode="771">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="9086" EndNode="9133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства экономического развития и торговли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="4786" EndNode="4789">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="7114" EndNode="7124">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопорошок" StartNode="7365" EndNode="7376">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="4794" EndNode="4797">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="343" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="1699" EndNode="1724">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
