<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноинтеграторы, или Кто мечтает о лаврах Курчатова и КоролеваГоскорпорация Роснанотех призвана запустить процесс частно-государственного партнерства в наноиндустрии, а федеральная целевая программа должна создать для этого инфраструктурные предпосылки – так прокомментировал министр образования и науки Андрей Фурсенко два важнейших решения, принятых в <Node id="354"/>июле<Node id="358"/> Федеральным Собранием и правительством нашей страныАндрей Фурсенко
Перед тем как уйти в двухнедельный отпуск, министр встретился с журналистами и рассказал, как реализуется инициатива президента <Node id="554"/>Путина<Node id="560"/> по развитию нанотехнологий и, в частности, как решалась в правительстве судьба федеральной целевой программы по этой проблематике. <Node id="692"/>Десять месяцев<Node id="706"/> потребовалось на то, чтобы концепция ФЦП, заявленная членам <Node id="767"/>кабинета министров<Node id="785"/> в <Node id="788"/>сентябре<Node id="796"/> <Node id="797"/>прошлого года<Node id="810"/>, развернулась в программу и получила их одобрение.

А вместе с тем и <Node id="880"/>почти 28 миллиардов рублей<Node id="906"/> на период <Node id="917"/>с 2008 по 2010 год<Node id="935"/>, причем около 25 миллиардов – деньги федерального бюджета.

<Node id="996"/>По мнению Андрея Фурсенко, <Node id="1023"/>эти десять месяцев<Node id="1041"/> были исключительно плодотворными<Node id="1074"/>.
 
Программа стала на <Node id="1097"/>год<Node id="1100"/> короче, но мы ничего не потеряли, – констатировал он. – И практически все, что намечено на <Node id="1192"/>2007 год<Node id="1200"/>, реализуется. При этом сама программа стала суше, поскольку за это время возник проект госкорпорации, родилась президентская инициатива по нанотехнологиям. Многие понятийные моменты прописаны там…
 
А в утвержденной правительством ФЦП, по словам министра, прописан ход работ <Node id="1476"/>до 2010 года<Node id="1488"/>: как будет поддержано развитие инфраструктуры в ведущих научных центрах и университетах страны.
Более половины средств предполагается направить на закупку современного оборудования и приборов в эти центры и университеты.Второе важнейшее направление – метрология и сертификация.
Без должного оснащения метрологических центров, которые обеспечивают выработку и проверку стандартов, сегодня никак нельзя. Ведь сейчас нанопродукцией готовы называть все, что угодно. Поэтому крайне важно «отделить мух от котлет».
Третье направление трат связано с информационно-аналитическим сопровождением программы.

По замыслу разработчиков оно должно обеспечить максимально широкий обмен информацией между всеми участниками процесса. Так, чтобы работы по нанотехнологиям оказались в одном информационном поле и были доступны всем участникам – от студентов до руководителей фирм.
Министры в погонах и без
<Node id="2376"/>В прошлом<Node id="2385"/> <Node id="2386"/>сентябре<Node id="2394"/>, когда в Белом доме обсуждали концепцию ФЦП по нанотехнологиям, дискуссия была на редкость эмоциальной. И премьер Михаил Фрадков даже предложил надеть, если потребуется, погоны на министра Фурсенко. Корреспондент «РГ» напомнил об этом главе Mинобрнауки и поинтересовался, в каком теперь он звании.
Андрей Фурсенко: В том же, что и был после окончания университета и военных сборов. Мы за званиями не гонимся. А что было в подоплеке той шутки, думаю, понятно: хватит ли веса и полномочий министра, чтобы решить задачи, которые передо мной поставили и которые я сам перед собой ставил в развитие нового направления.

Если отодвинуть в сторону эмоциональные волны, которые гуляют по медийному пространству, и посмотреть, что сделано за это время, то увидим, что реализовано почти все, что тогда было намечено.

Создана корпорация, выделены очень существенные средства, утверждена ФЦП. Рабочая группа, которая образована по поручению президента, довольно существенно продвинулась в формулировании общей программы координации и развития наноиндустрии. Думаю, в ближайшее время с учетом вновь появившихся документов – я имею в виду президентскую инициативу, закон о госкорпорации и ФЦП – мы такую общую, координирующую программу создадим.

Стоит напомнить и о том, что создан Совет по нанотехнологиям при правительстве во главе с первым вице-премьером. В него входят представители всех ветвей власти плюс представители бизнеса.

Даже Академия наук существенно поменяла свой подход, и сегодня направление по развитию нанотехнологий выстроено в РАН принципиально по-иному.
Российская газета: А нет ощущения, что на обозначенном вами поле сформировалось несколько центров силы и они уже начали перетягивать бюджетное одеяло каждый на себя?
Фурсенко: У меня – нет. Фактически все структуры, которые создавались, рождены при непосредственном участии министерства и в значительной степени – с подачи министерства.
РГ: Программу, заявленную в области нанотехнологий, нередко сравнивают с атомным или космическим проектами. У нас они ассоциируются с именами Курчатова и Королева. Вы находите что-то общее с сегодняшним <Node id="4500"/>днем<Node id="4504"/>?
Фурсенко: Основные проблемы и риски нанотехнологического проекта в том, что он принципиально отличается от всего, что было раньше. Проекты атомный и космический – это сугубо иерархические проекты. Проект нанотехнологий – проект сетевой. Наша задача – обеспечить эффективную работу сети. И те органы управления, те структуры, которые мы закладываем, мы закладываем как структуры сетевые.

Эта идеология, если напомнить мои прежние высказывания и обсуждение в правительстве, закладывалась с самого начала. Один из главных результатов в том, что идеология сетевого подхода сегодня уже не оспаривается.
РГ: То есть вы предлагаете посмотреть на проблему нестандартно?
Фурсенко: Потому что она – ДРУГАЯ. Она не может, не должна быть системой, управляемой из бункера. Она будет эффективно работать, если мы создадим равнопрочную сеть, где каждый будет понимать свою задачу и где центр управления будет не командовать, а согласовывать. Мне кажется, что совет по нанотехнологиям во главе с первым вице-премьером правительства, который недавно создан и взял на себя многие вопросы, такую координацию и согласование может обеспечить. В этом смысле принятыми решениями я удовлетворен.

И призываю других взглянуть на проблему именно с этой стороны. Как на интересную, нестандартную возможность. Ведь всякая система время от времени требует достаточно серьезной перестройки. Я говорю даже не об административной системе, а о системе взглядов на то, как организована наука, как организованы инновации, промышленность…
РГ: И на то, как наука взаимодействует с промышленностью?
Фурсенко: Да. И в нанотехнологиях на основе этого проекта мы получили и можем попробовать новый подход и новый инструмент – возникла такая возможность. Причем возникла не только сама готовность к этому, но и возник ресурс. Учиться плавать без воды очень сложно. А теперь нам налили воду.
Кто – вброд, кто – вплавь
Избегая называть абсолютные цифры, Андрей Фурсенко призывал своих собеседников поверить на слово, что средств в развитие нанотехнологий Россия вкладывает сейчас больше, чем любая из европейских стран, хотя Евросоюзу в целом мы еще уступаем.
 
А США стартовали с цифр, даже меньших, чем мы, – сообщил министр. – Но у них существенно выше доля внебюджетных вложений. И в Германии примерно две трети средств поступает из внебюджетных источников, а у нас, даже по самым продвинутым ФЦП, «внебюджетки» меньше половины. Внебюджетная часть расходов на все исследования в Японии, если не ошибаюсь, <Node id="6972"/>около 80 процентов<Node id="6990"/>. В этом смысле они лидеры среди развитых стран.
 
Привести более точные данные, по мнению главы <Node id="7087"/>Минобрнауки<Node id="7098"/>, не позволяют «трудности с подсчетами», поскольку и у нас, и в других странах практикуется многоканальное финансирование – по разным программам, из разных источников.

Участвовавший в разговоре ректор Московского института стали и сплавов, а в недавнем прошлом – статс-секретарь – заместитель министра Mинобрнауки <Node id="7413"/>Дмитрий Ливанов заметил, что задача государства в современных условиях – создавать возможности для возникновения и быстрой реализации новых идей<Node id="7557"/>.
Однако наука в нынешней России – это плохой слепок с науки в бывшем СССР, она не адекватна и мало восприимчива к требованиям рыночной экономики. Чтобы выправить ситуацию, нужно модернизировать существующие институты и создавать новые.

<Node id="7795"/>Корпорация Роснанотех, по мнению Ливанова, как раз один из таких новых институтов<Node id="7876"/>. По сути, это финансирующее агентство, не зависимое от министерств и ведомств. Его задача – проплачивать проекты, начиная от сферы фундаментальных исследований («Фундаментальные в меньшей степени», – вставил уточняющую реплику министр Фурсенко) и кончая проектами частно-государственного партнерства, которые будут осуществляться на основе разделения рисков между бизнесом и государством.
 
Это абсолютно новый инструмент, – артикулировал свою мысль ректор МИСиС. – И то, что в этом направлении делается, представляет собой сбалансированный комплекс мер. Соединенные вместе, они работают на твердый и понятный результат…
  
Должны работать, – смягчил Андрей Фурсенко поспешную формулировку своего напарника. И добавил, что представляет себе новый проект чем-то вроде тягача для перевода экономики на инновационные рельсы. Во всяком случае надеется таким способом сдвинуть ее в этом направлении.
 
Помимо собственно нанотехнологий, считает министр, есть еще две области, где могут быть использованы те же подходы. Это науки о жизни, которые вбирают в себя и лекарства, и приборы, и само качество жизни. А вторая область – энергоэффективность и энергосбережение. Это не столько даже энергетика, сколько новое понимание и новые подходы к энергоресурсам – их использованию, хранению, сбережению.
 
<Node id="9171"/>Эти направления могут возникнуть, – заявил Фурсенко<Node id="9222"/>, – если в нынешнем проекте будут выработаны и формализованы такие административно-управленческие решения, которые сможем переносить в другие сферы и на другие объекты. Поэтому мне, в силу моей нынешней должности, хочется говорить не столько даже о конкретных научных или экономических достижениях, а больше об изменениях организационных. Мне кажется, эта программа дает уникальный шанс выстроить иной подход не только к науке, но и к инновационной экономике.
 Из хроники наностроительства. <Node id="9713"/>Год<Node id="9716"/> 2007-й<Node id="9723"/>4 июля<Node id="9729"/>
Госдума принимает в третьем, окончательном, чтении Федеральный закон «О Российской корпорации нанотехнологий» с госфинансированием в объеме <Node id="9870"/>130 миллиардов рублей<Node id="9891"/>. В соответствии с законом высшим органом управления госкорпорацией станет наблюдательный совет, который будет сформирован по принципу: пять представителей от президента РФ, еще пять – от правительства, по два – от Госдумы и Совета Федерации плюс генеральный директор, которого назначает президент. Депутат Думы от фракции КПРФ, вице-президент РАН и председатель <Node id="10254"/>академической комиссии по нанотехнологиям<Node id="10295"/> <Node id="10296"/>Жорес<Node id="10301"/> <Node id="10302"/>Алферов<Node id="10309"/> участия в голосовании по закону о нанокорпорации не принимал – в тот момент у него нашлись дела в Новосибирске.
<Node id="10422"/>5 июля<Node id="10428"/>
<Node id="10429"/>Через день<Node id="10439"/> после принятия закона о корпорации Роснанотех фракция «Единая Россия» организует в стенах Государственной Думы широкое совещание по развитию наноиндустрии. С основным докладом выступает директор РНЦ «Курчатовский институт», и.о. вице-президента РАН Михаил Ковальчук. Депутаты от «Единой России», заявил на совещании лидер партии и председатель Госдумы Борис Грызлов<Node id="10805"/>,<Node id="10806"/> могут быть «толкачами и лоббистами», чтобы не допустить бюрократических проволочек в реализации поручений президента РФ по развитию нанотехнологий. С этой целью еще <Node id="10972"/>9 июня<Node id="10978"/> «Единая Россия» зарегистрировала Фонд содействия развитию инновационной экономики, а чуть раньше создан Центр стратегического планирования и проектирования, который «действует на одной из идеологических площадок партии».
<Node id="11200"/>10 июля<Node id="11207"/>
«<Node id="11209"/>Я не собираюсь становиться главой Роснанотеха и не имею никакого желания<Node id="11281"/>», – заявил на брифинге в РИА «Новости» директор РНЦ «Курчатовский институт» Михаил Ковальчук<Node id="11374"/>.<Node id="11375"/> А вот роль самого курчатовского центра он видит в том, чтобы обеспечивать научную координацию работ различных институтов в сфере нанотехнологий: «Мы как головная научная организация станем отвечать за подготовку проектов, которые в дальнейшем будут воплощены в жизнь Роснанотехнологией».
<Node id="11664"/>12 июля<Node id="11671"/>
Правительство утверждает ФЦП «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="11748"/>2008–2010 годы<Node id="11762"/>». Она предусматривает формирование в стране современной национальной нанотехнологической сети и Российской корпорации нанотехнологий.

Объем финансирования ФЦП составит <Node id="11932"/>27,7 миллиарда рублей<Node id="11953"/>, в том числе за счет средств федерального бюджета – 24,9 миллиарда. На том же заседании вице-премьер Александр Жуков поднял вопрос о разработке и принятии комплексной программы развития наноиндустрии <Node id="12154"/>до 2015 года<Node id="12166"/>.

В свою очередь глава правительства Михаил Фрадков<Node id="12218"/> <Node id="12219"/>поставил задачу внести такую программу в правительство <Node id="12274"/>до конца нынешнего года<Node id="12297"/>. А рассмотреть ее и принять, по мнению главного куратора наноотрасли первого вице-премьера Сергея Иванова, необходимо уже в <Node id="12422"/>первом квартале 2008<Node id="12442"/>-го.
Александр <Node id="12457"/>Емельяненковhttp://www.rg.ru/…18/nano.htmlИнтересное<Node id="12509"/> интервью… Всё, что говорит министр, весьма разумно, рационально и обоснованно. Посмотрим однако, как сама жизнь распорядится всем этим «богатством». Вот, пока сам министр будет находиться в отпуске, все, кого касается комплекс данных проблем (и кто в этот период не будет находиться в отпуске ;-) ), будут тщательно изучать высказанные им положения. В принципе, всё это было известно и ранее, но всегда «приятно», когда слышишь это из первых уст и, как говорится, всё в одном месте…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="12274" EndNode="12297">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="9171" EndNode="9222">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1097" EndNode="1100">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="10254" EndNode="10295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">академической комиссии по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="996" EndNode="11374">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="880" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="9171" EndNode="9222">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="10805" EndNode="10806">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="12422" EndNode="12442">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="11209" EndNode="11281">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="7795" EndNode="7876">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2376" EndNode="2385">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="797" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="10805" EndNode="10806">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="9723" EndNode="9729">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="767" EndNode="785">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">кабинета министров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="12218" EndNode="12219">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="10302" EndNode="10309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="996" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Властная_Структура" StartNode="7087" EndNode="7098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="7795" EndNode="7876">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="10972" EndNode="10978">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="9713" EndNode="9716">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="9870" EndNode="9891">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Дата" StartNode="10422" EndNode="10428">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="996" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="788" EndNode="796">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="1023" EndNode="1041">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="10429" EndNode="10439">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="354" EndNode="358">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="11209" EndNode="11374">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="6972" EndNode="6990">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="11932" EndNode="11953">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="7795" EndNode="7876">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="10296" EndNode="10301">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="7413" EndNode="7557">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="автор" StartNode="11209" EndNode="11374">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Дата" StartNode="11200" EndNode="11207">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминает" StartNode="996" EndNode="11374">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="1476" EndNode="1488">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="высказывания_заявления" StartNode="7413" EndNode="7557">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Url" StartNode="12457" EndNode="12509">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="сотрудники" StartNode="10301" EndNode="10302">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="692" EndNode="706">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="цитаты" StartNode="11209" EndNode="11281">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Персона" StartNode="554" EndNode="560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="темы" StartNode="7795" EndNode="7876">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="сотрудники" StartNode="11374" EndNode="11375">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="работает" StartNode="11374" EndNode="11375">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="1192" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="11748" EndNode="11762">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="работает" StartNode="10301" EndNode="10302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="упоминает" StartNode="996" EndNode="11374">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="917" EndNode="935">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Дата" StartNode="2386" EndNode="2394">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="сотрудники" StartNode="12218" EndNode="12219">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="12154" EndNode="12166">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="упоминается" StartNode="996" EndNode="11374">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Год" StartNode="1192" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Дата" StartNode="11664" EndNode="11671">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="4500" EndNode="4504">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
