<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Москва: предприятия ЮАО и Беларуси приняли участие в промышленной выставкеС <Node id="76"/>19 по 22 декабря<Node id="92"/> в Москве, в ДК <Node id="108"/>АМО<Node id="111"/> ЗИЛ (ул. Восточная д.4), прошла VI Межрегиональная промышленная выставка ЮАО г. Москвы.
Выставка была организована в целях содействия промышленным предприятиям и научным организациям округа в реализации научно-технического потенциала, развития производств товаров народного потребления, расширения ассортиментного перечня.

Торжественно открывая выставку, префект округа Юрий Буланов и полномочный посол Республики Беларусь в РФ Василий Долголёв поздравили всех с наступающим <Node id="588"/>Новым годом<Node id="599"/>. Префект отметил, что подобные мероприятия позволяют Москве занимать лидирующие позиции в сфере производства.
 
«Москва процветает, а вместе с Москвой процветает и Южный административный округ», – сказал префект. При осмотре экспозиции первые лица округа и представители белорусской делегации беседовали с директорами и сотрудниками предприятий, интересовались новой продукцией.
 Всего в VI Межрегиональной промышленной выставке ЮАО участвовало более 60 окружных предприятий и организаций и 15 фирм из Белоруссии. <Node id="1114"/>Как отметил Юрий Буланов, <Node id="1140"/>это лишь малая часть того, что мог бы показать Южный округ, на территории которого расположено 170 крупных и средних промышленных предприятий, более 70 научно-исследовательских и учебных институтов, свыше 15 тысяч малых предприятий<Node id="1371"/>. Все они вносят весомый вклад в развитие народного хозяйства, способствуя укреплению экономики не только Москвы, но и всей России.
В научно-производственном объединении «Элерон» разработали устройство под названием «Электронный нос». Это сенсорная нейропободная система, которая способна распознавать взрывчатые вещества, наркотики, токсичные органические соединения в воздухе, техногенные газы и т.д. Сфера применения устройства очень широка: безопасность, экология, медицина, сельское хозяйство, машиностроение, добывающая промышленность. Создатели прибора использовали уникальные нанотехнологии, до сих пор не применявшиеся в нашей стране.

Малые предприятия Южного округа также представили плоды своей деятельности – от продуктов питания до инновационной деятельности. В работе выставки приняли участие промышленные и инновационные предприятия малого бизнеса ООО «НПО Ителма», фабрика швейных изделий №3, ООО «Авирост», ООО ПКФ «Новое время», ООО «Ским», ООО «Ритм», ЗАО «Горизонт», ЗАО «Гармония плюс», МНПК «Биотики», «КВИЛТ клуб», ООО «Энтон» и другие, положительно зарекомендовавшие себя в работе предприятия.
<Node id="2490"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Вот<Node id="2527"/> путь укрепления союзнических связей: экономика, промышленные выставки, содействие промышленным предприятиям и научным организациям округа и Белоруссии в реализации научно-технического потенциала, развития производств товаров народного потребления, расширения ассортиментного перечня, обменом опытом, идеями и ноу-хау…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1114" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="76" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="1140" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="1140" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="1114" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="2490" EndNode="2527">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="1114" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="1114" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="588" EndNode="599">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="108" EndNode="111">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Амо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
