<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  ГОУ ВПО МГТУ "Станкин" геометрические параметры изделий, измерительное оборудование, измерительные информационные системы, компьютеризация, метрологические характеристики, эталонная база   Нанометрология   исследования в области объемной точности технологического и измерительного оборудования, современной эталонной базы, интеллектуальных измерений модернизации микроскопов разработки по компьютеризации и интеллектуализации стандартизованных средств измерения линейных и угловых величин на основе современных устройств цифровой оптической обработки изображений и компьютерной обработки измерительной информации создание гетеродинных лазерных информационных систем высокого разрешения с дискретностью до 0,001мкм в диапазоне десятков метров                             Богомолов А.В., инженер-конструктор, кандидат наук Телешевский В.И., руководитель, профессор, доктор наук В лаборатории «Нанометрологии» кафедры ИИСиТ проводятся исследования в области объемной точности технологического и измерительного оборудования, современной эталонной базы, интеллектуальных измерений. Ведутся разработки по компьютеризации и интеллектуализации стандартизованных средств измерения линейных и угловых величин на основе современных устройств цифровой оптической обработки изображений и компьютерной обработки измерительной информации. Созданные измерительные информационные системы (ИИС) по своим метрологическим характеристикам не уступают лучшим мировым аналогам, превосходя их по соотношению «качество-цена». 
 
За <Node id="1509"/>последние 8 лет<Node id="1524"/> в лаборатории «Нанометрологии» разработана гамма ИИС на базе контактных интерферометров ИКПВ, ИКПГ, ИДВК, предназначенных для автоматизированной поверки эталонных и рабочих концевых мер длины (КМД) 2, 3 и 4-го разрядов в диапазоне 0,1-1000 мм с разрешающей способностью до 0.001мкм при полном соответствии стандартизованной методике поверки образцовых концевых мер длины. ИИС успешно прошли Государственные испытания и включены в реестр средств измерений. К настоящему времени несколько десятков ИИС внедрены в крупнейших Центрах стандартизации и метрологии, а также на ведущих предприятиях машино- и приборостроения.   Интерферометр двойной вертикальный контактный компьютеризированный Интерферометр контактный вертикальный компьютеризированный Интерферометр контактный горизонтальный компьютеризированный Оптиметр компьютеризированный   ОАО "КАМАЗ", ОАО "МПО им. И.Румянцева", ФГУ "Волгоградский ЦСМ", ФГУ "Калужский ЦСМ", ФГУ "Кировский ЦСМ", ФГУ "Менделеевский ЦСМ", ФГУ "Мордовский ЦСМ", ФГУ "Пензенский ЦСМ", ФГУ "РосТест-Москва", ФГУ "Ростовский ЦСМ", ФГУ "Самарский ЦСМ", ФГУ "Тест-С.-Петербург", </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1509" EndNode="1524">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
