<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Ежегодно в Украине заболевают раком 150 тыс. человек, а около 90 тыс. умирают. <Node id="79"/>В прошлом<Node id="88"/> <Node id="89"/>году<Node id="93"/> от рака желудка умерли 10 тыс. украинцев. Цифры этой неутешительной статистики, как прогнозируют специалисты Канцер-регистра, будут увеличиваться.Кеннет Алибек
Ожидается, что к <Node id="271"/>2020 году<Node id="280"/> заболевать раком будут уже 200 тыс. человек. Еще недавно слова врача: «У вас — рак» звучали как приговор, но сегодня, утверждают специалисты, при выявлении заболевания на ранней стадии развития возможно полное выздоровление.

Однако в Украине большинство смертных случаев как раз и происходят по причине поздней диагностики. Украинцы обращаются к врачу только тогда, когда очень плохо себя чувствуют и терпеть боль уже нет сил. Об этом, а также о новых исследованиях причин возникновения рака, мы решили поговорить с Кеннетом Алибеком, доктором биологических наук, основателем компании Max-Well Biocorporation LLC, которая воплощает в жизнь проект по созданию в Украине Научно-производственного онкологического и кардиологического центра «Макс-Велл».
В наше время уже существуют такие исследования, которые показывают, что одной из основных причин перерождения здоровой клетки в раковую могут быть вирусы. Известно также, что клетка с измененным ДНК может не давать о себе знать долгое время. Как вы можете это прокомментировать?
— Действительно, уже давно доказано, что в развитии такой опухоли, как рак шейки матки, основным фактором развития является вирус папилломы человека, который является ответственным за возникновение опухоли, инфицированность им приводит к возникновению рака. Но американскими учеными уже предложена вакцина, введение которой значительно снижает вероятность возникновения этого заболевания.

Также доказана вирусная природа некоторых заболеваний крови, где причиной является вирус <Node id="1790"/>Эпштейна Барра<Node id="1804"/>. Исследования <Node id="1819"/>последних лет<Node id="1832"/> показывают связь между наличием инфекционного агента и развитием опухолей головы и шеи, легких и других органов. Не стоит забывать и тот факт, что ослабленный вирусом организм не способен противостоять агрессии опухоли, что приводит к появлению особых форм рака. Таким ярким примером может быть один из видов злокачественной опухоли, такой как саркома Капоши, возникающая у молодых людей, больных СПИДом, при том что данное заболевание характерно для лиц старше <Node id="2295"/>65 лет<Node id="2301"/>.
Изменение ДНК клетки не может быть выявлено без специальных методов исследования. Такие технологии уже существуют, это так называемые нанотехнологии в ранней диагностике рака.Известно, что при выявлении заболевания на ранней стадии развития возможно полное выздоровление. Это действительно так?
— В онкологической практике не существует определения «полное выздоровление». Зачастую онкологи употребляют термин «ремиссия» — это промежуток времени, когда заболевание не проявляет себя и не определяется ни лабораторно, ни инструментально. Но бесспорным фактом остается то, что чем раньше выявлено онкозаболевание, тем большая вероятность добиться полной ремиссии.

Для примера возьмем рак молочной железы, где при его раннем выявлении основным методом лечения остается хирургическое вмешательство, которая дает высокий процент выживаемости в <Node id="3143"/>ближайшие 10 лет<Node id="3159"/> жизни пациентки. Но если заболевание было выявлено на более поздней стадии, у врача остается меньше шансов помочь, так как опухоль уже успела распространиться по организму, и требуется применять в лечении такие тяжелые методы, как химио- и радиотерапия.

Поэтому в онкологии самым важным является если не предупредить заболевание, то выявить его на самой ранней стадии.
Большинство летальных исходов раковых заболеваний в Украине происходят по причине поздней диагностики, а также неправильного лечения. Что можно предпринять в связи с этим?
— Смертность от рака в Украине в значительной степени обусловлена поздней диагностикой. Это происходит из-за многих причин, основными из которых являются отношение людей к своему здоровью и неудовлетворительное состояние украинской медицины. Так, например, в Бориспольском районе, где мы начали свою деятельность, не проводится обследование молочной железы, что лишает возможность женщин старше <Node id="4097"/>40 лет<Node id="4103"/> проходить ежегодное обследование, являющееся обязательным во всем мире.

Поэтому мы внедряем новейшие в Украине методы диагностики и лечения онкологических заболеваний, работаем над программой донесения информации о проблеме раковых заболеваний и их диагностики для врачей и населения, готовим к выпуску книги и журналы по данной тематике.
Раковые заболевания каких органов чаще всего возникают у женщин и каких — у мужчин?
— На данный момент заболеваемость раком среди населения распределено так: на первом месте у женщин остаются опухоли молочной железы, мочеполовой системы, у мужчин диагностируются опухоли легких, кишечника. Обусловлено это как генетическими различиями, так и образом жизни и другими факторами. Как известно, мужчины реже обращаются к врачу, много курят, злоупотребляют алкоголем. Все это приводит к печальной статистике, которую мы наблюдаем сейчас в Украине.
В поликлиническом центре нового типа в Борисполе диагностику рака молочной железы проводят бесплатно для женщин старше <Node id="5106"/>30 лет<Node id="5112"/> и еще для определенных категорий. Есть ли ограничения по месту жительства или это могут быть люди из разных уголков страны?
— На данный момент, программа раннего выявления рака молочной железы будет функционировать в нашем поликлиническом центре в Борисполе и будет рассчитана на всех женщин — жителей города и района. Но мы планируем расширять свою деятельность в Киеве и в других регионах Украины. Поэтому в будущем наши диагностические возможности возрастут.
Елена Цареваhttp://dn.kiev.ua/…ibek_13.htmlДа, уже много имеется весьма оригинальных и многообещающих методик ранней диагностики и даже лечения ранних форм рака различной локализации, о которых даже мы упоминали на этом блоге (см., например, здесь: <Node id="5824"/>http://www.nanonewsnet.ru/…tsya-s-rakom).<Node id="5865"/> Теперь стоит задача побыстрее внедрять их на практике и как можно шире использовать их для ранней диагностики, а там – и лечения рака…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2295" EndNode="2301">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="4097" EndNode="4103">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="5824" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="271" EndNode="280">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3143" EndNode="3159">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5106" EndNode="5112">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="89" EndNode="93">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2295" EndNode="2301">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="5106" EndNode="5112">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1819" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1790" EndNode="1804">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эпштейн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="79" EndNode="88">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4097" EndNode="4103">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="271" EndNode="280">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
