<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  ЗАО "Институт прикладной нанотехнологии" <Node id="43"/>наноматериалы<Node id="56"/>, нанотехнологии   медицина нанокомпозитные материалы трибология химия, физика и технология поверхности экология   организация производства линии высокотехнологичных товаров (препаратов) для обслуживания автомобилей на основе нанотехнологий прикладные исследования в области комплексной нанозащиты разработка технологии и организация производства получения экологически чистых нанокомпонентов красок создание <Node id="465"/>наноматериалов<Node id="479"/> для повышения экологических, энергосберегающих и эксплуатационных свойств моторных топлив                        
Компания - ЗАО «Институт прикладной нанотехнологии» расположена в городе Зеленограде (Москва). Научно-производственный и бизнес- потенциал современного Зеленограда позволяет предприятиям осуществлять инновационную деятельность в области высоких технологий, осуществлять коммерциализацию научных разработок и создавать производства новых видов конкурентноспособной продукции. Компания является идейной последовательницей лаборатории технологии микроэлектроники ФГУП НИИ физических проблем им. Ф.В. Лукина, где в 1993…<Node id="1110"/>1996 годах<Node id="1120"/> был проведен цикл работ по формированию <Node id="1161"/>наноструктур<Node id="1173"/> на основе пористого кремния. 
 
В <Node id="1208"/>настоящее время<Node id="1223"/> «Институт прикладной нанотехнологии» проводит исследования в области трибологии, химических технологий и нанотехнологий, разрабатывает продукцию с применением <Node id="1383"/>наноматериалов<Node id="1397"/>. Компания оказывает консультации и услуги по внедрению научно-технических разработок наноиндустрии в отраслях народного хозяйства. Основными направлениями деятельности компании являются:
  разработка технологии наномодификации поверхностей различной природы для придания им бактерицидных и биосовместимых свойств, выпуск продукции для медицины и других отраслей народного хозяйства;  разработка технологии и организация производства получения экологически чистых нанокомпонентов красок, обеспечивающих их высокие бактерицидные, антикоррозионные и ресурсные свойства;  прикладные исследования в области комплексной нанозащиты и повышения уровня выживания солдатско-офицерского состава Российской армии;  создание <Node id="2110"/>наноматериалов<Node id="2124"/> для повышения экологических, энергосберегающих и эксплуатационных свойств моторных топлив;  организация производства линии высокотехнологичных товаров (препаратов) для обслуживания автомобилей на основе нанотехнологий.   
Специалисты компании <Node id="2368"/>с 1999 года<Node id="2379"/> (сотрудничая с научно-производственными организациями, институтами в области трибологии и химического дизайна) развивают научно-практическое направление - безразборный технический сервис машин и механизмов, разрабатывают функциональные препараты химии и автокосметики для обслуживания автомобилей и транспортной техники. 
 
Препараты предназначены для улучшения эксплуатационных свойств моторных масел и топлив, смазок и технических жидкостей, для профилактики и защиты внутренних и внешних поверхностей техники от влаги, грязи и коррозии, для повышения износостойкости, эксплуатационных и ресурсных показателей техники. В результате исследований были созданы препараты с использованием <Node id="3067"/>наноматериалов<Node id="3081"/>: противоизносные, приработочные, моющие добавки к моторным, трансмиссионным и индустриальным маслам, функциональные присадки к моторным топливам. 
 
«Институт прикладной нанотехнологии» сотрудничает с Гильдией предприятий высоких технологий и инноваций МТПП, ведущими научно-производственными предприятиями и институтами, инвестиционными фондами, участвует в отечественных и международных конференциях и выставках, публикует информацию о своих работах в научно-технических изданиях. 
 
Компания проводит мониторинг прикладных работ в области нанотехнологии, взаимодействует с ЮНЕСКО в области справочно-информационного обеспечения прикладной нанотехнологии, как важнейшего направления наноиндустрии (индустрии <Node id="3792"/>наноматериалов<Node id="3806"/>, наносистем, нанотехнологий). 
 
Результаты исследований сотрудников компании отмечены наградами международных выставок изобретений, новой техники и продукции. Компания открыта для контактов и сотрудничества в области наноиндустрии, разработок и производства продукции массового (широкого) применения с использованием принципов и методов нанотехнологии, <Node id="4161"/>наноматериалов<Node id="4175"/>
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1161" EndNode="1173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="3792" EndNode="3806">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1208" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1383" EndNode="1397">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1110" EndNode="1120">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2368" EndNode="2379">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="3067" EndNode="3081">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="465" EndNode="479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="2110" EndNode="2124">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="4161" EndNode="4175">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="43" EndNode="56">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1110" EndNode="1120">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
