<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В Кургане состоялась конференция «Клеточные и нанотехнологии в биологии и медицине». Как рассказал <Node id="100"/>Накануне.RU<Node id="111"/> заместитель генерального директора по научной работе РНЦ «Восстановительная травмотология и ортопедия» имени Илизарова Арнольд Попков, эта конференция стала первой, посвященной исследованиям нанотехнологий в медицине и ортопедии не только в России, но и в мире.
 
Мировая медицинская промышленность в ортопедии направлена на изготовление сверхпрочных костных пластин, внутрикостных стержней, протезов, – прокомментировал Арнольд Попков. – А наш научный центр впервые поднял вопрос о том, чтобы нанотехнологи направить на стимуляцию регенерационного процесса, то есть, мобилизацию тех сил, которые есть в каждом организме. Статистика утверждает, что в России к <Node id="772"/>2010 году<Node id="781"/> инвалидов будет 16 млн человек с заболеваниями и повреждениями опорно-двигательного аппарата. В <Node id="878"/>настоящее время<Node id="893"/> эта цифра составляет более десяти млн. Метод Илизарова может «поднять на ноги» 70–<Node id="976"/>80%<Node id="979"/> инвалидов.
 
На конференции курганский научный центр представил технологии, которые позволяют сократить сроки лечения больных в разы. «<Node id="1115"/>Допустим, перелом длинной трубчатой кости срастается <Node id="1168"/>до четырех месяцев<Node id="1186"/>. Аппарат Илизарова с использованием нанотехнологий снимается за 17–<Node id="1254"/>19 дней<Node id="1261"/>», – сказал Арнольд Попков<Node id="1287"/>.

Отметим, пациенты клиники получают такое лечение бесплатно.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="772" EndNode="781">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1115" EndNode="1287">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="976" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1115" EndNode="1287">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="878" EndNode="893">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1254" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1168" EndNode="1186">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="772" EndNode="781">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="100" EndNode="111">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
