<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ЮУрГУ предлагает обмен опытом с российскими университетамиЧелябинск, <Node id="69"/>22 апреля 2008<Node id="83"/> – Руководство Южно-Уральского государственного университета (ЮУрГУ) обратилось с предложением к Национальному фонду подготовки кадров (НФПК) обсудить на уровне всех университетов страны, участвующих в реализации нацпроекта «Образование», как вести работу после <Node id="345"/>2008 года<Node id="354"/>.
По словам менеджера инновационной программы ЮУрГУ «Энерго- и ресурсосберегающие технологии» Владимира Спицына, Южно-Уральский госуниверситет готов поделиться с другими вузами страны своим опытом по освоению новейшего оборудования, по созданию технопарков, по развитию комплекса «Индустрия образования», по проблемам создания учебно-научных центров в области нанотехнологий и не только.

Не секрет, что одна из главных задач, которую ставит перед вузами <Node id="809"/>Рособразование<Node id="823"/>, – выйти со своими инновационными проектами на самоокупаемость. Научная работа, ведущаяся на новом оборудовании и по новым стандартам, должна приносить доход.
Это в свою очередь должно дать новый качественный толчок в повышении качества образования и развитии научно-исследовательской деятельности в стране.

В ЮУрГУ выражают надежду, что их предложение будет не только рассмотрено в НФПК, но и найдет отклик у других вузов уже на ближайших совместных семинарах.
<Node id="1287"/>http://uralpress.ru/…_article.php?…Национальный<Node id="1334"/> фонд подготовки кадров <Node id="1358"/>(НФПК)http://portal.ntf.ru/…/about/indexА<Node id="1399"/> что, на мой взгляд, неплохая идея! Система вузовского образования, подготовки квалифицированных кадров становится всё сложнее и «разнообразнее». В разных вузах страны уже накапливается свой опыт, опыт по освоению новейшего оборудования, по созданию технопарков, по развитию комплекса «Индустрия образования», по проблемам создания учебно-научных центров в области нанотехнологий и не только, которым эти вузы могли бы делиться друг с другом. Предложен и организатор этого дела: Национальный фонд подготовки кадров. По-моему, вполне стОит поддержать это предложение и воплотить его в жизнь…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1287" EndNode="1334">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="69" EndNode="83">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="809" EndNode="823">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рособразование</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1358" EndNode="1399">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="345" EndNode="354">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="345" EndNode="354">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
