<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Молдавские изобретатели завоевали 20 золотых медалейДвадцать золотых, 17 серебряных и шесть бронзовых медалей завоевали ученые-исследователи нашей страны на международных салонах инноваций, которые проводились за <Node id="213"/>последние шесть месяцев<Node id="236"/>.
В рамках конкурсов было представлено около 150 инновационных разработок, выполненных молдавскими учеными.
 Так, на международном салоне инноваций «Архимед», состоявшемся в Москве, делегация Молдовы представила 23 изобретения в области нанотехнологий, химии, медицины, три из которых были удостоены золотых медалей, и еще три – награждены серебряными медалями. В конкурсе принимали участие изобретатели из 15 стран с 1115 изобретениями. В международном салоне инноваций, технологий и новых продуктов, который состоялся в Женеве, приняли участие представители 45 государств, которые представили более 1000 изобретений. Ученые Молдовы представили 14 научных разработок, которые были удостоены четырех золотых, семи серебряных и двух бронзовых медалей. В рамках Международного салона инноваций „Pro Invent” в Клуж-Напока группа изобретателей из Академии наук Молдовы, Национального научно-практического центра превентивной медицины, университета им. Н. Тестемицану, Кишиневского института генетики и физиологии растений и АО „Farmaco” была удостоена Почетной грамоты и Главной премии жюри, пяти золотых, трех серебряных и двух бронзовых медалей, а также других наград. СПРАВКА «КП»
<Node id="1416"/>В течение 2007 года<Node id="1435"/> AGEPI выдало около 270 патентов на изобретения, всего было подано 326 заявлений. Больше всего заявлений было подано на изобретения в области бытовых нужд (<Node id="1591"/>39,3 процента<Node id="1604"/>), химии и металлургии (<Node id="1628"/>21,3 процента<Node id="1641"/>), механики, освещения или отопления (<Node id="1679"/>14,7 процента<Node id="1692"/>).
Никита <Node id="1702"/>ЗВЕРЕВhttp://kp.ru/…news/110763/Молодцы<Node id="1741"/> ребята! Изобретать – всё лучше, чем пить водку или колоться… И вот, смотри ты, даже в области нанотехнологий что-то там такое наизобретали. Хорошо бы и нашим «высоколобым» вести подобную статистику и оказывать помощь творческим людям во внедрении и распространении их изобретений – хотя бы молодым изобретателям. Раз уж деньги есть, а нанотехнологиям уделяется столь повышенное внимание со стороны государства. Нужно только подумать, найти соответствующую форму работы и – вперёд!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1628" EndNode="1641">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1591" EndNode="1604">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="213" EndNode="236">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1702" EndNode="1741">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1679" EndNode="1692">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1416" EndNode="1435">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
