<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Сверхпрочная бумага, из которой можно строить машиныНанотехнологий не бывает слишком много, и подтверждением тому является новый материал, лучшим названием для которого, вероятно, является «сверхпрочная бумага» (buckypaper), превосходящая по своим качествам любые из существующих <Node id="280"/>на сегодняшний день<Node id="299"/> аналогов, в том числе и совершенно невероятную разработку шведских ученых, о которой лента <Node id="391"/>MobileDevice.ru<Node id="406"/> уже сообщала ранее.Основой для данного материала послужили бакиболы — сферические молекулы углерода, состоящие из 60 атомов и полученные из <Node id="547"/>углеродных <Node id="558"/>нанотрубок<Node id="568"/>.

В итоге продукт проявляет абсолютно уникальные свойства, по всем параметрам превосходя, например, <Node id="669"/>углеродные <Node id="680"/>нанотрубки<Node id="690"/>. Сверхпрочная бумага превосходит по прочности даже сталь — в 500 раз, будучи в 10 раз легче нее. Кроме того, она сможет использоваться в качестве поглотителя тепла или материала для задней подсветки дисплеев.

А в будущем, когда производство ее встанет на промышленную основу, и себестоимость, которая поначалу, видимо, будет запредельно высокой, снизится, из этой сверхпрочной бумаги можно будет изготавливать автомобили, самолеты или даже поезда. Авторами разработки стали ученые университета Флориды.
Олег <Node id="1200"/>Федоровhttp://www.mobiledevice.ru/…-bumaga.aspxМолодцы<Node id="1254"/> ребята! Ведь изобрести что-то новое в «самой традиционной» области – это уже довольно значительное достижение. А уж разработка полезного и замечательного продукта – это вообще огромный выигрыш…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="280" EndNode="299">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="680" EndNode="690">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="391" EndNode="406">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="547" EndNode="568">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="558" EndNode="568">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1200" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="669" EndNode="690">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
