<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Нанотехнология стала не только пищей для ума. Действительно, посмотрите на полки магазинов — нанотехнология уже приложилась к большому списку продуктов.

Немного статистики. В <Node id="177"/>настоящее время<Node id="192"/> общий мировой рынок нанопищи оценивается в <Node id="236"/>2,6 миллиарда долларов<Node id="258"/>. Эксперты прогнозируют его рост до <Node id="294"/>20 миллиардов долларов<Node id="316"/> к <Node id="319"/>2010 году<Node id="328"/>. Кто же определяет такое меню? Крупнейшие корпорации во всем мире и множество компаний поменьше. Приведенная оценка предполагает, что 200 компаний проводят научно-исследовательские работы в данной области, включая пять из 10 гигантов пищевой промышленности.

Итак, что нанотехнология подает на стол? Мы уже привыкли к обогащенной муке, энергетическим напиткам и витаминизированному молоку. Нанотехнология обогащает каждодневную пищу. Например, немецкая компания предлагает еду и напитки с добавлением антиоксидантов, изготовленную с помощью нанотехнологии. С помощью специальной технологии антиоксидант заключается в невидимые нанокапсулы. Результат? Вы получаете необходимые для поддержания здоровья вещества, но при этом внешний вид и вкус вашей любимой пищи остается неизменным.

Технология позволяет создавать и водорастворимые, и жирорастворимые компоненты, и, соответственно, может применяться и энергетических напитках, и в мороженом. Что следующее на очереди? Ищите добавки других витаминов к традиционным пищевым продуктам. Компания из Австралии добавляет нанокапсулы с омега-3-жирными кислотами в белый хлеб. И во время обеда вы получаете полезный для здоровья рыбий жир без нелюбимого с детства вкуса. А израильская компания уже продает масло канолы (разновидность рапса), обогащенную с помощью нанотехнологий.

Перспектива рисуется в восхитительных красках.

Вообразите, как ароматические нанокапсулы позволяют вам наслаждаться ароматом шоколада без потребления каких-либо калорий. Несколько больших компаний уже добавляют наноэмульгаторы для улучшения однородности пищи. А обезжиренное мороженое со структурой настоящего сможет обмануть и вкусовые, и осязательные рецепторы во рту. Или арахисовое масло, которое легко намазывается, но не за счет добавления жира.

И вот оно – удовольствие. Крупные производители еды хотят с помощью нанотехнологии сделать пищу «интерактивной». В скором времени вы сможете выбирать по желанию вкус и витамины уже после покупки продукта. Возможно, вы выберете цвет и аромат пищи прямо перед ее потреблением. Оранжевый или зеленый? Банановый или ванильный? Или вы хотите добавить кальций для укрепления костей или фолиевую кислоту для улучшения памяти? Уже проводятся исследования по проектированию пищевых продуктов, которые включают <Node id="2607"/>наносенсоры<Node id="2618"/>. Они будут знать, в каких пищевых элементах вы нуждаетесь, и добавят именно их.

Применяют нанотехнологии и в изготовлении упаковки, позволяя хранить пищу свежей дольше или улучшать ее вкус. Начиналось с бутылок пива, которые увеличивают срок годности. Частицы наноглины в пластмассовых бутылках блокируют утечку углекислого газа из бутылки, который препятствует порче пива. Бутылки заменяют более дорогое стекло или канистры и фактически не бьются. За Ваше здоровье! Также проводится работа над добавками нанобарьеров к пластиковой пищевой упаковке.

Выгоды? Более долгий срок годности, конечно. Плюс новшество может предотвратить перетекание вкуса упаковки на пищу. А что еще? Есть огромное поле развития различных датчиков, которые смогут предупредить потребителей, когда продукт испортился.

А что может дать нанотехнология на другом конце поточной линии? Она поможет фермам вырастить более высокие урожаи и уменьшить выпуск опасных веществ в окружающую среду. Уже скоро нанотехнология сможет обеспечить фермера датчиками, которые укажут, что данным растениям не хватает воды или питательных веществ, прежде чем поникнут листья или появятся гнилые фрукты. Датчики могут быть объединены с питательным веществом или устройством для полива. В итоге каждое растение будет получать именно то, в чем нуждается. А пестициды? Вообразите, что <Node id="3957"/>наночастицы<Node id="3968"/> выпускают пестицид не в почву, а прямо в живот насекомого.

У вас разыгрался аппетит? Хорошо. Как и любая новая пищевая технология, нанотехнология приносит новое к нашему столу. И сейчас наступает время для ВАШЕЙ организации, чтобы откусить кусочек большого нано-пирога.
Дмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="319" EndNode="328">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="319" EndNode="328">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="3957" EndNode="3968">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="294" EndNode="316">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="2607" EndNode="2618">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="236" EndNode="258">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="177" EndNode="192">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
