<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>1 сентября<Node id="11"/> генеральный директор РОСНАНО Леонид Меламед<Node id="55"/> <Node id="56"/>в составе делегации во главе с первым вице-премьером РФ Сергеем Ивановым посетил Московский институт электронной техники (МИЭТ).

<Node id="186"/>Леонид Меламед и Сергей Иванов провели встречу с ректором института Юрием Чаплыгиным<Node id="270"/>, который рассказал гостям об образовательной и научной деятельности МИЭТ. Также работники института провели для делегации ознакомительную экскурсию по университетским центрам и лабораториям, ведущим работу в области нанотехнологий в электронике – учебно-образовательный центр «Нанотехнологии в электронике» и учебно-технологический центр «Микросистемная техника».
 
Обладая знаниями в области нанотехнологий, у вас есть огромный шанс получить высокооплачиваемую работу. Многие частные корпорации и компании находятся в поиске именно таких специалистов – сказал Сергей Иванов, обращаясь к студентам МИЭТ.
 
Московский институт электронной техники (МИЭТ) – один из первых победителей конкурса вузов, реализующих инновационные образовательные программы, который прошел в рамках национального проекта «Образование». Высокое качество подготовки студентов обеспечивается высококвалифицированным составом преподавателей и сотрудников, среди которых члены Российской академии наук, более 100 докторов наук, более 300 кандидатов наук, высокотехнологичной лабораторной базой и современными формами обучения. Студенты МИЭТ проходят практику в научных лабораториях и структурных подразделениях университета, на базовых кафедрах предприятий Зеленограда и Москвы, в представительствах российских и зарубежных компаний.

После официальной части, гости отправились на чаепитие со студентами. На неформальной встрече, в которой приняли участие как старшекурсники и магистры нанотехнологической специальности, молодые аспиранты, докторанты, так и только что поступившие в ВУЗ первокурсники, Леонид Меламед поздравил студентов <Node id="1879"/>с Днем<Node id="1885"/> знаний и ответил на их вопросы.
 
Желаю, чтобы ваша учеба в вузе всегда была интересной и полезной, полной новых впечатлений и приятных открытий. Но главное – пусть исполнится ваше желание на сто процентов овладеть будущей профессией. Став высококлассными специалистами, вы внесете огромный вклад в развитие российской наноиндустрии, а значит и в выход нашей страны на лидирующие позиции в мире в этом направлении. Смело воплощайте в жизнь свои самые заветные мечты!, – сказал генеральный директор РОСНАНО.
 
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2509"/>19 июля 2007 года<Node id="2526"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторыи фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="3334"/>2007 году<Node id="3343"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="3416"/>130 млрд. рублей<Node id="3432"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Леонид Борисович Меламед.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="55" EndNode="56">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="55" EndNode="56">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="186" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2509" EndNode="2526">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3334" EndNode="3343">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1879" EndNode="1885">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3334" EndNode="3343">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="186" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="3416" EndNode="3432">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="186" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
