<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  
Со времени открытия <Node id="23"/>углеродных <Node id="34"/>нанотрубок<Node id="44"/> и изготовления наноразмерных углеродных трубопроводов, учёные со всего мира стали задумываться о создании углеродных клеточных зондов, к примеру, для внутриклеточных инъекций, зондирования и нанохирургии. Зонды на углеродной основе наносят клетке (её мембранам и органеллам) гораздо меньше повреждений, чем обычные кварцевые зонды, а также обладают рядом полезных  электрических, термических и механических свойств. Некоторые одномерные нанозонды на основе <Node id="502"/>углеродных <Node id="513"/>нанотрубок<Node id="523"/> уже использовались для анализа клеток, однако трудности с изготовлением таких устройств и проблемы токсичности <Node id="635"/>нанотрубок<Node id="645"/> не позволили широко применять данный вид зондов.
 
Учёные из Великобритании и США создали углеродные нанопипетки, используя в качестве матрицы обычную кварцевую пипетку с последующим её растворением (рис.1), и провели ряд испытаний на раковых клетках с использованием данных нанопипеток. Для сравнения также использовались обычные кварцевые пипетки. Результаты исследования показали, что углеродные нанопипетки ничем не уступают и даже во многом превосходят своих кварцевых собратьев.
 
Авторы работы провели исследования с применением потенциальных мессенджеров cADPr (аденозин дифосфат рибоза) и NAADP (фосфат никотин аденин динуклеотидовой кислоты), а также с использование ингибиторов. На рисунках 2 и 3 представлены экспериментальные данные, полученные в ходе выполнения работы. Как показали исследования, углеродные нанопипетки во многом превосходят кварцевые пипетки, они обладают меньшим диаметром, большей износоустойчивостью, лучше видны под оптическим микроскопом и практически не засоряются. Учёные уверены, что такого рода устройства имеют ещё больший потенциал. Они собираются продолжить исследования в данном направлении и изучить электрические свойства (например, измерение потенциала мембраны клетки во время введения жидкости).
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="34" EndNode="44">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="502" EndNode="523">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="513" EndNode="523">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="23" EndNode="44">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="635" EndNode="645">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
