<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Венчурный фонд Балтийского Финансового АгентстваЗАО «Балтийское Финансовое Агентство» (БФА) объявляет о планах инвестировать значительные суммы в инновационные проекты и развивать новое направление – венчурное финансирование. БФА будет предоставлять венчурное финансирование компаниям различных отраслей национальной экономики, которые внедряют передовые технологии и работают на территории Северо-Западного региона.
Сергей ПодузовПланы развития таких компаний должны предусматривать значительную научно-техническую составляющую, при этом приоритетными являются следующие отрасли: информационные технологии и Интернет, мультимедиа и связь, нанотехнологии и новые материалы, энергосбережение и альтернативная энергетика, экология и переработка отходов.
 БФА начинает принимать резюме и бизнес-планы инновационных проектов с тем, чтобы осуществить их научно-техническую и экономическую экспертизу и отобрать наиболее перспективные проекты для последующего вложения как собственного, так и привлеченного капитала. <Node id="1011"/>В течение года<Node id="1025"/> планируется создание закрытого паевого инвестиционного фонда (ЗПИФа) особо рискованных (венчурных) инвестиций с предварительным объемом до <Node id="1165"/>1 млрд. рублей<Node id="1179"/>.  
«Нашей целью является найти достаточное количество перспективных проектов и на их основе построить успешный бизнес. <Node id="1299"/>Поэтому мы будем отдавать предпочтение компаниям во главе с опытными предпринимателями, обладающим рабочим прототипом продукта, понятной бизнес-моделью и ориентирующимся на общероссийский или глобальный рынки, — говорит исполнительный директор ЗАО «Группа БФА» Дмитрий Истюфеев<Node id="1576"/>.<Node id="1577"/> — Одновременно мы не исключаем возможности инвестиций в проекты на стадии start-up, которые способны окупиться <Node id="1689"/>в течение 5 лет<Node id="1704"/>».
  Отличительной характеристикой венчурного фонда БФА будет являться тесное сотрудничество с ведущими вузами и научно-исследовательскими институтами Северо-Запада. Учебные заведения обладают огромным научным потенциалом, где появляются наиболее прорывные инновационные технологии, что позволит находить интересные проекты еще на этапе разработки. Контактная информация:Сергей Подузов, Начальник управления венчурных инвестиций УК «БФА»
Тел.: (812) 329–81–81
Моб. тел.: (911) 900–45–91
E-mail: venture@bfa.ruWeb: <Node id="2218"/>www.bfa.ruhttp://www.innovbusiness.ru/…C8580EC.htmlНу<Node id="2271"/> вот, питерцы подсуетились и для своего региона готовы инвестировать значительные суммы в инновационные проекты и развивать новое направление – венчурное финансирование. Это должно ускорить научно-технический прогресс и дать возможность передовым малым и средним предприятиям получить средства, необходимые им для дальнейшего развития… Успехов им, удач и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2218" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1011" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="1576" EndNode="1577">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1299" EndNode="1576">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1689" EndNode="1704">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="1576" EndNode="1577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">исполнительный директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1165" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1299" EndNode="1576">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
