<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Curtin University of Technology является одним из ведущих австралийских вузов. 
Расположенный в столице Западной Австралии - полуторамиллионном Перте, этот технический университет назван в честь бывшего автралийского премьер-министра Джона Куртина. Кампус университета - дом для 40000 студентов. Основанный в <Node id="310"/>2005 году<Node id="319"/> WA Nanochemistry Research Institute стал <Node id="361"/>совместным проектом<Node id="380"/> Curtin'а, Murdoch University and the University of Western Australia. <Node id="451"/>Правительство<Node id="464"/> выделило <Node id="474"/>2.3 миллиона долларов<Node id="495"/> на создание института, дополнительные 9.7 миллиона были выделены университетами -партнерами. В <Node id="591"/>2006 году<Node id="600"/> сотрудники NRI опубликовали 85 статей, процитированных более 6000 раз.
 
В <Node id="676"/>ноябре<Node id="682"/> <Node id="683"/>этого года<Node id="693"/> WA Nanochemistry Research Institute возглавил профессор Эрик Баккер. Лауреат премии ECS Young Investigator Award профессор Баккер родился в Дании, вырос в Швейцарии, получил образование на химическом факультете знаменитой Высшей Технической Школы (Swiss Federal Institute of Technology) в Цюрихе. Там же защитил диссертацию по ион-селективным <Node id="1037"/>сенсорам<Node id="1045"/> в группе Вилли Симона. После <Node id="1075"/>нескольких лет<Node id="1089"/> работы в компании Mettler-Toledo Эрик Баккер получил приглашение поработать в группе Марка Мейерхофа в University of Michigan. Работая постдоком, Эрик сумеет объяснить загадочный механизм отклика мембранных электродов селективных в т.н. полиионам, предложив модель, в корне перевернувшую устоявшиеся концепции, основанные на термодинамическом равновесии. Свои, еретические по тем временам, представления о механизме работы ион-селективных электродов он будет затем развивать на кафедре аналитической химии Auburn University. <Node id="1615"/>Через несколько лет<Node id="1634"/> он продемонстрирует впечатляющее достижение: блокировав трансмембранный поток ионов, нижний предел обнаружения ионо-селективных электродов оказывается можно снизить на порядки, до суб-наномолярного уровня. Отметив это открытие, компания Roche Diagnostics в 2005 наградит профессора Баккера своей престижной премией за вклад в развитие диагностического оборудования. 
 
 
За <Node id="2009"/>10 лет<Node id="2015"/> работы Эрик Баккер превратит изучение ион-селективных <Node id="2070"/>сенсоров<Node id="2078"/> из малоинтересной области в одну из самых быстро прогрессирующих сфер современной аналитической химии. Собственно термины "современная" и "динамическая" потенциометрия связаны именно с <Node id="2264"/>его<Node id="2267"/> работами. В <Node id="2280"/>2005 году<Node id="2289"/> Эрик переедет в Purdue University, и <Node id="2327"/>через год<Node id="2336"/>, совершив далекое путешествие в Западную Австралию станет директором WA Nanochemistry Research Institute. Остается добавить, что Эрик (автор более 250 научных публикаций) <Node id="2508"/>несколько лет назад<Node id="2527"/> отмечал свой <Node id="2541"/>40-й день<Node id="2550"/> рождения. 
 
 
Эрик Баккер - замечательный ученый и (редкое сочетание) талантливый администратор. Постдоки и аспиранты, работавшие в его группе, вполне единодушны во мнении, что его стараниями в группе была создана замечательная рабочая атмосфера, где не было места конфликтам и обидам. Готовность помочь и отличное чувство юмора - одни из его достоинств. Я бы еще отметил умение Эрика в очень короткое время "въехать" в незнакомую научную проблему и грамотно искать пути решения. Можно добавить, что Эрик имеет музыкальное образование, играет на нескольких инструментах. Многие из его аспирантов не подозревали, что казавшиеся некоторым "заводскими" приборы, были собраны, спаяны, и запрограммированы им самим. Мы, те кому повезло работать вместе с Эриком, искренне рады за него. Его исследовательские возможности и "группа" выросли теперь раз в десять. Мы также очень рады за NRI.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="1037" EndNode="1045">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="310" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2264" EndNode="2267">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="451" EndNode="464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2327" EndNode="2336">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="2280" EndNode="2289">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2541" EndNode="2550">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1075" EndNode="1089">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="2070" EndNode="2078">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="591" EndNode="600">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2009" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="591" EndNode="600">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1615" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="361" EndNode="380">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="310" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2280" EndNode="2289">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="2508" EndNode="2527">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="474" EndNode="495">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="2009" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="683" EndNode="693">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="676" EndNode="682">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
