<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Физики из США впервые смогли создать на листе <Node id="47"/>графена<Node id="54"/> p-n переход с локальным затвором. Плотность носителей заряда в устройстве контролируется прикреплёнными к поверхности листа электродами.

Физики давно обсуждали возможность создания p-n переходов на основе <Node id="261"/>графена<Node id="268"/>, уникального материала, который может вести себя и как полупроводник, и как материал с металлической проводимостью. Присоединив к листу <Node id="405"/>графена<Node id="412"/> два электрода с положительным и отрицательным потенциалом, соответственно, можно создать две области, обогащённые отрицательными и положительными носителями заряда – p-n переход, являющийся основой транзисторов.

Однако, до сих пор создание таких устройств было затруднительно. Дело в том, что нанесение металлического электрода на графеновый лист может вызвать повреждения или изменить электронные свойства <Node id="821"/>графена<Node id="828"/>. Логичным решением было бы сначала покрыть лист слоем изолятора, а наносить электрод уже на него, однако найти изолятор, способный формировать тонкие и упорядоченные слои на поверхности <Node id="1015"/>графена<Node id="1022"/>, – задача чрезвычайно сложная. Именно её и удалось решить исследователям из Гарвардского университета.

В новом методе используется послойное атомное напыление. Изолирующий слой создвавлся путём последовательного нанесения оксида азота, триметилалюминия и оксида алюминия. <Node id="1296"/>После этого<Node id="1307"/> на слой напылялся электрод из золота и титана. Изначально идея метода была предложена химиками для покрытия <Node id="1416"/>углеродных <Node id="1427"/>нанотрубок<Node id="1437"/>.

Большим достоинством метода является возможность создания покрытий с очень большой диэлектрической постоянной. Эта величина определяет, при какой разности потенциалов происходит пробой изолятора, что очень важно именно в подобных случаях, когда толщина изолирующего слоя может составлять всего несколько нанометров. Традиционные методы, использующие диоксид кремния или полиметил-метакрилат (ПММА), в этом уступают новому методу.

Надо сказать, что в данной конфигурации транзистор не является устройством, пригодным для реального переключения электрических токов в наноэлектронных устройствах. Дело в том, что графеновый лист обладает нулевой шириной запрещённой зоны. Однако известно, что тонкие графеновые полоски обладают запрещённой зоной. Над созданием транзисторов из графеновых полосок и работают исследователи в <Node id="2261"/>настоящее время<Node id="2276"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1416" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2261" EndNode="2276">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="405" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="821" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="1015" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="47" EndNode="54">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="261" EndNode="268">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1296" EndNode="1307">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1427" EndNode="1437">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
