<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Американские исследователи предложили интересное использование суперпарамагнитных <Node id="84"/>наночастиц<Node id="94"/> для доставки лекарств, генов, а также для терапии опухолей. 
 
Ученые воспользовались способностью магнитных <Node id="204"/>наночастиц<Node id="214"/> разогреваться под действием переменного (электро)магнитного поля. К частицам были пришиты одноцепочечные фрагменты ДНК, способные формировать двуцепочечные структуры при добавлении к ним комплементарных фрагментов ДНК. Двуцепочечные ДНК распадаются на одноцепочечные фрагменты при определенной температуре, которая зависит от длины и состава цепей ДНК. 
 
К частицам оксида железа размером 50 нм, покрытых декстраном, были пришиты 30-нуклеотидные молекулы ДНК. <Node id="676"/>Затем<Node id="681"/> ученые создали «модельное лекарство» - флуоресцентную метку с фрагментом ДНК, комплементарным пришитому к <Node id="788"/>наночастицам<Node id="800"/>. Для своих экспериментов ученые взяли «модельные лекарства» с комплементарными участками ДНК разной длины (и, соответственно, разной температурой "плавления"), а также флуоресцентными метками различного цвета.
 
<Node id="1013"/>Наночастицы<Node id="1024"/> с прикрепленными к ним «модельными лекарствами» поместили в гель, который послужил «модельной опухолью». Теперь флуоресцентные метки могли оказаться в растворе только в том случае, если нарушалось их связывание с <Node id="1238"/>наночастицами<Node id="1251"/>. 
 
Сначала ученые провели исследования in vitro. На «модельную опухоль» с <Node id="1327"/>наночастицами<Node id="1340"/>, содержащими два типа «модельных лекарств», действовали переменным магнитным полем различной мощности: сначала 0,55 кВатт, что приводило к высвобождению только одного красителя; затем – 3 кВатт, и в этом случае в раствор высвобождались уже оба вещества (рисунок 1). Таким образом, была продемонстрирована возможность контролируемого последовательного высвобождения нескольких лекарств. С точки зрения дальнейших биологических применений важно, что применяемое в данном случае (электро)магнитное поле частотой 400 кГц легко проникает в ткани организма.
 
Вдохновленные успехом, исследователи перешли к испытаниям in vivo. «Модельная опухоль» вместе с магнитными частицами была имплантирована живым мышкам, на которых затем также подействовали переменным (электро)магнитным полем частотой 400 кГц и мощностью 3 кВатта <Node id="2157"/>в течение 5 минут<Node id="2174"/>. <Node id="2176"/>После этого<Node id="2187"/> ученые извлекли ткани, окружающие «модельную опухоль», и посмотрели, произошло ли высвобождение «модельного лекарства». На гистологических препаратах видно окрашивание тканей (рисунок 3).
 
Понятно, что не очень сложно заменить краситель на реальное лекарство. Авторы исследования также отмечают, что поверхность <Node id="2501"/>наночастиц<Node id="2511"/> можно дополнительно модифицировать различными "адресными" молекулами.
 
Работа «Remotely Triggered Release from Magnetic Nanoparticles» опубликована в Advanced Materials. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="676" EndNode="681">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="204" EndNode="214">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2501" EndNode="2511">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2157" EndNode="2174">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="84" EndNode="94">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1013" EndNode="1024">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2176" EndNode="2187">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="788" EndNode="800">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1238" EndNode="1251">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1327" EndNode="1340">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
