<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Японский автопроизводитель заявляет о начале практического применения одной из своих новейших технических разработок — каталитического нейтрализатора нового поколения.

В Nissan Motor утверждают, что с помощью нанотехнологий удалось обеспечить устойчивость структуры покрытия активной зоны нейтрализатора, предотвратив так называемую кластеризацию. Иными словами, частицы драгоценного метала, в первую очередь платины, размером менее одной миллиардной метра удается жестко зафиксировать, предотвращая их естественное «слипание» друг с другом. Это значительно количество используемого драгметалла, что сказалось на конечной стоимости.

Компания заявляет, что в каталитическом нейтрализаторе Nissan будет содержаться 0,<Node id="718"/>65 г<Node id="722"/> драгоценных металлов вместо требовавшихся ранее 1,3 г. Кроме того, на <Node id="793"/>75%<Node id="796"/> снижен уровень на выходе из нейтрализатора окислов азота и неметановых углеводородов.

Первой моделью марки, стандартно оснащаемой новыми нейтрализаторами, станет Cube, дебют которой состоится уже <Node id="994"/>через несколько дней<Node id="1014"/>. <Node id="1016"/>В течение 2009 года<Node id="1035"/> технология распространится на весь модельный ряд в отношении моделей с бензиновыми двигателями. Вскоре за этим она будет применена и на дизельных двигателях.

Ранее Mazda Motor заявила о еще более революционном прорыве в данной области. Благодаря использованию нанотехнологий компании удалось сократить применение платины и палладия при производстве нейтрализаторов на <Node id="1405"/>90%<Node id="1408"/>. Однако о массовом применении разработки речи пока не идет. В компании не называют даже приблизительных сроков появления новинки на серийных моделях.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="994" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="793" EndNode="796">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1016" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="718" EndNode="722">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1405" EndNode="1408">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
