<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Выпущена первая в мире 100 долларовая полимерная банкнотаКомпания CSIRO помогла резервному банку Австралии разработать и выпустить первую в мире 100 долларовую полимерную банкноту, создав, по их утверждению, самую безопасную валюту в мире.
В течение сотен <Node id="256"/>лет<Node id="259"/>, банкноты производились из бумаги. Сегодня, выпускаемые банкноты сталкиваются со все более и более сложными методами подделок и есть серьезные опасения, что бумага будет всегда оставаться материалом для производства банкнот.
 Исследования CSIRO были направлены на создание неволокнистой и непористой полимерной пленки, которая могла бы использоваться для печати банкнот. Важные требования, которые были предъявлены к материалу – высокое сопротивление износу, хорошие свойства на гибкость и более длительный срок использования, чем бумага. Особое преимущество нового материала перед бумагой, то что, банкноты из него будут более чистые, поскольку предотвращается поглощение влаги, пота и грязи. CSIRO также разработала разнообразные системы защиты для безопасности использования полимерных банкнот. Эти особенности включают комбинации спектроскопических методов, синтетической химии, нанотехнологии, поверхностной манипуляции микроструктуры и химии полимера.

Новый материал для банкнот Guardian производиться компанией Securency Pty Ltd, совместным предприятием Reserve Bank of Australia и европейским производителем полипропиленовых пленок Innovia Films PLC.
 Началось распространение пробных банкнот в Австралии в <Node id="1476"/>1988 году<Node id="1485"/>, ныне полимерные банкноты используются уже в 22 странах. Будучи более безопасными, эти банкноты имеют в четыре раза более длительный срок использования, чем бумажные. <Node id="1653"/>http://plastinfo.ru<Node id="1672"/>/…4_<Node id="1676"/>10.7.2008<Node id="1685"/>/Действительно, деньги, банкноты – один из наиболее массовых «товаров», который повседневно и интенсивно используется массой протребителей. И самые главные его характеристики – долговечность, износоустойчивость и, разумеется, стойкость к подделкам – диктуют переход от бумажного носителя к пластмассовому, «высокотехнологичному»… Австралия оказалась «пионером» в этой области и выпускает пластиковые банкноты вот уже <Node id="2102"/>в течение 20 лет<Node id="2118"/>. Причём, при их производстве используются и нанотехнологии. Почему бы и нашим специалистам не рассмотреть эту возможность? Хотя бы для наиболее массовых видов купюр…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1676" EndNode="1685">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">7</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1653" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1476" EndNode="1485">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2102" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1476" EndNode="1485">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="256" EndNode="259">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
