<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Химики из Университета Клемсона (Clemson University) разработали «долгоиграющие» флуоресцентные <Node id="97"/>наночастицы<Node id="108"/>. Руководит группой Джейсон Макнейл (Jason McNeill), который считает, что разработка позволит производить мониторинг движения отдельных биомолекул in vivo.

На отдельных белковых молекулах можно с помощью специальных методов закрепить флуоресцентные <Node id="358"/>наночастицы<Node id="369"/>. Подсвеченные лазерным пучком они станут видны в оптический микроскоп, оборудованный очень чувствительной цифровой камерой, что позволит учёным отслеживать позицию и движения белка внутри любой клетки.

До сих пор различные <Node id="594"/>наночастицы<Node id="605"/>, подбираемые для этих целей, оказывались слишком тусклыми, чтобы их можно было детектировать внутри клетки.

Учёные университета Клемсона создали <Node id="752"/>наночастицы<Node id="763"/> на основе π-сопряжённых полимеров, которые не только светятся значительно ярче, но и сохраняют свечение на более долгий срок. Таким образом учёные смогут получить больше изображений светящихся <Node id="957"/>наночастиц<Node id="967"/> и даже создать подобие фильма.

Сопряжённые полимеры уже давно в поле зрения учёных, так как они схожи по свойствам с полупроводниками и при этом весьма пластичны, что также является несомненным плюсом, если применять их в качестве биомолекулярного <Node id="1217"/>сенсора<Node id="1224"/>.

«Когда сопряжённый полимер находится в высокоэнергетическом состоянии, он подвергается атаке молекул кислорода, — говорит МакНейлл, объясняя принцип действия разработки. — Флуоресцентный краситель эффективно использует эту энергию, переизлучая свет и увеличивая яркость (почти в 100 раз) и длительность <Node id="1530"/>флуоресценции<Node id="1543"/> <Node id="1544"/>наночастиц<Node id="1554"/>».

Как сообщается в пресс-релизе университета, этот процесс основывается на явлении резонансного переноса энергии (fluorescence resonance energy transfer — FRET).

Если учёные смогут отслеживать движения отдельной молекулы в клетке с помощью таких флуоресцентных <Node id="1818"/>наночастиц<Node id="1828"/>, то это откроет новый огромный мир информации о процессах, происходящих в живых клетках. А если разные молекулы пометить маркерами разных цветов, то получится узнать и того больше.

Возможны, однако, и другие применения разработки: исследования проникновения вирусов в живую клетку или работы белков внутри неё. Эта технология может применяться и для локализации раковых клеток со значительно большей точностью, нежели это делается сейчас, что не позволит повреждать здоровые ткани.

О своих достижениях учёные доложили на 234-м ежегодном собрании Американского химического общества (American Chemical Society) в Бостоне.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="1217" EndNode="1224">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1818" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="752" EndNode="763">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="594" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="358" EndNode="369">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Флуоресценция" StartNode="1530" EndNode="1543">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="97" EndNode="108">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="957" EndNode="967">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1544" EndNode="1554">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
