<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наночастицы<Node id="11"/> могут убить человекаУченые доказали: чрезвычайно малые частицы, которые сейчас используются повсеместно, могут нанести вред организмуНаступление нанотехнологий привело к тому, что мельчайшие частицы теперь присутствуют в косметике, лекарствах, одежде и даже пищевых продуктах, откуда без труда способны проникать в организм человека. Несмотря на то, что в определенных областях они, бесспорно, полезны, <Node id="415"/>наночастицы<Node id="426"/> могут нанести серьезный вред здоровью.
Повторяется ситуация с генно-модифицированными продуктами и биотопливом: технологиями, которые поначалу считались панацеей для решения глобальных проблем.
«Эволюция просто не создала механизмов защиты от веществ со свойствами, почти не встречающимися в обычной среде обитания»
<Node id="743"/>Наночастицы<Node id="754"/>, находящиеся в сотнях приобретаемых товаров, способны наносить ощутимый вред здоровью человека, поскольку способны проходить сквозь обычные защитные барьеры организма: желудочный, плацентарный, гемато-энцефалический – предупреждает газета Le Monde.

К сожалению, пока в мире проведено слишком мало исследований, посвященных изучению влияния <Node id="1096"/>наночастиц<Node id="1106"/> на здоровье и оценке риска их использования для человека и окружающей среды.

Наиболее распространенное мнение, бытующее в научном сообществе, таково: <Node id="1258"/>наночастицы<Node id="1269"/> достаточно малы, для того чтобы проникать через мембраны клеток, но слишком велики, чтобы нарушать протекание нормальных клеточных процессов.
Но чрезвычайно малые их размеры затрудняют удаление <Node id="1464"/>наночастиц<Node id="1474"/> из окружающей среды с помощью традиционных методов фильтрации. И сейчас уже не подлежит сомнению, что некоторые нанообъекты могут оказывать токсичное действие на клетки различных тканей.
Например, вдыхание <Node id="1681"/>наночастиц<Node id="1691"/> полистирола не только вызывает воспаление легочной ткани, но и провоцирует тромбоз кровеносных сосудов. Есть сведения, что углеродные <Node id="1826"/>наночастицы<Node id="1837"/> могут стать причиной расстройства сердечной деятельности и подавить активность иммунной системы.

Опыты на аквариумных рыбах и собаках показали, что <Node id="1987"/>фуллерены<Node id="1996"/> – многоатомные шаровидные молекулы углерода поперечником в несколько нанометров – могут разрушать ткани мозга.

Это привело к тому, что многие авторитетные неправительственные организации, мнению которых потребитель доверяет из-за более жестких стандартов качества, вводят жесткие ограничительные меры на продукцию, содержащую <Node id="2324"/>наночастицы<Node id="2335"/>. Одна из них – британская Soil Association (SA), занимающаяся сертификацией органических продуктов.
Так, <Node id="2441"/>15 января<Node id="2450"/> SA объявила, что искусственно созданные <Node id="2491"/>наночастицы<Node id="2502"/> могут представлять опасность для здоровья человека, поэтому содержащие их продукты впредь не смогут получать сертификат Ассоциации. Это относится в первую очередь к санитарно-гигиеническим и косметическим средствам (солнцезащитной косметике, кремам от морщин), но также касается пищевых продуктов и одежды.

Под «запрет» попали материалы, содержащие частицы размером менее 125 нанометров (напомним, нанометр – это одна миллиардная метра), а также если средний размер их частиц составляет менее 200 нанометров.

По мнению Le Monde, реальную опасность для жизни и здоровья представляют собой обычные кремы для загара, которые способны даже вызвать рак, от которого, по идее, должны защищать.
Беллина Веронези с коллегами из Агентства по охране окружающей среды США в Северной Каролине изучали влияние <Node id="3302"/>наночастиц<Node id="3312"/> двуокиси титана на культуры клеток микроглии мыши (микроглиальные клетки окружают нейроны и обеспечивают поступление к ним питательных веществ, кроме того, эти клетки защищают нейроны от негативных воздействий). Двуокись титана – краситель белого цвета, традиционно считающийся нетоксичным. В виде мелкой пудры он применяется при изготовлении многих кремов от загара, поскольку способен поглощать ультрафиолетовое излучение.
Исследователи обнаружили, что <Node id="3768"/>наночастицы<Node id="3779"/> двуокиси способствуют образованию внутри клетки определенных химических веществ, которые защищают ее при кратковременном выделении, однако при более длительном времени воздействия представляют для клетки серьезную опасность перерождения.

Специалисты утверждают, что пока еще слишком рано говорить о возможном вреде <Node id="4096"/>наночастиц<Node id="4106"/> двуокиси титана.
 
«Результаты, полученные в данном эксперименте, имеют большое значение, однако следует быть очень осторожными при их экстраполяции на живые организмы».
 
В химической промышленности по умолчанию принято утверждение, что если большие частицы какого-либо вещества безопасны, то и в измельченном виде такое вещество не нанесет вреда. Однако такое утверждение может быть неправомерным, и в каждом конкретном случае требует дополнительного подтверждения.
Специалистам, работающим с <Node id="4602"/>наночастицами<Node id="4615"/>, хорошо известно, что размер имеет значение: когда речь идет о нанометровых порядках величины, свойства вещества могут меняться самым неожиданным образом.
В живых организмах <Node id="4790"/>наночастицы<Node id="4801"/> «путешествуют» по совсем другим маршрутам, нежели крупные части того же вещества. Например, они могут попадать прямо в мозг из кровеносной системы. В норме частицы большого размера не могут попасть в мозг из-за наличия гематоэнцефалического барьера – сложной многоступенчатой системы защиты, ограничивающей доступ химических веществ к нейронам и глиальным клеткам внутри мозга. Это равно справедливо и для плацентарного барьера.

Проникновение <Node id="5246"/>наночастиц<Node id="5256"/> в биосферу чревато многими последствиями, прогнозировать которые пока не представляется возможным из-за недостатка информации. Эволюция просто не создала механизмов защиты от веществ со свойствами, почти не встречающимися в обычной среде обитания человечества, и не «рассчитывала», что мы когда-нибудь научимся производить такие вещества в промышленных масштабах.
Геннадий <Node id="5630"/>Нечаевhttp://www.vz.ru/…/145100.htmlХорошая<Node id="5673"/> обзорная статья о потенциальной опасности <Node id="5716"/>наночастиц<Node id="5726"/>, особенно используемых в быту, косметике и парфюмерии, в одежде и т.п. То есть там, где появляется возможность контакта с человеческой кожей, слизистыми оболочками, потенциальная вероятность проникновения их в органы дыхния, кровеносную систему, ткани, органы и другие системы организма. Ещё раз высказываются опасения (подтверждённые, редкими пока, но очень показательными экспериментами на животных и рыбах) о потенциальной опасности бесконтрольного распространения <Node id="6195"/>наночастиц<Node id="6205"/> в окружающей среде – ввиду их чрезвычайно высокой проникающей способности и малой изученности их воздействия на организм человека. Об этом, надо сказать, уже не раз предупреждали и наши учёные – <Node id="6401"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="6426"/>/…osubstantsii, а ряд надзорных учреждений уже подготовил соответствующие нормативные документы – <Node id="6524"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="6549"/>/…nomaterialov; <Node id="6565"/>http://www.nanonewsnet.ru/…nomaterialov<Node id="6604"/> … </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1826" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="5246" EndNode="5256">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="4790" EndNode="4801">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3302" EndNode="3312">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="6401" EndNode="6426">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="0" EndNode="11">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1464" EndNode="1474">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5630" EndNode="5673">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1096" EndNode="1106">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1681" EndNode="1691">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="5716" EndNode="5726">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="1987" EndNode="1996">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="6565" EndNode="6604">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="2441" EndNode="2450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="2491" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="6195" EndNode="6205">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="4602" EndNode="4615">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="2324" EndNode="2335">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="1258" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="415" EndNode="426">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="3768" EndNode="3779">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="743" EndNode="754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="4096" EndNode="4106">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="6524" EndNode="6549">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
