<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Интервью директора Института химии и физики полимеров АН УзбекистанаКонкурентоспособность экономики любой страны во многом зависит от уровня развития наукоемкого, высокотехнологичного производства. На дальнейшую модернизацию, техническое и технологическое обновление отраслей экономики Узбекистана направлено постановление Президента <Node id="334"/>Ислама Каримова<Node id="349"/> от <Node id="353"/>15 июля 2008 года<Node id="370"/> «О дополнительных мерах по стимулированию внедрения инновационных проектов и технологий в производство». Каков вклад ученых в решение поставленных главой государства задач? Об этом – беседа корреспондента УзА с директором Института химии и физики полимеров АН Узбекистана, академиком Сайерой Рашидовой.
Сайера Шарафовна Рашидова 
<Node id="701"/>Узбекистан располагает сегодня большим научным и технологическим потенциалом, эффективная реализация которого является одним из важных факторов устойчивого развития Узбекистана и в будущем<Node id="889"/>, – говорит С.Рашидова<Node id="911"/>. – Президент <Node id="925"/>Ислам Каримов<Node id="938"/> уделяет постоянное внимание поддержке и развитию отечественной науки, ориентируя ее на проведение в первую очередь таких исследований, которые способствовали бы как научно-техническому прогрессу в республике в целом, так и расширению наукоемкого конкурентоспособного на мировом рынке производства.
  
Поэтому ученые Узбекистана, занимаясь фундаментальной наукой, стремятся доводить результаты своей работы до практического внедрения. Ведь без фундаментальной науки не может быть инноваций, на которых базируется развитие реального сектора экономики. Ярким подтверждением этого стала прошедшая <Node id="1532"/>нынешней весной<Node id="1547"/> первая Республиканская ярмарка инновационных идей и проектов, где производственникам была предоставлена возможность не только познакомиться с самой перспективной интеллектуальной продукцией ученых страны, но и заключить договора на ее освоение с целью модернизации ключевых отраслей экономики.
  Из 26 разработок, с которыми наш институт участвовал в ярмарке, на 23 были подписаны договора и протоколы намерений о внедрении. С одной стороны, это свидетельствует о большой потребности отраслей в новых, отвечающих требованиям времени технологиях, а с другой – о практической значимости инновационной деятельности ученых.
  Мощный стимул для дальнейшей научной работы в этом направлении дало постановление Президента Республики Узбекистан от <Node id="2288"/>15 июля 2008 года<Node id="2305"/>. Отныне Республиканская ярмарка инновационных идей, технологий и проектов станет ежегодной, что будет способствовать развитию тесной кооперации между научно-исследовательскими организациями и предприятиями. В целях более широкого освоения научных разработок органам хозяйственного управления и предприятиям в соответствии с постановлением будет оказано содействие в создании фондов модернизации и новых технологий для финансирования прикладных исследований, инновационных проектов и опытно-конструкторских работ и внедрения их результатов в производство.
 Ислам <Node id="2868"/>Каримов<Node id="2875"/> Кроме того, при хозяйствующих субъектах будут созданы специальные структурные подразделения, отвечающие за инновационное развитие отрасли и предприятия. В их задачи войдет разработка ежегодных и среднесрочных программ внедрения отечественных и зарубежных технологий, формирование портфеля заказов на прикладные исследования ученых нашей страны и их размещение, а также освоение созданных технологий на предприятиях. Очень важно, что, согласно постановлению, до <Node id="3337"/>января 2013 года<Node id="3353"/> научно-исследовательские и проектно-конструкторские организации получают большие налоговые и таможенные льготы. Более того, на период <Node id="3488"/>2009–2012 годов<Node id="3503"/> им будут выделены средства на модернизацию оборудования в рамках государственных научно-технических программ. Все это – конкретный пример огромной заботы главы нашего государства о развитии отечественной науки, повышении ее востребованности и, в конечном итоге, дальнейшей модернизации отраслей экономики за счет использования достижений ученых.
 Каковы основные направления исследований, проводимых сегодня в Институте химии и физики полимеров? 
Наш институт – единственное в Центральной Азии научное учреждение такого профиля, где исследования ведутся на основе междисциплинарного подхода. Созданные на основе полимеров новые вещества и <Node id="4143"/>наноматериалы<Node id="4156"/> с заранее заданными свойствами находят самое широкое применение – в сельском хозяйстве и промышленности, строительстве и медицине, ветеринарии, фармацевтике и целом ряде других отраслей и сфер. Разработка нового поколения полимеров с использованием нанотехнологий является сегодня приоритетом для крупнейших научных центров мира, со многими из которых мы активно сотрудничаем, проводим совместные исследования с коллегами из разных стран мира.
  
За <Node id="4607"/>годы<Node id="4611"/> независимости отечественная химическая отрасль из перерабатывающей превратилась в индустрию производства полимеров. Построены и эффективно работают десятки крупнейших предприятий, которые выпускают полиэтилен, полипропилен, целлюлозу и ее производные, полиакриламид и другую полимерную продукцию, не только полностью обеспечивая ею потребности внутреннего рынка, но и экспортируя в другие страны.
  
Поэтому тематика фундаментальных и прикладных исследований нашего института, результаты которых сегодня особенно востребованы, формируется с учетом реальных потребностей отраслей экономики Узбекистана, проводимой в стране политики ресурсосбережения и импортозамещения. Мы создаем полимеры нового поколения в первую очередь из местного сырья, в большинстве случаев – даже из отходов производства.
  
Так, для сельского хозяйства разрабатываем экологически безопасные средства защиты растений и регуляторы их роста. Одно из перспективных направлений – создание наноструктурных систем на основе природных и синтетических полимеров, в том числе хитина, пектина, целлюлозы и их производных, поливиниллактама. Оказалось, что отличным местным сырьем для получения хитина могут служить отходы шелковой промышленности – остающиеся после обработки коконов куколки тутового шелкопряда. На его основе был создан препарат «УзХитАН», предназначенный для подготовки семян хлопчатника к севу. По многим своим качествам он превосходит ранее использовавшиеся в этих целях препараты и, кроме того, эффективен против болезней семян и почвенной инфекции и безопасен для окружающей среды.
  
В ходе выполнения инновационного проекта при подготовке оголенных семян хлопчатника к севу была применена технология, заключающаяся в капсулировании посевных семян с помошью препарата «УзХитАН». После попадания их в почву прочно прикрепленная к каждому семени полимерная оболочка не только выполняет функцию протравителя и ростостимулятора, но и регулирует поступление воды в капсулу, защищает от неблагоприятных погодных условий. По данным специализированных институтов Минсельводхоза, за счет применения этой технологии отпадает необходимость пересева, прореживания всходов, их лечения от различных болезней. Всходы поспевают на <Node id="6813"/>неделю<Node id="6819"/> раньше, урожайность повышается в среднем на 3–4 центнера с гектара, улучшается качество получаемого хлопкового волокна.
  Технология капсулирования семян хлопчатника уже применяется на наманганском заводе по оголению семян «Миришкор», на ряде предприятий в Риштанском районе Ферганской области, в Амударьинском районе Каракалпакстана. Сегодня многие фермерские хозяйства в разных регионах республики успешно используют для сева такие капсулированные семена. Надеюсь, что теперь, благодаря реализации постановления главы нашего государства о стимулировании освоения инновационных разработок, эта апробированная эффективная технология найдет более широкое внедрение в отечественной хлопковой промышленности. Тем временем ученые нашего института, работая на перспективу, уже ведут исследования по применению этой технологии и при выращивании других культур – риса, кукурузы, бобовых, овощебахчевых, а также плодовых деревьев, в том числе цитрусовых.
  
Это – лишь одна из многих разработок наших специалистов, ориентированных на потребности отечественной экономики. Среди них можно назвать также новый дефолиант мягкого действия «Полидеф», технологию получения экологически безвредных органоминеральных удобрений из окисленного линта, считавшегося до сих пор отходом. Немало исследований проводится и по более широкому использованию хлопковой целлюлозы. В <Node id="8173"/>настоящее время<Node id="8188"/> на Ферганском заводе фурановых соединений строится новый цех, который на основе нашей технологии будет выпускать очищенную карбоксиметилцеллюлозу пищевого и медицинского назначения.
 Какое применение находят синтезируемые специалистами института полимеры в других отраслях? 
Спектр их применения очень широк. К примеру, если говорить о современной медицине, то ее требованиям полностью отвечают лекарственные препараты из природных полимеров, создаваемые в наших лабораториях, в том числе из хлопковой микрокристаллической целлюлозы, производство которой налажено в самом институте. К таким препаратам относится недавно разработанный и разрешенный к применению «Микроцелл», предназначенный для нормализации функции желудочно-кишечного тракта, детоксикации организма, снижения веса. Микрокристаллическая целлюлоза широко используется и отечественной фармацевтической промышленностью как наполнитель для таблеток, применяется при производстве строительных материалов, сварочных электродов, бумаги, в химической, пищевой промышленности.
  Из хлопковой целлюлозы и отходов масложиркомбинатов разработан новый противовирусный препарат «ЦелАгрипп» широкого спектра действия. Из отходов шелковой промышленности синтезированы гемо- и энтеросорбенты нового поколения, более эффективные, чем импортные аналоги. А из хитозана, о котором уже говорилось, получены препараты для лечения животных, апробированные совместно с Институтом ветеринарии.
  Еще одно очень важное направление работы – создание композиционных материалов с заранее заданными свойствами, отличающихся повышенной прочностью и стойкостью к высоким температурам. Из таких синтезированных в наших лабораториях полимерных материалов изготовлены опытные образцы, которыми, как показали испытания, с успехом можно заменить металлические детали многих машин и устройств. С рядом предприятий республики ведутся переговоры о сотрудничестве в освоении новых технологий, в том числе с Шуртанским газохимическим комплексом. Можно привести еще немало примеров того, как результаты, полученные фундаментальной наукой, находят практическое применение.
 На каких принципах осуществляется интеграция науки и производства? 
В связи с переходом экономики страны на инновационный путь развития, определенный главой нашего государства, научные изыскания, в том числе и в области химии и физики полимеров, приобретают все более прикладной характер – при одновременном сохранении объемов фундаментальных исследований.
  Основные принципы, на которых базируется расширение связи науки и производства, – востребованность результатов инновационной деятельности ученых, экономическая целесообразность создаваемых новшеств и возможность получения на их основе конкурентоспособной продукции. В соответствии с этими требованиями наш институт выполняет работы по государственным грантам, заказам отраслей и предприятий. Так, в <Node id="11042"/>прошлом году<Node id="11054"/> были выполнены 6 государственных научно-технических программ, 3 проекта фундаментальных исследований, 6 проектов Фонда поддержки фундаментальных исследований Академии наук Узбекистана, 3 инновационных проекта и 15 хоздоговорных работ.
  Внедрение новых разработок осуществляется как на базе предприятий-заказчиков, так и на специально организованном при институте опытном производстве по выпуску малотоннажной продукции.
  
Перспективные технологии ученых Узбекистана находят все более широкое применение не только в республике, но и за рубежом, они востребованы как на внутреннем, так и на мировом рынке. Это стало возможным благодаря созданной в стране и уже эффективно действующей системе интеграции науки и производства, в которой отработаны все шаги доведения результатов фундаментальных и прикладных исследований до практического внедрения в производство и за счет этого – его кардинального технического и технологического обновления.
  Ведь, в конечном итоге, цель всей многоплановой работы ученых – способствовать устойчивому инновационному развитию национальной экономики в рамках реализации масштабных реформ, осуществляемых по инициативе нашего Президента, росту авторитета Узбекистана в мировой науке и экономике.
 Анна Ивановаhttp://<Node id="12301"/>www.uza.uz/ru/society/3479Институт<Node id="12335"/> химии и физики полимеров АН Узбекистанаhttp://<Node id="12382"/>www.academy.uz/…xbm/2_10.htmhttp://polchemphys.uz/index_r.htmНу<Node id="12445"/> что ж, работают люди. И хорошо работают. Работают целеустремлённо и настойчиво, согласно чётко сформулированной научно-технической политики страны. Разработкой и формулированием политики занимаются политики. На долю учёных выпадает «самое лёгкое»: они должны заниматься своим кровным делом – научными исследованиями, ориентируя результаты их на нужды промышленности, сельского хозяйства, экономики страны. При этом основные принципы, на которых базируется расширение связи науки и производства – это востребованность результатов инновационной деятельности ученых, экономическая целесообразность создаваемых новшеств и возможность получения на их основе конкурентоспособной продукции. Каждый занимается своим делом, и результаты говорят сами за себя… Новых им успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="701" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3488" EndNode="3503">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="701" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="701" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="701" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="334" EndNode="349">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каримов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="12301" EndNode="12335">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="6813" EndNode="6819">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="701" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="701" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="8173" EndNode="8188">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="3337" EndNode="3353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="925" EndNode="938">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каримов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="701" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="701" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="701" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="2868" EndNode="2875">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каримов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="11042" EndNode="11054">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4607" EndNode="4611">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1532" EndNode="1547">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="12382" EndNode="12445">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="2288" EndNode="2305">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="701" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="4143" EndNode="4156">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="353" EndNode="370">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
