<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сегодня в <Node id="10"/>администрации Воронежской<Node id="35"/> области состоялось обсуждение будущего воронежской науки и техники. На расширенном заседании <Node id="129"/>комиссии по развитию инновационной деятельности<Node id="176"/> в промышленности области более 40 представителей органов исполнительной власти, НИИ, КБ, вузов и промышленных предприятий обсудили развития нанотехнологий в области.

Воронежская область обладает определенным потенциалом в этой новой отрасли, считает губернатор. В регионе уже есть интересные теоретические и практические разработки в области нанотехнологий. Например, в ОАО НИИ прикладного машиностроения создана установка для получения <Node id="615"/>нанотрубок<Node id="625"/> и <Node id="628"/>нановолокон<Node id="639"/>, в ОАО «Рикон» ведется разработка конденсатора на основе нанотехнологий. Имеются интересные наработки в сфере <Node id="750"/>наноматериалов<Node id="764"/> и нанопокрытий в ВГУ.

Кроме того, создано некоммерческое партнертсво «Воронежский центр микроэлектроники и нанотехнологий», в состав которого вошли ведущие воронежские промышленные предприятия, научно-исследовательские институты, конструкторские бюро и вузы области.

Главным управлением по промышленности, транспорту, связи и инновациям Воронежской области разработан и представлен для обсуждения среднесрочный план развития нанотехнологий и наноиндустрии в Воронежской области на <Node id="1248"/>2008–2010 годы<Node id="1262"/>. Он предусматривает привлечение господдержки на развитие нанотехнологий, в том числе за счет средств Воронежского венчурного фонда.

В ближайшее время предстоит провести комплексную инвентаризацию и оценку инновационного потенциала области в сфере нанотехнологий, создать ряд наноцентров и открыть новые специальности в вузах по направлению нанотехнологий. Учитывая общенациональный интерес в развитии нанотехнологий, эти работы планируется проводить в тесной кооперации с ведущими академическими институтами России, сообщает пресс-центр администрации области.
<Node id="1824"/>http://vrn.best-city.ru/news/?…Воронежцы<Node id="1864"/> тоже молодцы. Уральцы, питерцы, москвичи и томичи – все наперебой открывают у себя научные и технические центры НТ. Вот бы устроить всероссийское соревнование в этой области! Как бы это продвинуло развитие НТ в нашей стране!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1248" EndNode="1262">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нановолокно" StartNode="628" EndNode="639">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="750" EndNode="764">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1824" EndNode="1864">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="10" EndNode="35">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="129" EndNode="176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссии по развитию инновационной деятельности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="615" EndNode="625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
