<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Беларусь и Куба наметили пути укрепления контактов в экономике и подписали соглашение о сотрудничестве в сфере высшего образованияМинск, <Node id="137"/>28 марта<Node id="145"/> – Возможности расширения взаимодействия между Беларусью и Кубой в области информатики и нанотехнологий обсуждены в ходе восьмого заседания белорусско-кубинской совместной комиссии по торгово-экономическому сотрудничеству.

По сообщению МИД Беларуси, мероприятие прошло <Node id="415"/>25—27 марта<Node id="426"/> в Гаване. Белорусскую делегацию на переговорах возглавлял заместитель министра иностранных дел Виктор Гайсенок, кубинскую — заместитель министра иностранных инвестиций и экономического сотрудничества Рикардо Герреро Бланко.

Участники заседания также обсудили пути диверсификации взаимной торговли, возможности расширения межбанковского взаимодействия и вопросы развития договорно-правовой базы двусторонних отношений.

В рамках визита белорусская делегация также встретилась с министром информатики и связи Кубы Рамиро Вальдесом, посетила Университет информационных технологий. Обсуждены перспективные направления сотрудничества в научно-технической и образовательной сферах; подписано соглашение о сотрудничестве между Беларусью и Кубой в сфере высшего образования.
Представители деловых кругов Беларуси провели серию рабочих встреч с руководством ведущих кубинских предприятий-импортеров машиностроительной продукции и крупнейших внешнеторговых банков Кубы. Обсуждался вопрос использования принципиально новых схем финансирования и страхования экспортных операций, которые позволят уже в ближайшей перспективе вывести поставки белорусской продукции на качественно новый уровень.

В ходе визита состоялся также очередной раунд белорусско-кубинских консультаций высокого уровня в Министерстве иностранных дел Кубы. В.Гайсенок и глава МИД Кубы <Node id="1771"/>Фелипе Перес<Node id="1783"/> <Node id="1784"/>Роке обсудили общее состояние и перспективы расширения двустороннего политического и торгово-экономического сотрудничества, обменялись мнениями о ситуации в Европе и Америке, затронули другие темы, представляющие взаимный интерес. Особое внимание на переговорах было уделено вопросам дальнейшего укрепления взаимодействия Беларуси и Кубы на международной арене — в рамках <Node id="2156"/>ООН<Node id="2159"/>, Движения неприсоединения, Киотского протокола и ряда других авторитетных международных организаций.
Ирина <Node id="2267"/>Сазановичhttp://belapan.com/…3/28/221699/Беларусь<Node id="2316"/> и Куба обсудили пути расширения двухстороннего экономического сотрудничестваБеларусь и Куба в ходе VIII заседания белорусско-кубинской совместной комиссии по торгово- экономическому сотрудничеству, которое прошло <Node id="2530"/>25–27 марта<Node id="2541"/> в Гаване, обсудили перспективы диверсификации и развития взаимной торговли и расширения сотрудничества в реальном секторе экономики, сообщили «Интерфаксу» в министерстве иностранных дел Беларуси.

В МИД пояснили, что официальную белорусскую делегацию <Node id="2793"/>возглавил<Node id="2802"/> заместитель министра иностранных дел Беларуси Виктор Гайсенок. В состав белорусской делегации вошли представители Минпрома, страховой компании «Белэксимгарант», МАЗа, БелАЗа, Беларусбанка, Глубокского молочно-консервного комбината, Лепельского молочно-консервного комбината. Кубинскую часть комиссии возглавил заместитель министра иностранных инвестиций и экономического сотрудничества Рикардо Герреро Бланко. В работе комиссии с кубинской стороны также приняли участие министр <Node id="3281"/>правительства Рикардо Кабрисас<Node id="3311"/>, заместители министров внешней торговли, строительства, металлургической промышленности и машиностроения.

По данным МИД, в ходе заседания Комиссии состоялась презентация экспортных возможностей Беларуси, которая была организована при содействии Торговой палаты Кубы.
 «В рамках этого мероприятия представители белорусских деловых кругов провели серию рабочих встреч с руководством ведущих кубинских предприятий- импортеров машиностроительной продукции и крупнейших внешнеторговых банков Кубы. Во время переговоров была продолжена проработка принципиально новых схем финансирования и страхования экспортных операций, призванных уже в ближайшей перспективе вывести поставки белорусской продукции на качественно новый уровень», – сказали в МИД.
 В ходе заседания Комиссии состоялось обсуждение состояния и перспективных направлений двустороннего торгово-экономического и научно-технического сотрудничества, в том числе в области высоких технологий, информатики и нанотехнологий. Стороны также обсудили пути диверсификации взаимной торговли, возможности расширения межбанковского взаимодействия, вопросы развития договорно-правовой базы двусторонних отношений.

Состоялась также встреча белорусской делегации с министром информатики и связи Кубы Рамиро Вальдесом, а также посещение Университета информационных технологий для обсуждения перспективных направлений сотрудничества двух стран в научно- технической и образовательной сферах. Подписано соглашение о сотрудничестве в сфере высшего образования между Белоруссией и Кубой.

В МИД добавили, что в рамках визита белорусской делегации на Кубу также прошел очередной раунд белорусско-кубинских консультаций высокого уровня. Так, <Node id="4990"/>В.Гайсенок<Node id="5000"/> и министр иностранных дел Кубы <Node id="5032"/>Фелипе Перес<Node id="5044"/> Роке обсудили общее состояние и перспективы расширения двустороннего политического и торгово- экономического сотрудничества, обменялись мнениями о ситуации в Европе и на американском континенте, а также затронули ряд других актуальных тем, представляющих взаимный интерес. Особое внимание на переговорах было уделено вопросам дальнейшего укрепления взаимодействия Беларуси и Кубы на международной арене – в рамках NNM, Движения неприсоединения, Киотского протокола и ряда других авторитетных международных организаций, сказали в МИД.
<Node id="5579"/>http://www.interfax.by/…elarus/38485Белоруссия<Node id="5625"/> фактически восстанавливает те экономические и научно-технические связи, которые были утрачены после крушения Советского Союза. И это – хорошо! Было бы здорово, чтобы примеру белорусских коллег последовали бы и наши специалисты по внешней торговле, экономике и т.п. Было бы неплохо, если бы в этих переговорах нашли место и вопросы развития (био)нанотехнологий. Как показывает опыт, кубинские учёные имеют большой опыт и внушительный список научных достижений. Включение их в общемировой процесс, несомненно, принесло бы большую пользу – и не только самой Кубе…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="2793" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4990" EndNode="5000">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2530" EndNode="2541">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="415" EndNode="426">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="5579" EndNode="5625">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2267" EndNode="2316">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="1783" EndNode="1784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="2156" EndNode="2159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="5032" EndNode="5044">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Перес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="1771" EndNode="1783">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Перес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="1783" EndNode="1784">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="137" EndNode="145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Властная_Структура" StartNode="3281" EndNode="3311">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="2793" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
