<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Как известно, <Node id="15"/>углеродные <Node id="26"/>нанотрубки<Node id="36"/> (УНТ) можно заполнять молекулами <Node id="70"/>фуллеренов<Node id="80"/>. Образующиеся при этом структуры, получившие название «стручки», обладают интересными физико-химическими свойствами, привлекающими интерес со стороны исследователей.

Молекулы <Node id="257"/>фуллеренов<Node id="267"/>, находящиеся внутри УНТ, составляют одномерную цепочку, которую невозможно реализовать ни в каких других условиях. Особенности поведения подобных цепочек имеют большое значение не только с фундаментальной, но также и с прикладной точки зрения, поскольку стручки, содержащие молекулы <Node id="551"/>фуллеренов<Node id="561"/>, с атомом азота внутри каждой из них, рассматриваются в качестве элемента <Node id="636"/>квантового компьютера<Node id="657"/>, разработка которого составляет одно из наиболее актуальных направлений современной нанотехнологии.

Интересные особенности были обнаружены в результате исследования, выполненного группой ученых из нескольких японских университетов, которые обнаружили эффект полимеризации <Node id="931"/>фуллеренов<Node id="941"/>, находящихся внутри УНТ в результате воздействия внешнего давления. Образцы однослойных УНТ диаметром 1,4 – 1,5 нм получали стандартным методом лазерной абляции. Молекулы <Node id="1113"/>фуллерена<Node id="1122"/> С__60__ вводили внутрь раскрытых <Node id="1156"/>нанотрубок<Node id="1166"/> в результате длительного нагрева в отпаянной кварцевой ячейке. Наблюдения, выполненные с помощью просвечивающего электронного микроскопа, показли, что степень заполнения УНТ молекулами <Node id="1352"/>фуллерена<Node id="1361"/> С__60__ превышает <Node id="1380"/>80%<Node id="1383"/>.

Полученные стручки вводили в смесь метилового и этилового спирта (отношение 4:1) и подвергали обработке давлением с помощью алмазной наковальни. При этом проводили рентгеновские дифрактометрические измерения, позволившие определить внутреннюю структуру стручка. Результаты измерений указывают на эффект резкого уменьшения среднего расстояния между молекулами <Node id="1745"/>фуллерена<Node id="1754"/> С60 внутри стручка от 1 до 0,85 нм при достижении давления около 2 ГПа.

Это соответствует расстоянию между поверхностями соседних молекул <Node id="1894"/>фуллеренов<Node id="1904"/> около 0,145 нм, которое примерно в 2,4 раза меньше соответствующей величины для кристаллического фуллерита и сопоставимо с расстоянием между соседними атомами углерода в молекуле <Node id="2084"/>фуллерена<Node id="2093"/>. Подобная внутренняя структура стручка частично сохраняется после снятия нагрузки. Это указывает на эффект полимеризации молекул <Node id="2223"/>фуллеренов<Node id="2233"/> в стручке, которые образуют тем самым одномерный полимер.
А.В.Елецкий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1156" EndNode="1166">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="257" EndNode="267">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1380" EndNode="1383">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="1352" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="15" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="636" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="70" EndNode="80">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="2084" EndNode="2093">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="2223" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="26" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="931" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="551" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="1894" EndNode="1904">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="1745" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Фуллерен" StartNode="1113" EndNode="1122">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
