<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Для определения ультрамалых масс в <Node id="37"/>настоящее время<Node id="52"/> широко используются электромеханические резонаторы. Наиболее широко используются кремниевые резонаторы; одним из лучших результатов, которых удалось сейчас достичь, является разрешение 7∙<Node id="240"/>20-21 г<Node id="247"/> при 4.2 <Node id="256"/>К. Основным<Node id="267"/> принципом такого способа измерения массы является зависимость частоты резонатора от его эффективной массы, из которой следует, что при изменении массы частота резонатора меняется следующим образом: 
 
δm=(2meff/f0)∙δf. 
 
R=2meff/f0 называется откликом резонатора и является очень важным параметром резонатора, поскольку чем больше R, тем выше чувствительность резонатора. 1021 Гц/г к настоящему моменту является наиболее высоким достигнутым значением отклика.
 
Из-за чрезвычайно низкой массы <Node id="762"/>углеродных <Node id="773"/>нанотрубок<Node id="783"/> (УНТ) они являются очень перспективными с точки зрения чувствительности материалами для электромеханических резонаторов, поэтому изготовление устройства на их основе и стало задачей испанских ученых. Они осадили одностенные УНТ на подложку из кремния с нанесенным слоем SiO2, после чего методом электронно-лучевой <Node id="1098"/>литографии<Node id="1108"/> изготовили на ее основе транзистор с Cu/Au электродами (рис. 1).
 
Полученный резонатор обладал добротностью Q=20..50 в полном соответствии с предыдущими данными, однако при охлаждении его до 20 К добротность возросла до 800..2000. Это очень важно, однако ключевыми являются именно измерения чувствительности прибора и его разрешения. Для проведения этих исследований на резонатор методом термического испарения осаждали хром, массу которого оценивали исходя из скорости осаждения и площади поверхности УНТ. Хром был выбран из-за высокой энергии связи с УНТ, а скорость осаждения измеряли с помощью кварцевого резонатора при осаждении хрома в течение 120 с.
 
Зависимость δf от δm показана на рис. 2 и свидетельствует о том, что R=1.1∙1025 Гц/г, что на 4 порядка выше ранее полученных результатов. Формула R=2meff/f0 дает значение R=3.3∙1025 Гц/г, что близко к экспериментальным результатам. Кроме того, полученный резонатор обладает очень высоким разрешением, что было определено из флуктуаций f0. Из данных, представленных на рис. 3, получается, что разрешение составляет 2.5∙<Node id="2187"/>10-20 г<Node id="2194"/>, однако в криостате повышается до 1.4∙<Node id="2233"/>10-21 г<Node id="2240"/> (ок. 15 атомов хрома).
 
Таким образом, электромеханический резонатор на основе УНТ обладает высокими добротностью, разрешением и откликом.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2233" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="37" EndNode="52">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="773" EndNode="783">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="240" EndNode="247">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2187" EndNode="2194">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="256" EndNode="267">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="762" EndNode="783">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Литография" StartNode="1098" EndNode="1108">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
