<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Олимпиада – самое представительное, самое значимое, самое зрелищное соревнование современности. Во время олимпиад древности прекращались войны. Первые олимпиады состялись в Греции, в <Node id="184"/>1980 году<Node id="193"/> Олимпийские игры пришли в Москву, в <Node id="230"/>2014 году<Node id="239"/> они вернутся в Сочи. А в <Node id="265"/>июне 2007 году<Node id="279"/> в виртуальном пространстве впервые успешно прошла Первая Всероссийская Интернет олимпиада по нанотехнологиям "Нанотехнологии – прорыв в Будущее!" 
 
Интернет и нанотехнологии – практически близнецы-братья по своей значимости и той роли, которую они оказывают на развитие всего человеческого сообщества в <Node id="584"/>21 веке<Node id="591"/>. Поэтому их симбиоз оказался успешным. Интернет – олимпиада по нанотехнологиям продолжила лучшие традиции олимпиад, став для всех участников трудным, но интереснейшим и очень полезным состязанием в новой, междисциплинарной области, связанной с <Node id="836"/>наноматериалами<Node id="851"/> и нанотехнологиями, которое проверило в упорной борьбе их силы, знания, волю к победе и умение нестандартно мыслить. 
 
Более тысячи смелых участников решились испытать свои силы. Они "пришли" из России, Украины, Белоруси, Азербайджана, Армении, Казахстана, Узбекистана, Германии, США, Швеции, Латвии, <Node id="1154"/>Израэля<Node id="1161"/>. Только в России Олимпиада охватила Москву, Санкт - Пертербург, Зелиноград, Екатеринбург, Новосибирск, Ростов – на – Дону, Саратов, Астрахань, Владивосток, Улан-Удэ, всего около 70 городов и сел. Конечно, Интернет - олимпиада сильно отличается от античных спортивных сборищ. Например, во время греческих олимпиады строжайше было запрещено присутствие женщин, в то время как в Интернет-олимпиаде примерно треть участников составляли девушки, причем их немало было и среди победителей. Средний возраст участников составлял <Node id="1683"/>20.5 лет<Node id="1691"/> и охватывал самую активную часть всемирной компьютерной сети, при этом более половины участников составляли студенты, пятую часть – школьники, примерно столько же – аспиранты, менее десятой части – специалисты (инженеры, менеджеры компаний и пр.). Да, и для Интернет-олимпиады совсем необязательно было ехать, скажем, в Грецию или Москву. Все задания можно было решить дистанционно, даже не вставая с постели, если, конечно, такое положение способствовало творческому настроению и работоспособности. Кстати, участники Интернет - олимпиады были абсолютными оптимистами в отношении нанотехнологий, поскольку <Node id="2298"/>60%<Node id="2301"/> процентов их считало, что нанотехнологии скажутся на нашей жизни (думается, что скажутся, конечно, положительно) уже в <Node id="2421"/>ближайшую пятилетку<Node id="2440"/>. Видимо, именно эта вера в светлое будущее и позволило многим из них сочетать успешное и творческое участие в олимпиаде и сдачу скучнейшего теста ЕГЭ, а также различных летних экзаменов. Кто хотел – тот участвовал, причем участвовали действительно сильнейшие! Олимпиада была открыта для всех! 
 
<Node id="2737"/>Две недели<Node id="2747"/> участники олимпиады через Интернет решали 15 задач – от простых (объяснить, почему именно такую эмблему олимпиады выбрали организаторы) – до сложных (блиц-турнир из 30 каверзных вопросов и детективная история с разгадкой загадок микрофотографий). Как сказали сами участники, задачи были непростыми, но очень оригинальными и решать их было страшно интересно, особенно потому, что в процессе поиска решений они находили такие интересные сведения, о которых бы без Олимпиады просто никогда бы не имели представления. В-общем, участники пытались постичь тайны фотоантенн - дендримеров, суперпарамагнитных частиц для гипертермии, икосаэдрического <Node id="3390"/>наноалмаза<Node id="3400"/>, коллоидных кристаллов из <Node id="3427"/>квантовых точек<Node id="3442"/>, систем нанопозиционирования, аэрогелей ("лунного воздуха"), платинированной углеродной бумаги и <Node id="3540"/>нанокерамики<Node id="3552"/> для топливных элементов, белых <Node id="3584"/>органических <Node id="3597"/>светодиодов<Node id="3608"/>. Во время олимпиады участники должны были показать, что они знают математику, способы получения, анализа и физические свойства различных <Node id="3746"/>наноматериалов<Node id="3760"/>. В этом проявилась естественная междисциплинарность нанотехнологий, основанная на знании химии, физики и математики. И даже знание социальных аспектов нанотехнологий пригодилось. В качестве отдельного задания они писали художественное эссе «за и против нанотехнологий», где должны были сначала доказательно похвалить, а потом раскритиковать выбранную нанотехнологическую тему. С этой темой все справились хорошо, а у двух участниках написать эссе получилось даже в стихотворной форме. 
 
<Node id="4249"/>27 июня<Node id="4256"/> Олимпиада была официально закрыта. Церемония проходила в Зале Заседаний Ученого Совета МГУ под председательством Ректора МГУ, академика РАН Виктора Антоновича Садовничева, в присутствии членов Российской Академии Наук, ученых, преподавателей, профессоров МГУ, представителей инновационных компаний, работающих в сфере нанотехнологий, а также средств массовой информации. Победители и призеры получили денежных призов и подарков от спонсоров в общей сложности на <Node id="4719"/>200 000 рублей<Node id="4733"/>, особо интересные призы были подарены компанией NT MDT – лучшим российским производителем атомно-силовых микроскопов (карманные персональные компьютеры - коммуникаторы), журнал "Наука и жизнь" подарил свою подписку за <Node id="4952"/>16 лет<Node id="4958"/>, а журналы "Российские нанотехнологии", "Альтернативная энергетика и экология", "Нанотехника" - годовые подписки или комплекты журналов. Но не в деньгах счастье! Главный результат – новые знания и опыт, полученные участниками. 
 
На закрытии Олимпиады Ректор МГУ академик <Node id="5231"/>В. А. Садовничий<Node id="5247"/> сказал: "Развитие нанотехнологий в России, как и во всем мире, приобретает все большее значение. На мой взгляд, это связано с тем, что нанотехнологии – качественно новый скачок в нашем научном мировоззрении и будущих технических достижениях. С развитием науки и техники именно сейчас становится возможным увидеть сверхмалые объекты и даже манипулировать ими. Это дает мощнейший толчок к фундаментальному пониманию давно известных, а также вновь открываемых химических и физических процессов, что до этого делалось часто лишь умозрительно. Поэтому "нанонаука" - это, фактически, новая парадигма исседований. … Именно такой подход может привести и уже начинает приводить к новым открытиям и революционным устройствам. Можно с уверенностью сказать, что <Node id="5998"/>XXI век<Node id="6005"/> будет <Node id="6012"/>веком<Node id="6017"/> <Node id="6018"/>наноматериалов<Node id="6032"/> и нанотехнологий. ... Конечно, в этой многоплановой, междисциплинарной области невозможно предложить блестящие идеи, основываясь лишь на старых знаниях и старом менталитете научного исследования. В области нанотехнологий невозможно победить и стать успешным и конкурентоспособным лишь на одном желании и удаче. Создать новые <Node id="6358"/>наноматериалы<Node id="6371"/> и устройства невозможно с использованием только отработанных <Node id="6433"/>годами<Node id="6439"/> традиционных подходов. Но университетский дух является тем катализатором, который помогает реализовать уникальные экспериментальные находки, поскольку для нанотехнолгий, как нигде и никогда, жизненно необходимо уникальное сочетание фундаментальных знаний, современных навыков научной работы, молодой энергии, умения нетривиально мыслить и нетривиально действовать." 
 
Понимали это и все, кто узнал о проведении Интернет-олимпиады по нанотехнологиям. Именно поэтому она вызвала такой живой интерес в обществе. Первый заместитель Председателя Правительства Российской Федерации <Node id="7017"/>В.Иванов<Node id="7025"/>,<Node id="7026"/> академик РАН и НАН Украины Б.Е.Патон, заместитель президента - управляющий делами РАН, академик К. А. Солнцев, академик РАН В. В. Осико, академик РАН В. Н. Анциферов, член-корреспондент РАН А. Б. Ярославцев, руководитель Ассоциации научных журналистов В. М. Егикова<Node id="7292"/> <Node id="7293"/>и многие другие выдающиеся деятели науки и культуры, средств массовой информации пришли поздравить победителей лично или прислали свои поздравлени по Интернету или с использованием устаревшего способа коммуникации – телеграммам. 
 
И еще один вопрос буквально "съедал" всех участников: "Когда будет вторая Интернет-олимпиада по нанотехнологиям?". Да, вот уж воистину "Олимпиада закрыта... Да здравствует Олимпиада!.."  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Органический+светодиод" StartNode="3584" EndNode="3608">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="6018" EndNode="6032">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="3427" EndNode="3442">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6433" EndNode="6439">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="6358" EndNode="6371">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="230" EndNode="239">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1154" EndNode="1161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Израэль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Светодиод" StartNode="3597" EndNode="3608">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="7292" EndNode="7293">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2298" EndNode="2301">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="7025" EndNode="7026">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="3746" EndNode="3760">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноалмаз" StartNode="3390" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="3540" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6012" EndNode="6017">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="работает" StartNode="7025" EndNode="7026">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="5231" EndNode="5247">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="2737" EndNode="2747">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="230" EndNode="239">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2421" EndNode="2440">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="584" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="836" EndNode="851">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="4952" EndNode="4958">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1683" EndNode="1691">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="184" EndNode="193">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="4249" EndNode="4256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="4952" EndNode="4958">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="184" EndNode="193">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="7017" EndNode="7025">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="сотрудники" StartNode="7292" EndNode="7293">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="265" EndNode="279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Деньги" StartNode="4719" EndNode="4733">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="5998" EndNode="6005">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
