<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Чем бы ни занимались учёные и исследователи, в конечном счёте им понадобятся деньги. И созданная ещё <Node id="101"/>четыре года тому назад<Node id="123"/> – по инициативе властей штата Мэрилэнд, США (Maryland General Assembly) – организация–посредник Maryland Technology Development Corporation (TEDCO) как раз и снабжает деньгами учёных – начинающих предпринимателей, которые готовы к выводу на рынок своих изобретений
Мудрые власти заметили, что местные университеты (такие как Johns Hopkins University и University of Maryland) на свои кровные и госбюджетные денежки наизобретали столько, столько наполучали патентов на свои изобретения (от <Node id="613"/>наноматериалов<Node id="627"/> до стволовых клеток), что порой казалось, что им уже просто некуда складывать всё это богатство. И в то же время, все эти изобретения не приносили никакой выгоды.
(Частные же инвесторы обычно побаиваются вкладывать свои кровные денежки в ещё «сырые» разработки: у учёных/исследователей, существуют, как правило, грандиозные идеи и планы, но не существует никакого бизнес-плана, стратегии коммерциализации. Поэтому их идеи и/или ещё «сырые» продукты трудно, а порой и вовсе невозможно, «продвигать» на рынок.).

Тогда-то они (мудрые местные власти) и создали специальную организацию-посредника (TEDCO) и её «рабочий орган» – Maryland Technology Transfer Fund (MTF).

Фонд MTF и заполняет данный «пробел». В рамках этой программы фонд предоставляет достаточно большие средства (до <Node id="1407"/>$75,000<Node id="1414"/>) начинающим предпринимателям, основная задача которых – довести «до ума», то есть до «товарного вида» (или, иначе говоря – до рынка) изобретения университетских учёных или исследователей из других лабораторий.
В первую очередь полученные средства помогают учёным понять, стОит ли овчинка выделки, то есть стОит ли «доводить до ума» данное изобретение (очень важный момент, ибо обычно учёный, получив деньги, был как бы обязан доводить до рынка своё изобретение).

Корпорация TEDCO отличается от обычных венчурных инвесторов/фондов в том отношении, что если последние вкладывают свои средства в <Node id="2009"/>примерно 1%<Node id="2020"/> рассмотренных ими проектов (новые продукты, технологии), то TEDCO предоставляет средства <Node id="2110"/>примерно 60%<Node id="2122"/> предпринимателей, которые оканчиваются по большей части успехом.

Всего на счету Фонда MTF числится около 70 новых компаний (на финансирование которых было потрачено <Node id="2289"/>около 4 млн долл<Node id="2305"/>), которые сумели успешно довести свои «продукты» (от разного рода нанотех-изделий до стволовых клеток) до рыночной стадии.

А уже от инвесторов (частных венчурных капиталистов) эти 70 компаний сумели получить <Node id="2515"/>около 138 млн долл<Node id="2533"/> инвестиций за свои уже доведённые до товарного вида «продукты». И руководители TEDCO рассматривают это как успех своей нетрадиционной политики.
<Node id="2678"/>http://www.examiner.com/…_market.htmlВот<Node id="2718"/> пример мудрых действий местных, или, как бы мы сказали, РЕГИОНАЛЬНЫХ, властей из американского штата Мэриленд. Видя, что учёные/исследователи буквально задыхаются от обилия всего ими «наизобретённого», вышли со смелой инициативой: дать этим людям (изобретателям-предпринимателям) деньги на самое трудное дело – довести до товарного вида, до рынка их изобретение (где им уже заинтересовались бы серьёзные инвесторы). Четырёхлетний эксперимент привёл к успеху, с чем их (мудрые местные власти) и можно поздравить… Неплохой пример для подражания для наших «регионалов»!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="613" EndNode="627">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2009" EndNode="2020">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1407" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2515" EndNode="2533">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2289" EndNode="2305">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2110" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="101" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2678" EndNode="2718">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
