<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Самоорганизованные <Node id="21"/>нанокристаллы<Node id="34"/> представляют значительный интерес из-за их выдающихся оптических, магнитных, механических свойств, отличных от объемных материалов. При этом контроль морфологии <Node id="196"/>наноструктур<Node id="208"/> позволяет варьировать их химические и физические свойства. 
 
Многие работы в этой области посвящены эпитаксиальному росту металлических частиц с определенной ориентацией на подложках в условиях ультравысокого вакуума. Французским ученым удалось получить крупные треугольные серебряные частицы в результате агрегации при температурной обработке при 50ºС упорядоченных моно- и мультислоев <Node id="597"/>наночастиц<Node id="607"/> серебра с диаметром 5 нм, осажденных на углеродной подложке. Синтез частиц происходил в три этапа. Сначала были получены серебряные <Node id="740"/>наночастицы<Node id="751"/> с узким распределением по размерам путем восстановления Ag(AOT) гидразином в изооктане. <Node id="840"/>Затем<Node id="845"/> <Node id="846"/>наночастицы<Node id="857"/> были осаждены на медные сетки, широко применяемые в микроскопии, покрытые углеродом. Далее полученные образцы подвергались температурной обработке при 50ºС в течение длительного времени (<Node id="1045"/>до 8 дней<Node id="1054"/>). Схема синтеза приведена на рис. 1. 
 
Было установлено, что размер получаемого треугольного кристалла зависит от природы подложки, на которую осаждаются серебряные <Node id="1221"/>наночастицы<Node id="1232"/>. Маленькие треугольные кристаллы формируются на неровной, шероховатой поверхности - аморфном углероде. На кристаллической поверхности для объединения <Node id="1383"/>нанокристаллов<Node id="1397"/> нет поверхностных препятствий, и в результате агрегации на такой подложке получаются треугольные частицы с размером в 9 раз большим, чем при агрегации на аморфной подложке. 
 
Работа “Large triangular single crystals formed by mild annealing of self-organized silver nanocrystals” опубликована в Nature Materials.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="740" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="846" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1221" EndNode="1232">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокристалл" StartNode="1383" EndNode="1397">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокристалл" StartNode="21" EndNode="34">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="840" EndNode="845">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="196" EndNode="208">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="597" EndNode="607">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1045" EndNode="1054">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
