<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
после президентской гонки появились некоторые «подвижки» в государственном развитии нанотехнологий. Плохо только пока, что от фазы «выделили деньги» других скачков не предвидится. Вместо того,к ак думать о развитии индустрии, идет речь о сохранении (!) этих средств. Это уже само по себе дает понять, что к нанотехнологиям будут относиться крайне осторожно.

В общем <Node id="368"/>неделя<Node id="374"/> порадовала рядом фундаментальных достижений в области материаловедения и электроники, а также – коммерциализацией 45-нм техпроцесса.

Итак, обо всех событиях <Node id="533"/>недели<Node id="539"/> <Node id="540"/>с 3 по 9 марта 2008 года<Node id="564"/> подробнее!

Fujitsu Laboratories Ltd. сообщила о создании нового углеродного <Node id="642"/>нанокомпозита<Node id="655"/> из самоорганизованной структуры, состоящей из <Node id="702"/>нанотрубок<Node id="712"/> и <Node id="715"/>графена<Node id="722"/>. Детали новой технологии были представлены на 34-ом симпозиуме «<Node id="787"/>Фуллерены<Node id="796"/> и <Node id="799"/>нанотрубки<Node id="809"/>», проходившем <Node id="824"/>3—5 марта 2008 г.<Node id="841"/> в Нагойе (Япония).

Исследователи Fujitsu Laboratories задались целью объединить эти два материала, добившись в результате лучших качеств. И это им удалось, используя метод <Node id="1015"/>химического осаждения<Node id="1036"/> из пара в вакуумной камере. Синтезированная структура состояла из слоя многостенных <Node id="1121"/>нанотрубок<Node id="1131"/> и расположенными сверху несколькими слоями <Node id="1175"/>графена<Node id="1182"/>. Новый сложный композит, разработанный в Fujitsu Laboratories, – это первый в мире композит, состоящий из двумерных (<Node id="1300"/>графен<Node id="1306"/>) и одномерных (<Node id="1322"/>нанотрубки<Node id="1332"/>) элементов, расположенных взаимно перпендикулярно.

Исследователи Fujitsu предпринимают попытки снизить температуру синтеза композита до приемлемой в полупроводниковой технологии (с 510˚C до 400˚C), надеясь приблизить возможное его применение в электронных приборах.

Ученые из Гарварда и Applied Sciences (SEAS) продемонстрировали новый тип оптического пинцета , который будет использоваться в нанотехнологиях, в частности, в микрожидкостных чипах для измерения сил в их каналах.

Оптический пинцет, использующий линзу Френеля, может быть сконструирован даже на внутренней поверхности микроканалов жидкостного чипа, а это дает основание говорить о возможности измерения сил в каналах на площади в 100х100 мм.

Как говорят ученые, новый оптический пинцет, интегрированный в микрожидкостные чипы, сможет дать информацию о локальной вязкости жидкости, протекающей по микроканалу, ее скорости и коэффициенте преломления. Особенно важно получать такие сведения при сортировке микрочастиц, находящихся в жидкости.

Для многих нанотехнологических задач требуется точное измерение температуры в наноразмерных областях пространства. И полнее логично для решения таких проблем воспользоваться достижениями самих нанотехнологий. Очень интересной выглядит идея изготовления наноградусника из <Node id="2614"/>нанотрубки<Node id="2624"/>.

Углеродные трубки всем хороши, однако уже при температуре 600 °С они начинают испаряться. И вообще проблема взаимодействия оболочки термометра и рабочего тела в процессе изготовления и эксплуатации стоит довольно остро. Тайваньские исследователи в качестве наноградусника предложили использовать <Node id="2923"/>нанотрубку<Node id="2933"/> из бета-Ga__2__O__3__, заполненную сплавом Au/Si. Такое устройство формируется в одну стадию методом CVD на кремниевой подложке, покрытой 4 нм слоем золота.

Диаметр трубок составил 70–100 нм при длине в несколько микрометров. Большинство <Node id="3173"/>нанотрубок<Node id="3183"/> Ga__2__O__3__ закрыты с одного или с двух концов и заполнены золотом с <Node id="3255"/>6%<Node id="3257"/> примесью кремния.

Команда исследователей из лондонского центра нанотехнологий при исследовательском центре UCL разработала новое биомедицинское устройство , благодаря которому диагностика рака молочной железы может существенно упроститься.

Новый магнитометр высокой чувствительности HistoMag способен с помощью нанотехнологий находить отдельные раковые клетки в образцах тканей достаточно быстро. Устройство настолько инновационно, что получило престижную премию Королевского Наученного Общества Великобритании. Как говорит руководитель проекта, профессор <Node id="3816"/>Панкхурст<Node id="3825"/>, автоматизация поиска «помеченных» раковых клеток через микроскоп может привести к его преобладанию над другими методами диагностики рака молочной железы.

Ученые планируют на полученную премию (<Node id="4021"/>£25000<Node id="4027"/>) доработать HistoMag с таким расчетом, чтобы в <Node id="4075"/>2010 году<Node id="4084"/> он уже появился в клинической практике.

Полые <Node id="4132"/>наноструктуры<Node id="4145"/> пользуются особым вниманием благодаря возможности внедрения различных веществ. Частицы из оксида железа годятся для множества применений.

Гематит альфа-Fe__2__O__3__ может использоваться в газовых <Node id="4344"/>сенсорах<Node id="4352"/>, катализаторах и электродных материалах. Магнитные оксиды железа магнетит Fe__3__O__4__ и маггемит гамма-Fe__2__O__3__ находят применение в биомедицине – контрастные агенты для ЯМР-томографии, доставка лекарств и сепарация биологических материалов. Для большинства подобных применений немаловажным фактором является способность хорошо диспергироваться в воде.

Корейские исследователи предложили для получения полых <Node id="4769"/>наночастиц<Node id="4779"/> оксида железа экранировать прекурсор во время отжига слоем диоксида кремния.

Сначала получают <Node id="4875"/>наночастицы<Node id="4886"/> бета-FeOOH путем гидролиза FeCl__3__. <Node id="4925"/>Потом<Node id="4930"/> они покрываются слоем диоксида кремния при гидролизе ТЭОСа и отжигаются, вследствие чего формируются частицы гематита с полостью. SiO__2__ удаляется при обработке NaOH, и получаются частицы гематита с полостью. Если до удаления оболочки провести отжиг в восстановительной атмосфере, то образуется магнетит.

Полость образуется из-за сильной адгезии между частицами оксида железа и внутренней поверхностью оболочки SiO__2__. При отжиге бета-FeOOH без оболочки формирующиеся из-за разложения поры быстро схлопываются.

Веретенообразные частицы имеют диаметр около 15 нм и длину около 70 нм, толщина стенки составляет 5 нм. Они хорошо диспергируются в воде и образуют стабильные коллоидные взвеси. Частицы из Fe__3__O__4__ проявляют суперпарамагнитное поведение. Исследователи показали, что полые частицы могут использоваться для доставки лекарств.

Учеными из Калифорнийского университета в Санта-Барбаре предложен способ создания конденсатора , в котором при подаче электрического напряжения на обкладки накапливался бы не только электрический заряд электронов, но и их спин. Секрет состоит в том, что поверхность раздела магнитного металла и диэлектрика должна представлять собой эффективную магнитоэлектрическую среду.

Магнитоэлектр­ическими называют среды, в которых наблюдается намагниченность, индуцированная электрическим полем, а также обратный эффект – электрическая поляризация, индуцированная магнитным полем. Всплеск интереса к этому виду материалов, своего рода «магнитоэлектрический ренессанс», вызван, с одной стороны, развитием физики конденсированного состояния вещества и наук о материалах, позволяющих создавать среды с гигантскими магнитоэлектрическими эффектами, с другой стороны, все возрастающими запросами индустрии магнитной памяти, требующими замены индуктивных записывающих головок на емкостные элементы.

Недостатками индуктивных элементов являются омические потери, перегрев, а при дальнейшем уменьшении размеров еще и электромиграция (перенос ионов металла при протекании электрического тока). Емкостные элементы лишены всех перечисленных недостатков и, кроме того, обладают еще одним несомненным преимуществом – лучшей совместимостью с планарной технологией.

Freescale Semiconductor Inc. (Austin, шт. Техас) решила перескочить через 65-нм поколение чипов и двигаться от 90-нм сразу к 45-нм, а затем к 32-нм.

Не последнюю роль в этом решении сыграло присоединение Freescale к Fishkill alliance, возглавляемому IBM, в <Node id="7379"/>январе 2007 г.<Node id="7393"/> Альянс объединил усилия семи ведущих мировых компьютерных компаний в разработке 45— и 32-нм технологии. Freescale совместно с двумя другими членами альянса — Advanced Micro Devices и IBM Corp. сосредоточилась на технологии «кремний-на-изоляторе» (SOI), имеющей преимущества в сравнении с кремнием по мощности.

В отличие от других компаний, использующих в 45-нм технологии в качестве подзатворного диэлектрика материалы с высокой диэлектрической постоянной (high-k), Freescale сохраняет традиционный оксинитрид кремния. На новые исследования и разработки Freescale выделяет <Node id="7968"/>20%<Node id="7971"/> от своего дохода, который в <Node id="8000"/>2007 г.<Node id="8007"/> составил <Node id="8017"/>5,72 млрд. долл.<Node id="8033"/>

<Node id="8035"/>Графен<Node id="8041"/> – это материал <Node id="8057"/>дня<Node id="8060"/>, это слой атомов углерода, соединённых посредством sp^^2^^ связей в гексагональную двумерную кристаллическую решётку.

С точки зрения электронных свойств <Node id="8215"/>графен<Node id="8221"/> является полуметаллом. Однако, при ограничении размеров листа в каком-либо направлении получающаяся одномерная полоска может иметь свойства как полупроводника, так и металла. Это и является причиной большого интереса, проявляемого к графеновым полоскам как со стороны академического сообщества, так и со стороны таких крупных компаний, как IBM и Intel.

<Node id="8576"/>Графен<Node id="8582"/> попал под прицел многочисленных исследователей как возможный конкурент кремнию в следующем поколении КМОП транзисторов из-за уникально высокой подвижности носителей (и электронов, и дырок). Фактически он представляет собой монослой графита, в котором атомы углерода образуют двумерную решетку типа пчелиных сот.

Исследователи из IBM P.Avouris и M.-Yu Lin изучали шумовые характеристики наноприборов на основе однослойного и двуслойного <Node id="9020"/>графена<Node id="9027"/> и обнаружили неожиданный результат – значительное снижение 1/f шума в «двухслойке» в сравнение с «однослойкой». Оказалось, что взаимодействие между двумя слоями приводит к эффективному (десятикратному) гашению шума.

В любом случае, технология графеновых приборов (собственно, как и приборов на <Node id="9323"/>углеродных <Node id="9334"/>нанотрубках<Node id="9345"/>) пока в состоянии зародыша. Требуются решения многих технологических проблем, среди них достижение однородности и управляемого роста на большой площади.

Freescale Semiconductor Inc. продолжает продвигать на потребительский рынок магниторезистивную оперативную память (MRAM), подчеркивая повышенную надежность новой запоминающей технологии. Несмотря на преимущества, MRAM довольно медленно входит на рынок из-за трудностей с дальнейшим увеличением емкости и из-за относительно высокой стоимости (MRAM емкостью 4 Мб с временем записи и считывания 35 нс продавалась в <Node id="9912"/>2006 г.<Node id="9919"/> по цене <Node id="9928"/>25 долл.<Node id="9936"/>, недавно цена снижена до <Node id="9962"/>15 долл.<Node id="9970"/>, для сравнения, цена 4 Мб полупроводникой флэш-памяти – <Node id="10027"/>5 долл.<Node id="10034"/>).

Freescale исследует и разрабатывает MRAM-технологию уже <Node id="10094"/>более 10 лет<Node id="10106"/>. В продаже пока ее дискретные MRAM емкостью 1, 2 и 4 Мб, изготавливаемые по 180-нм технологии на фабрике Taiwan Semiconductor Manufacturing Co.

Ближайшая цель Freescale – ввести MRAM в систему управления автомобиля. Компания разрабатывает 16 Мб MRAM по 130-нм технологии, ориентированную на взаимодействие с различными автомобильными датчиками, в частности, в устройстве автомобильного акселерометра.

Taiwan Semiconductor Manufacturing Co. (TSMC, Тайвань) подвела итоги продаж своих компьютерных чипов в <Node id="10613"/>2007 г.<Node id="10620"/>, демонстрируя начало роста продаж чипов, выполненных с использованием 65-нм технологии (<Node id="10709"/>10%<Node id="10712"/> от всего объема продаж, 17-ти кратное увеличение продаж в <Node id="10771"/>4-ом квартале 2007 г.<Node id="10792"/>)

Компания Nanovere, специализирующаяся на внедрении нанотехнологий, представила новую технологию окраски автомобилей . Новый тип краски названный Zyvere 2K Nanocoating стойка к любым загрязнениям и царапинам.

Как утверждает производитель, новая краска на <Node id="11050"/>53%<Node id="11053"/> более стойка к царапинам и отталкивает грязи на <Node id="11102"/>60%<Node id="11105"/> больше, чем это делают обычные автомобильные краски. Немаловажным фактором является и то, что <Node id="11200"/>в течение пяти лет<Node id="11218"/> новое покрытие сохраняет свой первоначальный блеск. В ходе испытаний Zyvere 2K Nanocoating показала лучшие результаты в сравнении с изделиями таких фирм, как CeramiClear и DuPont.

Если ею покрыть диски колес, они намного лучше противостоят «тормозной» пыли.

<Node id="11479"/>5 марта 2008 года<Node id="11496"/> генеральный директор Государственной корпорации по атомной энергии «Росатом» <Node id="11574"/>Сергей Кириенко<Node id="11589"/> <Node id="11590"/>и генеральный директор Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» Леонид Меламед<Node id="11693"/> <Node id="11694"/>подписали<Node id="11703"/> Соглашение о сотрудничестве.
Предметом сотрудничества определено взаимодействие сторон в области нанотехнологий, <Node id="11817"/>наноматериалов<Node id="11831"/> и наносистем, научно-технологического прогнозирования и определения перспективных рынков, сохранение научных школ, развитие международного научно-технического сотрудничества в данной сфере деятельности.

Соглашением открывается новый этап в реализации программы развития российской наноиндустрии, позволяющий сосредоточить усилия обеих корпораций на приоритетных направлениях деятельности и обеспечить формирование инновационной инфраструктуры для внедрения в производство наукоемких технологий.

В рамках подписанного Соглашения стороны обязались осуществлять согласованные действия во всех вопросах, относящихся к предмету сотрудничества, и в пределах своих полномочий активно участвовать в реализации единой государственной научно-технической и инновационной политики.

В <Node id="12607"/>настоящее время<Node id="12622"/> начата проработка ряда крупных проектов, совместная реализация которых позволит создать необходимые условия для успешного продвижения научно-технической продукции предприятий и организаций участников Соглашения на внутренний и международный рынки.

В соответствии с Федеральным законом от <Node id="12912"/>19.07.2007<Node id="12922"/> N 139-ФЗ «О Российской корпорации нанотехнологий» Правительством РФ перечислены объекты инвестирования временно свободных средств корпорации. Так, инвестирование допускается в государственные ценные бумаги Российской Федерации и субъектов Российской Федерации, облигации других российских эмитентов, ипотечные ценные бумаги, ценные бумаги государств — членов Организации экономического сотрудничества и развития, в депозиты в кредитных организациях и депозитные сертификаты.

При этом предельный размер инвестируемых временно свободных средств государственной корпорации установлен в сумме остатков средств на банковских счетах корпорации за вычетом средств, необходимых для финансирования проектов в сфере нанотехнологий.

Определены условия инвестирования временно свободных средств корпорации в те или иные активы, а также порядок принятия решения об инвестировании. Перечислены требования, предъявляемые к структуре инвестиционного портфеля корпорации.

Ежемесячно корпорация обязана представлять Минфину РФ и Центральному банку РФ сведения о фактическом объеме и структуре временно свободных средств, в том числе инвестированных в активы.

Проект создания на территории Алтайского края Регионального центра наноиндустрии одобрен администрацией края, — сообщают в управлении края по промышленности и энергетике.

Проект предложен главным конструктором <Node id="14279"/>Роспрома<Node id="14287"/> по направлению «Наноиндустрия», генеральным директором концерна «Наноиндустрия» Михаилом Ананяном<Node id="14385"/>.<Node id="14386"/> Центр планируется организовать на базе ассоциации «Межрегиональный центр наноиндустрии», сообщает пресс-служба краевой администрации.

Как поясняют в управлении кряа по промышленности и энергетике, в Алтайском крае работа в сфере развития нанотехнологий ведется на протяжения ряда <Node id="14668"/>лет<Node id="14671"/>. Ассоциация «Межрегиональный центр наноиндустрии» создана в наукограде Бийска. Её ведущими организациями определены Федеральный научно-производственный центр «Алтай», Институт проблем химико-энергетических технологий, Алтайский государственный технический университет и Алтайский государственный университет.

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="15149"/>через неделю<Node id="15161"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="9020" EndNode="9027">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="540" EndNode="564">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="702" EndNode="712">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="15149" EndNode="15161">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="11589" EndNode="11590">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="8215" EndNode="8221">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="1175" EndNode="1182">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="9334" EndNode="9345">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="4769" EndNode="4779">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="10094" EndNode="10106">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="8057" EndNode="8060">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="533" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Фуллерен" StartNode="787" EndNode="796">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="12607" EndNode="12622">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="11050" EndNode="11053">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="1322" EndNode="1332">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9323" EndNode="9345">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="2614" EndNode="2624">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="работает" StartNode="11589" EndNode="11590">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4075" EndNode="4084">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="368" EndNode="374">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="11102" EndNode="11105">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="сотрудники" StartNode="11693" EndNode="11694">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="4875" EndNode="4886">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="10709" EndNode="10712">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="10027" EndNode="10034">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="824" EndNode="841">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="9962" EndNode="9970">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Графен" StartNode="1300" EndNode="1306">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="8017" EndNode="8033">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Нанотрубка" StartNode="1121" EndNode="1131">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Сенсор" StartNode="4344" EndNode="4352">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Деньги" StartNode="9928" EndNode="9936">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Нанотрубка" StartNode="2923" EndNode="2933">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="14668" EndNode="14671">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="работает" StartNode="11693" EndNode="11694">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="4925" EndNode="4930">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Графен" StartNode="715" EndNode="722">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="11574" EndNode="11703">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="8000" EndNode="8007">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="4075" EndNode="4084">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Дата" StartNode="11479" EndNode="11496">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="10771" EndNode="10792">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Графен" StartNode="8576" EndNode="8582">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанотрубка" StartNode="799" EndNode="809">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Процент" StartNode="3255" EndNode="3257">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Дата" StartNode="7379" EndNode="7393">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="работает" StartNode="14385" EndNode="14386">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="7968" EndNode="7971">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Год" StartNode="10613" EndNode="10620">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Химическое+осаждение" StartNode="1015" EndNode="1036">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Нанокомпозит" StartNode="642" EndNode="655">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Властная_Структура" StartNode="14279" EndNode="14287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роспрома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Графен" StartNode="8035" EndNode="8041">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Наноструктура" StartNode="4132" EndNode="4145">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Наноматериал" StartNode="11817" EndNode="11831">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Дата" StartNode="12912" EndNode="12922">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">07</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Нанотрубка" StartNode="3173" EndNode="3183">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Персона" StartNode="3816" EndNode="3825">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Панкхурст</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Деньги" StartNode="4021" EndNode="4027">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Год" StartNode="9912" EndNode="9919">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="11200" EndNode="11218">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="сотрудники" StartNode="14385" EndNode="14386">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
