<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Борис Грызлов. Большие задачи наномира
Нанотехнологии – одна из наиболее обсуждаемых сегодня тем. Этой сферой активно интересуются не только ученые, но и экономисты, политики, бизнесмены. К ним проявляют интерес представители широких слоев общества, в том числе «технически подкованная» молодежь. Так, на запрос «нанотехнологии» поисковый сервер «Яндекс» выдает ссылки более чем на 1,5 млн. страниц.

Это не просто дискуссия. Уже принимаются масштабные, в том числе финансовые решения, направленные на поддержку данного сектора. Достаточно сказать, что в России на развитие наноиндустрии <Node id="588"/>до 2015 года<Node id="600"/> будет выделено <Node id="616"/>около 200 млрд. рублей<Node id="638"/>. Эти цифры говорят сами за себя.
Однако, начиная тратить столь значительные средства, обществу важно понимать, какие цели оно преследует и какими возможностями располагает. Только в таком случае деньги будут использоваться эффективно и приносить соответствующую отдачу.Первый вопрос: зачем России развивать нанотехнологии?
«Нано», как известно, обозначает десять в минус девятой степени. Иными словами, речь идет о технологиях, оперирующих размерами, измеряемыми миллиардными долями метра. Если рассуждать образно, это означает возможность создавать конструкции из атомов и молекул – так же, как мы сейчас делаем их из деталей и кирпичей.

Безусловно, с научной точки зрения это исключительно интересная задача. Но дело не только в этом.

Применение нанотехнологий будет иметь огромный практический эффект в самых разных областях. Так, в микроэлектронике их внедрение приведет к появлению принципиально новых микропроцессоров и сверхъемких («мультитерабитных») схем памяти с увеличенной пропускной способностью.

А в медицине речь может идти, например, о лекарствах на основе <Node id="1715"/>нанопорошков<Node id="1727"/>, частицы которых в силу своих малых размеров обладают гораздо более высокой способностью проникать в ткани – и, соответственно, гораздо более высокой эффективностью. Несомненно, что на такие и многие другие изобретения будет спрос.
 
«<Node id="1963"/>Нанотехнологии уже становятся ключевым направлением развития современной промышленности и науки», – заявил в Послании Федеральному Собранию Владимир Путин<Node id="2117"/>.
 
В этой фразе промышленность не случайно стоит на первом месте. Нашей стране не впервой собирать воедино колоссальный научный потенциал и реализовывать сложнейшие проекты – достаточно вспомнить освоение космоса. Но в современном мире войти в число научных лидеров недостаточно.

В перспективе нанотехнологии должны стать значимой частью нашей высокотехнологичной экономики. Они призваны реально работать на повышение уровня и качества жизни нашего общества, безопасность и влияние нашей страны. Россия способна входить не только в научную, но и в экономическую элиту <Node id="2687"/>XXI века<Node id="2695"/>.

Именно в этом и заключается главная задача. Принципиально важно понимать, что речь идет отнюдь не об отдаленной перспективе. Согласно прогнозам экспертов, в случае реализации намеченных программ объем продукции наноиндустрии в России может достигнуть показателя в 1 трлн. рублей уже к <Node id="2983"/>2015 году<Node id="2992"/>.

<Node id="2995"/>Восемь лет<Node id="3005"/> – небольшой срок для столь значимого рывка. Но то, что Россия способна за такое время многого добиться, несомненно: достаточно сравнить ее сегодняшнюю жизнь с тем, что было в 1999-м.
Нанотехнологии – это не только «завтра», но и «сегодня». В том или ином виде они используются в различных отраслях уже сейчас.

Промышленность, в том числе отечественная, уже выпускает продукцию с использованием <Node id="3401"/>наноматериалов<Node id="3415"/>. Еще больше изобретений, которые готовятся к внедрению в практику.

Например, рыбинским НПО «Сатурн» совместно с несколькими научными центрами разработаны и внедрены в серийное производство многослойные наноструктурированные покрытия для нанесения на отдельные части газотурбинных двигателей и режущую поверхность инструментов. Создан и прототип установки для вакуумно-плазменного нанесения покрытий. Это позволяет увеличить эксплуатационные свойства деталей горячего тракта газотурбинных двигателей в 3–5 раз.
НИИ надмолекулярных систем и технологий (Санкт-Петербург и Дубна) разработаны методы получения наноструктурированных каталитических материалов. В том числе, это наноникель, способный заменять платину. В результате внедрения таких каталитических материалов существенно снижается стоимость соответствующего оборудования.

В Объединенном институте ядерных исследований в Дубне создан комплекс ионно-лучевых технологий для создания новых <Node id="4361"/>наноструктурных материалов<Node id="4387"/>. Он включает в себя циклотрон, ионопроводы и установки для использования уникальных свойств ускоренных ионов. Комплекс открывает широкий диапазон возможностей для создания материалов для гибких печатных плат, СВЧ-модулей, конденсаторов.
Пока нельзя предсказать все возможности технологий, связанных с атомным и молекулярным конструированием. Но несомненно, что изготовленные на их основе материалы и компоненты найдут применение в самом широком спектре отраслей: связи и навигации, аэрокосмическом комплексе, металлургии, медицине, в технике, обеспечивающей обороноспособность и национальную безопасность, и во многих других.
И это будет, несомненно, выгодно. А значит, государства, которые овладеют подобными технологиями, войдут в число лидеров и будут определять повестку <Node id="5163"/>дня<Node id="5166"/> во многих областях жизни. А их корпорации и граждане – соответствующим образом зарабатывать.
Второй вопрос: что можно и нужно сделать для развития отечественных нанотехнологий?
Стремительное развитие экономики России и наличие сильной фундаментальной и прикладной науки позволяют говорить о том, что в нашей стране есть основные предпосылки, необходимые для полноценного развития нанотехнологий. Следовательно, прилагаемые усилия действительно могут дать хороший результат.

Столь масштабная задача, как развитие нанотехнологий, не может быть решена без поддержки со стороны государства. И она сегодня есть. Более того – существует четкое понимание, что именно должно делать государство. Президентом утверждена стратегия развития наноиндустрии, определены основные приоритеты. Теперь на повестке <Node id="5963"/>дня<Node id="5966"/> стоят конкретные вопросы, связанные с реализацией намеченных планов: финансированием, решением организационных и правовых проблем.

Так, уже в <Node id="6110"/>нынешнем году<Node id="6123"/> в развитие инфраструктуры наноиндустрии будет вложено <Node id="6178"/>около 6 млрд. рублей<Node id="6198"/>. Деньги получат, в первую очередь, ведущие российские научные центры – как столичные, так и расположенные в регионах: в Томске, в Дубне, в Новосибирске и т. д.

При непосредственном участии представителей «Единой России» инициировано создание Российской корпорации нанотехнологий. Ее финансирование составит <Node id="6507"/>не менее 130 млрд. рублей<Node id="6532"/> из федерального бюджета. Для российской науки это весьма значительные средства. Именно корпорации предстоит стать ключевым звеном в развитии отечественных технологий атомного и молекулярного конструирования.

Она будет решать широкий спектр задач, начиная от участия в выработке государственной политики в области нанотехнологий и заканчивая отбором и финансированием конкретных проектов.

Депутатам фракции «Единая Россия» удалось в кратчайшие сроки провести всю необходимую работу по разработке и рассмотрению законопроекта, на основе которого создается данная корпорация; <Node id="7108"/>4 июля<Node id="7114"/> он принят в окончательном, третьем чтении. Мы, безусловно, примем самое активное участие в ее работе. В частности, в составе <Node id="7240"/>Наблюдательного совета<Node id="7262"/> корпорации будут представлены депутаты Государственной Думы.
Реальным инструментом развития нанотехнологий являются также федеральные целевые программы.

В частности, на реализацию ФЦП «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации» в федеральном бюджете предусмотрено <Node id="7547"/>9,5 млрд. рублей<Node id="7563"/> в <Node id="7566"/>2008 году<Node id="7575"/>, <Node id="7577"/>7,9 млрд. рублей<Node id="7593"/> в <Node id="7596"/>2009 году<Node id="7605"/> и <Node id="7608"/>7,5 млрд. рублей<Node id="7624"/> в <Node id="7627"/>2010 году<Node id="7636"/>.

Данная программа направлена на создание в ведущих научных и образовательных центрах передовой научно-технологической базы. В той или иной форме вопросы нанотехнологий затрагиваются и в ряде других программ: «Национальная технологическая база», «Развитие оборонно-промышленного комплекса» и т. д.

Освоение нанотехнологий и в целом проведение современных исследований требует использования соответствующих методов математического моделирования. Поэтому партия «Единая Россия» в <Node id="8116"/>настоящий момент<Node id="8132"/> активно продвигает программу создания в стране сети суперкомпьютерных центров, создаваемых с использованием отечественных суперЭВМ, в том числе разработанных при нашей поддержке в рамках программы Союзного государства России и Белоруссии «СКИФ». Одна из таких машин, входящая в сотню самых мощных в мире, начала работать в <Node id="8456"/>нынешнем году<Node id="8469"/> в Томске. Следующие, еще более мощные, должны появиться в Московском государственном университете им. М.В. Ломоносова и еще ряде ВУЗов.

Государственные вложения, особенно сейчас, на стартовом этапе, имеют огромное значение. Вместе с тем необходимо понимать, что в перспективе для развития современной экономики важнейшей задачей является привлечение в наноиндустрию российского бизнеса. Уже сегодня интерес к реализации проектов в данной сфере – в том числе на основе принципов частно-государственного партнерства – проявляют многие отечественные предприятия. Поэтому принципиально важной задачей государства является стимулирование этих тенденций, формирование максимально благоприятных условий для инвестиций в проекты, связанные со столь наукоемкими технологиями. Такие предприятия должны получать «зеленую улицу».

Стремительное развитие нанотехнологий дает России реальный шанс создать собственную наукоемкую экономику, поднять тем самым уровень и качество жизни. Но оно же показывает, сколь быстро мы можем отстать в том случае, если не начнем работать над ними уже сейчас. Допустить этого нельзя. А значит, нужно действовать.
<Node id="9604"/>http://cskp.ru/…ses/45/2759/Хороший<Node id="9639"/> ретроспективный обзор проделанной работы. Такого рода обзоры нужны. Надо время от времени остановиться и оглянуться: сколько всего сделано и достигнуто!!! Тогда будет ясно, и куда дальше двигаться, и что ещё недоделано, и что предстоит выполнить… Хорошие у БГ и «писатели» – авторы подобных произведений. ;-))) Спасибо им!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2687" EndNode="2695">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7566" EndNode="7575">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="7608" EndNode="7624">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5963" EndNode="5966">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1963" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="7547" EndNode="7563">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="8456" EndNode="8469">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="7596" EndNode="7605">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="7577" EndNode="7593">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="7627" EndNode="7636">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанопорошок" StartNode="1715" EndNode="1727">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="8116" EndNode="8132">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5163" EndNode="5166">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="7627" EndNode="7636">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="4361" EndNode="4387">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="9604" EndNode="9639">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="6110" EndNode="6123">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2983" EndNode="2992">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="6507" EndNode="6532">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="7108" EndNode="7114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="7596" EndNode="7605">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2995" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Властная_Структура" StartNode="7240" EndNode="7262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательного совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="1963" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="588" EndNode="600">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="6178" EndNode="6198">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="2983" EndNode="2992">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="7566" EndNode="7575">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="3401" EndNode="3415">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="616" EndNode="638">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
