<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Krishna Singh сделал самый большой подарок в истории School of Engineering and Applied Science при Университете Пенсильвании (University of Pennsylvania). 
<Node id="158"/>20 миллионов долларов<Node id="179"/> пойдут на создание Центра нанотехнологий имени Krishna P. Singh, который будет занимать 10000 квадратных метров и будет проводить исследования не только для Университета Пенсильвании, но и для всего округа Филадельфии. Он станет центром исследований, образования и инноваций. 
«Kris Singh поддерживал свой родной институт во многих важных направлениях долгие <Node id="539"/>годы<Node id="543"/>, - сказала Amy Gutmann, президент Университета Пенсильвании. - Мы очень благодарны Kris за его великодушную поддержку». 
Krishna Singh – директор компании Holtec International в Marlton, которую он учредил в <Node id="752"/>1986 году<Node id="761"/>. Он  - выпускник Университета Пенсильвании и директор Института ядерной энергетики (Nuclear Energy Institute). «Нанотехнологии повлияют на образование и научные исследования по всему миру, - говорит Eduardo Glandt, декан Университета Пенсильвании. – Мы рады, что Kris так благородно помог Университету Пенсильвании стать лидером в этой области».
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="158" EndNode="179">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="752" EndNode="761">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="752" EndNode="761">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="539" EndNode="543">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
