<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Беспрецедентные расходы, связанные с исследованиями и разработками 45-нм (и ниже) технологии в производстве компьютерных чипов, заставляют компании на этом этапе объединять и интеллектуальные, и финансовые средства. Так, в возглавляемые компанией IBM консорциум SOI и Fishkill alliance входят 21 и 12 компаний, соотвественно. Впереди у них проблемы с разделением интеллектуальной собственности и будущих доходов. Возросшая конкуренция на компьютерном рынке заставляет европейские компании задуматься о конструктивной стратегии – объединяться или идти в одиночку?

Joseph Borel, бывший вице-президент Центра исследований и разрабоок швейцарской компании STMicroelectronics, теперь сотрудник консалтинговой компании JB-R&amp;D, предложил объединиться трем ведущим европейским компаниям-чипмейкерам – NXP Semiconductors (Голландия), STMicroelectronics (Швейцария) и Infineon Technologies (Германия) – в одну европейскую суперкомпанию-чипмейкера [1]. Borel подготовил и отправил в Сенат Франции и в офис президента Николя Саркози 12-тистраничный анализ-предложение.

Borel считает, что европейской полупроводниковой промышленности приходится делать невероятные усилия, чтобы не потерпеть крушение в ситуации жесткой конкуренции на мировом полупроводниковом рынке. Ситуацию может стабилизировать создание суперкомпании, финансово и интеллектуально способной противостоять азиатским и американским компаниям-гигантам и всевозможным стратегическим альянсам. Объединение трех ведущих европейских компаний (NXP, ST и Infineon) можно начать через совместное участие в реализации общеевропейской иследовательской программы в области микроэлектроники – CATRENE.

Европейская ситуация в области микроэлектроники становится критической: в <Node id="1722"/>2007 финансовом году<Node id="1742"/> чистые потери ST составили <Node id="1770"/>477 млн. долл.<Node id="1784"/> при доходе <Node id="1796"/>10 млрд долл.<Node id="1809"/>, соответствующие суммы для NXP – <Node id="1843"/>750 млн. долл.<Node id="1857"/> (при доходе <Node id="1870"/>4,04 млн. долл.<Node id="1885"/>), а Infineon – <Node id="1901"/>121 млн. долл.<Node id="1915"/> (при доходе <Node id="1928"/>6,27 млн. долл.<Node id="1943"/>). Непомерная стоимость исследований, разработок и организации производства в следующей генерации полупроводниковых приборов с 45-нм (и ниже) правилом конструирования – не под силу каждой из компаний в одиночку. Сегодня на полупроводниковом рынке утвердились два лидера – Intel и Samsung. Продажи компании Intel равны совместным продажам Samsung + TI, или совместным продажам ST + Infineon + NXP. В <Node id="2342"/>2006 г.<Node id="2349"/> общий доход ST + Infineon + NXP составил <Node id="2391"/>26,5 млрд. долл.<Node id="2407"/>, что ниже дохода Intel в одиночку – <Node id="2444"/>31,3 млрд. долл.<Node id="2460"/> Borel считает что ситуацию может разрулить создание общеевропейского производства чипов с единым эффективным управлением.

Помехой могут служить национальные амбиции, каждая страна предпочитает продвигать своего национального чемпиона. Borel считает, что пора остановить шовинистические настроения и призывает европейцев работать вместе, «выращивая» не национального, а европейского чемпиона.

Идея Borel’а не встретила единодушного одобрения [2, 3]. Исполнительный директор Infineon Technologies Wolfgang Ziebart считает, что размер компании не является решающим фактором в полупроводиковом бизнесе, объединение разрушит соревновательный азарт, сегодня успешный результат определяется качеством исследований, а вовсе не производством, как было еще недавно.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1796" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1901" EndNode="1915">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2391" EndNode="2407">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="1843" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1870" EndNode="1885">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1722" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1928" EndNode="1943">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2444" EndNode="2460">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="2342" EndNode="2349">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1770" EndNode="1784">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
