<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Известно, что микроорганизмы способны формировать широкий спектр минералов с уникальными физико-химическими свойствами, которые не образуются в ходе геохимических процессов. 
Так исследователями из Калифорнийского Университета Риверсайд было показано формирование 
внеклеточной сети <Node id="285"/>нанотрубок<Node id="295"/> сульфидов мышьяка анаэробными металл-восстанавливающими бактериями Shewanella sp. В ходе своего эксперимента штамм бактерий помещали в герметичный сосуд, и создавали оптимальные условия для их жизнедеятельности. Среда, в которой находились бактерии, содержала значительное количество пятивалентного мышьяка As(V) и тиосульфат S2O32-. В течении <Node id="640"/>7 дней<Node id="646"/> состав питательной среды по соединениям мышьяка и серы сильно изменялся, а затем выходил на плато. В ходе метаболизма бактерий выделялся газообразный сероводород и формировался нерастворимый осадок, который, как показали исследования, состоял преимущественно из сульфидов мышьяка и представлял собой сеть <Node id="952"/>нанотрубок<Node id="962"/> диаметром от 20 до 100 нм и длиной до 30 мкм. Процесс образования филаментов начинался с синтеза внеклеточных полисахаридов, которые постепенно "облеплялись" аморфными <Node id="1131"/>наночастицами<Node id="1144"/> сесквисульфида мышьяка As3S2, постепенно замещающегося на AsS и As4S. 
 
Как показали экспериметы, биогенные <Node id="1254"/>нанотрубки<Node id="1264"/> сульфидов мышьяка обладали фоточувствительностью и свойствами полупроводника. 
Этот способ синтеза полупроводников оказался легче промышленного и, как считают авторы, это открывает путь к созданию нового поколения эффективных нанометровых оптоэлектронных устройств. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="952" EndNode="962">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="285" EndNode="295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="640" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1131" EndNode="1144">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1254" EndNode="1264">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
