<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
<Node id="1"/>Наночастицы<Node id="12"/>, легированные лантанидами (лантани́ды – семейство из 15 f-элементов, состоящее из лантана и 14 ему подобных; располагаются в отдельном ряду внизу Периодической системы химических элементов; у лантанидов заполняется предпредвнешний 4f-подуровень), такими как гольмий и тулий, проявляют полезные оптические свойства в целом диапазоне применений, включая компьютерные дисплеи, лазеры и процессы построения биоизображений.

Мы живем в <Node id="444"/>век<Node id="447"/> нано, где наука и технология на наноуровне предлагают множество неожиданных усложнений фундаментальных исследований, но создавая при этом множество возможностей развития новых технологий. Один нанометр – это одна миллиардная часть метра – примерно соответствует поперечному размеру отдельной молекулы или атома – и на этом размерном уровне частицы ведут себя совершенно отлично от того, что мы привыкли наблюдать в материалах традиционных массивных размеров.

Трехвалентные ионы лантанидов (редкоземельные металлы от церия до лютеция), захваченные матрицами других материалов, привлекают пристальное внимание ученых по крайней мере пол-<Node id="1084"/>столетия<Node id="1092"/>. В последнее время интерес к таким материалам растет в наноразмерном диапазоне, поскольку захваченные ионы (материалы, легированные ионами редкоземельных металлов) проявляют уникальные оптические и электрические свойства, в сильной степени зависящие от их размеров. В результате, такие материалы открывают широкие возможности применений в компьютерных дисплеях, лазерах, биомаркировке, процессах построения биоизображений.

Одним из их наиболее интересных свойств является возможность возбуждения атомов с переходом на более высокий энергетический уровень. Такое являение происходит тогда, когда низкоэнергетическое излучение, например, инфракрасное или видимое конвертируется в высокоэнергетическое излучение, например, ультрафиолетовое через многократное поглощение или энергетический трансфер. Возбуждение атомов с переходом на более высокий энергетический уровень наблюдали у ионов лантанидов и актинидов, но наиболее высокая эффективность таких переходов отмечена у трехвалентных ионов редкоземельных металлов, внедренных в матрицу основного материала. Возбуждение атомов с переходом на более высокий энергетический уровень, свойственное традиционным материалам, (кристаллы, стекло, гели), легированным трехвалентными ионами редкоземельных металлов, до этого уже наблюдали и исследовали в течение некоторого времени.

Однако, <Node id="2424"/>наночастицы<Node id="2435"/>, легированные редкоземельными ионами, имеют много больше преимуществ по сравнению с массивными материалами. Во-первых, они могут быть диспергированы в стекле или пластике для использования в качестве индикатора. Они также могут быть подвергнуты поверхностной обработке для диспергирования в водянистых и неводянистых средах для построения биоизображений. Далее, вероятность случайной эмиссии при оптических транзакциях из ионов, легированных редкоземельными металлами в <Node id="2906"/>наночастицах<Node id="2918"/> может быть существенно иной, нежели из их массивных аналогов.

Впечатляющие результаты получены исследователями из Университета Оуквуд (Oakwood University), штат Алабама под руководством адъюнкт-профессора кафедры математики и программирования Дараяса Патела (Darayas Patel).

Группа синтезировала и исследовала многие виды <Node id="3243"/>наночастиц<Node id="3253"/>, изготовленных из целого спектра материалов. <Node id="3299"/>Наночастицы<Node id="3310"/> были легированы различными лантанидами, а также имели разнообразные формы и размеры. В качестве матрицы для синтеза <Node id="3427"/>наночастиц<Node id="3437"/> исследователи использовали оксид иттрия (Y2O3), поскольку это вещество имеет низкую фононную энергию по сравнению с оксидом алюминия и двуокисью кремния.

В ходе экспериментов группа разработала несколько методов синтезирования <Node id="3666"/>нанокристаллов<Node id="3680"/>, включая выращивание в <Node id="3704"/>коллоидных растворах<Node id="3724"/>, совместную пресипитацию (осаждение из раствора), химическое испарение, высокотемпературный синтез. Для целей эксперимента наилучшие результаты по синтезу <Node id="3880"/>наночастиц<Node id="3890"/> оксида иттрия (Y2O3), легированного ионами гольмия и тулия были получены методом совместной пресипитации. Изготовление <Node id="4010"/>наночастиц<Node id="4020"/> размером менее 50 нм явилось самой большой проблемой, поскольку частицы стольмалого размера имеют повышенные оптико-флуоресцентные свойства, которая тем не менее была разрешена в лабораторных условиях.

Для поверхностной характеризации <Node id="4257"/>нанопорошков<Node id="4269"/>, легированных редкоземельными ионами, использовали атомно-силовой микроскоп. Топографические изображения, полученные с его помощью приведены на рисунках 1 и 2. На рисунках 3 и 4 приведены компьютерные модели гистограмм распределения по размерам <Node id="4515"/>нанопорошков<Node id="4527"/>, соответствующих рисункам 1 и 2. Измерения показали, что средний размер частиц <Node id="4607"/>нанопорошков<Node id="4619"/> при легировании ионами гольмия составляет 46,35 нм, а при легировании ионами тулия- 42,91 нм.

Люминесценция после спонтанного перехода атома на более высокий энергетический уровень зависит от размера частиц и структуры кристалла. В свое время было показано, что эмиссионные спектры частиц Y2O3, содержащих ионные пары тулия и иттербия или эрбия и иттербия, перекрывают видимый диапазон – от синего до красного. Такие частицы могут быть диспергированы в однородной среде типа стекла, пластмассы или некоторых водных растворов для формирования биоизображений, но по-прежнему будут иметь люминесцентные свойства, мешающие корректному отображению.

Исследования <Node id="5279"/>нанопорошков<Node id="5291"/> проводились при комнатной температуре. Ученые регистрировали их поглощение и эмиссионные спектры люминесцентного излучения после облучения лазерным пучком на длине волны 532 нм. На рис. 5. приведен люминесцентный отклик, полученный после девозбуждения иона.

С целью использования <Node id="5573"/>нанопорошков<Node id="5585"/> в системах флуоресцентной маркировки и системах биоизображений, группа проводит массовое синтезирование и исследования различных <Node id="5715"/>наноматериалов<Node id="5729"/>, легированных редкоземельными ионами, в поисках кандидатов с очень высокой энергией самопроизвольного излучения (люминесценции).

Работа проводилась при финансовой поддержке Национального Научного Фонда (США).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Коллоид" StartNode="3704" EndNode="3724">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопорошок" StartNode="4607" EndNode="4619">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопорошок" StartNode="4515" EndNode="4527">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2424" EndNode="2435">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3243" EndNode="3253">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="5715" EndNode="5729">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="4257" EndNode="4269">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2906" EndNode="2918">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="3427" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанокристалл" StartNode="3666" EndNode="3680">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="444" EndNode="447">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1084" EndNode="1092">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="3299" EndNode="3310">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="4010" EndNode="4020">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопорошок" StartNode="5573" EndNode="5585">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопорошок" StartNode="5279" EndNode="5291">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="3880" EndNode="3890">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
