<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Спрос на сырье для получения <Node id="30"/>наночастиц<Node id="40"/>, <Node id="42"/>нанотрубок<Node id="52"/>, <Node id="54"/>фуллеренов<Node id="64"/>, <Node id="66"/>квантовых точек<Node id="81"/> и т.д растет взрывоподобно, и крупные химические предприятия постоянно наращивают производственные мощности. По мере того, как процессы получения этих материалов выходят из лабораторий в производственные цеха, их стоимость снижается.

Наиболее ярко такая картина проявляется с <Node id="359"/>углеродными <Node id="371"/>нанотрубками<Node id="383"/> (УНТ), где цены существенно спустились с астрономических уровней: килограмм многостенных УНТ буквально <Node id="487"/>несколько лет назад<Node id="506"/> продавался за десятки тысяч долларов, однако сейчас цены на некоторые виды УНТ упали до уровня всего лишь сотен долларов за кг. По мере того, как такой тренд развивается, и <Node id="680"/>наноматериалы<Node id="693"/> становятся просто расходными материалами, рано или поздно мы столкнемся с проблемой нехватки природных ресурсов. В качестве примера можно привести индий (активно применяемый для изготовления оксидных покрытий практически для всех плоских и микро- дисплеев), запасы которого на Земле быстро уменьшаются, что делает применение индия тупиковым направлением. Это означает, что уже в скором времени стоимость материалов и величина и стоимость энергии, потребной для технологического процесса будут ключевым двигателем и основной проблемой в развитии технологии.

С другой стороны, имеется огромное количество «бесполезных» естественных материалов, в буквальном смысле «валяющихся» вокруг, например, скалы и камни, которые могут быть использованы в нанотехнологии.

Исследователи из Ассоциации институтов Макса Планка (Institute of the Max Planck Society), Берлин, Германия подтвердили существующую концепцию, что естественные <Node id="1615"/>наноструктуры<Node id="1628"/>, содержащиеся в вулканических лавах, можно использовать для синтеза <Node id="1697"/>наноматериалов<Node id="1711"/> с последующим применением в катализе бутадиена и стирола.

Группа ученых, возглавляемая д-ром <Node id="1806"/>Дангшенг<Node id="1814"/> Су (Dr. Dangsheng Su), поставила целью использование частиц оксида железа, в больших количествах имеющегося в природных минералах (в том числе и в вулканических лавах), в качестве естественного катализатора при выращивании УНТ. Им удалось продемонстрировать хорошие и стабильные показатели при использовании лавы в качестве катализатора без какой-либо дополнительной обработки образцов лавы. Поскольку железо присутствует в больших количествах в природных минералах, глинах, почвах и даже в растениях, результаты данного исследования могут оказать определенное влияние на технологии иммобилизированных УНТ, существенно удешевить эти процессы и, возможно, благодаря снижению стоимости, расширить области применения УНТ в другие области.

Результаты работы, проведенной учеными Ассоциации институтов Макса Планка совместно с коллегами из Лаборатории Молекулярной Физики Института им. Руджера Босковича из Загреба, Хорватия (Molecular Physics Laboratory at the Rudjer Boskovic Institute in Zagreb, Croatia), были опубликованы <Node id="2838"/>27 августа 2008 г.<Node id="2856"/> В интенет-издании журнала Advanced Materials («Mount-Etna-Lava-Supported Nanocarbons for Oxidative Dehydrogenation Reactions»).

Последние эксперименты показали очень высокую эффективность процессов производства УНТ. В лабораторных условиях, без какой-либо предварительной химической обработки размолотой лавы, 1,<Node id="3170"/>05 г<Node id="3174"/> наноуглеродов могут быть иммобилизированы в присутствии всего лишь 0,2 г лавы. Известно, что УНТ являются высоко-активными катализаторами во многих химических реакциях. Тем не менее колебания давления в реакторе в ходе процесса быстро снижают их каталитические способности. В исследованном процессе этого не происходит благодаря иммобилизации наноуглеродов. Возможность синтезирования УНТ и катализатора для химической реакции за одну операцию, используя избыточные естественные катализаторы, может опустить окончательную стоимость технологии еще больше. В качестве тестов ученые выбрали химические реакции окислительного дегидрирования углеводородов, в частности, производство бутадиена из 1-бутилена и стирола из этилбензола. Последняя из них является одной из десяти крупнейших в мире химических промышленных процессов.

Для реакции получения бутадиена из 1-бутилена в самом начале процесса наблюдалась <Node id="4081"/>65%<Node id="4084"/> -ная конверсия 1-бутилена. <Node id="4112"/>Затем<Node id="4117"/> коэффициент преобразования увеличивается до <Node id="4162"/>80%<Node id="4165"/> и, приблизительно <Node id="4184"/>через 10 часов<Node id="4198"/> стабилизируется. Средний выход бутадиена поддерживается на уровне <Node id="4265"/>более 50%<Node id="4274"/>. В процессе получения стирола из этилбензола, коэффициент конверсии стабилизируется на уровне <Node id="4369"/>30%<Node id="4372"/> после достаточно короткого дезактивационного периода в начале реакции. Получена высокая избирательность (<Node id="4478"/>более 85%<Node id="4487"/>) стирола, а выход стирола находится на уровне порядка <Node id="4542"/>25%<Node id="4545"/>.

Несмотря на то, что продемонстрированные результаты являются лишь подтверждением концепции, представляется, что гибридные углеродные катализаторы подобные использованным учеными из Института Макса Планка имеют потенциал для конкуренции с промышленно оптимизированными системами для испытанных реакций, или, вообще говоря, отходы и обильные, общеизвестные природные ресурсы могут оказаться весьма полезными материалами для химии, катализации реакций и нанотехнологии.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="371" EndNode="383">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1697" EndNode="1711">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="4265" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2838" EndNode="2856">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="4542" EndNode="4545">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="54" EndNode="64">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1806" EndNode="1814">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дангшенг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="1615" EndNode="1628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4184" EndNode="4198">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="4369" EndNode="4372">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="680" EndNode="693">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="3170" EndNode="3174">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4112" EndNode="4117">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="487" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="4081" EndNode="4084">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Квантовая+точка" StartNode="66" EndNode="81">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="4162" EndNode="4165">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="4478" EndNode="4487">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="359" EndNode="383">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="42" EndNode="52">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="30" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
