<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Обратная утечка мозговНашей стране нужны свои Силиконовые долиныВо всевозможных рейтингах “самых изобретательных” и “передовых” стран Россия находится в районе 40—60-го места. Даже в Индии, не говоря уж о США или Западной Европе, вклад инноваций в экономику намного выше. Что же делать в такой ситуации? Один из главных путей — развивать науку в вузах, ведь только выпускники вузов, молодые специалисты и смогут разбудить инновационную отрасль в стране.

Теме развития науки и инноваций в вузах и была посвящена прошедшая <Node id="522"/>14 ноября<Node id="531"/> пресс-конференция 3-го Всероссийского форума руководителей образовательных учреждений.
 
В вузах необходима подготовка так называемых инновационных менеджеров; без них наши академики РАН будут просто генералами без солдат, — резюмировал председатель совета Ассоциации негосударственных вузов России Владимир Зернов<Node id="846"/>.<Node id="847"/>
 
Кстати, немногочисленные инновационные разработки самих вузов финансируют специальные венчурные фонды.
 
<Node id="955"/>Проекты из высших учебных заведений приходят к нам крайне редко — всего по нескольку штук в <Node id="1047"/>год<Node id="1050"/>, — сказал председатель одного из венчурных фондов Михаил Лукьянчук<Node id="1117"/>. — При этом в США существует 2 вуза — Стэнфорд в Силиконовой долине и MIT в Бостоне; вокруг каждого из них ежегодно образуется по нескольку тысяч инновационных компаний, и это притом что они не делают ничего сверхъестественного — просто выполняют свою работу. Существует даже шутка, что столько идей у них рождается благодаря солнцу, приносящему им счастье. В этом вопросе, разумеется, важна поддержка государства.
 
А вот с поддержкой государства, как отметили участники пресс-конференции, пока приходится туговато. Да и сами вузы редко поощряют разработки своих студентов и аспирантов. Правда, и положительный опыт имеется: активно, пусть пока не очень масштабно, наши студенты занимаются разработками в радиоэлектронике, разработкой сенсорных сетей и нанотехнологий.

В одном из вузов был создан прибор для лечения сердечно-сосудистых заболеваний — стоило продемонстрировать его на выставке в Финляндии, как там сразу начали оснащать такими приборами машины “скорой помощи”. У нас же такого бешеного интереса к разработкам молодых ученых пока не проявляют. Что и заставляет “молодые мозги” утекать на Запад.
 
<Node id="2231"/>Более триллиона евро было вывезено из нашей страны “в мозгах”, — сказал Зернов<Node id="2309"/>. — Другое дело, что многие наши соотечественники, особенно молодые, теперь готовы вернуться. Главное только — создать им здесь условия работы, сопоставимые с западными. И тогда мы получим свои Силиконовые долины.
 <Node id="2524"/>www.mk.ru<Node id="2533"/>/…aily/324358/Да, ещё моя бабушка любила повторять эту пословицу (или поговорку?): «Что имеем – не храним, потерявши – плачем»… Опять ВСЕ видят, что «всё упирается в (квалифицированные) кадры». Ну так и берегите ИХ, готовьте, развивайте, лелейте (Как это делают в других странах – примеров – несть числа!)… А если не можете, не хотите или не умеете, чего тогда хныкать и причитать?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2524" EndNode="2533">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="955" EndNode="1117">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="846" EndNode="847">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="955" EndNode="1117">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="522" EndNode="531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1047" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="2231" EndNode="2309">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="846" EndNode="847">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="2231" EndNode="2309">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
