<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В <Node id="3"/>последние годы<Node id="17"/> вискеры представляют большой интерес для исследователей вследствие своих уникальных оптических, термических и механических свойств. Однако чтобы успешно использовать их в промышленности, требуется простой, недорогой и в то же время позволяющий надежно контролировать свойства получаемого материала метод синтеза нановискеров. 
 
Сотрудники отделения Прикладной Физики Университета Чонгкуина (Department of Applied Physics, Chongqing University) предложили новый метод получения вискеров диоксида церия, легированного барием, который (диоксид!), как известно, потенциально может выступать в качестве твердого электролита и поэтому изменять свои свойства в присутствии воды и т.д. В тефлоновую ячейку помещалась смесь гидроксидов натрия и калия в эвтектическом соотношении 51.5:48.5, а также СеО2 (размер зерна 0.5-3 мкм) и ВаСО3 (в равных количествах). <Node id="870"/>Затем<Node id="875"/> ячейку нагревали до 200˚С для полного плавления гидроксидов. <Node id="937"/>Затем<Node id="942"/> смесь в ячейке выдерживали при 200˚С в течение 12 - 72 ч, после чего охлаждали до комнатной температуры. Твердый продукт растворялся в дистиллированной воде и промывался разбавленной кислотой для удаления с поверхности щелочей. Длина образовавшихся вискеров, как и степень внедрения ионов Ва2+ в кубическую решетку СеО2, зависела от продолжительности синтеза. Полученные нановискеры были использованы для создания керамических <Node id="1370"/>сенсоров<Node id="1378"/> влажности. Для этого нановискеры диспергировали в этаноле, а затем осаждали на золотые электроды, помещенные на кремниевую пластину. Омические контакты с медными проводами устанавливались с использованием проводящей серебряной пасты. Предварительные испытания подобных <Node id="1648"/>сенсоров<Node id="1656"/> показали их достаточно высокую эффективность. При этом более длительная термическая обработка (72ч) оказалась целесообразной для уменьшения времен отклика и возврата, являющихся важнейшими параметрами сенсорных устройств.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="1648" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="17">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="937" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="870" EndNode="875">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="1370" EndNode="1378">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
