<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ловцы молекулОмские ученые изобрели фильтр, способный улавливать полезные веществаОмские ученые по конкурсу получили госзаказ на разработку опытного образца фильтра с применением углеродных материалов нового поколения для очистки техногенных газов. Проект, способный решить проблему сохранения экологии, будет реализован с использованием нанотехнологий.
Фильтр-пресс
Новый фильтр предназначен для заводов технического углерода, черной и цветной металлургии. Сегодня на большинстве российских производств для очистки техногенных газов от мельчайших частиц вредных выбросов используются тканевые или электрические системы. Эффективность и тех, и других, по оценкам специалистов, невысока. Они металлоемки и недостаточно надежны. В любой момент ткань может порваться, и неочищенные газы попадут в атмосферу.

Омские ученые в качестве фильтрующих материалов предложили наноструктурированные углеродные частицы. Польза от новой системы очистки – двойная.
 
Современные углеродные материалы не только не пропускают даже самые мелкие твердые частицы вредных веществ, но и способны их улавливать, – поясняет заместитель директора по научной работе Института проблем переработки углеводородов Сибирского отделения РАН Марк Цеханович. – «Пойманные» частицы цветных металлов или сажи предполагается использовать в производстве. Сегодня они вместе с техногенными газами засоряют атмосферу. К тому же материалоемкость нового фильтра несопоставимо ниже, чем у используемых ныне аналогов.
 
На разработку проекта Федеральное агентство по науке и инновациям РФ выделило омичам <Node id="1561"/>40 миллионов рублей<Node id="1580"/> и сроку – <Node id="1591"/>десять месяцев<Node id="1605"/>. В <Node id="1609"/>сентябре<Node id="1617"/> <Node id="1618"/>будущего года<Node id="1631"/> опытный образец фильтра должен быть готов. Ряд российских компаний цветной металлургии и технического углерода уже сегодня заявляют о том, что новая система фильтрации представляет для них большой интерес.
КстатиДля омичей это уже второй государственный заказ, связанный с нанотехнологиями. <Node id="1923"/>В прошлом<Node id="1932"/> <Node id="1933"/>году<Node id="1937"/> специалисты Института проблем переработки углеводородов на средства, выделенные из федерального бюджета, разработали пористый углеродный материал для получения катализаторов. Он уже внедрен на казанском заводе органического синтеза и получил высокую оценку специалистов.
Елена <Node id="2215"/>Корабельскаяhttp://www.rg.ru/…nologii.htmlИнститут<Node id="2265"/> проблем переработки углеводородов СО <Node id="2303"/>РАНhttp://www.sbras.ru<Node id="2325"/>/…db/dep.phtml?…Молодцы, ребята-омичи!.. Хороший, долговечный и недорогой фильтр пригодится в любой из наших отраслей, особенно таких «грязных», как металлургия, химия, производство цемента и т.п…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2215" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1609" EndNode="1617">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1933" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1618" EndNode="1631">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1923" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1591" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1561" EndNode="1580">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2303" EndNode="2325">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
