<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Институте квантовых вычислений Университета Ватерлоо (Канада) ведутся интенсивные исследования и разработки элементной базы <Node id="127"/>квантовых компьютеров<Node id="148"/>, использующих при работе квантовомеханические эффекты и позволяющих в перспективе значительно увеличить скорость вычислений по сравнению с классическими компьютерами. Ключевым элементом компьютеров этого совершенно нового типа является <Node id="385"/>квантовая точка<Node id="400"/> – специальным образом полученный наноразмерный кусочек материала, состоящий из нескольких сотен или тысяч атомов.

В силу способности «захватывать» электроны и удерживать их в малом пространстве свойства <Node id="605"/>квантовых точек<Node id="620"/> существенно отличаются от свойств объемного материала такого же состава. В частности, <Node id="707"/>квантовая точка<Node id="722"/> имеет квазиатомный дискретный энергетический спектр, что подчеркивает ее сходство с единичным атомом, хотя <Node id="830"/>квантовая точка<Node id="845"/> и не имеет ядра. Именно за этот нехарактерный для макрообъектов дискретный энергетический спектр <Node id="943"/>квантовые точки<Node id="958"/> часто называют «искусственными атомами». Однако, в отличие от обычных атомов, спектром <Node id="1046"/>квантовых точек<Node id="1061"/> можно управлять, меняя их размер и структуру, а измеряя спектр <Node id="1125"/>квантовых точек<Node id="1140"/>, можно, соответственно, определять их параметры. Одним из основных инструментов оптической диагностики <Node id="1244"/>квантовых точек<Node id="1259"/> является перестраиваемый по длине волны излучения лазер.

Компания Техноскан разработала, изготовила и поставила в Институт квантовых вычислений уникальную лазерную систему, параметры и режимы генерации которой наилучшим образом соответствуют задачам характеризации параметров <Node id="1537"/>квантовых точек<Node id="1552"/> лазерно-оптическими методами.

Лазерная система включает широко перестраиваемый по длине волны излучения титан-сапфировый лазер с узкой линией излучения (ширина линии &lt; 1 ГГц), прецизионный измеритель длин волн излучения WS6 компании Ангстрем, электронный блок управления лазера и программное обеспечение. Настройка лазера на заданную длину волны излучения с точностью до 0.001 нм и плавное сканирование линии излучения лазера в области от 835 до 990 нм осуществляется в автоматическом режиме под управлением компьютера через USB интерфейс.

Разработанная система допускает последующий апгрейд для расширения спектрального диапазона генерации до 275–1100 нм. Созданная лазерная система не имеет прямых аналогов на рынке лазерной продукции и является оптимальным решением автоматизированного перестраиваемого прецизионного лазерного источника излучения для изучения физики <Node id="2425"/>наноматериалов<Node id="2439"/> и задач нано- и биотехнологий.

Пользователи этой уникальной лазерной системы из Университета Ватерлоо – проф. Gregor Weihs и Dr. Christophe Couteau – высоко оценили возможности системы для эффективной характеризации нанообъектов, а также оперативность разработки и фирменный стиль компании Техноскан по инсталляции оборудования и обучению персонала заказчика напрямую представителем компании. В данном случае эти работы производил генеральный директор компании и её глав-ный специалист к.ф.-м.н. Сергей Кобцев.

Университет Ватерлоо является одним из крупных канадских университетов, число студентов которого превышает 25 тысяч человек.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="830" EndNode="845">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="605" EndNode="620">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1046" EndNode="1061">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="1244" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="943" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2425" EndNode="2439">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="127" EndNode="148">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="385" EndNode="400">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="707" EndNode="722">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Квантовая+точка" StartNode="1125" EndNode="1140">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовая+точка" StartNode="1537" EndNode="1552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
