<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>РЕГИОНЫ: ШАГИ НАНОИНДУСТРИИДоклад главного конструктора Роспрома по направлению «Наноиндустрия», генерального директора концерна «Наноиндустрия» М.А. Ананяна<Node id="157"/> <Node id="158"/>на III-й Научно-практической конференции «Нанотехнологии – производству 2006»Михаил Арсенович Ананян
Ровно <Node id="265"/>год назад<Node id="274"/>, подводя итоги II Научно-практической конференции «Нанотехнологии – производству», мы договорились о программе совместных действий по консолидации усилий специалистов в области нанотехнологий в части создания общего информационного пространства, обмена опытом, взаимной дополнительности в выстраивании технологических цепочек, обеспечивающих естественный переход от исследований и разработок к производству и от производства – к внедрению продукции на потребительском рынке.

Сегодня мы готовы доложить вам о некоторых итогах этой деятельности. Первый и, с нашей точки зрения, главный итог заключается в реализации идеи создания региональных Центров наноиндустрии (слайды 1,2 )…
<Node id="954"/>http://www.nanotech.ru/…dokl2006.htm<Node id="990"/>
Разыскивая недавно организацию «Нижегородский региональный центр наноиндустрии», я случайно наткнулся на этот, я считаю, прекрасный доклад М.А.Ананяна, который, может быть, уже «широко известен в узких кругах» специалистов, но наверняка, будет откровением для большого числа читателей нашего блога. Поэтому я и даю ссылку на этот (в общем-то уже и «не сильно новый») документ.

В нём заложен прообраз той «отрасли» отечественной НТ, который так хотят создать чиновники и бюрократы из разного рода (правительственных и «около-правительственных») организаций. В конце концов, сбор статистики и проведение «инвентаризации» – это логический первый шаг в работе любой организации, которая намерена «руководить» этим процессом…

Кстати, многие исследователи и организации – по своей инициативе уже делают попытки что-то сделать в этой области (см., например, проект «Наномаркет»: <Node id="1865"/>http://www.nanomarket.ru/<Node id="1890"/> ).

Я думаю, что продолжение и расширение этой работы принесёт большую пользу как для отечественной НТ в целом, так и для отдельных организаций – в частности…

Заодно привожу координаты организации, с которой и начались эти поиски:
Нижегородский региональный центр наноиндустрии
603104 г. Нижний Новгород, ул. Нартова, д. 6

Tel: +7 (831) 278–62–49

Fax: +7 (831) 439–61–41

Организация наноиндустрии в регионе. Внедрение инновационных проектов. Создание баз данных о промышленных и научно-исследовательских предприятиях. Привлечение венчурных и других инвестиций.

Координация вопросов производства особочистых веществ, <Node id="2512"/>наноматериалов<Node id="2526"/> и нанопокрытий различной природы (керамика, металлы, оптические материалы, полимеры, композиты, растворы и др.). Использование нанотехнологий и высокотехнологичных изделий в городском и сельском хозяйстве, строительстве, медицине и др.
<Node id="2763"/>http://www.exponet.ru<Node id="2784"/>/…kijI.ru.html</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2512" EndNode="2526">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1865" EndNode="1890">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="157" EndNode="158">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="265" EndNode="274">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="954" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2763" EndNode="2784">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="157" EndNode="158">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
