<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Президент РФ Владимир Путин подписал Федеральный закон «О Российской корпорации нанотехнологий». Об этом в понедельник сообщила пресс-служба <Node id="141"/>Кремля<Node id="147"/>. Законом устанавливаются правовое положение, принципы организации, цели создания и деятельности, порядок реорганизации и ликвидации Российской корпорации нанотехнологийВладимир Путин
Создание корпорации предусмотрено Посланием президента Российской Федерации Федеральному Собранию от <Node id="432"/>26 апреля 2007 года<Node id="451"/> и пунктом 7 перечня поручений по реализации основных положений Послания.

В соответствии с частью 1 статьи 2 и частью 1 статьи 3 Федерального закона корпорация является государственной. Она содействует реализации госполитики в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии. В систему органов корпорации входят наблюдательный совет, правление, генеральный директор, ревизионная комиссия и научно-технический совет как консультативный орган, состоящий из экспертов по нанотехнологиям.

Высшим органом управления корпорации является наблюдательный совет, который принимает решения по основным вопросам деятельности. Он формируется из пяти представителей президента РФ, двух представителей <Node id="1188"/>Госдумы<Node id="1195"/>, двух представителей Совета Федерации, пяти представителей правительства РФ и генерального директора, который входит в наблюдательный совет по должности и назначается президентом России.

В <Node id="1386"/>настоящее время<Node id="1401"/> при правительстве РФ действует совет по нанотехнологиям, который возглавляет первый вице-премьер Сергей Иванов. Ведомство было образовано для обеспечения взаимодействия властей с представителями предпринимательского сообщества и научной общественностью по выработке предложений по реализации государственной политики в области нанотехнологий и наноиндустрии в соответствии с президентской инициативой «Стратегия развития наноиндустрии».
Основными задачами совета являются предварительное рассмотрение, проведение экспертной оценки и подготовка предложений, носящих рекомендательный характер, связанных с разработкой и практическим использованием достижений науки в области нанотехнологий, развитием наноиндустрии, а также с формированием рынка нанопродукции и наноуслуг «с целью реализации интеллектуального, организационного и финансового потенциала страны».

Напомним, что <Node id="2277"/>12 июля<Node id="2284"/> правительство одобрило на своем заседании вложение в 2008–2010 через федеральную целевую программу <Node id="2384"/>24,9 млрд рублей<Node id="2400"/> на развитие в России наноиндустрии – отрасли промышленности, которая должна внедрять в производство нанотехнологии. <Node id="2517"/>Как заявил Сергей Иванов, <Node id="2543"/>в <Node id="2545"/>первом квартале 2008 года<Node id="2570"/> правительство определится с тем, что должна производить эта отрасль<Node id="2638"/>.

Пока деньги ФЦП будут тратиться на «стандартизацию», «метрологию» и создание «национальной нанотехнологической сети».

Напомним, что закон был принят <Node id="2791"/>Госдумой<Node id="2799"/> <Node id="2800"/>4 июля<Node id="2806"/> и одобрен Советом Федерации <Node id="2835"/>6 июля 2007 года<Node id="2851"/>.
<Node id="2853"/>http://www.opec.ru/news_doc.asp?…Ну<Node id="2888"/> вот, наконец-то закончен полный цикл «бумажной» работы. Важной и необходимой. Помню, на Западе во всех офисах на стене перед глазами работников висела шутливая картинка: Сидит младенец на горшке и рядом – рулон туалетной бумаги. Внизу шутливая же подпись большими буквами: «Работа не закончена, пока не проделана вся бумажная работа». При всей двусмысленности этой шутки, серьёзный смысл в этом напоминании имеется – пока не подготовлена вся документация (законодательная, регламентирующая и т.п.), никаких работ начинать нельзя или любая работа считается неоконченнной… Как бы и НАШИМ бюрократам внушить подобную здравую мысль?.. С другой стороны, это самый «коррупционный» момент во всякой работе: документация не будет подготовлена и выдана, если… Словом, «не подмажешь – не поедешь». Но это уже совсем другая песня. И исполнять её должны уже совсем другие «органы»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2384" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="2543" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2853" EndNode="2888">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="2543" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2800" EndNode="2806">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2545" EndNode="2570">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="1188" EndNode="1195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2517" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="2517" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="2791" EndNode="2799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="2517" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="2277" EndNode="2284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="2835" EndNode="2851">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="141" EndNode="147">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кремля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="2517" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1386" EndNode="1401">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="432" EndNode="451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
