<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Кубинские биохимики разработали <Node id="34"/>биосенсор<Node id="43"/> для количественного определения стимулятора ксантина, входящего в состав кофе, чая и колы. 
 
Для изготовления <Node id="155"/>биосенсора<Node id="165"/> Рейнальдо Виллалонга (Reynaldo Villalonga) и его коллеги из Университета Матанцас использовали следующий подход - золотой электрод был покрыт <Node id="308"/>нанокристаллами<Node id="323"/> золота в полимерной упаковке. Фермент ксантиноксидаза иммобилизуется на поверхности электрода за счет нековалентных взаимодействий. Электрод, сконструированный кубинскими химиками, является первым примером фермент-модифицированных электродов, созданных только за счет супрамолекулярных взаимодействий. 
 
Энзим-модифицированный электрод использовался в качестве детектора на ксантин. Прибор генерирует электрический отклик при окислении перекиси водорода, сопродукта, образующегося при переработке ксантина с помощью ксантиноксидазы. 
 
Исследователи отмечают, что присутствие <Node id="901"/>наночастиц<Node id="911"/> золота<Node id="918"/> усиливает отклик детектора на ксантин по сравнению с простым золотым электродом в оболочке из полимера. Новый <Node id="1029"/>сенсор<Node id="1035"/> устойчив к хранению: его производительность практически не изменяется после <Node id="1112"/>трех недель<Node id="1123"/> хранения в холодильной камере. 
 
Виллалонга отмечает, что повышенный интерес к определению ксантина вызван важностью в разработке методов его биологического мониторинга при диагностике различных заболеваний, как, например, ксантинурии. Это заболевание связано с невозможностью переработки организмом пациента ксантина, что приводит к почечной недостаточности и образованию камней. 
 
В <Node id="1511"/>настоящее время<Node id="1526"/> группа Виллалонга работает над генерализацией подхода для переноса его на иммобилизацию других ферментов. 
 
Источник: Chem. Commun., 2007, 942.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="1029" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Биосенсор" StartNode="34" EndNode="43">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="901" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица+золота" StartNode="901" EndNode="918">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1511" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Биосенсор" StartNode="155" EndNode="165">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокристалл" StartNode="308" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1112" EndNode="1123">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
