<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Генеральный директор ГК «Роснанотех» посетил выставку Nano Tech 2008 в ЯпонииГенеральный директор ГК «Роснанотех» Л.Б. Меламед посетил выставку Nano Tech 2008, которая прошла <Node id="175"/>с 13 по 16 февраля 2008 года<Node id="203"/> в г.Токио, Япония. В рамках визита делегации корпорации в Японию был проведен ряд встреч с официальными представителями научно-исследовательских институтов, государственных организаций, а также частных компаний, на которых обсуждались направления сотрудничества России и Японии в области нанотехнологий.

Посольство России в Японии по случаю визита делегации ГК «Роснанотех» организовало официальный прием, в котором приняли участие официальные представителей ведущих японских организаций в сфере нанотехнологий.
Генеральный директор ГК «Роснанотех» принял участие в Российско-Индийском форуме по торговле и инвестициямГенеральный директор ГК «Роснанотех» Л.Б. Меламед принял участие в втором Российско-Индийском форуме по торговле и инвестициям, который состоялся <Node id="969"/>12–13 февраля 2008 года<Node id="992"/> в г. Дели в рамках открытия <Node id="1021"/>года<Node id="1025"/> России в Индии.
Л.Б.Меламед принял участие в заседании отраслевой секции «Высокие технологии и инновации» и выступил с презентацией на тему «Нанотехнологии России. Глобальный вызов – глобальные возможности».

Генеральный директор провел ряд встреч с представителями научных и деловых кругов Индии, в ходе которых обсуждалась возможность двустороннего сотрудничества в области нанотехнологий.
<Node id="1418"/>http://www.rusnanotekh.ru/Помните<Node id="1451"/> известный трюк психологов, когда они предлагают испытуемому хотя бы <Node id="1520"/>в течение 1 минуты<Node id="1538"/> НЕ ДУМАТЬ о «белой обезьяне»? Так вот и здесь, прошу прощения, никак не могу избавиться от мысли об известной всем детям сказке о лягушке-путешественнице… Но это так, глупые ассоциации. Представительство – это, конечно, дело хорошее и нужное. И слава богу, у нас есть кому и на какие деньги «попредставительствовать» – во «внешнем», так сказать, мире. В конце концов ХОТЬ ТАК мы хоть что-то узнаЁм об этой нашей столь НЕПРОЗРАЧНОЙ структуре. Жаль только, что всё это происходит так далеко от родимой сторонки. И немного обидно: почему каким-то индийцам и японцам «первыми» удаётся узнать о нашей отечественной наноиндустрии, а нас этой информации лишают? Или это просто рекламный трюк? Как говорили раньше: «пускание пыли в глаза»? Ну, так нынче этих ребят (я имею в виду не только индусов и японцев) на мякине не проведёшь… Всё-таки, на мой взгляд, лучше руководствоваться старой русской поговоркой: «Изба красна не углами, а пирогами». А вот «пирогов»-то мы пока и не видим…;-((( И ещё одна «нехорошая» ассоциация из прошлого: Когда первый период эйфории от назначения нового Генерального секретаря нашей партии проходил, и он понимал, что он уже бессилен что-то сделать «в этой стране», он вдруг начинал – со страшной силой – путешествовать по нашему Шарику… Это был самый главный признак: скоро снимут!.. Не хочу понапрасну «каркать» и «предрекать», но уж больно велика сила ассоциаций…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1021" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1520" EndNode="1538">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1418" EndNode="1451">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="969" EndNode="992">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="175" EndNode="203">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
