<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В конце <Node id="8"/>апреля<Node id="14"/> в столице запланировано проведение международного форума «Высокие технологии <Node id="92"/>XXI века<Node id="100"/>»Передовые инновационные разработки будут представлены в Экспоцентре на Красной Пресне.
Девятый международный форум «Высокие технологии <Node id="236"/>XXI века<Node id="244"/>» пройдет в Экспоцентре на Красной Пресне <Node id="286"/>с 22 по 25 апреля<Node id="303"/>.

Об этом говорится в сообщении на сайте Московского комитета по науке и технологиям.
В рамках Форума Комитет организует первую выставку «Нанотехнологии 2008». На площади более 200 квадратных метров продемонстрируют инновационные разработки ведущих научных и производственных организаций Москвы, а также регионов России и зарубежных стран. Работа экспозиции будет сопровождаться деловой программой.
<Node id="703"/>http://city-fm.ru/news/?…Циркулярное<Node id="739"/> письмоIХ Международный форум «Высокие технологии <Node id="789"/>XXI века<Node id="797"/>»<Node id="798"/>С 22 по 25 апреля 2008 года<Node id="825"/> в ЦВК «Экспоцентр» на Красной Пресне пройдет IХ Международный форум «Высокие технологии <Node id="914"/>XXI века<Node id="922"/>», организуемый Министерством промышленности и энергетики Российской Федерации, Департаментом науки и промышленной политики города Москвы, Московским комитетом по науке и технологиям, ООО «ЭКСПО-ЭКОС», Российским фондом развития высоких технологий и др.
В рамках Форума Московский комитет по науке и технологиям организует 1-ю выставку «Нанотехнологии 2008». На площади более 200 кв.м. будут продемонстрированы инновационные разработки ведущих научных и производственных организаций Москвы, регионов России и зарубежных стран.
Тематические разделы выставки: функциональные <Node id="1495"/>наноматериалы<Node id="1508"/>, наноинженерия и наноэлектроника, нанобиотехнологии, конструкционные композитные материалы, специальные применения нанотехнологий, наносистемная техника, метрологическое оборудование.

Работа экспозиции будет сопровождаться деловой программой. Участникам предоставляется возможность принять участие в работе секционного заседания конференции «ВТ XXI–2008» по вопросам развития нанотехнологий в России, а также выступить с презентацией собственных проектов.

Учитывая положительный опыт деятельности Вашей организации в данной области, приглашаем принять участие в работе 1-й выставки «Нанотехнологии 2008».
Подробную информацию об условиях участия можно получить в ОАО «МКНТ» по телефонам:
(495) 290–28–61, 637–25–24,

Е-mail: avv@mknt.ru, evc@mknt.ru,

а также на сайте <Node id="2280"/>www.mknt.ru.<Node id="2292"/>
VIII Международный форум и выставка «Высокие технологии XXI <Node id="2353"/>векаhttp://www.mknt.ru/news/?…Ха!<Node id="2386"/> Всего 200 кв. метров? Да это ж курам насмех… Интересно, кто туда успеет/сумеет пробиться?.. Да, выставка будет весьма «приватная». Но, может быть, сам форум и конференция будут «более представительными» и дадут новый импульс развитию НТ в нашей стране?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="92" EndNode="100">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="236" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="798" EndNode="825">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="8" EndNode="14">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="914" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="286" EndNode="303">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="703" EndNode="739">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="789" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2280" EndNode="2292">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="1495" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="2353" EndNode="2386">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
