<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Иностранные инвесторы смогут приобретать голосующие акции (доли в уставном капитале) стратегически важной организации только после предварительного согласования с <Node id="164"/>Правительственной комиссией по контролю<Node id="203"/> за осуществлением иностранных инвестиций в РФ. Как говорится в мониторинге компании «Гарант», соответствующее распоряжение «О порядке осуществления иностранных инвестиций в хозяйственные общества, имеющие стратегическое значение для обеспечения обороны страны и безопасности государства». подписал председатель Правительства Владимир Путин<Node id="543"/>.<Node id="544"/>

При этом учитывается наличие у стратегической организации исключительных прав на результаты интеллектуальной деятельности в области технологий, которые имеют важное социально-экономическое значение или важное значение для обороны страны и безопасности государства (так называемые критические технологии).

Утвержден перечень указанных критических технологий. В него, в частности, вошли базовые и критические военные, специальные и промышленные технологии; биоинформационные технологии; геномные и постгеномные технологии создания лекарственных средств; клеточные технологии; нанотехнологии и технологии создания <Node id="1158"/>наноматериалов<Node id="1172"/>; технологии атомной и водородной энергетики, ядерного топливного цикла, безопасного обращения с радиоактивными отходами и отработавшим ядерным топливом; технологии обработки, хранения, передачи и защиты информации.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="543" EndNode="544">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="543" EndNode="544">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1158" EndNode="1172">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="164" EndNode="203">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственной комиссией по контролю</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
