<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Метрология широко используется для контроля интегральных схем в процессе производства и после, а особенно при создании новых поколений полупроводников, сокращая временной разрыв между разработкой и производством. Оптическая установка HITACHI в реальном времени выявляет, распознает и автоматически классифицирует дефекты в кристаллах кремния с разрешением 70 нм в области глубокого ультрафиолета. К <Node id="400"/>2006 году<Node id="409"/> ожидается документирование методов производства и контроля <Node id="469"/>наноструктур<Node id="481"/>, в т.ч. правильности атомной структуры и химического состава.

В то время как электронный микроскоп остается важным инструментом для множества измерений, с приближением технологии к наномасштабу его все чаще дополняет СЗМ, а растущая плотность упаковки элементов требует метрологической информации в трех измерениях. Основа нанометрологии – прецизионное позиционирование. Размеры и количество элементов в ИС и магнитных устройствах записи данных, а значит и тактико-технические характеристики продукции, прямо обусловлены достигнутым уровнем точности позиционирования и обработки поверхностей. Это в свою очередь определяет размеры оборудования, требуемого для производства схем и записи на носители, его массу, скорость, энергоемкость и стоимость.

В Японии активно идет разработка методов идентификации неровностей микрообъектов для их сборки из <Node id="1330"/>наночастиц<Node id="1340"/>. В США создан лазерный комплекс, позволяющий независимо манипулировать сразу 200 нанообъектами в трех измерениях. Системы такого уровня требуют прецизионной обработки микроскопической оптики. Установка для производства микрооптики произвольной формы, созданная по заказу характерных организаций DARPA, Raytheon и Lockheed-Martin, имеет многоосевую сверхточную систему обработки для формирования практически любой мыслимой оптической поверхности, в том числе несферической и несимметричной относительно оптической оси на массиве образцов размером до 25×25×30 см. Но и для точной обработки оптики необходимо прецизионное управление инструментом. Бесконтактный лазерный датчик положения и перемещения на линзах с ограниченной дифракцией, разработанный компанией OPTRA позволяет измерять положение и смещения до 100 кГц в диапазоне 100 мкм с разрешением 15 нм с расстояния 3 мм практически для любого материала в широком диапазоне температур. Такие датчики находят применение и в точной механике с обратной связью, контроле изделий, системах автофокусировки, измерении вибрации, микрокартографировании поверхностей.

Прямой результат точной оптики, двухфотонная трехмерная <Node id="2510"/>литография<Node id="2520"/>, разработанная по заказу МО США позволяет создавать трехмерные структуры из любых материалов, от металлов до полимеров с разрешением менее 200 нм. Система автоматически вырезает сложные МЭМС, массивы <Node id="2721"/>сенсоров<Node id="2729"/>, актюаторы и микромашины. Также технология позволяет производить устройства трехмерной интегральной оптики, шаблоны фотонных кристаллов, мультиплексоры/демультиплексоры, оптические резонаторы высокой добротности и волноводы. Возможность создания сложных поверхностей и трехмерных сетей каналов для жидкостей, дает предпосылки к созданию <Node id="3067"/>биосенсоров<Node id="3078"/> и шаблонов для самосборки <Node id="3105"/>наноструктур<Node id="3117"/>.

Не менее чем точность перемещений, важна точность геометрической формы инструментов. Более точные инструменты позволяет в свою очередь повысить точность измерений и производства. Нанотехнология часто требует острых и тонких инструментов правильной формы. Современные зонды быстро изнашиваются, отсюда возникает потребность в их точном измерении, прецизионной коррекции работы механизмов позиционирования в соответствии с износом, определении оптимальной частоты смены инструмента, в связи с чем в Японии уже разработаны и используются методы и модели точного расчета геометрии зондов СЗМ. Эллипсометр Nanofilm позволяет, измерять толщину пленок с вертикальным разрешением 0,1 нм на поверхности объектов произвольной формы с формированием высококонтрастной карты толщины с микрометровым горизонтальным разрешением. Точные измерения межмолекулярных сил, линейных размеров <Node id="3990"/>наноструктур<Node id="4002"/> и молекул, их механических свойств являются основой теоретического осмысления, разработки систем компьютерного моделирования и проектирования наносистем. Исследования точной обработки <Node id="4187"/>наноструктур<Node id="4199"/>, прецизионного позиционирования и пространственной метрологии направлены на разработку технологий, необходимых для производства эталонов с атомной точностью и заданной структурой к <Node id="4381"/>2007 году<Node id="4390"/>. Это позволит достигнуть достаточного контроля состава и структуры нанообъектов для воспроизведения атомных структур в промышленных масштабах.

Компания Zyvex уже <Node id="4554"/>несколько лет<Node id="4567"/> производит системы наноманипуляторов с тремя степенями свободы для захвата, измерения, позиционирования и сборки микро- и нано- образцов. Грубое перемещение каждого манипулятора на 12 мм по трем осям с разрешением 100 нм. Точное позиционирование до 100 мкм с разрешением лучше 5 нм по осям и 360º с разрешением 6 мкрад вокруг оси. Применяется для НИОКР в энергетике (топливные ячейки, источники питания микроустройств), разработке материалов (композиты нового поколения, <Node id="5039"/>нанотрубки<Node id="5049"/>, <Node id="5051"/>наночастицы<Node id="5062"/>, изучение поверхности), электронике (полупроводники, хранение данных, разработка квантовых вычислений), биотехнологии (манипулирование клетками и изучение тканей). На концах манипуляторов находятся пинцеты различной конфигурации для манипулирования объектами размером от 500 до менее 1 мкм, позволящие выполнять микросборку, манипуляцию и анализ микро-и <Node id="5417"/>наночастиц<Node id="5427"/>, удерживание и перемещение хрупких структур. Пинцеты изготовлены микростанками из кристалла кремния толщиной 6 мкм. Микропривод на основе электротермическиех актюаторов обеспечивает контролируемое раскрытие и сжатие щипцов с амплитудой до 16 мкм и силой до 210 мкН. Для измерения таких величин ведутся работы по созданию наномасштабного эталона силы.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4554" EndNode="4567">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="469" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="3105" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="2721" EndNode="2729">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="3990" EndNode="4002">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="400" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Биосенсор" StartNode="3067" EndNode="3078">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="5039" EndNode="5049">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4381" EndNode="4390">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1330" EndNode="1340">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="400" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="5051" EndNode="5062">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="4187" EndNode="4199">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="5417" EndNode="5427">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="4381" EndNode="4390">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Литография" StartNode="2510" EndNode="2520">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
