<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Начала работу первая в России школа метрологии и стандартизации в нанотехнологиях и наноиндустрии<Node id="97"/>27 октября 2008 г.<Node id="115"/> начала свою работу первая в России школа «Метрологии и стандартизации в нанотехнологиях и наноиндустрии. <Node id="221"/>Наноматериалы<Node id="234"/>», организованная Российской корпорацией нанотехнологий (РОСНАНО) <Node id="300"/>совместно<Node id="309"/> с Федеральным агентством по техническому регулированию и метрологииЦель проведения школы – повышение квалификации в области метрологии и стандартизации специалистов центров коллективного пользования, испытательных центров и лабораторий по направлению наноиндустрии, в том числе являющихся участниками системы сертификации продукции наноиндустрии «Наносертифика». Всего по приглашению РОСНАНО школу посетят 110 слушателей, в том числе 15 студентов российских профильных вузов.

Лекции прочитают ведущие российские ученые – специалисты в области сертификации, стандартизации и метрологии: руководитель Ростехрегулирования Владимир Крутиков<Node id="947"/>,<Node id="948"/> академик РАН, директор Института физики металлов УрО РАН (Екатеринбург) Владимир Устинов<Node id="1037"/>,<Node id="1038"/> генеральный директор Научно-исследовательского центра по изучению свойств поверхности и вакуума Павел Тодуа, всего около 30 лекторов.

В чтении лекций примут участие также и иностранные ученые, большинство из которых будут впервые выступать перед российской аудиторией: профессор Национального центра исследований наноинженерии (Китай) Даннонг Хе, доктор Национального института стандартизации и технологий (США) Эндрос Владар, глава департамента Размерной нанометрологии (Германия) Харальд Босс и др.
 Также в рамках школы организована выставка и презентации современного метрологического и аналитического оборудования для наноиндустрии от ведущих производителей. Например, на выставке представлен сканирующий нанотвердомер «Наноскан», предназначенный для исследования механических свойств на наномасштабах, измерительное оборудование для определения характеристик <Node id="1905"/>нанопорошков<Node id="1917"/> и <Node id="1920"/>наноструктурных материалов<Node id="1946"/>, сканирующие зондовые микроскопы, которые позволяют проводить измерения более чем в 50 режимах на воздухе, в жидкости и т.д.  
Сеть испытательных центров, которая будет сотрудничать с системой сертификации «НАНОСЕРТИФИКА», пока формируется, но в перспективе в нее войдут сотни центров. Поэтому у нас есть острая необходимость в квалифицированных кадрах в области сертификации и метрологии, и организация такой школы полностью оправданна. Мы планируем проводить школы на регулярной основе,  – подчеркнул руководитель сертификационного центра РОСНАНО, д. ф.-м. н. Виктор Иванов.
 Первая школа завершит свою работу <Node id="2559"/>1 ноября<Node id="2567"/>. Подробно с докладами ее участников можно будет ознакомиться на сайте системы сертификации «НАНОСЕРТИФИКА»: <Node id="2676"/>www.nanocertifica.ru<Node id="2696"/> с <Node id="2699"/>6 ноября 2008 года<Node id="2717"/>.
Система сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» создана Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» и зарегистрирована Федеральным агентством по техническому регулированию и метрологии в едином реестре систем добровольной сертификации <Node id="2966"/>28 мая 2008 года<Node id="2982"/>.Задачи Системы сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» – оценка и подтверждение качества продукции наноиндустрии, производимой и распространяемой в Российской Федерации (в том числе в рамках проектов, поддерживаемых РОСНАНО); предупреждение действий, вводящих в заблуждение пользователей нанопродукции; недопущение на рынок продукции наноиндустрии, которая может причинить вред пользователям или содержит потенциальную угрозу здоровью пользователя и окружающей среде; развитие рынка качественной нанопродукции в России; содействие производству и экспорту отечественной конкурентоспособной продукции наноиндустрии.
 Система сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» была создана Корпорацией, в первую очередь для обеспечения возможности сертификации продукции, создаваемой в рамках инвестиционных проектов РОСНАНО. Динамичное развитие рынка наноиндустрии России требует, чтобы Система сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» была готова оценивать и подтверждать соответствие любой другой продукции наноиндустрии, реализуемой в Российской Федерации – с целью защиты потребителей от недобросовестных производителей, как российских, так и зарубежных, обеспечения качества создаваемых <Node id="4128"/>наноматериалов<Node id="4142"/>, нанотехнологий и продукции с использованием <Node id="4188"/>наноматериалов<Node id="4202"/>. Подробнее: <Node id="4215"/>www.nanocertifica.ru.<Node id="4236"/> <Node id="4237"/>http://www.rusnano.com/…ication.aspx?…Ну<Node id="4277"/> вот, как говорится, с места в карьер. Или ещё: Лиха беда – начало. Опять же: Кадры решают всё! В добрый путь! Желаем успехов новой «системе» и её школе метрологии и стандартизации в нанотехнологиях и наноиндустрии. Отдельное поздравление и добрые пожелания преподавателям и первым учащимся школы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="1037" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2559" EndNode="2567">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="4128" EndNode="4142">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4237" EndNode="4277">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="1037" EndNode="1038">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопорошок" StartNode="1905" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="97" EndNode="115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="947" EndNode="948">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="221" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="2676" EndNode="2696">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="4188" EndNode="4202">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="1920" EndNode="1946">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2699" EndNode="2717">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="947" EndNode="948">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="300" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="2966" EndNode="2982">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="4215" EndNode="4236">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
