<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Леонид Меламед выступил с презентацией ГК «Роснанотех» на Международном саммите по нанотехнологиям возобновляемых источников энергии в СШАГенеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="189"/> <Node id="190"/>выступил с презентацией корпорации на Международном Саммите по нанотехнологиям возобновляемых источников энергии в Денвере, США. Л. Меламед рассказал о настоящей ситуации в сфере нанотехнологий в России и разъяснил собравшимся экспертам и представителям бизнеса основные цели и задачи Госкорпорации.
 В Денвере делегация ГК «Роснанотех» провела ряд рабочих встреч с представителями американского бизнеса, на которых обсуждались вопросы двустороннего сотрудничества в области нанотехнологий. 
Напомним, накануне, в ходе переговоров с представителями Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США <Node id="810"/>Л. Меламед<Node id="820"/> сделал заявление о том, что любая иностранная компания может подать заявку на финансирование от ГК «Роснанотех» <Node id="933"/>(http://www.rusnano.com/…8_07_22.html).<Node id="972"/>
 
«Самое главное направление в международном сотрудничестве для нас точно такое же, как и в нашей обычной работе — это финансирование совместных проектов. И здесь любой иностранный заявитель, любая иностранная компания могут нам подать заявку и получить финансирование на абсолютно тех же самых условиях, что и российские компании», — сказал <Node id="1315"/>Л. Меламед<Node id="1325"/>. ГК «Роснанотех» не делает различий между компаниями. Единственным ограничением для иностранных компаний является то, что «часть производства продукции должна быть организована на территории России».
 
Визит делегации «Роснанотеха» в США завершается сегодня. Он носил ознакомительный характер и был нацелен в первую очередь на установление контактов с американскими партнерами, на создание условий для практического взаимодействия между Россией и США в области нанотехнологий.
<Node id="1803"/>http://www.strf.ru/…ization.aspx?…Первые<Node id="1843"/> успехи российского нанотеха обсудили на саммите в ДенвереГенеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="1952"/> <Node id="1953"/>выступил с презентацией корпорации на Международном Саммите по нанотехнологиям возобновляемых источников энергии в Денвере.

В <Node id="2080"/>2008 году<Node id="2089"/> объем продаж в сфере нанотехнологий увеличится по сравнению <Node id="2150"/>с 2007 годом<Node id="2162"/> в три раза и составит порядка <Node id="2193"/>150 миллиардов долларов<Node id="2216"/>, заявил на Международном Саммите по нанотехнологиям возобновляемых источников энергии бывший министр транспорта США Родни <Node id="2339"/>Слейтер<Node id="2346"/>.
 
«В <Node id="2353"/>2007 году<Node id="2362"/> продажи в секторе нанотехнологий составили <Node id="2406"/>50 миллиардов долларов<Node id="2428"/>. Прогнозируемый объем продаж в <Node id="2460"/>этом году<Node id="2469"/>, учитывая продвижение технологий, составит порядка 150 миллиардов, а к <Node id="2541"/>2010 году<Node id="2550"/> нанотехнологии будут представлять 800-миллиардную индустрию», – сказал <Node id="2622"/>Р.Слейтер<Node id="2631"/>. По <Node id="2636"/>его<Node id="2639"/> словам, к <Node id="2650"/>2015 году<Node id="2659"/> рынок нанотехнологий перешагнет порог в два триллиона долларов.
 Р.<Node id="2727"/>Слейтер<Node id="2734"/> отметил, что США за <Node id="2755"/>последние семь лет<Node id="2773"/> вложили в нанотехнологии порядка <Node id="2807"/>8,5 миллиардов долларов<Node id="2830"/>.
 
«Нанотехнологии влияют на все сферы производства в мире: они предоставят неограниченные финансовые и экономические возможности», – отметил <Node id="2973"/>Р.Слейтер<Node id="2982"/>.
 
Как сообщил ранее директор Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США Клейтон Тиг в ходе встречи с руководством российской Госкорпорации «Роснанотех» в Вашингтоне, в среднем США выделяют порядка 1,5 миллиардов государственных средств в <Node id="3250"/>год<Node id="3253"/> на развитие нанотехнологичных проектов.
 Таким образом, в <Node id="3312"/>настоящее время<Node id="3327"/>, по мнению экспертов, в вопросе государственного финансирования нанотехнологий, Россия встала на один уровень с США. Как сообщил выступая на Саммите генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="3528"/>,<Node id="3529"/> на <Node id="3533"/>четыре ближайших года<Node id="3554"/>, только на исследовательские работы в сфере нанотехнологий выделены средства в размере <Node id="3642"/>четырех миллиардов долларов<Node id="3669"/>. Кроме этого, по <Node id="3687"/>его<Node id="3690"/> словам, еще миллиард долларов планируется потратить на оснащение современным оборудованием научных лабораторий и внедренческих коллективов.  
«Нанотехнологическая инициатива в России была объявлена в <Node id="3891"/>2007 году<Node id="3900"/> и предполагает финансирование двух направлений: исследования в области нанотехнологий, которые координирует Курчатовский институт, и коммерциализация нанотехнологических проектов, за что ответственна ГК "Роснанотех», – уточнил <Node id="4128"/>Л.Меламед<Node id="4137"/>. По <Node id="4142"/>его<Node id="4145"/> словам, всего бюджет Госкорпорации составляет порядка <Node id="4200"/>5,5 миллиардов долларов<Node id="4223"/>.
  Л.Меламед рассказал о настоящей ситуации в сфере нанотехнологий в России и разъяснил собравшимся экспертам и представителям бизнеса основные цели и задачи Госкорпорации. Он уточнил, что Госкорпорация намерена инвестировать <Node id="4450"/>около 70 процентов<Node id="4468"/> своего бюджета в <Node id="4486"/>5,5 миллиардов долларов<Node id="4509"/> в проекты на самых рискованных стадиях. Когда компания, получившая инвестиции, встанет на ноги и сможет действовать самостоятельно, ГК «Роснанотех» выходит из проекта и не ставит задачей максимизацию стоимости своей доли. Также Госкорпорация никогда не претендует и на контрольный пакет в проектах, отметил <Node id="4817"/>Л.Меламед<Node id="4826"/>.  
«Мы финансируем проекты независимо от того, кто является нашими заявителями и не делаем различий между российскими и зарубежными компаниями. Я призываю обратить ваше внимание на уникальные возможности для развития и расширения бизнеса в России», – сказал глава ГК «Роснанотех» во время выступления на Саммите.
 
Он сообщил, что к настоящему моменту уже поступило порядка 500 заявок от российских компаний и фирм из стран СНГ. Л.Меламед выразил надежду, что в скором времени к ним присоединятся и зарубежные компании <Node id="5346"/>(http://www.rusnano.com/…8_07_25.html).<Node id="5385"/>

В Денвере делегация ГК «Роснанотех» провела ряд рабочих встреч с представителями американского бизнеса, на которых обсуждались вопросы двустороннего сотрудничества в области нанотехнологий.
 В рамках своего выступления на Саммите Леонид Меламед пригласил участников мероприятия на Международный Форум по нанотехнологиям в Москве, который пройдет <Node id="5733"/>3–5 декабря<Node id="5744"/>. <Node id="5746"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…LEONID<Node id="5787"/> MELAMED
Director-General, The Russian Corporation of Nanotechnologies
Leonid Melamed was appointed to the post of Director-General of the Russian Corporation of Nanotechnologies by the Decree of the President of the Russian Federation on September 7, 2007.

Melamed was born on June 21, 1961 in Leningrad. His work began in 1980 as a locksmith mechanical assembly work on «October» city of Kamensk-Uralsky. From 1981 to 1983 he served in the Soviet Army. In 1987 he graduated from Novosibirsk Electrotechnical Institute (NETI), specializing in radio engineering. From 1987 till 1992 – Research Associate SKB RTF NETI, assistant to the rector of commerce. From 1992 to 1998 he formed and <Node id="6475"/>led<Node id="6478"/> by a few businesses, was Vice-Chairman of the Board of Directors «Novosibirskenergo.» Candidate of Economic Sciences since 1996.

Prior to his current appointment, Mr. Melamed served as the Director General of the Russian state concern for the production of electricity and heat at nuclear power plants «Rosenergoatom»; as First Deputy Chairman of RAO UES of Russia; and as President Investment Finance Corporation «Alemar».
<Node id="6904"/>http://nanoenergysummit.org/speakers.php#…Ну<Node id="6948"/> что ж, молодцы. Как говорится, не посрамили чести родного Военно-морского флота…;-) Теперь будем ждать конкретных результатов этой поездки. Интересно также будет узнать, а ЧТО такого важного, нужного, ценного наша делегация в Америку привезёт с собой, разумеется, помимо воспоминаний о приёмах и любезных улыбках принимавших их хозяев. В этом смысле было бы интересно сопоставить впечатления участников от недавней поездки в Китай и в США – по целому спектру параметров. Но, главное, с кем будем «дружить», сотрудничать и осуществлять совместные проекты. Короче, ставим вопрос предельно ясно и чётко (даже где-то «цинично-прагматично»): от сотрудничества с какой страной нам будет больше проку, пользы, выгоды?.. Ну, а получив ответ на этот вопрос, будем планировать и свою научно-техническую политику…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2541" EndNode="2550">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3312" EndNode="3327">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2755" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2650" EndNode="2659">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3250" EndNode="3253">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2650" EndNode="2659">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4142" EndNode="4145">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2541" EndNode="2550">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2193" EndNode="2216">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="5746" EndNode="5787">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="3891" EndNode="3900">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="5346" EndNode="5385">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3891" EndNode="3900">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="3528" EndNode="3529">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="4200" EndNode="4223">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="работает" StartNode="3528" EndNode="3529">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="189" EndNode="190">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="1952" EndNode="1953">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="2353" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="2406" EndNode="2428">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="2339" EndNode="2346">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">министр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Слейтер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="2727" EndNode="2734">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">министр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Слейтер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="1803" EndNode="1843">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2353" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="2636" EndNode="2639">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="2973" EndNode="2982">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="1952" EndNode="1953">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="4128" EndNode="4137">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="3642" EndNode="3669">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="810" EndNode="820">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="4486" EndNode="4509">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="6904" EndNode="6948">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="2080" EndNode="2089">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Светодиод" StartNode="6475" EndNode="6478">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Процент" StartNode="4450" EndNode="4468">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="5733" EndNode="5744">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="2150" EndNode="2162">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="3533" EndNode="3554">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="2080" EndNode="2089">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="1315" EndNode="1325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="933" EndNode="972">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="3687" EndNode="3690">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="2460" EndNode="2469">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Деньги" StartNode="2807" EndNode="2830">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="4817" EndNode="4826">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="сотрудники" StartNode="189" EndNode="190">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="2622" EndNode="2631">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
