<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Углеродные <Node id="13"/>нанотрубки<Node id="23"/> могут найти множество интересных и полезных применений. Например, их можно использовать для преобразования электрической энергии в механическую. А как это сделать, придумали исследователи из Франции.
 
Сначала они изготовили композитный материал из <Node id="273"/>нанотрубок<Node id="283"/> и поливинилового спирта (ПВС). Для этого окисленные азотной кислотой <Node id="353"/>нанотрубки<Node id="363"/> диспергировались в водном растворе ПВС и осаждались на фильтр в виде листа бумаги. Далее одна из поверхностей листа покрывается сначала золотом, а потом поливиниловым спиртом. Как оказалось, если поместить полоску материала в раствор электролита и приложить разность потенциалов, бумага из <Node id="654"/>нанотрубок<Node id="664"/> начинает удлиняться. Так как бумага расположена только с одной стороны, полоса начинает изгибаться, т.е. вся конструкция представляет собой прототип электро-механического привода.
 
По мнению ученых, удлинение происходит из-за того, что ионы электролита переходят из раствора в слой нанотрубочной бумаги, что приводит к его набуханию. Эффект наблюдается при любой полярности, однако когда на полоске отрицательный потенциал, полоска изгибается сильнее. Это, скорее всего, связано с тем, что в данном электролите катион (TBA+, тетрабутиламмоний) легче переходит в нанотрубочную бумагу, нежели анион (TFB-, тетрафторборат).
 
Наличие ПВС придает бумаге прочность и гибкость, однако снижает ее проводимость. Ученые установили, что идеальный баланс характеристик достигается при <Node id="1440"/>30%<Node id="1443"/> содержании ПВС. Слой золота обеспечивает равномерность распределения заряда и, следовательно, изгиба материала. Максимальное усилие, развиваемое механизмом, составляет 1.8 МПа при 10 В. В дальнейшем исследователи планируют создать на основе нанотрубочной бумаги безжидкостные системы, использующие для работы твердые электролиты. 
 Работа «Electromechanical properties of nanotube–PVA composite actuator bimorphs» опубликована в журнале Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="353" EndNode="363">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1440" EndNode="1443">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="654" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="273" EndNode="283">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="13" EndNode="23">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
