<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Использование биологических матриц для синтеза <Node id="48"/>наноматериалов<Node id="62"/> – любимое дело нанотехнологов. Бабочки, жуки, бактерии, вирусы, белки и нуклеиновые кислоты неустанно привлекают исследователей-фантазеров. Исследователи из Орегона (США) не отстают от своих коллег. На этот раз ученые заставили одноклеточную водоросль Pinnularia sp. из группы диатомовых водорослей синтезировать <Node id="376"/>наночастицы<Node id="387"/> диоксида титана. 
 
Диатомовые водоросли строят вокруг себя панцирь из аморфного диоксида кремния. Панцирь состоит из двух половинок, одна из которых больше другой – так что водоросль напоминает чашку <Node id="589"/>Петри<Node id="594"/>. Но главная отличительная черта диатомей – удивительные микро- и наноразмерные рисунки на панцире, для каждого вида водорослей свои (рисунок 1). 
 
Для начала ученые попытались вырастить водоросли в среде, содержащей в качестве строительного материала для панциря лишь соли титана. Но диатомеи расти и размножаться в таких условиях наотрез отказались (они не растут в отсутствие источников кремния). Тогда ученые не растерялись и добавили в биореактор Na2SiO3, а затем исследовали панцири, которые были построены водорослями в присутствии титана и кремния одновременно. 
 
На внешнем виде панцирей присутствие титана, похоже, не сказалось никак (рисунок 2). Однако рентгеноспектральный анализ показал наличие титана, причем он обнаруживается главным образом в наноразмерных порах на поверхности (рисунок 3). Рентгенофазовый анализ не выявил кристаллических фаз в панцирях, а после отжигов были обнаружены фазы анатаза (720 0С) и рутила (950 0С) (рисунок 4). По уширению пиков был рассчитан средний размер <Node id="1600"/>нанокристаллов<Node id="1614"/>: в обоих случаях он составил 32 нм, что соответствует размерам пор. Таким образом, было показано, что диатомовые водоросли могут быть использованы в качестве биореакторов для получения сложных полупроводниковых <Node id="1826"/>наноструктур<Node id="1838"/>. 
 
Работа «Metabolic Insertion of Nanostructured TiO2 into the Patterned Biosilica of the Diatom Pinnularia sp. by a Two-Stage Bioreactor Cultivation Process» опубликована в ACS Nano. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокристалл" StartNode="1600" EndNode="1614">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="48" EndNode="62">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="376" EndNode="387">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1826" EndNode="1838">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="589" EndNode="594">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петри</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
