<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Высокие технологии в России: история ДубныНекогда с берегов канала, соединяющего Волгу с Москвой-рекой, друг на друга взирали, словно два языческих бога, гигантские памятники <Node id="175"/>Сталину<Node id="182"/> и <Node id="185"/>Ленину<Node id="191"/>. Канал был проложен в <Node id="214"/>1930-е годы<Node id="225"/> с использованием труда заключенных. Советская энциклопедия называла его «замечательным архитектурным ансамблем нового социалистического типа, отражающим творческое могущество советского народа, вдохновленного великими идеями построения коммунизма». Вскоре после смерти <Node id="495"/>Сталина<Node id="502"/> его скульптуру взорвали, но <Node id="531"/>Ленин<Node id="536"/> до сих пор высится над Дубной – некогда образцовым наукоградом, который в прошлом был символом советских достижений в области ядерной физики.
 Сегодня Дубна хочет принять участие в диверсификации российской промышленности, развивая высокие технологии. Недавно город был объявлен свободной экономической зоной, где российские компании, занимающиеся высокими технологиями, будут освобождены от пошлин и получат налоговые послабления. На левом берегу Волги уже строится новый город, спроектированный британскими архитекторами. Россия надеется, что Дубна превратится в аналог Силиконовой долины – или хотя бы Бангалора. Анатолий Карачинский, глава крупнейшей в России IT-компании IBS, планирует перевести сюда сотни своих программистов. 
Дубна, построенная после войны, изначально была закрытым городом. После смерти <Node id="1350"/>Сталина<Node id="1357"/> здесь разместился международный институт ядерной физика, в работе которого участвовали также страны Варшавского договора. Это был советский ответ европейскому ядерному исследовательскому центру – ЦЕРН – который как раз тогда открылся в Женеве. С одной стороны, город тщательно охранялся силами <Node id="1652"/>КГБ<Node id="1655"/> (в Дубне располагались также оборонный завод и ракетное конструкторское бюро). С другой стороны, Дубна давала ученым и инженерам такие свободы и привилегии, о которых большинство советских граждан могли лишь мечтать.
С развалом Советского Союза финансирование науки сократилось в двадцать раз. Но институт в Дубне выжил.
 
«Наука пережила эпидемии и войны, так почему ей было не пережить развал СССР?» – удивляется Юрий Оганесян, глава Лаборатории ядерных реакций. Даже когда деньги не поступали, эксперименты продолжались. Более того, <Node id="2192"/>1990-е годы<Node id="2203"/> оказались весьма продуктивным периодом: тогда ученые открыли сверхтяжелые ядра, создали университет и восстановили ускоритель.
  
«<Node id="2335"/>Быть может, он и некрасив, но зато один из самых мощных в мире», – говорит Оганесян<Node id="2418"/>, с радостью указывая на огромную установку из магнитов и труб.
 
В отличие от других научных учреждений России, институт в Дубне потерял не так уж много ученых из-за оттока кадров на Запад. Еще более удивительно, что выжили конструкторские бюро и оборонные предприятия. Бандиты, наводнившие российские промышленные города в <Node id="2743"/>1990-е годы<Node id="2754"/>, в Дубне не появлялись – ее защищали спецслужбы. А экономический шок переходного периода был смягчен благодаря малому бизнесу, рассказывает энергичный мэр Дубны Валерий Прох.
 «Мы упразднили все препятствия, и за <Node id="2968"/>два года<Node id="2976"/> зарегистрировались две тысячи новых фирм – 700 из них работают до сих пор». Одна из компаний создала первый в России коммерческий ускоритель, с помощью которого стали изготавливать фильтры, отделяющие плазму крови от красных кровяных телец.
 
<Node id="3220"/>В прошлом<Node id="3229"/> <Node id="3230"/>году<Node id="3234"/> тогдашний президент <Node id="3255"/>Владимир Путин объявил, что «опережающее развитие фундаментальной науки становится необходимым и изначальным условием модернизации российской экономики, завоевания лидирующих позиций в мировом разделении труда<Node id="3464"/>». Благодаря тому, что многие <Node id="3494"/>годы<Node id="3498"/> цены на нефть остаются высокими, деньги перестали быть проблемой: в <Node id="3567"/>2007 году<Node id="3576"/> Россия вложила <Node id="3592"/>130 млрд рублей<Node id="3607"/> (<Node id="3609"/>5,5 млрд долларов<Node id="3626"/>) в государственную корпорацию в области нанотехнологий [ГК «Роснанотех»]  – ее стали сравнивать с проектом «Манхэттен». Даже китайцы, который покинули Дубну после того, как в <Node id="3802"/>1956 году<Node id="3811"/> <Node id="3812"/>Хрущев<Node id="3818"/> обрушился с критикой на <Node id="3843"/>Сталина<Node id="3850"/>, возвратились в ядерный институт.
 Однако основная проблема высоких технологий в России вовсе не в том, что нет денег или не хватает идей. Главные трудности – это вездесущая бюрократия, слабая юридическая система и укоренившаяся коррупция. Это помогает понять, почему нанотехнологическая корпорация пока что нашла лишь один проект, куда можно инвестировать средства (кстати, зарегистрирован он в Нидерландах). Доля высокотехнологичной продукции в российском экспорте составляет всего <Node id="4335"/>0,6%<Node id="4339"/> – «позорный показатель», как говорит член Российской академии наук Владимир Фортов<Node id="4422"/>.<Node id="4423"/> 
За <Node id="4428"/>последние 15 лет<Node id="4444"/> Россия не представила на рынок ни одного заметного лекарства, рассказывает он. Средний возраст российского ученого – <Node id="4562"/>более 50 лет<Node id="4574"/>. Одно из главных коммерческих занятий российских исследовательских институтов – сдача в аренду или продажа своих помещений или территории.
 Научные открытия обычно получают разработку за границей. В России попросту не существует цепочки, которая бы превращала изобретение в рыночный продукт, сетует академик Фортов. И чтобы решить эту проблему, по <Node id="4923"/>его<Node id="4926"/> мнению, нужно не создавать государственные корпорации, а освободить систему от бюрократии и позволить свободно работать частным компаниям.  
«Все остальное мы попробовали и знаем, что это не работает», – заключает он.
 <Node id="5146"/>http://www.inopressa.ru/…:17:26/dubnaThe<Node id="5186"/> Economist: Самая большая проблема для высоких технологий в России – это всепроникающая бюрократия, слабая судебная система и культура коррупцииСамая большая проблема для высоких технологий в России – не отсутствие денег или идей, пишет еженедельник The Economist. Самая большая проблема – это всепроникающая бюрократия, слабая судебная система и культура коррупции. Не потому ли нанотехнологическая госкорпорация пока что нашла всего один подходящий проект для вложений (да и тот зарегистрирован в Нидерландах)? В структуре российского экспорта доля высокотехнологичной продукции – всего <Node id="5775"/>0,6 процента<Node id="5787"/> – по словам члена Российской Академии Наук Владимира Фортова<Node id="5848"/>,<Node id="5849"/> это «просто стыдно».

По его словам, за <Node id="5890"/>последние пятнадцать лет<Node id="5914"/> Россия не вывела на рынок ни одного серьезного нового лекарства. Средний возраст российских ученых – далеко за пятьдесят, а главной статьей доходов российских научных институтов остается продажа или сдача в аренду своих зданий или земли.
 Что же касается российских изобретений, то они по большей части доводятся за рубежом. Цепочки, которая превращала бы инновации в рыночный продукт, просто не существует, считает Фортов. И главное, что необходимо для создания этой цепочки, указывает он – это не плодить госкорпорации, а освободить систему от бюрократии и дать возможность частным компаниям работать свободно. Все остальное мы уже попробовали – и знаем, что результата оно не дает. <Node id="6600"/>http://kprf.ru<Node id="6614"/>/…c/58817.htmlДа, как говорится, всё это мы уже проходили… Но вот КАК воссоздать во всей стране тот климат «свободомыслия» и «свободоволия», какой существовал и существует в Дубне? – это задачка не из простых. Может быть, снова понастроить «шарашек» по всей Руси великой?.. А вот попробуйте – извернитесь! С одной стороны, создать условия, благоприятные для науки и научного творчества, для предпринимательства, а, с другой, – избежать тех «негативных» обстоятельств, которые характерны для тюрьмы, лагеря, зоны. Ведь, как известно, даже птицы, как правило, не размножаются и не поют в неволе… А тут творческие люди, с их психологией и страстями, сомнениями и самомнением, капризами и завистью, наконец… Ох, не простая это работа – из болота тащить бегемота!.. ;-)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1652" EndNode="1655">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">КГБ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="3609" EndNode="3626">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="5146" EndNode="5186">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3230" EndNode="3234">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="175" EndNode="182">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сталин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1350" EndNode="1357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сталина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="531" EndNode="536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ленин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="4923" EndNode="4926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2743" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="4422" EndNode="4423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2968" EndNode="2976">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2335" EndNode="2418">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2192" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="5775" EndNode="5787">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="3255" EndNode="3464">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="5848" EndNode="5849">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="214" EndNode="225">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="3255" EndNode="3464">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3567" EndNode="3576">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="3802" EndNode="3811">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4428" EndNode="4444">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3494" EndNode="3498">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="3592" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="4335" EndNode="4339">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="3843" EndNode="3850">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сталин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="185" EndNode="191">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ленина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="сотрудники" StartNode="4422" EndNode="4423">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3220" EndNode="3229">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="495" EndNode="502">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сталина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3802" EndNode="3811">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="работает" StartNode="5848" EndNode="5849">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="3567" EndNode="3576">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="2335" EndNode="2418">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="6600" EndNode="6614">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="5890" EndNode="5914">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="3812" EndNode="3818">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хрущев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="4562" EndNode="4574">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
