<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>АО СП завод «Топаз» и освоение ВселеннойДля АО СП завод «Топаз» <Node id="64"/>нынешний год<Node id="76"/> – юбилейный. Завод был создан Министерством оборонной промышленности СССР как приборостроительное предприятие оптико-механического направления для производства систем управления огнем и сдан в эксплуатацию в <Node id="285"/>1978 году<Node id="294"/>. В потенциале предприятия были самые высокие технологии и лучшие квалифицированные специалисты. Собственно, немалая часть этого потенциала сохранилось до сих пор. Но, по большому счету, несмотря на увеличение в <Node id="506"/>последний год<Node id="519"/> объема производства, завод переживает не самые лучшие времена. Поэтому особых мероприятий по празднованию 30-летнего юбилея решили не планировать. О жизни одного из самых засекреченных в советское время предприятий рассказал его генеральный директор Михаил Павлович ВЛАДОВ.
Михаил Владов«Союз» как спасательный круг «Топаз» изначально был создан как предприятие, работающее на оборонную промышленность, которое являлось частью большой сети оборонных предприятий Союза. По известным причинам многим аналогичным российским предприятиям удалось сохранить свои прежние позиции. Молдавское предприятие, оказавшись отрезанным от общей системы, некоторое время оставалось не у дел, но главное, что удалось сохранить его основные средства. <Node id="1252"/>С 1992 года<Node id="1263"/> основной продукцией предприятия были товары народного потребления, электрозажигалки, коммутаторы зажигания антенны ТВ, пластмассовые изделия и т.д. Объемы производства едва достигали 300 тысяч леев. Огромные цеха, рассчитанные на наукоемкое производство, оставались невостребованными.
 Второе рождение «Топаза» относится к <Node id="1587"/>2002 году<Node id="1596"/>, когда пакет акций, принадлежавших государству, был приобретен московским машиностроительным производственным предприятием «Салют». Произошло это во многом благодаря Юрию Елисееву – председателю Совета директоров АО СП завод «Топаз» и генеральному директору ФГУП ММПП (федеральное государственное унитарное предприятие, московское машиностроительное производственное предприятие) «Салют». Юрий Елисеев – председатель Совета директоров АО СП завод «Топаз» Доктор технических наук, заведующий кафедрой МАТИ им. Циолковского профессор Юрий Сергеевич Елисеев окончил МВТУ им. <Node id="2169"/>Баумана<Node id="2176"/>, кафедру газотурбинных двигателей. Но нам приятно, что <Node id="2232"/>он<Node id="2234"/> является уроженцем Молдовы. Может, поэтому он и обратил внимание на молдавское предприятие. Ведь условия, выдвинутые на аукционе, были не самыми привлекательными. Пакет акций (<Node id="2411"/>98 процентов<Node id="2423"/>) обошелся «Салюту» в <Node id="2445"/>один миллион долларов<Node id="2466"/>. Но главное, что по условиям инвестиционного конкурса российский партнер должен был инвестировать в собственное производство <Node id="2592"/>4 миллиона долларов<Node id="2611"/>, что и было выполнено. Львиная часть инвестиций была направлена на закупку оборудования, в частности для машиностроения. Кстати, в <Node id="2743"/>нынешнем году<Node id="2756"/> Владимир Путин вручил Юрию Елисееву орден Знак почета, а совсем недавно он был удостоен молдавской награды «Ordinul de Onoare». Анализируя возможности
Говоря о том, какими стали молдавские предприятия, не следует вспоминать прошедшие времена. Они не вернутся, и наши заводы былой мощи не наберут. И это нормально. Главное, чтобы предприятия нашли свою нишу, определились, что именно они могут создавать и продавать. На АО СП завод «Топаз» анализ своих возможностей уже проведен. Мало того, возобновилось наукоемкое производство, появились серьезные заказы.
 Большую часть произведенной продукции завод отправляет на экспорт, и лишь <Node id="3389"/>около 10 процентов<Node id="3407"/> реализуется на местном рынке. Например, различные детали механической обработки, штампы, литформы, многослойные печатные платы, используемые в радиоэлектронной промышленности. Правда, спрос на них в нашей республике невелик.  
Наше предприятие по заказам головного предприятия разрабатывает и производит различные системы управления для авиационных двигателей и газотурбинных энергетических установок, изделия силовой электроники, такие как импульсные генераторы для электроискровых и электроэрозионных станков, импульсные источники питания для электрохимических станков, модернизация электроэрозионных станков (в <Node id="4022"/>2007 г.<Node id="4029"/> были модернизированы 4 станка), – поясняет начальник конструкторского бюро (ОКБ) Анатолий Борисович Дороган.
 Одно из направлений конструкторского бюро – разработка станков Сейчас заканчивается производство опытного образца станка по электрохимической обработке газотурбинных лопаток, необходимо произвести еще 5 станков. Общая сумма этого заказа составляет более 40 миллионов российских рублей. Станок является современным оборудованием, с числовым программным управлением, и не будет уступать по техническим характеристикам зарубежным аналогам. На «Салюте» успешно эксплуатируется установка электроискрового легирования (ЭИЛ), которая позволяет в три раза увеличить производительность процесса легирования корпуса конических передач редуктора ГТД АЛ-31<Node id="4784"/>Ф. Установка<Node id="4796"/> ЭИЛ не имеет аналогов в России. Наше ОКБ разработало деревообрабатывающий форматно-раскроечный станок модели С2F-3200 для производства современной мебели. Завод уже произвел 30 станков. Наши деревообрабатывающие станки прошли все производственные испытания и сертифицированы. Изделия качественные, но, увы, себестоимость их пока еще велика, – дополняет генеральный директор <Node id="5171"/>Михаил Владов<Node id="5184"/>. – Поэтому им тяжело конкурировать с аналогичными станками, произведенными, например, в Италии. Изначально мы продавали эти станки по цене <Node id="5324"/>6 тысяч евро<Node id="5336"/>. Но благодаря комплексу мероприятий по оптимизации производства и увеличению производительности труда нам удалось снизить их цену до <Node id="5470"/>4,5 тысячи евро<Node id="5485"/>. Это уже более реальная цена. Технолог-программист Бурдило Максим и слесарь механосборочных работ <Node id="5584"/>Степанов<Node id="5592"/> АнатолийСначала сделать, потом продать <Node id="5632"/>В прошлом<Node id="5641"/> <Node id="5642"/>году<Node id="5646"/> объем производства завода составил около 35 миллионов леев. Объем производства в <Node id="5728"/>первом квартале<Node id="5743"/> по сравнению с аналогичным периодом <Node id="5780"/>прошлого года<Node id="5793"/> увеличился на <Node id="5808"/>153 процента<Node id="5820"/>.  
Наша продукция не относится к товарам широкого потребления. <Node id="5884"/>Именно поэтому объемы производства и объемы продаж у нас не бывают одинаковыми, – говорит директор по экономике и коммерческой деятельности Виктор Семенович Илащук<Node id="6047"/>. – Дело в том, что для создания нашей продукции требуется достаточно длительное время, от 9 <Node id="6140"/>до 20 месяцев<Node id="6153"/>, чтобы создать продукт, и само производство с проведением испытаний также требует <Node id="6236"/>нескольких месяцев<Node id="6254"/> или <Node id="6259"/>кварталов<Node id="6268"/>. Отгрузка готовой продукции может осуществляться два-три раза в <Node id="6333"/>год<Node id="6336"/>, но на такую сумму, что покрывает все годовые расходы. Так что такая категория, как объем продаж, не может характеризовать работу завода. Мы можем реально оценивать только годовые итоги. У нас есть контракты на разработку деталей и конструкций, рассчитанные на <Node id="6598"/>два года<Node id="6606"/>.
 АО СП завод «Топаз» экспортирует продукцию в основном в Россию. Рассматриваются предложения о сотрудничестве с предприятиями из других стран, но большинство из них выгодными не назовешь.
 Мы прекрасно понимаем, что география заказчиков должна быть более широкой, – считает генеральный директор. – И в этом направлении мы работаем. Одних больше интересует машиностроение, других – электроника. Но, как показывает практика других предприятий, иностранцы заказывают один-два прибора, разработанных нашими специалистами, а потом производят его самостоятельно. А ведь самым дорогим является именно первый образец. Естественно, что на таких условиях нам работать не выгодно. Сейчас завод производит различные детали механической обработки для авиационных двигателей. Продолжается работа над развитием мощного машиностроительного комплекса.
 Усовершенствован цех по производству радиоэлектронной аппаратуры – самого перспективного направления.  
Мы можем и должны увеличивать объемы производства, – считает генеральный директор. – <Node id="7633"/>В течение трех лет<Node id="7651"/> объемы должны возрасти более чем в два раза и достичь хотя бы объемов производства в 100 миллионов леев.
 Много или мало?
Генеральный директор АО СП завод «Топаз» условно разделяет подразделения завода на три направления.
 Первое – экономический блок. Это люди, которые умеют считать деньги и осуществляют маркетинговую политику предприятия. Второе направление – конструкторское бюро, которое занимается разработкой <Node id="8068"/>НИР<Node id="8071"/> и ОКР, производство макетных и опытных образцов изделий. Третий – производственный блок, состоящих из цехов по механической обработке и цеха по производству радиоэлектронной аппаратуры. 
В <Node id="8261"/>первом квартале текущего года<Node id="8290"/> средняя зарплата на заводе «Топаз» составила более 3400 леев, а в коллективе работают около 400 человек. Много это или мало? Для среднестатистического работающего гражданина Молдовы – много. Для тех представителей рабочих профессий, которые трудятся в странах с развитой экономикой, – мало. Именно поэтому на заводе «Топаз», как и на других предприятиях, не хватает квалифицированных фрезеровщиков, токарей, станочников, инженеров и программистов.
 Сейчас ведется работа по привлечению на производство молодых специалистов из вузов и колледжей республики. Но молодежь нередко, набравшись опыта, все-таки уезжает за границу. Хотя квалифицированный фрезеровщик, при должном отношении к работе, может и на заводе «Топаз» заработать до <Node id="9023"/>500 долларов<Node id="9035"/>. Возможно, молодыми движет не только желание больше заработать, но и тяга к приключениям. 
Но не надо забывать о том, что молодость не вечна и когда-то придется выходить на пенсию, а чтобы ее выдавали, нужно представить официальный документ о заработной плате. На заводе зарплата выплачивается согласно законодательству, проще говоря, через кассу, а не «в конвертах». Все работники социально защищены. В <Node id="9440"/>2002 году<Node id="9449"/> на АО СП завод «Топаз» был восстановлен профсоюзный комитет, председателем которого стал Федор Панагия, который активно защищает интересы работников.
 Следует отметить, что в <Node id="9625"/>2008 году<Node id="9634"/> по сравнению с тем же периодом <Node id="9666"/>2007 года<Node id="9675"/> производительность труда на «Топазе» выросла на <Node id="9724"/>184 процента<Node id="9736"/>. Это говорит о том, что люди стали ответственней относиться к своей работе. Недавно литейщик пластмассовых изделий Зиновий Беглец и токарь Николай Хиоарэ были награждены медалями «Meritul Civic». Но хочется отметить и личный вклад других работников. Это технический директор Юрий Першин, начальник ОКБ Анатолий Дороган, фрезеровщик Виктор Андрианов, начальники сектора КБ Сергей Деревянченко, Александр Александров, Игорь Жорин, Игнат Цигану, Вячеслав Килимчук, начальники отделов КБ Валерий Клипиков, Валерий Негру, инженеры КБ Сергей Недиогло, Сергей Гадиак, Лена Долгополова, Евгений Балан, Александр Мартынцов, Лидия Юреско, Виталий Ткаченко и др., слесарь сборщик Виктор Ротарь, Сергей Муратий, наладчик РЭА Виталий Сорокотяга<Node id="10468"/>,<Node id="10469"/> Олег Божко, Валерий Вановский, фрезеровщик Иван Козаченко и многие другие, составляющие костяк предприятия. Гордостью завода являются трудовые династии. Например, трудится на «Топазе» Сергей Шолохов, который вернулся в Кишинев из Москвы, после того как молдавский завод выкупил Московский завод «Салют». А вместе с собой привел на предприятие двух сыновей, <Node id="10827"/>Леонида<Node id="10834"/> и <Node id="10837"/>Глеба<Node id="10842"/>. Хорошая получилась бригада, побольше бы таких. Бригадир бригады токарей станков с ЧПУ Шолохов Сергей и <Node id="10947"/>его<Node id="10950"/> сын ЛеонидКонцентрация научной мыслиМихаил Владов родился в селе Парканы Слободзейского района. Закончил радиотехнический факультет Московского энергетического института. До назначения на должность генерального директора АО СП «Топаз» Михаил Владов <Node id="11200"/>работал<Node id="11207"/> в качестве заместителя директора по разработке и производству электронных систем на ФГУП ММПП «Салют».
Михаил Владов – автор многих научных проектов и работ. Многие <Node id="11373"/>годы<Node id="11377"/> он занимался разработкой и созданием аппаратуры в области освоения космоса. Он – один из разработчиков газотурбинной энергетической установки для работы в космосе, в рамках программы полетов на Марс. Кроме того, он и сейчас является главным конструктором этих работ. Сейчас он планирует перенести некоторые вопросы по этой тематике на завод «Топаз».
 Наноиндустрия сегодня – одна из наиболее активно развивающихся отраслей, и мне бы хотелось, с участием Академии наук, технического университета Молдовы создать на базе нашего ОКБ совместный научно-инженерный центр нанотехнологий для создания элементов микро- и наноэлектроники, <Node id="12007"/>наноматериалов<Node id="12021"/> с заданными свойствами и функциональных наносистем. <Node id="12074"/>Центр может и должен стать местом практических занятий студентов старших курсов и молодых ученых технического университета и кузницей кадров для Молдовы<Node id="12226"/>, – говорит Михаил Павлович<Node id="12253"/>.
 Начальник ОКБ Анатолий Дороган и коллектив конструкторского отдела ОКБ 
Для научно-инженерного центра на заводе «Топаз» имеется оборудование, которое можно модернизировать, а недостающее оборудование необходимо приобретать.
  
Сейчас очень остро стоит вопрос по созданию датчиков давления, которые устанавливаются на авиадвигателях. Франция продает их по 1,5 – <Node id="12617"/>2,5 тысячи евро<Node id="12632"/> за штуку, хотя их себестоимость в 2–3 раза ниже. Я намерен организовать производство аналогичных датчиков на «Топазе». Но на этом этапе мне не хватает инженеров, имеющих практический опыт работы в этой области. На заводе есть много открытых вопросов, но все они решаемы. Главная проблема – это дефицит кадров. И мы постараемся сделать так, чтобы грамотных специалистов привлекали не только уровень зарплаты и условия труда, но и возможность прикоснуться к освоению Вселенной. В Молдове и в нашей отрасли еще есть люди, готовые работать во имя великих целей.
 Наталья УСТЮГОВАhttp://www.nm.md/…27/0904.htmlНу, наверное, скупать не работающие (бывшие оборонные) предприятия в бывших советских республиках – это правильное направление. Тем более что самим этим республикам они вроде и ни к чему. Нас-то интересует следующее: намерение создать на базе ОКБ предприятия совместный научно-инженерный центр нанотехнологий для создания элементов микро- и наноэлектроники, <Node id="13596"/>наноматериалов<Node id="13610"/> с заданными свойствами и функциональных наносистем. В свою очередь Центр может и должен стать местом практических занятий студентов старших курсов и молодых ученых технического университета и кузницей кадров для самой Молдовы. Пожелаем им успехов на этом пути и новых творческих достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="13596" EndNode="13610">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="9724" EndNode="9736">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="4022" EndNode="4029">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="10468" EndNode="10469">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">наладчик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="5884" EndNode="6047">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2743" EndNode="2756">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминается" StartNode="5884" EndNode="12253">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="10468" EndNode="10469">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="9440" EndNode="9449">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="12074" EndNode="12226">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="11200" EndNode="11207">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5780" EndNode="5793">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="2592" EndNode="2611">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="7633" EndNode="7651">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1252" EndNode="1263">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="9440" EndNode="9449">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="285" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="12074" EndNode="12253">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="5808" EndNode="5820">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="8068" EndNode="8071">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Деньги" StartNode="2445" EndNode="2466">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="11373" EndNode="11377">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="темы" StartNode="12074" EndNode="12226">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="506" EndNode="519">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наноматериал" StartNode="12007" EndNode="12021">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="9666" EndNode="9675">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Процент" StartNode="3389" EndNode="3407">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="9625" EndNode="9634">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="высказывания_заявления" StartNode="5884" EndNode="6047">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="2411" EndNode="2423">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Тональность" StartNode="4784" EndNode="4796">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="64" EndNode="76">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="5642" EndNode="5646">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="сотрудники" StartNode="11200" EndNode="11207">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="6140" EndNode="6153">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Деньги" StartNode="5324" EndNode="5336">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Персона" StartNode="10947" EndNode="10950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="автор" StartNode="12074" EndNode="12253">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Деньги" StartNode="12617" EndNode="12632">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Тональность" StartNode="5171" EndNode="5184">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Деньги" StartNode="9023" EndNode="9035">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Персона" StartNode="5584" EndNode="5592">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Степанов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="1587" EndNode="1596">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Год" StartNode="9666" EndNode="9675">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Персона" StartNode="10837" EndNode="10842">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Глеб</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Год" StartNode="1587" EndNode="1596">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="упоминает" StartNode="5884" EndNode="12253">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="5728" EndNode="5743">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="6236" EndNode="6254">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Период_времени" StartNode="6333" EndNode="6336">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Персона" StartNode="2232" EndNode="2234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Персона" StartNode="2169" EndNode="2176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бауман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Тональность" StartNode="2232" EndNode="2234">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Период_времени" StartNode="285" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Персона" StartNode="4784" EndNode="4796">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Период_времени" StartNode="6259" EndNode="6268">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="Персона" StartNode="10827" EndNode="10834">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Леонид</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Период_времени" StartNode="8261" EndNode="8290">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="Деньги" StartNode="5470" EndNode="5485">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="Год" StartNode="9625" EndNode="9634">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="Период_времени" StartNode="6598" EndNode="6606">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="Период_времени" StartNode="5632" EndNode="5641">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
