<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>10 ангстрем в программном продуктеНанотехнологии как союзный приоритетБюджет Союзного государства <Node id="98"/>2009 года<Node id="107"/> на <Node id="111"/>20 процентов<Node id="123"/> «богаче» предыдущего. Без малого 4,9 миллиарда российских рублей. <Node id="190"/>90 процентов<Node id="202"/> этой суммы пойдет на финансирование белорусско-российских производственных и научно-технических программ и мероприятий. В их числе продолжение инновационных работ по получению лекарств нового поколения на основе молока трансгенных животных, разработка нанотехнологий для систем космической техники, исследования воздействия стволовых клеток на патологически измененные ткани. О том, насколько важно объединение усилий ученых двух стран в прорывных направлениях, как изменят привычный мир нанотехнологии и что сдерживает их внедрение, корреспондент «СОЮЗа» беседует с первым заместителем председателя президиума Национальной академии наук Беларуси Петром Витязем.
Петр Александрович, первые союзные программы в большинстве своем были направлены на элементарное поддержание ряда отраслей – телевизионной, машиностроительной. 6 новых проектов, которые начнут финансироваться из союзного бюджета в <Node id="1097"/>будущем году<Node id="1109"/>, практически все – инновационные. Выходим на новый уровень сотрудничества? 
Припоминаю, как тяжело далось решение по созданию суперкомпьютера. Это была одна из первых больших научных программ Союзного государства. Скептиков хватало. 4 комиссии заседали, решая: надо или нет? От идеи, предложенной белорусскими и российскими учеными, создать гамму суперкомпьютеров системы «СКИФ» до ее реализации прошло не так уж много времени, а супермашины с программным обеспечением сейчас просто незаменимы для космических исследований, в машиностроении, ядерной энергетике и многих других отраслях.
  Сейчас в науке появились новые приоритеты: биотехнологии, стволовые клетки, <Node id="1775"/>наноматериалы<Node id="1788"/>. Опоздать с их развитием нельзя. Потому <Node id="1829"/>с 2003 года<Node id="1840"/> в Беларуси реализуется национальная программа развития нанотехнологий. В России создана корпорация «Роснано» с амбициозной задачей занять <Node id="1979"/>3 процента<Node id="1989"/> мирового производства с использованием <Node id="2029"/>наноматериалов<Node id="2043"/> и нанотехнологий. Время дискуссий ученых истекло, пора переходить к активным экспериментам и внедрению их в производство. Кто первый на нанорынок выйдет, тот его и займет.
 Какой экономический эффект новые технологии обещают для обеих наших стран? 
Что такое нано? Размер 10 в минус девятой метра, или 10 ангстрем. Химические, физические свойства вещества, которое находится в размерности до 100 нанометров, меняются. Температура плавления, например, уменьшается на сотни градусов. Поверхностная энергия повышается. Прочность <Node id="2570"/>наноструктурированного материала<Node id="2602"/> в 2–3 раза выше его макроструктурированного аналога. Сейчас наши исследовательские институты и ряд университетов активно модифицируют различные материалы: полимеры, резину, металл, керамику. Добавляя по весу менее процента нанокомпонентов, можно увеличить износостойкость в несколько раз. Есть в этом направлении определенные успехи и у россиян.
  
Появление программы «Нанотехнологии» (с бюджетом около 850 миллионов российских рублей) по разработке материалов для космической техники было почти неизбежно. Снижение веса запускаемых в космос систем – это экономия колоссальных денег. Головная организация: российский Государственный космический научно-производственный центр им. М.В. Хруничева. С белорусской стороны проект курирует Институт тепло- и массообмена им. А.В. Лыкова Национальной академии наук Беларуси. Полученные результаты также можно будет использовать в авиации и атомной энергетике.
  
Второй проект, связанный со <Node id="3536"/>светодиодами<Node id="3548"/>, готовит наш Институт физики им. Б.И. Степанова НАН Беларуси и Санкт-Петербургский научный центр РАН во главе с <Node id="3661"/>Жоресом<Node id="3668"/> <Node id="3669"/>Алферовым<Node id="3678"/>. Российский научный центр «Курчатовский институт» и Институт физики твердого тела и полупроводников НАН Беларуси сейчас активно ведут исследования превращений вещества на наноуровне. Это перспективное направление для солнечной энергетики. Объединение дает ускорение и уменьшает затраты. Почему нанотехнологии не развивались раньше? Не было приборов, инструментов для изучения свойств вещества на наноуровне. Сейчас создаются центры по диагностике <Node id="4126"/>наноматериалов<Node id="4140"/>. Это очень дорогое удовольствие, и в ряде случаев нужны «сверхчистые» комнаты и специальное оборудование.
 Одной из причин, препятствующих внедрению союзных разработок, часто называют отсутствие юридического оформления союзной собственности. Ваше мнение? Я считаю, учитывать то, что создано за союзные деньги, надо, но вводить отдельный баланс, создавать целый аппарат чиновников – нерационально. Ноу-хау, полученные в результате реализации союзных программ, можно использовать, производить продукцию и продавать. Кто быстрее это сделает, лучше других, в том числе и союзника, тот и в выигрыше. Исследования становятся очень дорогими, ученые многих стран объединяются, чтобы, сложив усилия, создать технологию. А результаты используют уже кто как сумеет.
 С развитием нанотехнологий мы успели вовремя или уже отстаем? Уровень научных исследований у нас и россиян примерно такой же, как и у многих других стран, а вот с точки зрения практики внедрения новинок успеваем не всегда. Между тем рынок <Node id="5136"/>наноматериалов<Node id="5150"/> оценивается в триллионы рублей. На устранение отставания в России выделены немалые деньги. Мы участвуем в перспективных разработках и помимо союзных программ. Например, в <Node id="5322"/>этом году<Node id="5331"/> вместе с россиянами будем делать промышленную установку по синтезу алюминия с получением водорода и <Node id="5432"/>наночастиц<Node id="5442"/> оксида алюминия. В области необходимого оборудования россияне ушли вперед, у нас же приоритеты по изучению свойств и областей применения новых материалов. Кооперируем усилия и думаем, как вместе выйти на собственный, а затем и на международный рынок.
 А покупатели найдутся? Всякий новый продукт чаще настораживает производителя, и прежде всего дороговизной… 
Проблемы есть. Новое не всегда востребовано. Допустим, мы и россияне получили наноалмазные порошки, которые синтезируются взрывом. Это дешево. Если добавить их в машинное масло, в полимеры, керамику, пластмассы, то долговечность материалов увеличится в два раза. Но промышленность пока не готова их использовать. А зачем? Сейчас и без того продукция хорошо продается. А если поднять цену – продукт с наноприсадкой будет, естественно, дороже – могут возникнуть проблемы. Рынок нужно формировать.
  
Как? Например, автомобильная промышленность планирует увеличить межремонтный пробег до миллиона километров. Речь идет о карьерных самосвалах грузоподъемностью 320 тонн. Простой такой машины обходится очень дорого. <Node id="6515"/>Наноматериалы<Node id="6528"/> позволяют реально повысить надежность ряда узлов, так что сейчас активно работаем с БелАЗом и другими машиностроительными предприятиями. Точно так же продвигаем новинки в тракторостроении. О том, чтобы быть интегрированными в мировую экономику через 5–<Node id="6781"/>10 лет<Node id="6787"/>, надо думать сейчас и делать конкурентоспособной нашу продукцию, причем во всех сферах.
 Аэлита <Node id="6884"/>Сюльжинаhttp://www.rg.ru/…t-souza.htmlПравильно<Node id="6931"/> говорит уважаемый академик. И тогда, когда заявляет: «Время дискуссий ученых истекло, пора переходить к активным экспериментам и внедрению их в производство. Кто первый на нанорынок выйдет, тот его и займет». И тогда, когда говорит: «Я считаю, учитывать то, что создано за союзные деньги, надо, но вводить отдельный баланс, создавать целый аппарат чиновников – нерационально. Ноу-хау, полученные в результате реализации союзных программ, можно использовать, производить продукцию и продавать. Кто быстрее это сделает, лучше других, в том числе и союзника, тот и в выигрыше. Исследования становятся очень дорогими, ученые многих стран объединяются, чтобы, сложив усилия, создать технологию. А результаты используют уже кто как сумеет». Разработка – вместе, а внедрение – извините! – и денежки – врозь! И это правильно! Получил технологию, продукт – быстренько внедряй, неси на рынок, продавай, получай деньги! Не сумел – твои проблемы… Не надо щёлкать клювом! Конкуренты не спят! Ещё раз повторю слова академика: «Кто первый на нанорынок выйдет, тот его и займет». И надо непрерывно трудиться. Уже сейчас – формировать рынок для будущих технологий. Вон, белорусские коллеги уже подумали, ГДЕ и КАК они «в своём хозяйстве» (БелАЗы, трактора) могли бы применить полученные результаты НИОКР. Не слышал, чтобы наши руководители уже сейчас высказывали подобные же мнения… Так или иначе – успехов всем нам и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2570" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="5136" EndNode="5150">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="6781" EndNode="6787">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3669" EndNode="3678">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="190" EndNode="202">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="98" EndNode="107">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1775" EndNode="1788">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="6884" EndNode="6931">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="111" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5322" EndNode="5331">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="3661" EndNode="3668">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="6515" EndNode="6528">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1097" EndNode="1109">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="6781" EndNode="6787">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="2029" EndNode="2043">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1829" EndNode="1840">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="4126" EndNode="4140">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Светодиод" StartNode="3536" EndNode="3548">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="1979" EndNode="1989">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="5432" EndNode="5442">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="98" EndNode="107">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
