<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Для получения <Node id="16"/>наноструктур<Node id="28"/> платины<Node id="36"/> обычно применяется восстановление растворов солей Pt(VI) в присутствии органических поверхностно-активных веществ или полимерных стабилизаторов при повышенных температурах. Таким методом получаются <Node id="235"/>нанотрубки<Node id="245"/> и нанопроволка из платины. Однако недавно был разработан простой способ получения наноструктурированной платины из раствора без участия ПАВ, при этом удалось нанести такую наноструктурированную платину на углеродную бумагу – основной кандидат на "должность" каталитического слоя мембран топливных элементов. 
 
Для синтеза использовали реакцию восстановления платины из раствора гексахлорплатиновой кислоты муравьиной кислотой: H2PtCl6 + 2HCOOH → Pt + 6Cl– + 6H+ + 2CO2. Растворы этих двух веществ смешали при комнатной температуре и атмосферном давлении и оставили на <Node id="815"/>16 часов<Node id="823"/>. В результате реакции образовались наноцветки платины (рис.1). На основании данных рентгеновской фотоэлектронной спектроскопии был сделан вывод о том, что полученные <Node id="990"/>наночастицы<Node id="1001"/> образованы из платины. На рисунке 2 представлены данные <Node id="1058"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1096"/> и <Node id="1099"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1137"/> высокого разрешения. Диаметр нанонитей платины составляет около 4 нм. Расстояние между плоскостями &lt;111&gt; составляет 0,225 нм, что хорошо соотносится с результатом для объёмной платины. 
 
Увеличивая температуру реакции, авторы получили агломераты частиц размером несколько нанометров (рис.3). При последовательном увеличении времени реакции от 4 <Node id="1484"/>до 16 часов<Node id="1495"/> с шагом <Node id="1504"/>4 часа<Node id="1510"/> было показано, что сначала образуются агломераты зародышей, из которых начинался рост "лепестков" наноцветка в направлении &lt;111&gt; (рис.4). На рисунке 5 представлена схема образования подобной <Node id="1702"/>наноструктуры<Node id="1715"/>. 
 
Далее наноцветками платины были покрыты волокна углеродной бумаги (рис.6) и проведены электрохимические исследования (рис.7). Было измерено также зарядовое число (QH) равное 34,5 мКл/см2. Из данных нейтронно-активационного анализа была рассчитана поверхностная плотность платины, равная 0.166 мг/см2. Таким образом, было получено значение 207.9 мКл/(мг Pt), что сопоставимо со значением промышленного электрода ELAT - 205 мКл/(мг Pt). Исходя из формулы SEL = QH/(Qref × поверхностная плотность Pt), была рассчитана электрохимически активная площадь платины на поверхности углеродной бумаги, равная 99 м2/г <Node id="2326"/>Соответствующее<Node id="2341"/> значение для ELAT электрода составляет 97,6 м2/г, а Qref = 0.21мКл/см2, что соответствует поверхностной плотности платины 1.3*1015 атомов/см2. 
 
Авторы работы уверены в том, что эта разработка найдёт своё применение в топливных элементах и, возможно, других электрохимических устройствах. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1504" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1702" EndNode="1715">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="815" EndNode="823">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Платиновая+наноструктура" StartNode="16" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1099" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2326" EndNode="2341">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Соответствующее</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="990" EndNode="1001">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="235" EndNode="245">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1058" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="16" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1484" EndNode="1495">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
