<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В <Node id="4"/>начале 1980<Node id="15"/> сканирующие зондовые микроскопы (СЗМ) потрясли мир первыми изображениями поверхности кремния, на которых можно было различить отдельные атомы в структуре. С тех пор прошло уже <Node id="192"/>несколько десятилетий<Node id="213"/> и сканирующая зондовая микроскопия стала одним из наиболее важных и информативных методов в исследовании поверхности материалов и в нанотехнологии. Сегодня СЗМ позволяет производить самые разные операции, начиная с простого анализа шероховатости поверхности, заканчивая получением впечатляющих трехмерных изображений отдельных атомов, <Node id="549"/>наноструктур<Node id="561"/> или живых клеток! Курс «Введение в Сканирующую Зондовую Микросокпию» рассчитан на людей, которые никогда не сталкивались с СЗМ или имеют только общие представления о зондовой микроскопии. Основной целью этого курса является знакомство с возможностями, которые дает зондовая микроскопия, и простое объяснение принципов работы микроскопов, понимание которых в дальнейшем помогло бы читателям граммотно использоватьСЗМ для решения своих исследовательских задач и правильно интерпретировать полученные с помощью СЗМ результаты. Изучение этого курса не требует каких-либо специальных знаний, выходящих за пределы простейших разделов математики и физики, преподаваемых на младших курсах ВУЗов. Физические основы работы СЗМ объясняются в рамках курса «на пальцах» и без привлечения сложных математических моделей; основной упор сделан на те теоретические разделы, понимание которых особенно важно на практике. 
 
 
 План лекций: Возможности и общие принципы сканирующей зондовой микроскопии Общее предстваление о СЗМ, методах объединенных под общим названием «СЗМ» и их возможностях. Сканеры зондовых микроскопов Сканер – одна из самых важных частей микроскопа – оказывает огромное влияние на формирование результатов измерений. Раздел знакомит с принципами работы сканеров и с искажениями изображений, вызванными порой работой сканера.  Зонды для СЗМ Именно зонд «собирает» первичную информацию об исследуемом объекте. Правильный выбор зонда – это половина успеха в решении задачи на СЗМ, поэтому этот раздел рассказывает о зондах и их роли.  <Node id="2099"/>Сканирующая туннельная микроскопия<Node id="2133"/> Туннельная микроскопия основана на туннелировании электронов из зонда в образец. Раздел кратко рассматривает физические основы данного вида микроскопии, а также рассказывает о возможностях туннельной спектроскопии.  Контактная <Node id="2361"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="2387"/> В этом разделе речь идет о исследовании поверхности, когда зонд находится в контакте с образцом. Рассматриваются силы, действующие между образцом и зондом и схема работы микроскопа в данном режиме. Неконтактная и полуконтактная <Node id="2616"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="2642"/> Раздел рассказывает об осциляционных методах исследования топографии. Рассматриваются основные закономерности колебаний зонда, физические основы данных методов, а также фазовая микроскопия. Исследование свойств поверхности методами СЗМ СЗМ – это метод исследования не только топографии, но и целого ряда механических, электрофизических и магнитных свойств поверхности. Данный раздел повествует о самых распространенных методах визуализации свойств поверхности.  Примеры использования СЗМ для решения задач в материаловедении и нанотехнологии В этом разделе приведены некоторые реальные примеры использования СЗМ в научной практике. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="15">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="549" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2099" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="2616" EndNode="2642">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="192" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="2361" EndNode="2387">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
