<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в Перми насчитывают почти 30-летнюю историюНанотехнологии, которые сегодня принято считать самой прогрессивной наукой, в Перми насчитывают почти тридцатилетнюю историю. Научный центр порошкового материаловедения, который проводит такие опыты, работает при техническом университете <Node id="296"/>с 1982 года<Node id="307"/>. Юбилей отмечает его научный руководитель академик Владимир Анциферов.

Силу мирного атома пермские ученые научились применять и в космических технологиях, и производстве бытовой техники. Музей научного центра занимает один зал, но каждый экспонат, а здесь их более сотни, – изобретение пермской научной школы. Этот фильтрующий материал помещают во внутреннюю обшивку космических кораблей, температуры там могут достигать тысячи градусов. Еще одно пермское ноу-хау – металловолокно используют в звукоизоляции авиадвигателей. Нагрузки там тоже максимальные – до 800 градусов.

Все дело в тех самых мельчайших нано-частицах. Рассмотреть их можно только в микроскоп. Для экспериментов Пермский технический университет приобрел электронный – таких мощных в России всего три. На самом деле изображение на экране увеличено в 15 тысяч раз.

Сейчас в лаборатории работают над циркониевым покрытием стали. Тончайший слой в несколько микрон увеличивает устойчивость металла в несколько раз. Направляет экспериментальные исследования один из старейших пермских ученых, академик Владимир Анциферов. В <Node id="1397"/>60-е годы прошлого века<Node id="1420"/> молодой аспирант увлекся исследованием сверх-маленьких частиц порошковой металлургии и не догадывался, что в <Node id="1530"/>75 лет<Node id="1536"/> станет признанным авторитетом в совсем другой области – в нанотехнологиях.
 «Сам по себе порошок всегда имеет в своей структуре своей частички очень маленьких размеров. Мы их раньше называли просто ультра-дисперсные системы», – рассказывает академик РАН, профессор ПГТУ Владимир Анциферов.  
«<Node id="1830"/>Он единственный академик, который есть в штате нашего университета, – говорит ректор ПГТУ Василий Петров<Node id="1934"/>. – Не всякий вуз столичный может гордиться тем, что у него есть академик».
 
Собственно научная школа Владимира Анциферова – почти сто кандидатов и докторов наук, хотя в действительности учеников намного больше: по <Node id="2150"/>его<Node id="2153"/> книгам учатся будущие инженеры от Москвы до Владивостока.
Юлия <Node id="2217"/>Подоплеловаhttp://perm.rfn.ru/rnews.html?…Пермский<Node id="2267"/> государственный технический <Node id="2296"/>университетhttp://www.pstu.ru/Научный<Node id="2333"/> центр порошкового материаловеденияАдрес: 614013, г. Пермь, Политехнический проезд, 6
Тел./факс: +7 (342) 2–391–119, 2–391–122
E-mail: <Node id="2468"/>postmaster@pm.pstu.ac.ruhttp://www.pstu.ru<Node id="2510"/>/…entres/ncpm/Мнооооого ещё не известных нам фактов таит история отечественной науки и техники. Сколько талантливых людей, коллективов и даже целых организаций так и кануло в <Node id="2685"/>Лету<Node id="2689"/>. Безвестно. И узнать о них порою можно только случайно… Сейчас – другая крайность. Не известные нам организации, коллективы, изобретатели насоздавали так много нужного, важного, полезного, интересного, а мы о них не знаем. И поневоле многие вещи нам приходится «открывать» заново… Вот – последствия и огромная цена прошлой секретности…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электронная_почта" StartNode="2468" EndNode="2510">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2217" EndNode="2267">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1397" EndNode="1420">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1830" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2685" EndNode="2689">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2150" EndNode="2153">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2296" EndNode="2333">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="1830" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1530" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1530" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="296" EndNode="307">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
