<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> «<Node id="2"/>Квантовые точки<Node id="17"/> - это искусственные атомы, свойствами которых можно управлять» 
 
Ж.И. Алферов, лауреат Нобелевской премии <Node id="125"/>2000г.<Node id="131"/> по физике за развитие полупроводниковых гетероструктур для высокоскоростной и оптоэлектроники   
 
 
 
<Node id="235"/>Квантовые точки<Node id="250"/> (КТ) – это изолированные нанообъекты, свойства которых существенно отличаются от свойств объемного материала такого же состава. Сразу следует отметить, что <Node id="407"/>квантовые точки<Node id="422"/> являются скорее математической моделью, нежели реальными объектами. И связано это с невозможностью формирования полностью обособленных структур – малые частицы всегда взаимодействуют с окружающей средой, находясь в жидкой среде или твердой матрице.
 
Чтобы разобраться в том, что такое <Node id="709"/>квантовые точки<Node id="724"/>, и понять их электронное строение, представьте себе древнегреческий амфитеатр. Теперь вообразите, что на сцене разворачивается увлекательное представление, а зрительские ряды наполнены публикой, пришедшей посмотреть игру актеров. Так вот оказывается, что поведение людей в театре во многом похоже на поведение электронов <Node id="1046"/>квантовой точки<Node id="1061"/> (КТ). Во время представления актеры передвигаются по арене, не выходя в зрительский зал, а сами зрители следят за действием со своих мест и не спускаются на сцену. Арена – это нижние заполненные уровни <Node id="1264"/>квантовой точки<Node id="1279"/>, а зрительские ряды – возбужденные электронные уровни, обладающие более высокой энергией. При этом как зритель может находиться в любом ряду зала, так и электрон способен занять любой энергетический уровень <Node id="1487"/>квантовой точки<Node id="1502"/>, но не может располагаться между ними. Покупая в кассах билеты на представление, все стремились получить самые лучшие места – как можно ближе к сцене. Действительно, ну кто же захочет сидеть в последнем ряду, откуда лицо актера не рассмотришь даже в бинокль! Поэтому, когда перед началом представления зрители рассаживаются, все нижние ряды зала оказываются заполнены, также как в стационарном состоянии КТ, обладающем наименьшей энергией, нижние энергетические уровни полностью заняты электронами. Однако во время представления кто-то из зрителей может покинуть свое место, например, потому что музыка на сцене слишком громко играет или просто сосед неприятный попался, и пересесть на свободный верхний ряд. Вот так и в КТ электрон под действием внешнего воздействия вынужден переходить на более высокий, не занятый другими электронами энергетический уровень, приводя к образованию возбужденного состояния <Node id="2410"/>квантовой точки<Node id="2425"/>. Наверное, Вам интересно, что при этом происходит с тем пустым местом на энергетическом уровне, где раньше был электрон – так называемой дыркой? Оказывается, посредством зарядовых взаимодействий электрон остается с ней связан и в любой момент может перейти обратно, также как пересевший зритель всегда может передумать и вернуться на обозначенное в его билете место. Пару “электрон-дырка” называют «экситоном» от английского слова “excited”, что означает “возбужденный”. Миграция между энергетическими уровнями КТ, аналогично подъему или спуску одного из зрителей, сопровождается изменением энергии электрона, что соответствует поглощению или излучению кванта света (фотона) при переходе электрона соответственно на более высокий или низкий уровень. Описанное выше поведение электронов в <Node id="3214"/>квантовой точке<Node id="3229"/> приводит к нехарактерному для макрообъектов дискретному энергетическому спектру, за который КТ часто называют искусственными атомами, в которых уровни электрона дискретны.
 
Сила (энергия) связи дырки и электрона определяет радиус экситона, который является характеристической величиной для каждого вещества. Если размер частицы меньше радиуса экситона, то экситон оказывается ограничен в пространстве ее размерами, а соответствующая энергия связи значительно изменяется по сравнению с объемным веществом (см. «квантоворазмерный эффект»). Не трудно догадаться, что если энергия экситона изменяется, то изменяется и энергия фотона, излучаемого системой при переходе возбужденного электрона на свое исходное место. Таким образом, получая монодисперсные <Node id="3981"/>коллоидные растворы<Node id="4000"/> <Node id="4001"/>наночастиц<Node id="4011"/> различных размеров, можно управлять энергиями переходов в широком диапазоне оптического спектра.
 
Первыми <Node id="4119"/>квантовыми точками<Node id="4137"/> были <Node id="4143"/>наночастицы<Node id="4154"/> металлов, которые синтезировали еще в древнем Египте для окрашивания различных стекол (кстати, рубиновые звезды <Node id="4267"/>Кремля<Node id="4273"/> получены по близкой технологии), хотя более традиционными и широко известными КТ являются выращенные на подложках полупроводниковые частицы GaN и <Node id="4420"/>коллоидные растворы<Node id="4439"/> наноокристаллов CdSe. В <Node id="4464"/>настоящий момент<Node id="4480"/> известно множество способов получения <Node id="4519"/>квантовых точек<Node id="4534"/>, например, их можно «вырезать» из тонких слоев полупроводниковых «гетероструктур» с помощью «нанолитографии», а можно спонтанно сформировать в виде наноразмерных включений структур полупроводникового материала одного типа в матрице другого. Методом «молекулярно-пучковой эпитаксии» при существенном отличии параметров элементарной ячейки подложки и напыляемого слоя можно добиться роста на подложке пирамидальных <Node id="4948"/>квантовых точек<Node id="4963"/>, за исследование свойств которых академику Ж.И.Алферову была присуждена Нобелевская премия. Контролируя условия процессов синтеза, теоретически можно получать <Node id="5123"/>квантовые точки<Node id="5138"/> определенных размеров с заданными свойствами. 
 
<Node id="5188"/>Квантовые точки<Node id="5203"/> до сих пор являются «молодым» объектом исследования, но уже вполне очевидны широкие перспективы их использования для дизайна лазеров и дисплеев нового поколения. Оптические свойства КТ используются в самых неожиданных областях науки, в которых требуется перестраиваемые люминесцентные свойства материала, например, в медицинских исследованиях с их помощью оказывается возможным “подсветить” больные ткани. Люди, мечтающие о «<Node id="5629"/>квантовых компьютерах<Node id="5650"/>», видят в <Node id="5661"/>квантовых точках<Node id="5677"/> перспективных кандидатов для построения <Node id="5718"/>кубитов<Node id="5725"/>. 
   Литература <Node id="5742"/>Н. Кобаяси<Node id="5752"/>. Введение в нанотехнологию. М.: БИНОМ. Лаборатория знаний, 2007, 134 с. 
В.Я. Демиховский, <Node id="5844"/>Г.А. Вугальтер<Node id="5858"/> Физика квантовых низкоразмерных структур. М.: Логос, 2000.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="1046" EndNode="1061">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="5844" EndNode="5858">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="1264" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="4948" EndNode="4963">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="4267" EndNode="4273">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кремля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="5742" EndNode="5752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="5123" EndNode="5138">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="1487" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="4001" EndNode="4011">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Коллоид" StartNode="3981" EndNode="4000">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Коллоид" StartNode="4420" EndNode="4439">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовая+точка" StartNode="3214" EndNode="3229">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4464" EndNode="4480">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Кубит" StartNode="5718" EndNode="5725">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Квантовая+точка" StartNode="2410" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="4143" EndNode="4154">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Квантовая+точка" StartNode="2" EndNode="17">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="125" EndNode="131">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Квантовая+точка" StartNode="235" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Квантовая+точка" StartNode="5661" EndNode="5677">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Квантовая+точка" StartNode="5188" EndNode="5203">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Квантовая+точка" StartNode="4119" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="5629" EndNode="5650">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Квантовая+точка" StartNode="407" EndNode="422">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Квантовая+точка" StartNode="4519" EndNode="4534">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Квантовая+точка" StartNode="709" EndNode="724">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
