<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Объединяющая сила денегВузы – претенденты на федеральные средства для наноразработок – могут создать региональный центрИркутский государственный технический университет (ИрГТУ) на <Node id="180"/>прошлой неделе<Node id="194"/> объявил о создании Байкальского центра нанотехнологий. По оценкам «Конкурента», вуз может претендовать на <Node id="301"/>60 млн. рублей<Node id="315"/> из федерального бюджета. В ИрГТУ убеждены, что выиграть федеральный конкурс может только единая заявка от иркутских вузов и академической науки. Поэтому учёные ИрГТУ активно привлекают в свой проект научные институты. Однако, как стало известно «Конкуренту», Институт химии СО РАН тоже готов создать собственный центр. Уже сейчас на 10 бюджетных грантов в федеральном конкурсе претендуют как минимум 100 вузов и НИИ страныВ ИрГТУ считают, что наноцентр может возникнуть только под их крышей
ФЦП развития нанотехнологий была утверждена кабинетом министров РФ <Node id="874"/>12 июля<Node id="881"/>. Общий объём финансирования – <Node id="912"/>27,7 млрд. рублей<Node id="929"/>. Но она пока не начала действовать. Основные гранты учёные получают по её «спутнику» – программе развития научно-технического комплекса РФ на <Node id="1072"/>2007 – 2012 годы<Node id="1088"/>. В ней есть специальный раздел, отданный исключительно под нанотехнологии. Отдельно федерация выделяет деньги и на центры коллективного пользования (ЦКП) научным оборудованием. Именно такая структура и должна стать базой Байкальского центра нанотехнологий.
Коллективная польза
Как сообщил «Конкуренту» проректор по научной работе, доктор физико-математических наук, профессор, заведующий кафедрой квантовой физики и нанотехнологий ИрГТУ Александр Афанасьев, центр «фактически создан» на базе физико-технического института ИрГТУ. Однако работа с нанотехнологиями требует парка дорогостоящих приборов.

Сегодня ни в одном НИИ региона полного комплекта нет. Часть оборудования – в Иркутском институте химии им. А.Е. Фаворского (ИрИХ), часть – в Лимнологическом институте, часть – в Институте геохимии им. А.П. Виноградова СО РАН. В новом центре на основе соглашения между научными учреждениями и ИрГТУ смогут работать учёные разных профилей. <Node id="2028"/>По словам Александра Афанасьева, ИрГТУ имеет «добро» на создание центра «практически всех заинтересованных НИИ»<Node id="2139"/>.

Получение оборудования для ИрГТУ не самоцель, отметил он. Техуниверситет уже готовит кадры по специальности «Нанотехнология», проводит фундаментальные исследования и начинает внедрение наноразработок под местное сырьё и технологии. Вуз пока является единственным в Сибири, кто ведёт подготовку по новой специальности.
  <Node id="2462"/>Мы хотим создать новую философию обучения, ведь нанотехнологии находятся на стыке дисциплин – физики, химии, информатики, а выход эти исследования получают самый неожиданный – в медицине, авиации, строительстве, – говорит Афанасьев<Node id="2693"/>. – Поэтому в связке с нанотехнологиями вуз ставит микросистемную технику и многоканальные телекоммуникационные системы. Далее ИрГТУ намерен получить лицензии на подготовку специалистов по биоинженерии и биоинформатике и программам комплексной защиты объектов информации.  
При столь амбициозных планах кафедра нанотехнологий работает только <Node id="3035"/>полтора года<Node id="3047"/> (исследования <Node id="3062"/>наночастиц<Node id="3072"/> в ИрИХ проводятся <Node id="3091"/>пять лет<Node id="3099"/>. — «Конкурент»).
 
«<Node id="3120"/>Физико-технический институт ещё до формального создания кафедры занимался исследованиями, напрямую связанными с нанотехнологиями<Node id="3248"/>», – заявил Александр Афанасьев<Node id="3279"/>.
 
Он сообщил, что в институте несколько фундаментальных направлений, в том числе лазерные технологии получения новых <Node id="3398"/>наноструктур<Node id="3410"/> и синтез наноструктурированных высокотемпературных сверхпроводников.
  <Node id="3482"/>Наши сотрудники разработали уникальный твёрдотельный лазер, – рассказывает Афанасьев<Node id="3566"/>. – Те лазеры, которые используют сейчас в медицине для лечения рака, в десятки раз дороже. На разработку имеется патент, сейчас в стадии переговоров находится проект промышленного производства таких приборов в Южной Корее.  
Учёные занимаются и синтезом наноструктурированных сверхпроводников.
 
«<Node id="3864"/>Наука всегда стремилась получить материалы, которые проводят электрический ток практически без потерь. Обычно сверхпроводимость возникает при достаточно низких температурах, мы же близки к получению таких материалов, где этот же эффект достигается практически при комнатной температуре», – рассказывает Александр Афанасьев<Node id="4186"/>.
 
<Node id="4190"/>Афанасьев заявил, что вуз намерен развивать центр вне зависимости от того, будут ли получены федеральные деньги<Node id="4301"/>. Он затруднился оценить конкретную стоимость проекта, отметив, что суммы под минимальную комплектацию исчисляются «сотнями миллионов». Не озвучил он и сумму собственных вложений вуза. ИрГТУ настаивает на том, что центр должен быть создан именно на их базе, так как вуз отвечает основной задаче ФЦП – практическому внедрению нанотехнологий.
Магнит против рака
Как стало известно нашей газете, в ИрИХ также рассматривают возможность создания ЦКП на собственной базе. «Конкурент» уже рассказывал о разработках института в области нанотехнологий. Учёные создали уникальные нанобиокомпозиты, в которых <Node id="4899"/>наноразмерные частицы<Node id="4920"/> вещества заключены в биополимерную матрицу, легко проникающую в клетки человека. Таким образом, к примеру, можно доставлять в организм человека серебро, обладающее высоким антимикробным действием, лечить такие заболевания, как железистая анемия, рак.

Сегодня ИрИХ работает по одному гранту Иркутского научного центра СО РАН, две разработки ведутся по линии Российского фонда фундаментальных исследований (РФФИ). Четыре новые заявки будут поданы в РФФИ и ФЦП. Средние размеры грантов РФФИ – 300–<Node id="5416"/>400 тыс. рублей<Node id="5431"/>, ФЦП предполагает около 3–<Node id="5458"/>7 млн. рублей<Node id="5471"/>.

В <Node id="5476"/>этом году<Node id="5485"/> институт получил грант РФФИ на сумму <Node id="5523"/>350 тыс. рублей<Node id="5538"/> под проект «Новые магнитоактивные нанобиокомпозиты на основе растворимых мембранно-транспортных гемицеллюлоз».
 
«Гемицеллюлоза – это биополимер, который легко может проникать в клетку и доставлять туда различные магнитные материалы, — поясняет заведующий лабораторией природных синтонов и лигандов ИрИХ СО РАН кандидат химических наук Борис Сухов. — Они могут быть использованы при диагностике и, возможно, лечении рака. Если в организм человека введены магнитные материалы, они распределяются в клетках и как бы «помечают» больные органы.
  
Опухоли, как правило, захватывают магнитные частицы быстрее, так как обмен веществ в раковых клетках происходит интенсивнее. В результате опухоли сами становятся магнитными, и их легко видно при томографии. Но самое интересное, что если на это место затем наложить переменное магнитное поле, а частоту его менять, то <Node id="6400"/>наночастицы<Node id="6411"/> будут интенсивно нагреваться. И опять же в силу ускоренного обмена веществ раковые клетки при повышенных температурах будут умирать быстрее, чем обычные».
 
Плюс иркутян в том, что они не попадают в зону наноинтересов других сибирских институтов. НИИ Сибири в основном ориентируются на конструкционные <Node id="6714"/>наноматериалы<Node id="6727"/>. К примеру, на субстанции на основе микроскопических волокон. Так, томские учёные разработали нетканый материал, который похож на обычную ткань. Если через него пропустить грязную, заражённую вирусами воду, на выходе она будет близка к стерильной, так как этот «фильтр» задерживает даже <Node id="7015"/>наночастицы<Node id="7026"/>. У иркутян иная плоскость приложения сил: на основе нанобиокомпозитов они хотят создать биологически активные добавки, катализаторы, оптические и магнитные материалы.
Своё одеяло
<Node id="7206"/>Весной этого года<Node id="7223"/> ИрГТУ дважды выходил на руководство ИрИХ с предложением создать совместный ЦКП в рамках федеральной целевой программы. Однако есть свои интересы у института.
 
«<Node id="7385"/>Объединённая заявка от нескольких НИИ и вузов имеет большие шансы на поддержку», – заявил «Конкуренту» Александр Афанасьев<Node id="7507"/>. «Пока всё находится в стадии заявки, и определённости нет», – сообщили в Институте химии. Между тем источник в ИрГТУ отметил: «Боюсь ситуации, когда академическая наука потянет одеяло на себя, а вузы – на себя, и в итоге наш регион останется ни с чем».
  
«<Node id="7766"/>Следующим шагом должна стать координация действий на уровне обладминистрации», – заявил Александр Афанасьев<Node id="7873"/>.
 
Напомним, что ранее Иркутск проиграл конкурс на создание инновационного научного учреждения. Тогда основными претендентами стали два вуза – ИрГТУ и ИГУ. Администрация поддержала оба, в результате ни один не прошёл. Впрочем, в ИрГТУ считают, что эта ситуация не может повториться.
 
«Деньги выделяются слишком большие, чтобы кого-то обидеть», – отметил источник в ИрГТУ.
 
Между тем на счету и техуниверситета, и Института химии по две неудачные попытки получить финансирование под ЦКП. В <Node id="8365"/>феврале<Node id="8372"/> <Node id="8373"/>нынешнего года<Node id="8387"/> на конкурс ФЦП заявлялись три научных учреждения Иркутска – ИрИХ, ИрГТУ и Иркутский государственный университет путей сообщения (ИрГУПС). Тогда химики заявили двухгодичный проект «Байкальский аналитический центр коллективного пользования» на <Node id="8630"/>69 млн. рублей<Node id="8644"/> (при внебюджетных вложениях в 6 млн.). «Технари» предлагали создать ЦКП «Техносферная безопасность» на сумму 60 млн. (4,8 млн. своих средств). «Путевики» заявляли 9,9 млн. (800 тыс.). Все проиграли.

Второй конкурс состоялся в <Node id="8872"/>апреле<Node id="8878"/>, на этот раз ИрГУПС вообще не стал подавать заявку, а химики и ИрГТУ заявили меньшие суммы (55,1 млн. и 60 млн. соответственно). И оба вуза «слетели» на первом отборочном этапе с формулировкой «объём внебюджетных средств ниже, чем предусмотрено конкурсом». Сумма внебюджетных средств по одному контракту должна составлять <Node id="9201"/>не менее 8%<Node id="9212"/> от общего объёма финансирования каждой работы, выполняемой в ЦКП в <Node id="9280"/>год<Node id="9283"/>. Химики заявили только 4,4 млн., ИрГТУ – <Node id="9325"/>4,8 млн. рублей<Node id="9340"/>.

В февральском конкурсе участвовали 103 номинанта, гранты получили 10. В апрельском – 93 (11 победителей). От сибиряков поступило более десятка заявок, а выиграл только один НИИ ядерной физики им. <Node id="9539"/>Г.И. Будкера<Node id="9551"/> (Новосибирск). Однако сибирские учёные активно выигрывают по другим разделам ФЦП, касающимся нанотехнологий. У Новосибирска – 19 грантов, у Томска – 11, у Красноярска – 4. <Node id="9724"/>Иркутян<Node id="9731"/> в числе победителей нет.
<Node id="9757"/>http://www.vsp.ru<Node id="9774"/>/…_article.php?…Да, «внизу», на уровне вузов даже одного города разгорается настоящая война в битве за ресурсы. При ПРАВИЛЬНОЙ организации «войска» сражения и даже «война» могут быть выиграны. При НЕПРАВИЛЬНОЙ – извините…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2462" EndNode="2693">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="7385" EndNode="7507">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="2028" EndNode="7873">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="9539" EndNode="9551">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3062" EndNode="3072">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="3120" EndNode="3248">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="3864" EndNode="4186">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="4190" EndNode="4301">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="5523" EndNode="5538">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="874" EndNode="881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5476" EndNode="5485">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="9201" EndNode="9212">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3482" EndNode="3566">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="9724" EndNode="9731">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иркутян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3035" EndNode="3047">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="3398" EndNode="3410">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="9325" EndNode="9340">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="9280" EndNode="9283">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="3120" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="180" EndNode="194">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="7015" EndNode="7026">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="3120" EndNode="3248">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="301" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="7385" EndNode="7507">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="2028" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="912" EndNode="929">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="3482" EndNode="3566">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="8872" EndNode="8878">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="4190" EndNode="4301">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="2028" EndNode="7873">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="5458" EndNode="5471">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="3864" EndNode="4186">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="8630" EndNode="8644">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="5416" EndNode="5431">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="9757" EndNode="9774">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3091" EndNode="3099">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="2028" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="6714" EndNode="6727">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="6400" EndNode="6411">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="8365" EndNode="8372">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="4899" EndNode="4920">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="8373" EndNode="8387">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="2462" EndNode="2693">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="7766" EndNode="7873">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="7206" EndNode="7223">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="автор" StartNode="3120" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="1072" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="7766" EndNode="7873">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
