<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Необходимость доставить <Node id="25"/>наночастицы<Node id="36"/> в живые клетки возникает практически на каждом шагу. Трудность состоит в том, что многие <Node id="126"/>наночастицы<Node id="137"/> сами по себе токсичны для клеток. Поэтому частицы покрывают материалами, безвредными для живого организма. Одним из путей решения проблемы является заключение <Node id="297"/>наночастиц<Node id="307"/> в биосовместимые гели, однако при этом возникают новые сложности: размеры частиц геля не должны превышать 200 нм (таков верхний порог для неспецифического эндоцитоза частиц клетками), плюс необходимо обеспечить попадание <Node id="529"/>наночастиц<Node id="539"/> в этот гель (и обычно эффективность включения не превышает <Node id="599"/>50%<Node id="602"/>). 
 
Группа ученых из Германии и Канады предлагает использовать для решения этих проблем <Node id="692"/>наночастицы<Node id="703"/> с активными группами на поверхности. Такие частицы являются зародышами для формирования частиц микрогеля и поэтому автоматически оказываются заключенными внутри. 
 
Свои эксперименты исследователи проводили на частицах LaF3:Eu диаметром 4 нм. На поверхности этих частиц было два типа лигандов, один из которых имел двойную связь (рисунок 1). Эти <Node id="1050"/>наночастицы<Node id="1061"/> добавляли к раствору, содержащему мономеры будущего геля: N-винилкапролактам (VCL) и ацетоацетоксиэтил метакрилат (AAEM), – а также инициатор полимеризации AMPA и N,N’-метиленбисакриламид в качестве кросслинкера. Полимеризацию проводили при 70°С в атмосфере азота. 
 
В результате образовались частицы диаметром 100 нм, которые содержали 6,1 вес.% исходных <Node id="1419"/>наночастиц<Node id="1429"/> (рисунок 2). Несвязанных с гелем частиц LaF3:Eu вообще не было обнаружено. Полученные наногели (таким словом исследователи предлагают называть микрогели с размером частиц порядка 100 нм или меньше) были стабильны в воде, фосфатном буфере, <Node id="1669"/>10%<Node id="1672"/> растворе сыворотки – это стандартные компоненты сред для выращивания культур клеток млекопитающих. Накопление частиц изучали на клетках лейкемии человека (рисунок 3). Чтобы понять, связано ли это накопление с активным эндоцитозом, ученые добавили токсин цитохалазин B, разрушив у клеток сеть микрофиламентов. Считается, что эта сеть необходима для активного поглощения клетками веществ извне. Оказалось, что после добавления токсина накопление <Node id="2117"/>наночастиц<Node id="2127"/> снизилось, что дает исследователям повод считать, что <Node id="2182"/>наночастицы<Node id="2193"/> не просто адсорбируются на поверхности, а действительно попадают внутрь клеток путем активного эндоцитоза. Цитотоксичность полученного наногеля низка даже при высоких концентрациях геля в питательной среде. 
 
Таким образом, был предложен простой метод приготовления стабильных наногелей, которые легко накапливаются в живых клетках и могут быть наполнены практически любыми <Node id="2569"/>наночастицами<Node id="2582"/>. Работа «Biocompatible Hybrid Nanogels» опубликована в Small. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2182" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="25" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1669" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="692" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="599" EndNode="602">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1050" EndNode="1061">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1419" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="529" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2569" EndNode="2582">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="297" EndNode="307">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="126" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2117" EndNode="2127">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
