<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Декан факультета фундаментальной медицины МГУ <Node id="46"/>Всеволод Ткачук<Node id="61"/> <Node id="62"/>считает, что <Node id="75"/>будущее человечества за наномедицинойАкадемик РАН и РАМН ответил на вопросы корреспондента «ВМ»О нанотехнологиях сегодня не рассуждает только ленивый<Node id="224"/>. В основном говорят о перспективах внедрения достижений этой новой области науки. Например, о том, что нанороботы смогут изнутри сами, без вмешательства лечить наш организм от болезней, продлевая человеческую жизнь до бесконечности. Россия в этом не осталась в стороне. В <Node id="497"/>2007 году<Node id="506"/> федеральным законом была основана Российская корпорация нанотехнологий.
О том, насколько продвинуты исследования в области так называемой наномедицины, корреспонденту «ВМ» рассказал декан факультета фундаментальной медицины МГУ, академик РАН и РАМН Всеволод ТКАЧУК.
 Лично мне термин «наномедицина» не кажется самым удачным, – заметил, начиная беседу, академик. – Поэтому я бы предпочел поговорить не о «наномедицине», а о нанотехнологиях в медицине, хотя и понимаю, что не совсем корректный, на мой взгляд, термин уже успел закрепиться. Всеволод Арсеньевич, насколько опасны попытки конструирования на уровне микромира? Не ждут ли нас здесь неприятные неожиданности? 
Говоря о нанотехнологиях, подразумевается, что мы конструируем частицы размером от 10_9 до 10_6 метра. То есть речь идет о величинах, составляющих миллионные и даже миллиардные доли метра.
  
Это размеры белков, вирусов, генов человека. Привычный нам микромир – больше на порядки! Скажем, клетка человека или бактерия имеют размеры в промежутке от 10_6 до 10_3. Чтобы представить разницу, вообразите клетку нашего организма высотой с современный дом. Тогда <Node id="1633"/>наночастица<Node id="1644"/> по сравнению с ним будет размером с человека.
  
Что касается опасностей, которые могут подстерегать нас на пути к познанию, то ведь известно – люди всегда были готовы рисковать во имя своего комфорта. Вот, например, когда на заре автомобилестроения произошли первые происшествия со смертельным исходом, сразу же нашлись горячие головы, предлагавшие запретить авто как безусловно вредное для человечества изобретение. Однако мы же не отказываемся от автомобилей.
  
Хотя эти горячие головы в чем-то были правы – теперь ежегодно на дорогах погибают сотни тысяч человек.
 Правда ли, что с помощью нанотехнологий мы сможем существенно продлить человеческую жизнь? 
Говоря коротко – да. Конечно, нам предстоит еще многому научиться и овладеть тончайшими технологиями.
  
Но принципиальная модель того, как этого достичь, уже создана. Исследователи достаточно хорошо изучили возможности, которыми обладают гены человека. Так вот, любую функцию организма можно ускорить или замедлить внесением в ткани соответствующих генов.
  
Синтезировать необходимые для этого гены сравнительно легко и, кстати, не слишком дорого. Гораздо сложнее доставить их по адресу – в ядро нужной клетки. Для этого гены «упаковывают» в специально созданные наноконтейнеры. Контейнеры конструируют так, чтобы доставка генов, белков и антител для лечебного воздействия была строго направленной в локальные участки тканей и только в определенные типы клеток.
 А как заставить клетку пропустить в себя «нанотранспорт» с лекарством? 
Дело в том, что наноконтейнер изготавливается из фосфолипидов, фрагментов вирусов или других органических структур. Поэтому, когда клетка встречает наноконтейнер, то она, принимая его за вирус, пытается проглотить и переварить. Нам же только того и надо! Оболочка контейнера разрушается внутри клетки и освобождает лекарство. Таким образом можно доставлять в клетки практически любые нужные терапевтические гены.
 А не проще ли выпить лекарство или с помощью того же укола сразу внести его в нужную область тела? 
Существуют лекарства, способные убивать клетки. Они очень перспективны, например, в лечении раковых заболеваний. Однако если такое лекарство просто выпить, то отравятся все – и здоровые, и больные клетки. Поэтому необходимо доставить лекарство адресно – именно внутрь раковой клетки. Тогда это поможет заболевшему организму.
 Все это, конечно, – дело хоть и близкого, но все-таки будущего. А какие нанотехнологии уже сейчас применяются в медицине? 
Во-первых, это диагностика заболеваний и контроль за ходом лечения. Чтобы буквальным образом увидеть, например, метастазирование раковых клеток из первичной опухоли в лимфоузлы, используют так называемые магнитные <Node id="4321"/>наночастицы<Node id="4332"/>. Они содержат супермагнитное кристаллическое ядро из оксида железа. Иными словами – частицы железа, которого нет в нормальном организме.
  Эти частицы в составе раствора вводятся в вену больного. И в кровотоке, как чужеродные тела, они немедленно поглощаются фагоцитами. А дальше меченые <Node id="4621"/>наночастицами<Node id="4634"/> фагоциты разносятся по всему организму и, конечно, попадают в лимфоузлы. Если там есть раковые клетки, фагоциты «атакуют» их и постепенно накапливаются в этих тканях.  
Скопления частиц выявляет ядерный магнитно-резонансный томограф. Врач видит такие лимфоузлы на экране томографа. Они выглядят как цепочки из металлических шариков. Кстати, когда достаточное количество фагоцитов, содержащих в себе частички железа, накопится в раковой опухоли, на нее можно направить излучение, похожее на то, которым мы разогреваем еду в микроволновке. И тогда частички железа начнут разогреваться и убьют раковые клетки опухоли. Впоследствии обломки клеток фагоциты сами выведут из организма.
 Вы говорите так, будто этот метод лечения рака уже существует… 
А он и существует. И более того, успешно работает. Проблема в том, что оборудование, с помощью которого возможно сконструировать такие <Node id="5514"/>наночастицы<Node id="5525"/>, крайне дорого. Оно есть только в отдельных самых крупных исследовательских центрах мира. Так что, хоть метод и существует, и даже опробован, вести речь о его широкой доступности пока рановато.
 Говорят нанотехнологии открывают новые возможности в наращивании утерянных тканей, например, при ожоге и заживлении ран? 
Да, речь идет о регенерации тканей. Ведь регенерация (т. е. восстановление организмом утраченных на той или иной стадии жизненного цикла частей. – Ред.) свойственна не только ящерице, которая без проблем выращивает себе новый хвост вместо утерянного, но и человеку. На протяжении всей жизни мы сбрасываем, например, частички наружного кожного покрова и регенерируем их. Или когда в организме человека начинаются проблемы с печенью, то можно удалить больную ее часть, и она регенерирует.
  
Между тем в нашем организме со времени эмбрионального развития есть особые – стволовые – клетки, которые, образно говоря, являются запчастями к любым органам. Они, можно сказать, находятся в состоянии неопределенности и способны переходить в любой тип клеток, требуемых организму. С помощью нанотехнологий мы научились размножать стволовые клетки. И главное – можем заставить их развиваться в необходимые типы тканей. Допустим, человек сломал ногу. В обычном случае процесс излечения занимает не <Node id="6829"/>один месяц<Node id="6839"/>, а с помощью стволовых клеток – всего пару <Node id="6883"/>недель<Node id="6889"/>!
 Всеволод Арсеньевич, медики научились вылечивать многие заболевания, в том числе и считавшиеся смертельными. И это, конечно, огромное достижение! Но смотрите, спасенные наукой люди, скорее всего, передадут следующим поколениям свои нездоровые гены.
Не произойдет ли так, что наследственные болячки будут накапливаться, и человечество выродится? 
Мне очень не нравится этот вопрос. Так могут рассуждать люди, у которых никогда не болели родители, дети или близкие. Грех не пользоваться знаниями и накопленным умением во благо здоровья и жизни человека. Мы должны спасать и сильных, и слабых, и неспособных выжить без медицинских «подпорок». Не зря великий физиолог <Node id="7556"/>И. П. Павлов говорил: «Болезнь человека – это лаборатория создателя<Node id="7623"/>».
  
<Node id="7629"/>Наука<Node id="7634"/> в наши <Node id="7642"/>дни<Node id="7645"/> не стоит на месте, в ходе недавних исследований ученые обнаружили в геноме человека гены вирусов. Получается, что эволюция шла и с их помощью тоже.
  
И именно вирусы переносили гены от одного вида к другому. Некоторые уничтожались, другие встраивались в геном и придавали новые качества организмам. Нанороботы – фактически те же вирусы, и как знать, не с их ли помощью людям суждено не только избавиться от болезней, но и встать на качественно новую ступень эволюции?! Досье «ВМ»ТКАЧУК Всеволод Арсеньевич – Академик РАН и РАМН, декан факультета фундаментальной медицины МГУ имени М. В. Ломоносова, заведующий кафедрой биологической и медицинской химии. Председатель <Node id="8314"/>проблемной комиссии по физиологии эндокринной системы Научного совета<Node id="8383"/> по физиологическим наукам РАН, член Экспертного совета Минпромнауки России по вопросам биобезопасности. Автор 3 монографий, 5 учебников и 300 научных статей по фундаментальным проблемам биологии и медицины.
Борис <Node id="8597"/>АГАФОНОВhttp://www.vmdaily.ru/article.php?…Добротная<Node id="8649"/> популярная статья о наномедицине. И газета «Вечерняя Москва» (в основном газета для семейного чтения) делает доброе дело для популяризации «нашего дела». Конечно, для специалистов в данной области она может показаться весьма поверхностной, а для домохозяек – слишком трудной для понимания. Но ведь – капля по капле камень долбит – целая серия (поток) подобных публикаций может привлечь внимание многих читателей: и молодых – тех, кто только ещё начинает осваивать окружающий его/её «взрослый мир», и даже тех «состоявшихся» людей (тех же практических врачей, для которых уважаемый академик является авторитетом), которые хотели бы узнать о новинках медицинской науки… Словом, больше статей – хороших и разных!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6883" EndNode="6889">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7642" EndNode="7645">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="8314" EndNode="8383">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">проблемной комиссии по физиологии эндокринной системы Научного совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="7556" EndNode="7623">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="7629" EndNode="7634">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="46" EndNode="224">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="46" EndNode="7623">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="4621" EndNode="4634">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="75" EndNode="224">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="497" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="61" EndNode="62">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="работает" StartNode="61" EndNode="62">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">декан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="7556" EndNode="7623">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="8597" EndNode="8649">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="4321" EndNode="4332">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминает" StartNode="46" EndNode="7623">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="5514" EndNode="5525">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="497" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="6829" EndNode="6839">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="75" EndNode="224">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="46" EndNode="224">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="1633" EndNode="1644">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
