<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Kavli Prize: аналог «нобелевки» за нанотехнологииНанотехнология, наконец, получила шанс стать полновесной наукой. Норвежская академия наук объявила об учреждении премии Кавли (Kavli Prize), которая состоит из трех международных наград в области нанотехнологий, нейробиологии и астрофизики. Она будет присуждаться от имени Академии наук, Министерства образования и Министерства иностранных дел. Лауреаты премии будут объявляться раз в <Node id="434"/>два года<Node id="442"/>, имена первых обладателей мы узнаем уже в <Node id="485"/>мае 2008 года<Node id="498"/>. Размер каждой из трех премий установлен в <Node id="542"/>1 миллион долларов<Node id="560"/> США.
Фред КавлиСогласно заявлению представителя академии, премия Кавли будет вручаться за выдающиеся достижения в научной и практической разработке уникальных физических, химических и биологических свойств атомарных, молекулярных макромолекулярных и клеточных структур и систем, которые проявляются на наноскопическом уровне. Сюда же включены молекулярные самоорганизующиеся структуры (самосборки), <Node id="960"/>наноматериалы<Node id="973"/>, инструментарий для работы на наноуровне, нанобиотехнологии, макромолекулярный синтез, молекулярная механика и связанные с ними области.

Главной проблемой, с которой придется столкнуться научному сообществу, является размытость границ самого термина «нанотехнология». Более того, часто с целью привлечения дополнительного финансирования или приобретения «прогрессивного статуса» недобросовестные разработчики приписывают «нанотехнологичность» всему, что происходит на микроуровне. Способность учредителей премии отделить в предлагаемых на рассмотрение научных трудах содержательное от наносного как раз и станет залогом жизнеспособности всей идеи.
Момент подписания соглашения об учреждении премии КавлиДля отбора финалистов и присуждения премий Норвежская академия наук учредила три постоянно действующих комитета, которые будут рассматривать заявки от ведущих национальных академий. Члены комитетов будут тщательно отбираться – заявлено, что в каждом комитете будет, по крайней мере, один лауреат Нобелевской премии. В <Node id="1996"/>апреле<Node id="2002"/> <Node id="2003"/>месяце<Node id="2009"/> пройдут заседания комитетов в Берлине, Вашингтоне и Нью-Йорке. Победители будут объявлены <Node id="2100"/>28 мая 2008 года<Node id="2116"/> в Осло.
Вячеслав <Node id="2134"/>Кононовhttp://www.3dnews.ru/…ogii-559753/Ранее<Node id="2180"/> (с полгода тому назад) мы уже писали об этом – <Node id="2228"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="2267"/> // <Node id="2271"/>http://www.nanonewsnet.ru/…kim-premiyam.<Node id="2311"/> Если это правда, то следует только порадоваться за будущих лауреатов и заочно поздравить их. А заодно – и себя, ибо мы, вроде бы, «тоже пахали», то есть тоже «двигали» это же дело… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="542" EndNode="560">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2228" EndNode="2267">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2003" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="434" EndNode="442">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="485" EndNode="498">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1996" EndNode="2002">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2271" EndNode="2311">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="960" EndNode="973">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2134" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2100" EndNode="2116">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
