<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НТ исследовательская лаборатория в Восточном ИерусалимеВ университете Al-Quds (Восточный Иерусалим) создана Нанотехнологическая исследовательская лаборатория, первая такая лаборатория, открытая в Bосточном Иерусалиме и на Западном берегу (реки Иордан) в арабском университете на Ближнем Востоке. Её основатель <Node id="310"/>Мухлес<Node id="316"/> Сован (Mukhles Sowwan), палестинец, который имеет степень доктора в области нанофизики твёрдого тела (на снимке – сидит в центре в окружении сотрудников своей лаборатории).

Она была создана с помощью доноров из Европейского Союза, сотрудников <Node id="561"/>ООН<Node id="564"/> и израильского физика – руководителя д-ра <Node id="607"/>Соввана<Node id="614"/> из Hebrew University, находящегося в Западном Иерусалиме.

Области исследований лаборатории сосредоточены в следующих трёх сферах:

Сам <Node id="751"/>Мухлес<Node id="757"/> Сован родился в Иерусалиме в <Node id="787"/>1974 году<Node id="796"/> и изучал физику в различных университетах Иордании. Однако для защиты докторской диссертации он предпочёл вернуться в Иерусалим, в Hebrew University. После защиты диссертации (в <Node id="975"/>2002 году<Node id="984"/>) <Node id="986"/>он<Node id="988"/> начал работать там под руководством проф. Danny Porath, специалиста в области физической химии.

В <Node id="1088"/>2003 году<Node id="1097"/> он отказался занять какую-либо должность в университете или промышленности в Западном Иерусалиме и предпочёл стать сотрудником университета Al-Quds.
Mukhles Sowwan (между прочим, перевод его имени означает «верный») говорит, что он хотел бы работать в области нанотехнологии на своей родине, поскольку это такая новая область, что на первое время отсутствие соответствующей инфраструктуры не является особым препятствием.
 
«Занятие нанотехнологией в отличие от микроэлектроники не требует наличия огромных и дорогостоящих установок», – говорит он. – «Если у вас есть хорошая идея, вы можете доработать её, с тем чтобы затем передать в промышленность».
 
Тем не менее, создание НТ центра потребовало <Node id="1798"/>нескольких лет<Node id="1812"/> упорного труда, и всё-таки ещё много проблем требует решения. К примеру, Израиль ограничивает передвижения студентов и техников лаборатории с Западного берега (реки Иордан) в Иерусалим и из Восточного Иерусалима в Западный Иерусалим; нерегулярная выплата зарплаты сотрудникам; подозрения ряда соотечественников учёного в его лояльности Израилю и его политике.

Последнее выливалось в серьёзную проблему, ибо на первых порах новая лаборатория целиком зависела от ноу-хау и оборудования, которые находились в лабораториях Hebrew University и где поначалу и выполнялась бОльшая часть работ.
Главной проблемой было получение средств.

Руководство университета Al-Quds не выделяло никаких средств, богатые арабские страны также воздерживались от выделения финансов.

Прорыв случился <Node id="2591"/>два года тому назад<Node id="2610"/>, когда Израильско-Палестинская организация по вопросам науки (Israeli-Palestinian Scientific Organization, or IPSO), находящаяся под эгидой ЮНЕСКО, выделила скромные гранты по <Node id="2787"/>300 тыс. долл.<Node id="2801"/> сроком на <Node id="2812"/>три года<Node id="2820"/> обеим группам исследователей, находящимся по обе стороны конфликта и работающим над совместными проектами. Так группы Dr. Sowwan и Dr. Porath получили свои первые гранты.

Такое признание помогло Dr. Sowwan получить новые гранты: порядка <Node id="3059"/>1 млн. долл.<Node id="3071"/> от Германского фонда науки и Академии наук Франции. Они были использованы для закупки необходимого оборудования и начала работ. И лаборатория (общее число сотрудников – 10 чел.) работает теперь уже целый <Node id="3276"/>год<Node id="3279"/>.
 
« Я очень горжусь им, – говорит Dr. Porath. – Он одержал успех, поскольку он очень хороший человек и обладает огромным талантом. И не только в научной сфере, но также и в области политики, что в его условиях является даже более важным».
 Дан Битан (Dan Bitan), содиректор IPSO, говорит:
 
«Наука и техника не могут принести мир, но они могут привести к диалогу, который может пережить даже в самые трудные времена. Они почти не зависят от политики».
 
Или, как пояснил Dr. Sowwan по телефону автору статьи в газете «Нью-Йорк Таймс»:
 
«Наука и техника – это универсальный язык, наподобие музыки, который не связан с какой-либо религией или политикой. Мы сможем сделать здесь многое с помощью друзей во всём мире».
 In Tiny Particles, a Big Link in Jerusalem
<Node id="4041"/>htp://www.nytimes.com/2007/09/23/technology/23stream.html?ex=1191211200&amp;en=bff566a03099d35f&amp;ei=5070&amp;emc=eta1<Node id="4149"/>
Да, эта группа учёных совершила почти невозможное: при отсутствии средств, специализированного оборудования и (практически) во враждебных условиях они продолжают заниматься любимым делом. Вот это – настоящие учёные! Помню, в своё время Норберт Винер для того, чтобы отсеять всех «лишних» для науки людей («прилипал», карьеристов, случайных «попутчиков»), предлагал ежегодно расстреливать каждого десятого научного работника. «Случайные» (для науки) люди, конечно же, тут же отсеются и уйдут в другие сферы деятельности, и только «настоящие» учёные не убоятся этой угрозы и продолжат заниматься своим любимым делом. Рассказ об энтузиастах из первой в ПНА НТ лаборатории живо напомнил об этих словах Норберта Винера.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2591" EndNode="2610">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4041" EndNode="4149">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="751" EndNode="757">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">основатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мухлес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="975" EndNode="984">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1798" EndNode="1812">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="310" EndNode="316">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">основатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мухлес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="561" EndNode="564">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="986" EndNode="988">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1088" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="607" EndNode="614">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совван</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1088" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="975" EndNode="984">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="787" EndNode="796">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3059" EndNode="3071">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2787" EndNode="2801">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3276" EndNode="3279">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2812" EndNode="2820">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="787" EndNode="796">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
