<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Друзья мои, буду краток. Увлекшись спорами о достижениях нанотеха мы нечуствительно прозевали рождение новой пурги, или по иностранному "hype"'а. Произошло это счастливое событие в <Node id="183"/>августе<Node id="190"/> <Node id="191"/>этого года<Node id="201"/>. Оглядываясь назад видишь мелкие знаки перемен. Возрастающая заинтересованность Конгресса США в альтернативных источниках энергии, возможный приход к власти демократов, вскипание пурги глобального потепления, подвернувшийся кстати тропический шторм, растущие цены на нефть и прочие энергоносители. Примеров много. 
 
Название нового направления в деятельности прогрессивного человечества CleanTech, поломав голову над переводом, не придумал ничего лучше чем ЧистоТехнология. С ударение на первом слоге и небольшой паузой после слова чисто. 
 
В <Node id="747"/>августе<Node id="754"/> одна из ведущих НаноКонсалтинговых контор Lux Research успешно сменила насадки на пурго-генераторах. Теперь Lux Research будет ЧистоКонсалтинговой фирмой. Весьма странный шаг учитывая бурные успехи в области нанотехнологий. Очевидно, что в ближайшее время Интернет позеленеет и цена на зеленую краску резко возрастет. Встречайте будущее!
 
 
Несколько ссылок по теме: 
 
1. cleantechБлог 
 
2. Статья на Википедии 
 
Угадайте кому принадлежит сайт <Node id="1203"/>www.cleantech.ru.<Node id="1220"/> Ни за что не догадаeтесь. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1203" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="747" EndNode="754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="191" EndNode="201">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="183" EndNode="190">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
