<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Перед решением задачи, пожалуйста, прочитайте здесь инструкции и советы... 
Водород считают самым перспективным синтетическим топливом: он – легкий, энергоемкий, достаточно доступный и экологический чистый: продуктом его окисления является чистая вода. 
 
1. Сравните удельные теплоты сгорания (кДж/г) водорода, углерода и углеводородов – метана и бензина (C8H18) (3 балла). Продуктами сгорания считайте углекислый газ и жидкую воду. Необходимые термодинамические данные найдите самостоятельно. Какое топливо наиболее энергоемко (1 балл)?
 
2. Максимальная полезная работа, совершаемая с помощью химической реакции, равна уменьшению энергии <Node id="642"/>Гиббса<Node id="648"/> реакции. Вычислите максимальную работу, совершаемую при сгорании 1 кг водорода электродвигателем, связанным с водородным топливным элементом (3 балла). Какое расстояние может проехать за счет этой энергии автомобиль массой 1000 кг, если кпд электродвигателя равен <Node id="913"/>50%<Node id="916"/> (1 балл)? Необходимые термодинамические данные найдите самостоятельно. Коэффициент трения примите равным 0.1. 
 
На пути к широкому практическому использованию водорода в энергетике надо решить ряд глобальных технических проблем, главная из которых – компактное и безопасное хранение водорода. Идеальное устройство для хранения водорода должно содержать большой процент водорода в небольшом объеме и легко отдавать его по мере необходимости. Было предложено несколько принципиально разных подходов к хранению водорода, один из которых основан на использовании углеродных материалов, в частности <Node id="1512"/>нанотрубок<Node id="1522"/>. В «Водородной программе» Министерства энергетики США (1992) был установлен следующий критерий: для создания эффективного топливного элемента необходимо добиться аккумулирующей способности углерода 63 кгH2 / м3 (6.5 мас.% H2). С тех пор началась и сейчас достигла апогея гонка за процентами водорода. На сегодня рекордный материал содержит 18 мас.% H. 
 
3. В каком химическом соединении массовая доля водорода максимальна (2 балла)? Чему она равна (1 балл)? Рассматриваются только наиболее распространенные изотопы элементов.
 
4. Один из механизмов поглощения водорода <Node id="2094"/>нанотрубками<Node id="2106"/> – хемосорбция, то есть адсорбция водорода H2 на поверхности трубки с последующей диссоциацией и образованием химических связей C–H. Чему равна максимально возможная массовая доля водорода в <Node id="2297"/>нанотрубках<Node id="2308"/> при хемосорбции (3 балла)? Чему равна доля связанных с водородом атомов углерода, если массовая доля водорода составляет <Node id="2430"/>6.5%<Node id="2434"/> (2 балла)? 
 
5. Хемосорбция не очень удобна для связывания водорода, так как трудно извлечь связанный водород: связи C–H полностью разрываются лишь при 600оС. Гораздо более удобным механизмом для связывания является обратимая физическая адсорбция молекулярного водорода посредством ван-дер-ваальсова взаимодействия. Используя геометрические представления, оцените, какова массовая доля водорода H2, плотно заполнившего внутреннюю полость длинной <Node id="2882"/>углеродной <Node id="2893"/>нанотрубки<Node id="2903"/> диаметром d нм и длиной l нм (l &gt;&gt; d &gt;&gt; 1) (5 баллов). Поверхность <Node id="2971"/>нанотрубки<Node id="2981"/> образована правильными шестиугольниками со стороной 0.142 нм. Молекулу водорода считайте шаром диаметром 0.3 нм. 
 
6. Назовите другие, не связанные с углеродом, способы хранения водорода, и укажите по одному их главному, на ваш взгляд, преимуществу и недостатку (2 балла).
 
1) база данных ИВТАН 
2) база данных NIST </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="913" EndNode="916">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2882" EndNode="2903">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2430" EndNode="2434">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1512" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="2971" EndNode="2981">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2297" EndNode="2308">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2094" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="642" EndNode="648">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гиббс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2893" EndNode="2903">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
