<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>26–28 мая 2008 года<Node id="20"/> в Казани в Академии наук Татарстана прошёл международный научный симпозиум «Феномены природы и экология человека». Наибольшее внимание на нём вызвал доклад доцента, кандидата психологических наук Рамиля Гарифуллина. Теперь существование нанопсихологии как науки для многих уже не вызывает сомнения.

Для этого достаточно заглянуть в Интернет. Она вошла в психологический обиход, но родиной этой науки теперь по праву считается Татарстан. Ведь прошло уже <Node id="475"/>два года<Node id="483"/>, с тех пор как в Казани прошла научная конференция «Человек перед лицом глобального вызова», организованная философским обществом Татарстана. На ней Р.Р. Гарифуллиным впервые была обоснована новая наука – нанопсихология и сформулированы направления и проблемы её исследований. Это наука приведёт в будущем к основательной трансформации человеческого мировоззрения и развития нанофилософии как нового мировоззрения. В связи с этим мы беседуем с основателем нанопсихологии Рамилем Гарифуллиным
- Рамиль Рамзиевич, мы живём в эпоху нанотехнологий? Или это далёкое будущее? Прежде всего мы живём в эпоху постмодернизма, но всё чаще приходится слышать, что эпоха постмодернизма закончилась и вместо неё уже грядёт некая новая эпоха: неоклассики или протеизма и т.п. Согласно некоторым авторам, за каждым «пост-» грядёт своё прото-, дескать «конец реальности», о котором так много говорили «постники» всех оттенков, от <Node id="1397"/>Деррида<Node id="1404"/> до Бодрийара беспредметный разговор. При этом авторы, противореча себе же, утверждают, что наступает виртуальная эра. Но ведь именно об этом же предрекали постмодернисты, понимая под концом реальности уход в виртуальную реальность. Поэтому ни о каком протеизме речи и быть не может, а просто идёт развитие постмодернизма. Очевидно, что оно будет продолжительным и возможно распространится до конца света. А дальнейшее плавание в виртуальном мире, напоминающее последнюю фазу наркотической зависимости и предполагающее исчезновение берега, т.е. самого экрана компьютера – и создание трехмерной среды обитания, как разновидности ада того же самого, воздействующей на все органы чувств, и, будет развитием постмодернистского проекта, о котором предрекали классики постмодернизма. Конечно, некоторым очень хочется заявить о себе, как о первооткрывателях новой эпохи, ввести новые слоганы и понятия этой новой эпохи, застолбить открытие новой эпохи, но многие из них не осознают того, что такая возможность столбления новой эпохи стала возможной именно благодаря существованию постмодернизму как объективной реальности, а не некоему выдуманному и модному мировоззрению, на смену которого грядёт нечто новое. Всегда будут возникать нарративные авторы (виртуозы нарративности), которые будут открывать эпоху за эпохой… потому и будут, что мы живём в эпоху тиража авторов, которые будут тиражировать эпохи за эпохой. Некоторые авторы, вероятнее всего спешат, рисуя протоэпоху (протеизм), несмотря на то, что постмодернизм только-только начал расцветать (о какой протоэпохе можно говорить, если Россия ещё до сих пор с аппетитом травится продуктами западного постмодерна). - А откуда берутся такие мнения? По-видимому, такие гипотезы связаны с тем, что некоторые авторы так и не поняли глубоко постмодернизм, уловив только его отдельные стороны, не познакомившись с множеством различных его проектов, но уже поспешили заявить о его кончине. Необходимо отметить, что многие авторы почему-то не осознают того, что дуализм модерн – постмодерн является фундаментальным, как фундаментальны дуализмы: волна-частица, плюс-минус, начало-конец, форма-содержание, случайность-необходимость, деятельность-сознание. Они не осознают того, что имеет место принцип единства модернизма и постмодернизма, и, поэтому третьего не дано. Всё остальное является производным этих главных бимодальностей Бытия. 
На самом деле, гипотезы некоторых авторов (например, <Node id="3837"/>М. Эпштейна<Node id="3848"/>) согласуются с уже известными постмодернистскими проектами и говорить о философской новизне не приходится. На наш взгляд, философскую новизну необходимо искать в другом – в нанофилософии, как мировоззрении, учитывающим качественно новые формы существования психического (например, психосферы), развиваемого благодаря новой психологии – нанопсихологии. Психика будет развиваться в качественно новых условиях, благодаря которым придётся по- новому пересматривать онтологические и гносеологические вопросы философии. Ведь благодаря развитию нанопсихологии появится возможность управлять и манипулировать процессами совести и духовности. Согласно, <Node id="4493"/>М. Эпштейну<Node id="4504"/>, человек окажется действительно паучком во всемирной паутине, поскольку к каждому его нейрону, клетке, гену и чипу будет что-то приторочено. Каждая его частица будет участвовать в каких-то взаимодействиях, о которых он будет знать и которые должен будет контролировать, в свою очередь контролируясь этими системами. Мозговые сигналы будут прямо передаваться по электронным сетям, мысли будут читаться, поэтому придется быть осторожным не только в словах. В мозгу, посредством наночипов, будет время от времени вспыхивать табличка-напоминание о том, как необходимо мыслить и т.п. Церебрально открытое общество, сосредоточенное в психосфере, может потребовать от всех своих членов такой умственной аскезы, какой раньше предавались только монахи и йоги. Роль СМИ (электронных, Интернет и др.) перейдёт на иной качественный уровень. Но будут ли это масс-медиа в том классическом понимании, которыми мы их знаем? Ментальная «корректность» или «гигиена» выработает привычку сурового мыследержания, и человек с особой радостью будет предаваться «снам наяву» – интервалам времени, специально отведенным для «анархии» мыслей. Личность сможет простираться через континенты, планеты, звездные системы, выступать в разных материальных обличиях и социально-профессиональных ролях – и одновременно осознавать единство своей судьбы и моральной ответственности, и все ее воплощения будут советовать друг другу в единой совести. Творчески сильная, вдохновенная личность сможет населять целые миры своими бесконечно множимыми «я». Очеловечивание приборов, орудий и машин, благодаря которым они приобретут человеческие функции движения, вычисления и даже мышления и есть смерть человека в постмодерновом понимании. Потому, что возникнут совершенно иные существа и корень человек здесь применять уже не придётся. Всечеловек – это уже не человек, а некий квазибог. Качественное перерождение это всегда смерть старого. Ведь память об индивидуальным психическом и экзистенции исчезнет, останется одна эссенция, которая не достаточна для существования феномена Человека. Обидно только одно, что не успели мы разобраться с тем, что есть Человек, как мы потеряем его.
- Не могли бы вы вкратце обрисовать основные контуры нанопсихологии, что она изучает? Развитие нанопсихологии, которую мы выдвигаем как новую составляющую психологии, заставит нас по-новому взглянуть на многие онтологические и гносеологические проблемы философии. Нанопсихологию, на наш взгляд, можно разделить на три основные области: Первая. Область, изучающую психические процессы, обусловленные природными наностуктурами мозга, нервной и нейрогуморальной системами. Эта область, в свою очередь подразделяется на изучение:
 а) Психических процессов, обусловленных естественными процессами в наностуктурах (неуправляемые <Node id="7270"/>наноструктуры<Node id="7283"/>); б) Психических процессов, обусловленных искусственными процессами в <Node id="7354"/>наноструктурах<Node id="7368"/> (управляемые оператором <Node id="7393"/>наноструктуры<Node id="7406"/> в условиях здесь и сейчас или запаздывания); Вторая. Область, изучающую психические процессы, обусловленные искусственно-созданными и управляемыми (в условиях здесь и сейчас или запаздывания) или неуправляемыми наностуктурами, которые внедрены в мозг, в нервную и нейрогуморальную системы.
Третья. Область, изучающую психические процессы, обусловленные влиянием систем (приборов, чипов, наночипов, наноботов, микроизлучателей, микровыключателей, микрокомпьютеров, кодирующие и декодирующие микросистемы, <Node id="7911"/>ДНК-компьютеры<Node id="7925"/> и т.п.), созданных на основе достижений нанотехнологии. Эти системы либо внедрены в мозговую, нервную нейрогуморальную систему. Либо воздействуют извне.
- А какие проблемы и направления существуют в нанопсихологии? На наш взгляд, в <Node id="8158"/>настоящее время<Node id="8173"/> в нанопсихологии существуют следующие проблемы: 
Первое, это проблема влияния <Node id="8252"/>наночастиц<Node id="8262"/> (наноблокаторов, наноэкранов, наночипов и различных наноэнергетических структур) на психические процессы. Она включает в себя: проблему преобразования биоинформационных полей мозга с помощью наночатиц, помещаемых в различные участки мозга; проблему исследований психических процессов, вызванных влиянием наноблокаторов, наноэкранов, наночипов и различных наноэнергетических структур; проблема управления вышеприведёнными процессами;

Второе, проблема подключения мозговых структур и нервов к глобальным сетям (типа Интернет) посредством <Node id="8800"/>наноструктур<Node id="8812"/>.

Третье, проблема управления через глобальную радиосеть (типа Интернет) психическими процессами индивидов с вживлёнными в мозг наночипов и иных <Node id="8958"/>наноструктур<Node id="8970"/>;

Четвёртое, проблема использования вышеприведённых искусственных <Node id="9037"/>наноструктур<Node id="9049"/> как инструментов для создания новых методов и методик изучения психических процессов;

Пятое, проблема взаимоотношения искусственных <Node id="9183"/>наноструктур<Node id="9195"/>, вживаемых в мозг и нервы с естественными мозговыми <Node id="9248"/>наноструктурами<Node id="9263"/>.

Шестое, проблема моделирования субъективной психической реальности с помощью влияния искусственных <Node id="9365"/>наноструктур<Node id="9377"/>;

Седьмое, проблема преобразования, прогнозирования и конструирования психической реальности с помощью вариаций информации, поступающей через <Node id="9520"/>наноструктуры<Node id="9533"/>;

Восьмое, проблема изучения процессов, протекающих в растворах <Node id="9598"/>наночастиц<Node id="9608"/> (идеальных и реальных растворах). Переход на макроуровень через растворы <Node id="9682"/>наночастиц<Node id="9692"/>. Проблема взаимодействия с растворителем.

Девятое, проблема наноудаления различных структур мозга и нервов. Влияние наноудаления на психические процессы.

Десятое, поиск пусковых природных нанопроцессов и наноперестроек и имитация этих процессов с помощью искусственных <Node id="9964"/>наноструктур<Node id="9976"/>.

Это проблема создания имитаторов кодирования мозговых процессов и психическое протезирование. Мозг кодирует и создаёт значения, а мы будем внедрять искусственные нанопротезы и наблюдать за тем, как изменяются психические процессы, как приживается, кодирующая (искусственная) система к природной. Проблема двоичности. Модели мозга (голографическая и др). Нанокодирующие структуры зрения, восприятия, обоняния. Нанокоррекция памяти, мышления, проводимости и т.п. Это, исследование психики по мере вращивания искусственных <Node id="10499"/>наноструктур<Node id="10511"/> в системы зрения и восприятия. (Это не грубое бехтеревское удаление и наблюдение, а внедрение <Node id="10606"/>наноструктур<Node id="10618"/> (наноботов), вырабатывающих гармоны, лекарства и т.д. Это исследование корреляции между психическими процессами (мышлением и т.п.) с нанопроцессами, влияющими на психические процессы. Это проблема мысли и её отражение в нанопроцессах. Это проблема кода духовности. Это проблема содания мозговой наносреды, изменяющей психические процессы. Это проблемы синергетики и самоорганизации (постмодернистические проекты).

В <Node id="11036"/>настоящее время<Node id="11051"/> существует пропасть между наноструктурными исследованиями и психическими процессами, так как до сих пор пока слабо изучены молекулярные механизмы мышления и памяти А может быть лучше искать пусковые, кульминационные, бифуркационные, синергетические механизмы в мозгу, которые определяют психические процессы. Нанопсихология – наука, изучающая корреляции между наноструктурными преобразованиями и психическими. Это моделирование на психопатию. Можно математически моделировать психопатию.

С другой стороны, можно рассматривать нанопсихологию – как науку об очень тонких психофизиологические переключениях работы головного мозга. Нанопсихология может стать одним из современных психологических методов (в психологии). Как метод меченных атомов. Кроме того, нанопсихология может стать наукой о создании искусственных нейросетей, имитирующих естественные (синтез сетки, как в сетчатых полимерах). И наконец, нанопсихология будет успешно развиваться на основе замены некоторых частей мозга ДНК-вычислителями, то есть благодаря развитию нанобиологии.

(Подробнее см. 1. Гарифуллин Р.Р. Нанопсихология как новая наука. Нанофилософия как новое мировоззрение. Сб. статей «Человек перед лицом глобального вызова», Философское общество Татарстана, Казань, с. 101–106. 2. Гарифуллин Р.Р. Нанофилософия как новая наука. Сб. научных трудов 5-го международного симпозиума «Феномены природы и экология человека», Академия наук Татарстана, том 1, с. 134–140 )
Интервью взяла Эндже Валиева</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="7270" EndNode="7283">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="9682" EndNode="9692">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="8800" EndNode="8812">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="10499" EndNode="10511">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="9183" EndNode="9195">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="8158" EndNode="8173">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="11036" EndNode="11051">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3837" EndNode="3848">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эпштейн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="10606" EndNode="10618">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="9598" EndNode="9608">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="9964" EndNode="9976">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="9365" EndNode="9377">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="20">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4493" EndNode="4504">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эпштейн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="7354" EndNode="7368">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="475" EndNode="483">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="8958" EndNode="8970">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="8252" EndNode="8262">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Генетический+компьютер" StartNode="7911" EndNode="7925">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноструктура" StartNode="9037" EndNode="9049">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноструктура" StartNode="9248" EndNode="9263">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноструктура" StartNode="9520" EndNode="9533">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="1397" EndNode="1404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Деррида</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноструктура" StartNode="7393" EndNode="7406">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
