<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Иран: подведены итоги национальной выставки в области НТИранская организация по развитию нанотехнологии в стране (Iran Nanotechnology Initiative) провела специальный приём (громко названный «Фестивалем», уже третий за свою историю) с целью подведения итогов национальной выставки – для выявления, представления и поощрения наиболее выдающихся компаний и экспертов, а также для сбора данных о наиболее активных центрах деятельности в данной области.
Сама выставка, состоявшаяся <Node id="477"/>15 октября с.г.<Node id="492"/> в тегеранском «Хиджаб Сити холле» (Hijab City Hall, Tehran), стала очередным шагом в области мотивации государственных учреждений и ведомств к наращиванию активности в области развития нанотехнологий – от дальнейшего развития нанонауки до создания полноценной наноиндустрии, способной дать продукцию как для внутреннего, так и внешнего рынка.

Работа «Фестиваля» проходила по целому ряду направлений. Главным было признание заслуг различных деятелей и организаций (эксперты, исследователи, ведомства, лаборатории и даже СМИ), которые проявили наибольшую активность в области улучшения «качества жизни» людей. В соответствии с этим принципом были определены критерии отбора на базе количественных процедур, посредством которых сами ведомства могли бы проводить ранжирование. Сами эти критерии оценки базировались на степени соответствия политике организации (Iran Nanotechnology Initiative), которая в свою очередь вытекала из задач и целей страны в целом в области развития нанотехнологий.
 Интересно, что для проведения этого процесса оценки была разработана специальная компьютерная программа, с помощью которой можно было оценивать и проводить ранжирование также и других компаний. 
При закрытии выставки её директор Dr. Afshari заявил:

«Получив и проанализировав всю информацию от наших местных компаний в ходе выставки, а также отмечая их энтузиазм, мы пришли к заключению, что в <Node id="1879"/>следующем году<Node id="1893"/> стоило бы поднять статус этой выставки и проводить её уже как международную выставку. Разумеется, мы должны повысить стандарты нашей работы – путём участия в национальных и международных выставках и накапливая опыт работы в данной области. Стоит отметить, что по завершении выставки специальный технический комитет проведёт тщательный «разбор полётов», проанализировав работу различных служб и осуществив устранение выявленных недостатков».
Introducing Nanotechnology Tops at Iran National Nanotechnology Exhibitionhttp://<Node id="2416"/>www.nano.ir/en/news.php?…Ну<Node id="2443"/> вот, и в Иране тоже развивается нанонаука и нанотехнологии, проводятся выставки-смотры «народных достижений», оценивается вклад отдельных исследователей, различных ведомств и организаций. Интересно, что для проведения этого процесса оценки была разработана специальная компьютерная программа, с помощью которой можно было оценивать и проводить ранжирование не только гос. ведомств, но также и других компаний. Наша выставка-форум будет ещё только <Node id="2891"/>через полтора месяца<Node id="2911"/>. Наверное, можно было бы перенять в этой области что-то полезное также и у наших южных соседей, иранских коллег…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2416" EndNode="2443">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="477" EndNode="492">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2891" EndNode="2911">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1879" EndNode="1893">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
