<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Пензе открылась промышленно-инновационная выставкаСегодня, <Node id="61"/>26 сентября<Node id="72"/>, в пензенском ЦНТИ открылась объединенная выставка-ярмарка: “Пензпромэкспо” и “Экология. Безопасность. Охрана труда”.
Тематика выставок охватывает следующие разделы: наукоёмкие технологии, проекты и разработки; средства и системы автоматизации технологических процессов и управления предприятием; продукция машино– и приборостроения; обработка металла, дерева, камня, синтетических материалов; промышленная продукция и ТНП; энергетика и электротехника, экологическая безопасность и охрана здоровья; системы охраны и безопасности; индивидуальная и противопожарная безопасность; передатчики и поисковые устройства, теле– и видеосистемы наблюдения; средства пассивной безопасности; средства индивидуальной защиты; спасательные средства при стихийных бедствиях; спецодежда; охранные, правовые страховые услуги.

В рамках выставки пройдут семинары: “Актуальные аспекты экономики природопользования и пути обеспечения экологической безопасности”, “Вопросы повышения качества и конкурентоспособности продукции и услуг предприятиями Пензенской области при вступлении России в ВТО”, “Реализация Государственной политики в области условий охраны труда в Пензенской области”.

Необходимо отметить, что в выставочном зале ЦНТИ развернуто и немало, на наш взгляд, не просто передовых, но и оригинальных и даже пионерских экспозиций инновационного и научного плана. К примеру, давний друг нашего портала, известный изобретатель, конструктор трехмерных шахмат Александр Коннов представляет на “Пензпромэкспо” ООО “Творческое объединение “Наука”, занимающееся разработкой новаторских технологий для промышленности и сельского хозяйства, в том числе и в сфере нанотехнологий.
Александр Коннов
К числу последних можно отнести, к примеру, мелкодисперсный цемент, обеспечивающий повышенную прочность конструкций из данного материала. Другая любопытная новинка – это полимерные покрытия, которые обладают просто уникальными характеристиками: быстро густеют после нанесения их на поверхность, в 10–15 раз устойчивее краски к механическим повреждениям, примерно в два раза дешевле.

Еще одна любопытная новинка для строительного комплекса – это комплекс оборудования “Орион” для приготовления пенобетонной массы, которая может быть использована для возведения малоэтажных строений методом монолитного домостроения. Несомненный интерес у аграриев вызовет установка “Юпитер”, посредством которой осуществляется переработка в хорошо перевариваемую кормовую смесь необмолоченного зерна, соломы, лузги, жмыха и т.д. А экологи, возможно, оценят биореактор Гумус”, предназначенный для утилизации бытовых отходов, отходов животноводства, органического мусора и переработки их в удобрение – и все вышеперечисленные – и все это лишь неполное перечисление предложений всего от одного участника выставки!

Можно представить, какие кладовые свежих идей и нетривиальных разработок могут открыть для себя на ней руководители тех предприятий, которые желают обновления производства или продуктового ряда!

Кстати говоря, представлен на “Пензпромэкспо” и Пензенский региональный центр содействия инновациям, нередко именуемый “Бизнес-инкубатором”. То есть на выставке наметилось нечто вроде смычки между изобретательско-рационализаторскими массами и теми кругами, которые оказывают им организационную поддержку.

Есть даже приятная новость: <Node id="3374"/>до конца текущего года<Node id="3396"/> при Центре содействия инновациям будет образован венчурный фонд для финансирования наиболее перспективных проектов. Образовываться данный фонд будет на <Node id="3549"/>30%<Node id="3552"/> из средств регионального бюджета; остальные <Node id="3597"/>70%<Node id="3600"/> – федеральные средства.

Всего же на выставке представлено более 20 предприятий из Пензы, Москвы и других городов. Об этом, а также об основных планах предстоящих <Node id="3764"/>трех дней<Node id="3773"/> работы выставки было рассказано на ее открытии. Увы, увы, но председатель правительства РФ <Node id="3865"/>В.Зубков<Node id="3873"/>,<Node id="3874"/> который в <Node id="3885"/>этот день<Node id="3894"/> приехал в Пензу и на прибытие которого на открытие выставки надеялись ее участники, не присутствовал. Не было никого и из областного <Node id="4028"/>правительства<Node id="4041"/>.

Таким образом, роль главного первооткрывателя и перерезателя розовой ленточки выпала вице-мэру С.И.Симонову, который выразил надежды на то, что экспозиция станет очередным шагом в развитии экономики региона, послужит источником плодотворных идей и новых контактов для ее участников.

Нам же остается только присоединиться к этим пожеланиям, что выставка будет работать до <Node id="4416"/>пятницы, 28 сентября<Node id="4436"/>.
Павел <Node id="4444"/>Куреньhttp://penza-online.ru/news.18374.htmИдёт<Node id="4491"/> как бы негласное соревнование между отдельными областями. Все они организуют у себя «маленькие ВДНХ»… Это хорошо, но, думается, что одной из функций будущей организации Роснанотех должна стать функция инвентаризации тех достижений, которые уже имеются у учёных и изобретателей различных областей и регионов, с тем чтобы можно было бы и оказать им помощь в доработке и коммерциализации их «продукта», и соответствующим образом «отрекламировать» их, продвинуть на рынок и т.п.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3764" EndNode="3773">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3865" EndNode="3873">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Зубков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="4028" EndNode="4041">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="3549" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4444" EndNode="4491">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="61" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="3873" EndNode="3874">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="4416" EndNode="4436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3885" EndNode="3894">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3374" EndNode="3396">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="3873" EndNode="3874">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="3597" EndNode="3600">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
