<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Явление сверхпроводимости обычно наблюдается как резкое снижение вплоть до обнуления удельного сопротивления материала при его охлаждении. Температуру перехода в сверхпроводящее состояние называют критической температурой (Tc). 
 
Не так давно исполнилось <Node id="258"/>20 лет<Node id="264"/> с того самого момента, когда были впервые опубликованы статьи Georg Bednorz и Alex Müller (<Node id="356"/>1986-1987 года<Node id="370"/>), в которых сообщалось об открытии новых, до того времени почти не исследованных слоистых купратов. В этих работах была достигнута рекордная критическая температура для сверхпроводников того времени – 35<Node id="574"/>К. Именно<Node id="583"/> этим соединениям суждено было на <Node id="617"/>десятилетие<Node id="628"/> вперёд начать гонку за заветными градусами <Node id="672"/>Кельвина<Node id="680"/> и поселить в сердцах фантастов и учёных надежду на скорое построение электрических сетей нового поколения, в которых  энергия передавалась бы без потерь. Вскоре были опубликованы и другие работы по высокотемпературной сверхпроводимости. Заветное значение Tc остановилось в районе 130К, и казалось, что стоит ещё чуть-чуть постараться, и можно создать материал, который будет проводить электричество  с очень и очень малыми потерями уже при комнатной температуре. Однако жизнь и природа оказались более сложными и менее изученными, чем это представлялось первопроходцам ВТСП. 
 
Автор статьи обращает внимание читателей на то, что в мире существуют не только перовскитоподобные оксидные ВТСП, но и огромное разнообразие сверхпроводников, построенных по аналогичному принципу. В них присутствуют, во-первых, слоистость; во-вторых, наличие слоя РЗЭ2О3, который является «хранилищем» заряда, и, в-третьих, квазидвумерность. В немедных материалах обычно используется железо, которое, правда, окружено не атомами кислорода, а атомами элементов подгруппы азота (например, мышьяком и фосфором), так что получается некоторый «аналог» слоёв CuO в перовскитных ВТСП. На рисунке 1 представлена структура подобного рода материалов, критическая температура которых находится в пределах 40-60К, что приближается к температуре жидкого азота (77К). 
 
Следует отметить, что для данных материалов можно создать и свою теорию сверхпроводимости, несколько изменив ныне существующие. Если теория низкотемпературной сверхпроводимости учёным хотя бы интуитивно понятна (электрон-фонноное взаимодействие и т.д.), то с ВТСП существует много парадоксов и неувязок, которые мы сегодня не можем внятно истолковать и понять. Ведь теории сверхпроводимости <Node id="2407"/>на сегодняшний день<Node id="2426"/>, как пиджак или костюм, можно пристроить, приладить – «ужать» или «расширить» – практически к любому сверхпроводниковому материалу. 
 
Может быть, современной научной общественности стоит поглубже изучить этот вопрос и вынести окончательный вердикт ВТСП ? Ведь до сих пор ведутся работы, авторы которых поднимают и поднимают критическую температуру всё выше вверх; по 3, 4, 5К в <Node id="2806"/>год<Node id="2809"/>, но поднимают (по состоянию на <Node id="2841"/>февраль 2008 года<Node id="2858"/> максимальное значение Tc составило 185К). Может быть, в модели БКШ стоить выбрать другие фермионы, «покопаться» в арсенале частиц?! В любом случае, эта проблема требует <Node id="3028"/>на сегодняшний день<Node id="3047"/> решения, и чем скорее оно будет найдено, тем проще будет как экспериментаторам, так и теоретикам. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="574" EndNode="583">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="617" EndNode="628">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="258" EndNode="264">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3028" EndNode="3047">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="672" EndNode="680">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="2841" EndNode="2858">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="258" EndNode="264">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2407" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2806" EndNode="2809">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="356" EndNode="370">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
