<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ИНТЕГРАЦИЯ ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ – ДРУГОЕ КАЧЕСТВО РАЗВИТИЯМногие пишут, что Россия по-прежнему остается страной вывозящей сырье, а не товары и технологии. Еще недавно многие сомневались, а выживет ли в России наука. Картины пустеющих научно-исследовательских институтов не сходили с экранов ТВ и оппозиционной прессы.Алексей АНАНЧЕНКО, к.и.н., помощник руководителя Федерального агентства по науке и инновациям РФ, ведущий эксперт рубрики «Нанотехнологии: горизонты России»Что изменилось с того времени и изменилось ли?
Изменилось очень многое. Наша жизнь уже становится другой. Изменения к лучшему стали заметны, но мы на них часто не обращаем внимания. Наверное, это в том числе одна из психологических особенностей человека и культуры. Так, психологи обнаружили, что понятия, обозначающие негативные состояния и оценки человека, гораздо более многочисленны и дифференцированы, чем понятия позитивного ряда. Но жить человек может, только имея позитивную перспективу.
Одно из важных направлений будущего нашего образования и науки – интеграция вузов, научно-исследовательских институтов и наукоемкого производства. Это предполагает формирование современных развитых научно-образовательных комплексов. Один из таких уже действующих примеров – Институт кристаллографии РАН имени А.В. Шубникова.
Институт кристаллографии принимает активное участие в государственных и международных научно-технических программах и вовлекает в научно-исследовательскую деятельность творческую молодежь. Интеграция сферы образования и фундаментальной науки стали в этом институте одним из приоритетных направлений.
М.В.Ковальчук, директор ИК РАН, чл.-корр, д.ф.-м.н., профессорВ Институте кристаллографии осуществляется профильная подготовка высококвалифицированных кадров, специализирующихся в области создания и исследования новых кристаллов, <Node id="1823"/>наноматериалов<Node id="1837"/> и нанодиагностики. Процесс обучения организован таким образом, чтобы студенты, аспиранты и молодые ученые получали знания по новейшим научным направлениям «из первых рук» – от ведущих научных специалистов. Особое значение придается практическим занятиям на лабораторном оборудовании Института, что позволяет получать актуальные научные результаты и прививать интерес к исследовательской работе, а также участию молодых ученых в конференциях, семинарах и выставках.

Интересно, что именно в области нанотехнологий очень активно стало развиваться интеграция образования, науки и производства. Больше того, именно в этой области сделан новый шаг в развитии образования – подготовка «естествоиспытателей», которые ориентируются во всем поле понимания и исследований точных и естественных наук.

Интеграция образования и науки, интеграция всего естествознания – это не лозунг, а способ существования нанонауки. Необходимость, которая уже задает новое качество образования и науки, их совместного развития.
<Node id="2839"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…raktika.htmlИнститут<Node id="2889"/> кристаллографии РАН имени А.В. <Node id="2921"/>Шубниковаhttp://www.crys.ras.ru/Кафедра<Node id="2960"/> физики наносистем МГУ им. <Node id="2987"/>М.В.Ломоносоваhttp://www.phys.msu.ru/…asicInst.htm«Интеграция<Node id="3048"/> образования и науки, интеграция всего естествознания – это не лозунг, а способ существования нанонауки. Необходимость, которая уже задает новое качество образования и науки, их совместного развития» – всё-таки это – хороший лозунг. Но, как говорится, скоро сказка сказывается, да не скоро дело делается. Хорошо, что в ИК РАН достигнута такая интеграция. А как этого добиться в тысячах других ВУЗов? Кто даст подобный импульс? Кто сумеет этого добиться? И, наконец, где мы найдём столько умных администраторов науки?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1823" EndNode="1837">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2839" EndNode="2889">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2921" EndNode="2960">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2987" EndNode="3048">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
