<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В курганской клинике Илизарова разрабатывают метод лечения уникальными «наноспицами»Ученые со всей России съезжаются в курганский центр восстановительной травматологии и ортопедии имени Илизарова. Темой их обсуждения в рамках конференции, которая пройдет <Node id="255"/>3–4 октября<Node id="266"/>, станут крайне актуальные для развития современной науки нанотехнологии.
Эмблема РНЦ «Восстановительная травматология и ортопедия» им. Г.А. Илизарова
В клинике Илизарова уже появились уникальные разработки, направленные на стимуляцию костной регенерации. Так, используются в качестве экспериментальных спицы с напылением из <Node id="591"/>наночастиц<Node id="601"/>. Как сообщила <Node id="616"/>Накануне.RU<Node id="627"/> руководитель методотдела Людмила Горбачева, клеточные и нанотехнологии позволяют сократить сроки лечения и снизить количество неблагоприятных исходов после травм в ходе реабилитации.
 
«В два-четыре раза сокращается время регенерации ткани с использованием "наноспиц», когда требуется нарастить недостающий участок кости. «<Node id="951"/>Эти цифры просто колоссальные, – говорит Людмила Горбачева<Node id="1009"/>. – Кроме того, нанотехнологии способствуют не только более быстрому формированию кости, но и накоплению минералов в ней, что особенно важно при травмах у детей и пожилых, профилактике остеопороза. Тем не менее, по данным статистики, травматизму наиболее подвержены люди молодого трудоспособного возраста. С экономической точки зрения значимо то, что время лечения и пребывания в нетрудоспособном состоянии может быть сокращено <Node id="1437"/>с четырех месяцев<Node id="1454"/> до одного. Также в разы может быть сокращено количество случаев ухода на инвалидность после травм».
 Установка аппарата Илизарова
<Node id="1585"/>Как отметила Людмила Горбачева, любая конференция направлена на обмен опытом и мнением<Node id="1671"/>. Клиника Илизарова помимо представления собственных разработок также намерена позаимствовать опыт коллег в других научных сферах.
Cергей <Node id="1809"/>Хурбатовhttp://www.nakanune.ru/…09/24/294734Российские<Node id="1863"/> нанотехнологи поразили японцев!
Новейшая российская разработка в области медицины всерьез заинтересовала даже японских специалистов. В научном центре имени Илизарова создали специальное покрытие, которое помогает костной ткани расти в несколько раз быстрей. На помощь медикам пришли нанотехнологии.

У восьмилетнего <Node id="2180"/>Нохомида Гогиева<Node id="2196"/> была сложная патология. Одна нога короче другой на пять сантиметров и вывернута стопа. Ему делали стандартную операцию по методу Илизарова. Гаечный ключ, шило, плоскогубцы, отвертка и молоток – обычный набор хирурга. Но есть одно отличие: эта на вид обычная спица – новейшее достижение российской ортопедии. Она изготовлена с применением нанотехнологий.

Директор Российского научного центра «Восстановительная травматология и ортопедия» имени академика Г.А. Илизарова Владимир Шевцов объясняет, что эта спица обработана фосфатом кальция. Покрытие деградирует во внешнюю среду, и помогает расти новой ткани.
Владимир Иванович Шевцов
Аппарат Илизарова зафиксирован. Теперь основной этап операции – введение спицы с нанонапылением. Введенная в ткань спица, обработанная фосфатом кальция, позволит увеличить скорость роста новой костной ткани в 3–4 раза. Это рекордные показатели.

Срастить перелом за 2–<Node id="3098"/>3 недели<Node id="3106"/> вместо <Node id="3114"/>трех месяцев<Node id="3126"/> теперь вполне реально. Шевцов уверяет, что это экономия времени, больничных мест и, соответственно, денег.

Производством нанопокрытия занимаются в Томске. Процесс изготовления здесь называют «биоинжинирингом». Фосфат кальция наносится на пленку, затем температурная обработка. По окончании – «ортопедический имплантат» с нанонапылением.

Директор Томского филиала того же научного центра <Node id="3516"/>Анатолий Карлов говорит, что клетка, попадая на это покрытие, целенаправленно дает развитие нормальной полноценной ткани<Node id="3636"/>.
<Node id="3638"/>На сегодняшний день<Node id="3657"/> новый метод сращивания конечностей прошел все клинические испытания.
Опыт проведения операций с использованием <Node id="3769"/>наноматериалов<Node id="3783"/> – новый, но врачи Илизаровской клиники уже готовы поделиться им с коллегами. Меньше, чем <Node id="3873"/>через месяц<Node id="3884"/> в Кургане пройдет международная конференция по применению нанотехнологий в хирургии.

Сейчас в Кургане курсы повышения квалификации проходят японские медики из Токийского университета. Каждый из них уже был ассистентом во время проведения операции.
Российский метод увеличения скорости сращивания кости японцы назвали изящным.

Директор факультета ортопедической хирургии Токийского университета Тахиро Мацусито говорит, что они очень внимательно относятся ко всем новинкам, а особенно высокотехнологическим. Он добавил, что через некоторое время они планируют практиковать такие методы у себя в Японии.
По мнению ученых, следующим этапом развития нанотехнолоий в ортопедии станет использование новых материалов. Так, например, нанонапыление планируют делать платиновым – это позволит практически до нуля снизить вероятность осложнений в процессе роста новой костной ткани.
<Node id="4759"/>http://mignews.com.ua/…/272267.htmlЭто<Node id="4797"/> – замечательное открытие! В два-четыре раза сокращается время регенерации ткани с использованием «наноспиц», когда требуется нарастить недостающий участок кости!.. Оно может вполне революционизировать отечественную (и не только) травматологию…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3638" EndNode="3657">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4759" EndNode="4797">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1585" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="255" EndNode="266">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3873" EndNode="3884">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3114" EndNode="3126">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1585" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="1809" EndNode="1863">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3516" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3098" EndNode="3106">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="951" EndNode="1009">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1437" EndNode="1454">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="2180" EndNode="2196">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гогиев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="3516" EndNode="3636">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="616" EndNode="627">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="591" EndNode="601">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="951" EndNode="1009">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="3769" EndNode="3783">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
