<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
 
    <Node id="8"/>Квантовые точки<Node id="23"/> (Quantum Dots, QDs), также иногда называемые синтетическими атомами, - это пространственно ограниченный во всех трех направлениях фрагмент проводника или полупроводника, размеры которого настолько малы, что делают существенными проявление квантовых эффектов. Их можно описать, как частицы в трехмерной потенциальной яме. При этом, в отличие от настоящих атомов, частотами люминесцентных переходов <Node id="421"/>квантовых точек<Node id="436"/> можно легко управлять, просто меняя размеры кристаллов. <Node id="493"/>Квантовые точки<Node id="508"/> являются основными кандидатами для представления <Node id="558"/>кубитов<Node id="565"/> в квантовых вычислениях, кроме того, уже существует программа по созданию на их основе дисплеев.     
Одним из наиболее популярных способов получения <Node id="716"/>квантовых точек<Node id="731"/> является их формирование в "двумерном электронном газе", где они уже ограничены в одном направлении. Другим возможным методом является метод самоорганизации Странски-Крастанова (SK метод). При этом первый метод позволяет получать только двумерные и небольшие по площади массивы <Node id="1010"/>квантовых точек<Node id="1025"/>, а второй приводит к очень большому разбросу размеров частиц. Поэтому особое внимание сейчас привлекает метод темплатной самоорганизации как один из способов получения упорядоченных массивов <Node id="1217"/>квантовых точек<Node id="1232"/>, молекул и кристаллов. Метод соединяет преимущества top-down ("сверху-вниз", "разборки") техники <Node id="1330"/>литографии<Node id="1340"/> с bottom-up ("снизу-вверх", сборки) возможностями самоорганизации. 
 
С точки зрения спинтроники и даже создания квантовых компьютерных систем особый интерес представляет система Si/Ge, которая и заинтересовала Detlev Grützmacher с коллегами. Для быстрого получения больших площадей хорошо упорядоченных темплатов они предлагают использовать интерференционную <Node id="1701"/>литографию<Node id="1711"/> с применением жесткого ультрафиолета (EUV-IL). На подложки Si(100) наносили двумерные массивы отверстий методом реактивного ионного <Node id="1844"/>травления<Node id="1853"/>, после чего методом молекулярно-лучевой эпитаксии на эти подложки наносили <Node id="1929"/>квантовые точки<Node id="1944"/> Ge, которые упорядочивались как в горизонтальном, так и в вертикальном направлении. Рентгеновская дифрактометрия и <Node id="2060"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="2086"/> выявила, что степень упорядочения полученной структуры и узость разброса размеров <Node id="2169"/>квантовых точек<Node id="2184"/> превосходит таковые для полученных <Node id="2220"/>на сегодняшний день<Node id="2239"/> структур. Была также продемонстрирована низкая плотность дефектов в трехмерной структуре кристаллических <Node id="2345"/>квантовых точек<Node id="2360"/> SiGe. Для этого был снят спектр межзонной фотолюминесценции вплоть до комнатной температуры, который совпадал с теоретически рассчитанным. При этом теоретическая зонная структура была рассчитана исходя из известных по данным рентгеновской дифрактометрии и <Node id="2617"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="2643"/> концентрации германия и формы <Node id="2674"/>квантовых точек<Node id="2689"/>. Расчет показал, что зонная структура кристалла сильно модифицирована из-за искусственной периодичности. Расчет вариаций собственной энергии, основанный на статистической вариации размеров <Node id="2879"/>квантовых точек<Node id="2894"/>, определенной экспериментально (±<Node id="2928"/>10%<Node id="2931"/> для линейных размеров), показал, что рассчитанное электронное связывание между соседними точками не разрушается при вариации размеров <Node id="3066"/>квантовых точек<Node id="3081"/>. Таким образом, трехмерно упорядоченные <Node id="3122"/>квантовые точки<Node id="3137"/> можно рассматривать как новый синтетический материал не только с точки зрения строения, но и в отношении его зонной структуры.
Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="3122" EndNode="3137">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="2674" EndNode="2689">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2879" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="8" EndNode="23">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="1929" EndNode="1944">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="2345" EndNode="2360">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="493" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2220" EndNode="2239">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="421" EndNode="436">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="2060" EndNode="2086">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="1217" EndNode="1232">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="2617" EndNode="2643">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="2928" EndNode="2931">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Квантовая+точка" StartNode="3066" EndNode="3081">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Кубит" StartNode="558" EndNode="565">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Квантовая+точка" StartNode="716" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Квантовая+точка" StartNode="1010" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Литография" StartNode="1330" EndNode="1340">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Литография" StartNode="1701" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Травление" StartNode="1844" EndNode="1853">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Квантовая+точка" StartNode="2169" EndNode="2184">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
