<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Виктор БЫКОВ: «Наше оборудование для нанобиологических исследований — на самом острие прогресса<Node id="95"/>»Компания НТ-МДТ сообщила, что готовит к выпуску новую модель биологического прибора на платформе ИНТЕГРА. Биомедицинское направление в нанотехнологиях будет самым перспективным в ближайшее время и будет оставаться на переднем крае науки в ближайшие <Node id="345"/>10—15 лет<Node id="354"/>, убеждён генеральный директор компании Виктор Быков.
Виктор Быков: 
«Биомедицинское направление мы считаем одним из приоритетов, поэтому разработали целое семейство комплексов <Node id="531"/>ИНТЕГРА<Node id="538"/>. Они созданы на базе единой платформы, что позволяет применить к одному и тому же образцу несколько современных научных подходов, «интегрировать» их»
 Виктор Александрович, нанотехнологии обычно ассоциируют с механическими, электронными структурами, но не с биологией или медициной. Помимо формального признака — величины объектов меньше 100 нанометров, — что позволяет относить современные биотехнологии к разряду «нано»? 
Безусловно, подавляющее большинство объектов молекулярной биологии и значительная часть объектов клеточной биологии попадают в этот диапазон характерных размеров. Однако намного важнее смысловая составляющая. Биология и медицина также имеют дело с наномашинами, только они устроены иначе, чем их искусственные электронные и механические аналоги, созданные на основе кремния. Но это не значит, что они менее эффективны. Кроме того, сегодня заметна тенденция к сращиванию биомедицины и технических дисциплин — создаются машины, совмещающие в себе «наработки» живой природы и достижения наноэлектроники и наномехеники.
 Означает ли это, что наноэлектроника — ближайшая перспектива, а нанобиология — более отдалённая? 
Я бы так не стал говорить. Исключительно перспективные наработки есть и там, и там. Другое дело — перспективы коммерциализации, здесь мнения аналитиков сходятся. Коммерческие продукты на основе элементов наноэлектроники, <Node id="1899"/>наносенсоры<Node id="1910"/>, оптические устройства с использованием нанотехнологий уже сегодня предлагаются на рынке высоких технологий, в ближайшем будущем эта продукция составит значительную долю в экономиках развитых стран.
  
Коммерциализация же нанобиологических разработок несколько запаздывает. Но это и понятно: они применяются в основном в медицине, а эта сфера довольно консервативна, все новшества, прежде чем появиться на рынке, проходят долгий путь тестирования, лабораторных, клинических испытаний, сертификации. Но в фундаментальной науке в этой сфере, повторюсь, есть исключительно интересные, прорывные, достижения.
 Очевидно, что новое направление в науке требует и нового поколения оборудования, инструментов. Что нового предлагает здесь компания НТ-МДТ? 
Биомедицинское направление мы считаем одним из приоритетов, поэтому разработали целое семейство комплексов <Node id="2765"/>ИНТЕГРА<Node id="2772"/>. Они созданы на базе единой платформы, что позволяет применить к одному и тому же образцу несколько современных научных подходов, «интегрировать» их.
  
Например, биологические образцы можно исследовать, применяя оптический микроскоп (тот же лазерный конфокальный) и атомно-силовой (АСМ). Оптический микроскоп позволяет визуализировать внутренние структуры клетки, а АСМ — измерять физические свойства поверхности — эластичность, жёсткость и т.д. Нанолаборатория <Node id="3236"/>ИНТЕГРА<Node id="3243"/> Спектра дает возможность в дополнение к этим двум подходам применить спектроскопию, т.е. изучить химический состав образца в некоторой локальной области. Нанолаборатория ИНТЕГРА Томо объединяет возможности ультрамикротома и АСМ и позволяет реконструировать в виде трёхмерной модели внутреннюю структуру залитых в смолу образцов с разрешением в несколько нанометров.
 ИНТЕГРА Спектра, НаноЛаборатория для совмещения микроскопии комбинационного рассеяния со сканирующей зондовой микроскопией. Эта система является лауреатом престижного рейтинга американского журнала R&amp;D100 (попала в список 100 лучших мировых разработок <Node id="3863"/>2006 года<Node id="3872"/>) 
Пожалуй, самое интересное, что мы уже сейчас можем предложить биологам, — это возможность исследовать оптические свойства образца с исключительно высоким пространственным разрешением. Известно, что обычный оптический микроскоп ограничен пределом дифракции света, он не может разрешить два отдельных объекта, если расстояние между ними меньше 200—300 нм. Существенно улучшить разрешение позволяет лазерное сканирование вместе с конфокальной оптической схемой (то, что называется конфокальный лазерный микроскоп), он позволяет перейти к разрешению до 170 нм. А ИНТЕГРА Солярис, производимая нами система на основе сканирующей ближнепольной оптической микроскопии, позволяет получать разрешение до 30 нм! В недалёком будущем разрешение можно будет улучшить ещё почти на порядок. При этом цена такой машины вполне сопоставима с ценой лазерного конфокального микроскопа.
  Никто из зарубежных производителей не предлагает сегодня такого полного спектра решений для исследователей в области биологии и медицины.
 Как Вы оцениваете спрос на подобное оборудование здесь, в России, и за рубежом? Наше оборудование в этой области находится на самом острие прогресса. В подтверждение своих слов могу сказать, что за рубежом наша продукция пользуется спросом, к сожалению, намного большим, чем у учёных-биологов в России. Отчасти это связано с тем, что финансирование биологических исследований там гораздо лучше, и иностранные учёные в принципе могут закупать больше оборудования, чем наши.
  Но ведь покупают они всё равно у нас! Лично я убеждён, что разрабатывать научно-исследовательское оборудование для нанобиологии и наномедицины, — значит оставаться на переднем крае науки в ближайшие <Node id="5556"/>10—15 лет<Node id="5565"/>, и я очень надеюсь, что нам удастся удерживать лидирующие позиции в этих разработках.
 С п р а в к аВиктор Александрович Быков, генеральный директор и совладелец компании НТ-МДТ (Molecular Devices and Tools for NanoTechnology = «Молекулярные инструменты для нанотехнологии»). Компания НТ-МДТ — ведущий в России производитель оборудования в секторе сканирующей зондовой микроскопии. Инструменты для нанотехнологий, созданные НТ-МДТ, экспортируются в 40 стран мира, ими оснащены более 700 лабораторий во всём мире.
Денис <Node id="6085"/>Андреюкhttp://www.strf.ru/innovation.aspx?…Ну<Node id="6130"/> что тут говорить? Как говорится, хорошая каша сама себя хвалит… Ведь инструменты для нанотехнологий, созданные НТ-МДТ, экспортируются в 40 стран мира, ими оснащены более 700 лабораторий во всём мире! Вот и судите сами… Поздравляем Виктора Александровича и <Node id="6387"/>его<Node id="6390"/> коллег и желаем новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="0" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="5556" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3863" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2765" EndNode="2772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">ИНТЕГРА</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3236" EndNode="3243">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">ИНТЕГРА</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="345" EndNode="354">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="6085" EndNode="6130">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="6387" EndNode="6390">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="3863" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="531" EndNode="538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">ИНТЕГРА</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Сенсор" StartNode="1899" EndNode="1910">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
