<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Нанопористые материалы<Node id="23"/>, такие как мезопористый оксид кремния, очень привлекательны для разнообразных биологических применений. Особая структура поверхности, огромный внутренний объем пор, возможность модифицировать поверхность различными функциональными группами, а также высокая химическая и термическая стабильность кремниевых мезопористых частиц позволяет применять их, например, в системах доставки лекарств в живых организмах. 
 
Однако, при всех радужных перспективах, есть одна малоизученная, но тем не менее существенная проблема: а как повлияют на клетки – и в результате, на организм – сами частицы, использованные для доставки лекарства? Над этим вопросом задумались ученые из Швеции. В частности, их заинтересовало возможное воздействие таких частиц на иммунную систему организма. 
 
Для своих исследований они взяли кремниевые мезопористые частицы разных размеров (270 нм и 2,5 мкм, рисунок 1), и человеческие дендритные клетки. Эти клетки в организме находятся «на переднем фронте» иммунной системы, распознавая чужеродные молекулы и запуская цепочку событий, приводящую к выработке антител (уже другими клетками) и развитию иммунитета. 
 
Как оказалось, и микро-, и <Node id="1182"/>наночастицы<Node id="1193"/> мезопористого оксида кремния активно проникают внутрь дендритных клеток (рисунок 2), однако воздействуют на них по-разному. При обработке дендритных клеток частицами микронных размеров на поверхности клеток появляются молекулы CD86, что является важным регуляторным сигналом для других клеток иммунной системы организма, и понижается количество других сигнальных молекул, CD40 и CD80. Обработка <Node id="1589"/>наночастицами<Node id="1602"/> вызывает подобный эффект в гораздо меньшей степени даже при концентрациях частиц, в 10 раз больших по сравнению с концентрацией микрочастиц. 
 
Выводы из этих наблюдений у шведских исследователей получились более чем оптимистичные: они говорят, что при использовании микрочастиц мезопористого кремния можно добиться дополнительного иммуностимулирующего эффекта, тогда как <Node id="1975"/>наноразмерные частицы<Node id="1996"/> можно применять для более нейтральной, не затрагивающей иммунную систему доставки лекарств. 
 
Работа «Mesoporous Silica Particles Induce Size Dependent Effects on Human Dendritic Cells» опубликована в Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1589" EndNode="1602">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="1975" EndNode="1996">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1182" EndNode="1193">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопористый+материал" StartNode="1" EndNode="23">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
