<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанокомпозитные частицы могут иметь такую комбинацию свойств, которая не встречается в природе. Совмещение органической матрицы и металлических <Node id="145"/>нанокластеров<Node id="158"/>, способных поглощать свет, позволяет вводить их в клетки и уничтожать эти клетки с помощью лазера.

Исследователи из Института Рака Розуэлла Парка (Roswell Park Cancer Institute) и Мичиганского Университета (University of Michigan) создали композитные частицы – дендримерные матрицы (внешне они похожи на наноразмерное перекати-поле), содержащие <Node id="505"/>нанокластеры<Node id="517"/> серебра. При изготовлении можно контролировать размер частиц, их электрический заряд, а также материал, содержащийся внутри дендримера. Такое устройство предоставляет более широкий выбор размеров, функционализации поверхности и «полезной нагрузки», чем традиционные конструкции, в которых вещество-агент напрямую сопрягается с поверхностью. Оно является многофункциональной платформой, способной нести внутри себя несколько различных агентов, но при этом демонстрировать организму лишь простую наружную поверхность, и доставлять эти агенты в нужные органы или ткани.

Лазерный луч возможно использовать для недискримированного уничтожения клеток, однако это не очень удобный инструмент: высокомощные лазеры наносят тканям такие повреждения, что они становятся непрозрачными, а маломощные не сообщают достаточное количество энергии для уничтожения клеток. Однако маркировка клеток композитными <Node id="1411"/>наночастицами<Node id="1424"/> позволяет избирательно и локально усиливать поглощение света в них. Облучение смеси меченых и немеченых клеток лазерным излучением приводит к образованию крошечных пузырьков, повреждающих и уничтожающих меченые клетки, но не затрагивающих окружающие их немеченые клетки. Эта технология обещает стать ещё одним методом лечения больных раком.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1411" EndNode="1424">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокластер" StartNode="145" EndNode="158">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокластер" StartNode="505" EndNode="517">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
