<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В Пензе активно развивается область нанотехнологийВсероссийский <Node id="64"/>день<Node id="68"/> науки отмечается <Node id="86"/>8 февраля<Node id="95"/>. Профессиональный праздник отметят учёные Пензенского государственного университета. Декан естественно-научного факультета Римма Печерская преподаёт микроэлектронику <Node id="262"/>в течение 35-ти лет<Node id="281"/>. Она провела немало исследований в новой области нанотехнологий.
Римма Печерская 
«<Node id="365"/>Самоорганизация способствует созданию новых материалов, новой элементной базы с уникальными свойствами, которые никак не могут быть без приставки нано-», – отметила Римма Печерская<Node id="545"/>. По <Node id="550"/>её<Node id="552"/> словам микроскопическая частица нано является гигантом в науке.
 В изучении наноэлектроники просто необходимы туннельные и сканирующие микроскопы, которые в Пензе есть только на кафедре микроэлектроники ПГУ. Подобные микроскопы дают увеличение до 300 тысяч раз, обычные – всего 1,5 тысячи.
В лаборатории вуза ведётся постоянная научная работа. Современное оборудование – заслуга университетских учёных. Наноиндустрия в Пензенской области только начинает развиваться. Однако вуз уже получил грант министерства образования за разработки нано- и микроэлектронных устройств.
<Node id="1124"/>http://penza.rfn.ru/rnews.html?…Ученым<Node id="1162"/> не хватает денег для практических опытовМнение о том, что наука в регионах не развивается, ошибочно, считает заведующий кафедрой физики ПГУ Владимир Кревчик. Теория, не требующая больших денежных вливаний, активно разрабатывается, регулярно печатаются работы ученых.
<Node id="1430"/>Семь лет назад<Node id="1444"/> на базе кафедры физики ПГУ открылась школа наноэлектроники. Там подготовили двенадцать кандидатов и двух докторов физико-математических наук. С практическим использованием разработок дело обстоит сложнее.

<Node id="1651"/>По словам Владимира Кревчика, чтобы создать собственный опытный образец, нужно не только определенное время, но и денежные вложения в экспериментальную базу – оборудование стоит дорого<Node id="1835"/>.

Нанотехнологии позволяют разрабатывать новые виды покрытий и сверхпрочные материалы, а также изменяют мнение о том, как подготавливать инженеров. <Node id="1984"/>По словам Владимира Кревчика, раньше им достаточно было знать техническую механику и обладать навыками своей специализации<Node id="2106"/>. А сегодня без квантовой физики, например, уже не обойтись.
Начали развиваться новые отрасли. Так, в Пензе разрабатывают теорию наномедицины и нанобиологии. <Node id="2264"/>Два года назад<Node id="2278"/> был подписан договор с исследовательским институтом при Токийском международном центре. Теорию пензенцев воплотили в практику за рубежом.

Иностранцы, кстати, с помощью нанотехнологий уже лечат сложные заболевания, в том числе рак. Этот метод гораздо эффективнее и безопаснее традиционной химиотерапии.

Пензенские ученые готовы перейти к практике, но для этого необходимы большие деньги, а вкладывать их никто не хочет. Ведь рассчитывать на мгновенную окупаемость нанотехнологий не приходится. Впрочем, ученые не отчаиваются. Они уверены: потомки поймут, да еще и «спасибо» скажут.
<Node id="2862"/>http://www.pnz.ru/getnews.php?…Пензенский<Node id="2903"/> государственный <Node id="2920"/>университетhttp://www.stup.ac.ru/ФГУП<Node id="2957"/> НИИЭМППроизводство и разработка изделий электронной техники и контрольно-измерительного <Node id="3046"/>оборудованияwww.niiemp.ru/Мы<Node id="3074"/> раньше уже писали о работах в области НТ в Пензенском госуниверситете – <Node id="3147"/>http://www.nanonewsnet.ru/…universitete<Node id="3186"/> . Небольшой городок Пенза, но и там стараются не отстать от главных тенденций научно-технического прогресса. На кафедрах физики и нано- и микроэлектроники ПГУ не только готовят квалифицированных специалистов, но и разрабатывают новые электронные приборы для отечественной электроники…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="365" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3147" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="64" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1430" EndNode="1444">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1984" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1651" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="365" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2264" EndNode="2278">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="550" EndNode="552">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1984" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2920" EndNode="2957">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1651" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2862" EndNode="2903">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="86" EndNode="95">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="1124" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="262" EndNode="281">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="3046" EndNode="3074">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
