<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
<Node id="1"/>30 августа<Node id="11"/> в Южно-Уральском государственном университете состоялось торжественное открытие химического факультета. «Новичок» позволит вузу полностью завершить создание системы классического университетского образования, а также сформировать естественнонаучную триаду: механико-математический, физический и химический факультеты.

Вуз основательно подошел к открытию химфака. В рамках нацпроекта «Образование» закуплено уникальное лабораторное оборудование на сотни миллионов рублей, сформирована концепция преподавания.

«<Node id="523"/>Сегодня наша область практически не имеет академических институтов, поэтому отраслевая наука переживает не самые лучшие времена. Однако предприятиям нужны люди, которые владеют химической технологией. Это в первую очередь связано с особенностями региона, поэтому наши студенты наряду с фундаментальными знаниями будут иметь хорошую технологическую подготовку», — отметил ректор ЮУрГУ <Node id="907"/>Александр Шестаков<Node id="925"/>.

По его словам, химфак будет давать фундаментальную подготовку в области квантовой химии, статистической термодинамики, а также моделирования химических процессов. В перспективе планируется создание кафедры химической технологии и теоретической прикладной электрохимии.

Кроме того, сейчас в МГУ проходит лицензирование совершенно новая специальность «Химия, физика и механика материалов». На ней будут готовить специалистов в области нанотехнологий. Сегодня такими выпускниками могут похвастаться лишь нескольких ведущих вузов России. Вскоре к ним присоединится и ЮУрГУ.
Иван Яцков</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Тональность" StartNode="907" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="523" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="523" EndNode="925">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
