<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии применяются в «Комацо»Наверное, нет в Тихвине жителя, который не был бы знаком с продукцией ООО «Комацо», кто хотя бы раз не покупал нижнее белье, футболки и другие трикотажные изделия этого предприятия, имеющие европейское качество, современный дизайн и при этом приемлемую для большинства покупателей цену. «Комацо» – лидер региональной легкой промышленности по объемам выпускаемой продукции.
Здесь постоянно внедряются новые технологии, разрабатываются новые виды изделий. <Node id="491"/>Через несколько месяцев<Node id="514"/> предприятие начнет выпуск нижнего белья с антибактериальными свойствами. Об этом рассказывает директор ООО «Комацо» Игорь Вадимович ФОМИН<Node id="652"/>.<Node id="653"/>
 
Идея выпуска текстиля с антибактериальными свойствами возникла в Европе в <Node id="730"/>90-е годы<Node id="739"/>, отлично зарекомендовав себя в <Node id="771"/>последующие десятилетия<Node id="794"/>. Известно, что текстиль – хорошая среда для размножения патогенных бактерий – в наличии тепло, повышенная влажность, пористость материала. Новая разработка стала решением этой проблемы для людей, ведущих активный образ жизни, – туристов в походе, спортсменов, военнослужащих, строителей, полицейских, не имеющих возможности ежедневно принимать душ.
 Естественно, антибактериальный текстиль находит широкое применение в областях, где антибактериальные требования к специальной одежде предписаны законодательством (для медицинских работников, в пищевой промышленности и т.д.).

Также ключевую роль антибактериальный текстиль может сыграть для послеоперационных больных. Для таких людей любая инфекция может стать смертельно опасной, так как иммунитет организма и так ослаблен.
Антибактериальное белье продлит ощущение чистоты, свежести, комфортности, придаст дезодорирующий эффект. Уточню при этом, что речь идет о профилактических, а не лечебных свойствах изделий.
 Антимикробные свойства трикотажное полотно получает в результате использования самых современных нанотехнологий. На трикотажном полотне создается углеродная «решетка», размер которой равен 1 миллионной доле квадратного миллиметра. Как только с решеткой соприкасается бактерия, возникает мельчайший электростатический разряд, который уничтожает бактерию. 
Решетка «встроена» в полотно надежно, поэтому антибактериальные свойства текстиль будет сохранять длительное время, выдерживая свыше 50 стирок. Важнейшим преимуществом технологии является то, что нет никакого выделения химических веществ на кожу человека.
 
Мы уже приобрели соответствующее оборудование для выпуска этого вида изделий, выпустили опытные образцы и в ближайшее время должны получить лицензию и сертификат на наши изделия. Надеюсь, что уже в <Node id="2571"/>декабре<Node id="2578"/> первая партия трикотажных изделий: нижнего белья, пижам с антибактериальными свойствами поступит в наш фирменный магазин. Цены на продукцию будут вполне демократичными – если обычная майка стоит, к примеру, <Node id="2786"/>150 рублей<Node id="2796"/>, то с антибактериальной пропиткой ее цена составит <Node id="2848"/>180 рублей<Node id="2858"/>.
 
Думаю, что покупатель этого вида нижнего белья у нас обязательно будет. За ним большое будущее, в Европе данная продукция давно имеет высокий уровень продаж.
<Node id="3020"/>http://tikhvin.spb.ru/3541/3554/Ну<Node id="3054"/> вот и замечательно! Пусть и маленький, но важный шажок по практическому применению нанотехнологий в очень важной для для человека области. Медицинская одежда и бельё, спортивная одежда и обувь, полотенца и пр., просто белье, бельё постельное и одежда – всё это нуждается в антибактериальной защите. И если будут обеспечены два главных условия: антибактериальные свойства текстиль будет сохранять длительное время, выдерживая свыше 50 стирок; важнейшим преимуществом технологии является то, что нет никакого выделения химических веществ на кожу человека – то есть гарантирована безопасность пропитки, то это откроет «зелёный свет» к самому широкому использованию антибактериального текстиля и изделий из него. Насытится рынок, люди будут здоровее и счастливее… Чего ещё надо?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="491" EndNode="514">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="771" EndNode="794">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3020" EndNode="3054">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="2571" EndNode="2578">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2848" EndNode="2858">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="730" EndNode="739">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="652" EndNode="653">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="652" EndNode="653">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2786" EndNode="2796">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
