<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Перед решением задачи, пожалуйста, прочитайте здесь инструкции и советы... 
Оксид цинка, выращенный в виде цилиндрических <Node id="123"/>наностержней<Node id="135"/> диаметром 20 – 150 нм, способен выступать в роли миниатюрного полупроводникового источника лазерного излучения. Эффективность работы такого устройства в целом зависит от формы и взаимного расположения стержней друг относительно друга. Форма и размеры <Node id="387"/>нанокристаллов<Node id="401"/> оксида цинка зависят от скорости испарения вещества и положения подложки – основы, на которой происходит рост кристаллов. Добиться параллельного расположения <Node id="560"/>наностержней<Node id="572"/> оксида цинка удается, используя метод газофазного химического транспорта паров оксида цинка на подложку из нитрида галлия, покрытую тонким слоем золота. 
   Оцените, сколько атомов цинка входит в состав <Node id="776"/>наностержня<Node id="787"/> диаметром 20 нм и длиной 1 мм, если известно, что плотность оксида цинка равна 5,<Node id="869"/>75 г<Node id="873"/>/см3 (1 балл)?   Предложите не менее 4 методов получения оксида цинка (2 балла).   Оксид цинка – очень тугоплавок (tпл ~ 2000 оС). Как можно получить пары этого вещества? Предложите минимум два способа (1 балл).   На чем основан принцип действия полупроводникового лазера (2 балла)?   Какие применения может найти нанолазер (1 балл)?   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокристалл" StartNode="387" EndNode="401">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наностержень" StartNode="776" EndNode="787">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="560" EndNode="572">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="869" EndNode="873">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="123" EndNode="135">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
