<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кластеры в сфере приборостроения и <Node id="35"/>наноматериалов<Node id="49"/> планируется создать в Свердловской областиЕкатеринбург. <Node id="106"/>27 июня<Node id="113"/> – Формирование современных форм организации бизнеса – кластеров является важным этапом реализации в Свердловской области инновационной стратегии развития, сообщает пресс-служба министерства промышленности и науки региона.
Анатолий Гредин, министр промышленности и науки областиКак говорится в пресс-релизе, перспективы перехода промышленности области на инновационный путь развития руководители отраслевых союзов и промышленных предприятий рассмотрели в ходе коллегии областного Минпрома в четверг в Екатеринбурге.

В частности, с организацией на заводе «Автомобили и моторы Урала» (Новоуральск) сборочного производства легковых и грузовых автомобилей есть предпосылки создания в области автомобильного кластера. В области также может быть создан кластер производителей медицинской техники, железнодорожный и лесопромышленный кластеры.
 Намечено создание кластеров в приборостроении, в производстве <Node id="1013"/>наноматериалов<Node id="1027"/> и продукции на основе нанотехнологий. <Node id="1066"/>http://www.interfax-russia.ru/…Fin/344.html?…Инновационные<Node id="1124"/> горизонты уральской индустрииНа коллегии министерства промышленности и науки Свердловской области, которое прошло на <Node id="1242"/>этой неделе<Node id="1253"/>, руководители отраслевых союзов и промышленных предприятий рассмотрели перспективы перехода промышленности Среднего Урала на «инновационные рельсы». Вел заседание коллегии первый заместитель председателя правительства области — министр промышленности и науки Анатолий Гредин.

Достигнутые в <Node id="1545"/>последние годы<Node id="1559"/> темпы промышленного роста на уровне 7–<Node id="1598"/>10 процентов<Node id="1610"/> в <Node id="1613"/>год<Node id="1616"/> позволили Свердловской области войти в первую десятку регионов Российской Федерации по социально-экономическому развитию. Как подчеркнул в своем вступительном слове Анатолий Гредин, реализация государственной стратегии социально-экономического развития России <Node id="1877"/>до 2020 года<Node id="1889"/> потребует от промышленного комплекса Среднего Урала концентрации усилий по ускоренной модернизации производства.
Цель — обеспечить четырехкратный рост производительности труда на основе инновационного развития отраслей индустрии.
 По словам областного министра промышленности и науки, наш регион обладает мощным научно-инновационным потенциалом, однако доля инновационной продукции в объеме промышленного производства в <Node id="2310"/>2005–2006 годах<Node id="2325"/> составляла всего <Node id="2343"/>11 процентов<Node id="2355"/>. Реализация стратегии инновационного развития Свердловской области <Node id="2423"/>до 2020 года<Node id="2435"/> потребует существенного роста этих показателей: доли инновационной продукции в объеме промышленного производства — 30–<Node id="2554"/>35 процентов<Node id="2566"/>, количества малых предприятий наукоемкой сферы — не менее 3000. 
Участники заседания коллегии отметили, что решить эти задачи можно только с помощью перехода экономики области от экспортно-сырьевого к инновационному типу развития. Это позволит резко расширить ее конкурентный потенциал за счет наращивания наших преимуществ в науке, образовании и высоких технологиях и на этой основе задействовать новые источники экономического роста.
 О том, как это сделать, подробно рассказал в своем выступлении заместитель министра промышленности и науки области Юрий Зибарев. Например, намечено создавать и развивать технопарки, инновационно-технологические центры, бизнес-инкубаторы, поддерживать инновационные проекты. В частности, в технопарке «Академический» разместятся 40 научно-производственных фирм, которые будут заниматься переработкой отходов с получением редкоземельных металлов, изготовлением антикоррозийных покрытий, разработкой нанотехнологий. 
Уже <Node id="3522"/>несколько лет<Node id="3535"/> на Среднем Урале работают специализированные технологические центры: листообработки (на базе УралНИТИ), быстрой подготовки производства на базе (Свердловский инструментальный завод), Уральский региональный центр по производству печатных плат (ФГУП «ПО «Октябрь«).
 <Node id="3801"/>Областное министерство промышленности и науки<Node id="3846"/> планирует перейти от технологических центров, которые в состоянии выполнять производственные заказы и поставлять детали и комплектующие по кооперации, к региональным инжиниринговым центрам, оказывающим партнерам комплекс услуг: разработку технологий, поставку и обслуживание оборудования, инструмента и оснастки, научную поддержку проектов предприятий, обучение и стажировку кадров. Важным этапом реализации в нашей области инновационной стратегии развития станет формирование современных форм организации бизнеса, так называемых кластеров. С организацией на заводе АМУР сборочного производства легковых и грузовых автомобилей мы получили предпосылки создания в области автомобильного кластера. На повестке <Node id="4554"/>дня<Node id="4557"/> — кластеры производителей медицинской техники, железнодорожный и лесопромышленный. Намечено также создать кластеры в приборостроении, в производстве <Node id="4707"/>наноматериалов<Node id="4721"/> и продукции на основе нанотехнологий.
 Директор Института экономики УрО РАН Александр Татаркин<Node id="4816"/> <Node id="4817"/>предложил объединить усилия власти, науки и бизнеса для научно-методического обеспечения инновационного развития промышленного комплекса Среднего Урала. О перспективах обеспечения промышленного комплекса области энергетическими мощностями руководителям предприятий и отраслевых союзов рассказал заместитель министра энергетики и жилищно-коммунального хозяйства Свердловской области Игорь Чикризов, а президент НП «Союз малого и среднего бизнеса Свердловской области» Анатолий Филиппенков поделился своим видением роли предприятий малого и среднего бизнеса в инновационном развитии уральской индустрии. По итогам заседания коллегии решено продолжить формирование нормативно-правовой базы для создания условий развития промышленного комплекса, а в <Node id="5563"/>третьем квартале 2008 года<Node id="5589"/> завершить разработку концепции развития инновационной системы в нашей области.
Евгений <Node id="5677"/>ХАРЛАМОВhttp://www.oblgazeta.ru/home.htm?…Министерство<Node id="5731"/> промышленности и науки Свердловской <Node id="5768"/>областиhttp://mpr.midural.ru/Анатолий<Node id="5805"/> Гредин <Node id="5813"/>назначен<Node id="5821"/> первым вице-премьером свердловского правительства
Губернатор Свердловской области Эдуард Россель подписал указ о назначении на должность первого зампредседателя правительства региона по координации деятельности областного хозяйства — министра промышленности и науки Свердловской области Анатолия Гредина, сообщили в департаменте информационной политики губернатора в воскресенье. До настоящего времени господин Гредин занимал должность заместителя минпромнауки и исполнял обязанности министра.

Как ранее писал „Ъ“, прежний первый вице-премьер — глава минпромнауки, 62-летний Владимир Молчанов покинул свой пост в начале <Node id="6443"/>апреля<Node id="6449"/>, по официальной версии — «в связи с добровольной отставкой и выходом на государственную пенсию».
Анатолий Гредин родился в <Node id="6573"/>1956 году<Node id="6582"/>. В <Node id="6586"/>1978 году<Node id="6595"/> окончил Уральский электромеханический институт инженеров железнодорожного транспорта по специальности «Эксплуатация железных дорог». Работал в системе ОАО «Российские железные дороги», последняя должность — первый заместитель начальника дорожного центра фирменного транспортного обслуживания Свердловской железной дороги. В <Node id="6920"/>июле 2007 года<Node id="6934"/> указом губернатора был назначен на должность заместителя министра промышленности и науки. Награжден медалями «За трудовое отличие» и «<Node id="7069"/>100 лет<Node id="7076"/> Транссибирской магистрали».
Александр <Node id="7115"/>Лакедемонскийhttp://www.kommersant.ru/…urg/page.htm?…Ну<Node id="7170"/> вот, <Node id="7176"/>весной<Node id="7182"/> был создан Отдел нанотехнологий в министерстве промышленности и науки Свердловской области <Node id="7274"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…skoi-oblasti).<Node id="7316"/> Теперь вот дошла очередь и до организационных реформ структуры областной промышленности. Будем надеяться, что эти реформы пойдут на пользу и самой «отрасли НТ» на Урале и всей уральской промышленности в целом. Новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6586" EndNode="6595">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6573" EndNode="6582">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1545" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="7115" EndNode="7170">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="5813" EndNode="5821">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1066" EndNode="1124">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="4707" EndNode="4721">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="6586" EndNode="6595">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4554" EndNode="4557">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1242" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="5677" EndNode="5731">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="106" EndNode="113">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2423" EndNode="2435">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5563" EndNode="5589">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="7176" EndNode="7182">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="6443" EndNode="6449">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="6920" EndNode="6934">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="1598" EndNode="1610">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="2343" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="35" EndNode="49">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1877" EndNode="1889">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="6573" EndNode="6582">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="7274" EndNode="7316">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2310" EndNode="2325">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="5768" EndNode="5805">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="7069" EndNode="7076">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="сотрудники" StartNode="5813" EndNode="5821">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="5813" EndNode="5821">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="1013" EndNode="1027">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="работает" StartNode="5813" EndNode="5821">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="3522" EndNode="3535">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Властная_Структура" StartNode="3801" EndNode="3846">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Областное министерство промышленности и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="сотрудники" StartNode="4816" EndNode="4817">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Процент" StartNode="2554" EndNode="2566">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="работает" StartNode="4816" EndNode="4817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="1613" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
