<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Псковская область выбрана для проведения семинара по нанотехнологиям как прогрессивный регион – проректор Ульяновского госуниверситетаПсковская область как прогрессивный по введению образовательных технологий регион выбрана для проведения семинара по нанотехнологиям. Об этом в интервью корреспонденту Псковской Ленты Новостей сообщил доктор физико-математических наук, проректор по научной работе Ульяновского государственного университета Виктор Голованов.
 
«В Пскове проходит апробирование, мы разрабатываем факультативный курс по физике, химии и биологии «Введение в нанотехнологии» для учеников 10–11 классов», – отметил он. Конкурс на разработку проекта с таким названием был объявлен в <Node id="694"/>августе 2008 года<Node id="711"/>.
 
И Ульяновский государственный университет выиграл его. Срок исполнения проекта – всего <Node id="802"/>три месяца<Node id="812"/>. Одно из условий – проведение двухдневных семинаров в Ростове и Пскове.
 <Node id="886"/>По словам В. Голованова, <Node id="911"/>Министерство образования решило проводить семинары по новому курсу в наиболее прогрессивных по введению образовательных технологий регионах и тем самым проверить оценки курса<Node id="1085"/>. 
В межрегиональном научно-методическом семинаре «Введение в нанотехнологии» принимают участие только представители университетов Москвы, Ульяновска и Пскова.
Он проходит как ознакомительный курс для учителей. Подобные семинары уже были проведены в Ульяновске и Ростове.
 Планируется, что со <Node id="1378"/>следующего года<Node id="1393"/> «Введение в нанотехнологии» будет введено как факультативный курс во всех школах. В рамках нового предмета школьникам будет представлен интересный материал из перспективной области.  
«<Node id="1579"/>Нанотехнологии сейчас всячески поддерживаются, за ними будущее, – сказал В. Голованов<Node id="1664"/>. – Это одна из стартовых отраслей промышленности, о которой ребята должны иметь представление».
 
Специально для сельских школьников планируется создание мобильного курса, то есть ребятам будет доставляться специальное лабораторное оборудование, на котором они будут заниматься.
 <Node id="1945"/>Как отметил Виктор Голованов, во время семинара у педагогов возникло много вопросов<Node id="2028"/>. Например, учителя просят увеличить количество примеров именно российских, включить российские разработки, чтобы было интереснее изучать нанотехнологии не на примере зарубежных стран. 
Много вопросов было связано с практической иллюстрацией курса. Но, <Node id="2281"/>как заверил В. Голованов, этот вопрос будет обязательно решен<Node id="2342"/>.
 Учителя, который пройдут курсы, получат специальный диплом и удостоверение. Их занятия с детьми по курсу будут дополнительно оплачиваться. Предполагается, что школьный курс нанотехнологий будет составлять от 16 <Node id="2556"/>до 30 часов<Node id="2567"/>. И, скорее всего, будет введен только в 10-х классах. Как сообщалось ранее, межрегиональный научно-методический семинар «Введение в нанотехнологии» проходит в Пскове <Node id="2734"/>29–30 сентября<Node id="2748"/>. Организатором семинара выступает Ульяновский государственный университет при поддержке Министерства образования РФ, Федерального агентства по образованию и ПОИПКРО.

Участники семинара расскажут об элективном курсе «Введение в нанотехнологию» как о дополнении и развитии программ по физике, химии и биологии основного и среднего общего образования.
 На семинаре прозвучат доклады о концепции элективных курсов «Ведение в нанотехнологию», об информационной поддержке проекта, об основных понятиях и объектах нанотехнологии и другие. <Node id="3282"/>http://www.pln-pskov.ru/…y/57096.htmlНу<Node id="3321"/> что ж, всё идёт по графику. Мы уже писали ранее об этом школьном курсе Введение в нанотехнологию. Судя по всему, дела продвигаются неплохо, так как планируется, что со <Node id="3490"/>следующего года<Node id="3505"/> этот курс «Введение в нанотехнологии» будет введен как факультативный курс во всех школах. Это даст огромный приток молодых людей, только что прошедших в школе курс молодого бойца в вузы соответствующего профиля. Таким образом можно будет, хотя и некоторым лагом, «закрыть» проблему дефицита квалифицированных кадров для отечественной наноиндустрии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1945" EndNode="2028">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="694" EndNode="711">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2281" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3490" EndNode="3505">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="802" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="911" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="911" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1945" EndNode="2028">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3282" EndNode="3321">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="1579" EndNode="1664">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2281" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2734" EndNode="2748">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1378" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="886" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1579" EndNode="1664">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="886" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="886" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2556" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="886" EndNode="1085">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
