<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Высокие технологии в ЛКМ: продукт широкого назначенияОтечественными специалистами разработана серия композиционных красок на основе современных нанотехнологий. Высокое качество продукции достигается благодаря использованию инновационной технологии на основе воздействия электромагнитных полей высокой напряженности и разработанной оригинальной рецептуры…
Известно, как велик спрос сегодня на высококачественную лакокрасочную продукцию. И здесь пока потребность в таких материалах на нашем рынке в большей своей части удовлетворяется за счет зарубежных производителей. Но в <Node id="573"/>последние годы<Node id="587"/> российские разработчики и производители все чаще представляют нашу отечественную продукцию по качеству не уступающую, а по ряду параметров и превосходящую зарубежную.

На прошедшем в Москве 1-ом Московском фестивале экологической безопасности предприятие ООО «Технопроджект» представило новую инновационную отечественную разработку в области лакокрасочных и отделочных материалов. Эти ЛКМ объединены в серию ПИ, к которой, кстати, относятся не только краски и шпатлевки, но и кровельные и конструктивные материалы нового поколения.

В состав новых масляных композиционных красок серии ПИ 1–7 входят – олифа из растительных масел, высококачественный пентафталевый лак, пленкообразующие нового поколения и пигменты с минеральными добавками, наполнители, антипирены, растворитель. Благодаря использованию инновационной технологии производства на основе воздействия электромагнитных полей высокой напряженности и разработанной оригинальной рецептуры достигается высокое качество продукции.

Краска, как показали испытания и практика применения, отличается высоким сцеплением пленки с окрашиваемой поверхностью, прочностью и эластичностью в широком температурном диапазоне (от –40 до +350 °С), а также – светостойкостью, высокой стойкостью к воздействию воды, кислот, щелочей, бензина, масел, минеральных солей и.т.д.
Область применения новинки весьма широка, в том числе – для наружных и внутренних работ при строительстве и ремонте объектов промышленного назначения и ЖКХ (фасады, кровли, металлические и бетонные конструкции, а также – полы, двери, потолки, оконные рамы, металлические радиаторы и трубы). Хорошо зарекомендовала себя ПИ 1–7 и в области специального назначения – для инженерных сетей: теплотрасс и трубопроводов, металлоконструкций, находящихся в агрессивной среде, наружных поверхностей оборудования, приборов и механизмов и др.
Краски серии ПИ 1–7 поистине универсальны. Их можно наносить на самые различные поверхности – металл, дерево, бетон, кирпич, гипсокартон, шифер, штукатурку, обои. Можно окрашивать даже ржавые, необезжиренные поверхности, неохлажденные поверхности (при температуре до +150 °С). Долговечность покрытия краской ПИ 1–7 высока – <Node id="2756"/>до 10 лет<Node id="2765"/> и более.

<Node id="2776"/>На сегодняшний день<Node id="2795"/> аналогов серии ПИ на рынке лакокрасочных материалов не существует. Наиболее близки по функциональному назначению краски ГФ-021, ГФ-019, ПФ-218 и ПФ-115, ПФ-226, ПФ-1145,ВД-АК-111, ВД-АК-224 и ряд других ЛКМ отечественного и зарубежного производства.
А. <Node id="3049"/>Лабунскийhttp://b2blogger.com/…se/6695.htmlВот<Node id="3095"/> ещё одно практическое применение нанотехнологий! Строительство, ремонт – это, как правило, необъятный и нескончаемый рынок. И это область, где в первую очередь ценится любое улучшение качества продукции, снижение себестоимости и т.п. И это область, где могут найти применение самые современные технологии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="573" EndNode="587">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2776" EndNode="2795">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2756" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3049" EndNode="3095">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
