<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Рак от нас не спрячетсяОдной из бурно развивающихся областей нанотехнологии является разработка материалов для биомедицинских применений, в частности, для терапии раковых заболеваний. Различные <Node id="194"/>наночастицы<Node id="205"/> могут использоваться для доставки лекарств, диагностики и лечения больных клетокСхема лечения и диагностики рака груди. DOX – доксорубицин; PLGA – полимер; HER – герцептин; PVA – поливиниловый спирт
Корейские исследователи разработали частицы на основе магнитных <Node id="469"/>нанокристаллов<Node id="483"/> (Fe3O4), внедренных в полимерную матрицу, которые могут успешно доставлять терапевтические средства (в данном случае – доксорубицин и герцепин) к клеткам рака молочной железы, а также использоваться для обнаружения этих клеток.

Размер кристаллов оксида железа составил 12 нм, и они проявляли суперпарамагнитное поведение. Итоговый диаметр полимерных частиц, содержащих магнитные <Node id="864"/>нанокристаллы<Node id="877"/> и лекарственные препараты, был около 70 нм. В водной среде они образовывали стабильные <Node id="965"/>коллоидные растворы<Node id="984"/>.

Частицы были добавлены в раствор, содержащий раковые клетки.

Было обнаружено, что такие <Node id="1076"/>наночастицы<Node id="1087"/> способны эффективно связываться с раковыми клетками и уничтожать их, медленно высвобождая лекарство <Node id="1188"/>в течение трех недель<Node id="1209"/> при разложении полимера.

Частицы могут быть успешно визуализированы при помощи магнитно-резонанской томографии, а так как они преимущественно связываются с клетками опухоли, то становится возможным непосредственный мониторинг динамики уменьшения числа раковых клеток.
<Node id="1479"/>http://www.nanometer.ru/…ry_2692.htmlЕщё<Node id="1519"/> одна схема доставки лекарственных препаратов к опухолевым клеткам и тоже – на основе полимерной матрицы. Есть только два важных отличия от ранее описанных (см. здесь: <Node id="1687"/>http://www.nanonewsnet.ru/…samoubiistva)<Node id="1727"/> – это то, что эксперимент проводился, так сказать, in vitro, то есть в пробирке (это – до некоторй степени его недостаток: ещё не известно, как поведут себя «действующие агенты» в «реальном» организме); с другой стороны, этот метод/лекарство так называемого пролонгированного действия (<Node id="2014"/>до трёх недель<Node id="2028"/>), что говорит в пользу этой методики лечения.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1076" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокристалл" StartNode="864" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1687" EndNode="1727">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1479" EndNode="1519">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1188" EndNode="1209">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="194" EndNode="205">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Коллоид" StartNode="965" EndNode="984">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокристалл" StartNode="469" EndNode="483">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2014" EndNode="2028">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
