<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Как слышно? Прием!Большой и сложный путь прошли войска связи за свою историю. Сегодня войска связи – это современный род специальных войск, способный обеспечить связь со стационарными и подвижными объектами на неограниченную дальность. Еще <Node id="240"/>89 лет назад<Node id="252"/> возможности войск связи были куда скромнее: связь обеспечивалась исключительно телефонными и телеграфными средствами по проводным линиям связи. Совершенствование форм и способов вооруженной борьбы, оснащение армий экономически развитых стран мира новейшим вооружением и военной техникой существенно повышают роль связи в современной войне.
По оценкам ведущих российских и зарубежных специалистов, вклад системы связи в повышение эффективности применения войск (сил) и оружия сопоставим со значительным увеличением количества боевых средств или повышением их боевых возможностей. Поэтому дальнейшее развитие системы и войск связи является одним из приоритетных направлений повышения боевого потенциала Вооруженных Сил Российской Федерации.
Что собой представляют войска связи сегодня и что с ними будет в обозримом будущем? Об этом мы беседуем с начальником Связи Вооруженных Сил Российской Федерации – заместителем начальника Генерального штаба <Node id="1198"/>Вооруженных<Node id="1209"/> <Node id="1210"/>Сил Российской Федерации Евгением МЕЙЧИКОМ.
Наша встреча проходит накануне профессионального праздника – <Node id="1315"/>Дня<Node id="1318"/> военного связиста. Поэтому есть информационный повод подробно поговорить о проблемах и достижениях.
 
История войск связи богата примерами выдающегося мужества и преданности своей Родине. Сегодня мы отдаем дань уважения памяти наших предшественников, создавших войска связи и заложивших славные боевые традиции, преклоняемся перед подвигом военных связистов времен Великой Отечественной войны <Node id="1712"/>1941–1945 гг<Node id="1724"/>. и всех <Node id="1733"/>последующих лет<Node id="1748"/>.
  
В новых условиях функционирования Вооруженных Сил происходит коренная переоценка форм и способов обеспечения связью, а точнее, предоставления услуг связи. Актуальность этой темы подтверждена выступлением Президента Российской Федерации Дмитрия Анатольевича Медведева на оперативно-стратегическом учении «Центр-2008», прошедшем на территории Приволжско-Уральского военного округа в <Node id="2134"/>сентябре<Node id="2142"/> <Node id="2143"/>этого года<Node id="2153"/>.
 ВИЗИТНАЯ КАРТОЧКАМейчик Евгений Робертович родился в <Node id="2209"/>1950 году<Node id="2218"/> в Москве. Окончил Московский электротехнический институт связи, Горьковское высшее военное командное училище связи, Военную академию связи, Военную академию Генерального штаба. Проходил службу на различных воинских должностях в Московском, Прикарпатском, Прибалтийском военных округах, в Группе советских войск в Германии, Управлении начальника связи Вооруженных Сил Российской Федерации. В <Node id="2610"/>сентябре 2008 года<Node id="2628"/> назначен начальником Связи Вооруженных Сил Российской Федерации – заместителем начальника Генерального штаба <Node id="2738"/>Вооруженных<Node id="2749"/> <Node id="2750"/>Сил Российской Федерации. Награжден орденами «За службу Родине в Вооруженных Силах» III степени, «За военные заслуги».
 Во-первых, повышение эффективности системы управления Вооруженными Силами, которая включает в себя органы управления, вооружение (средства связи и автоматизированного управления войсками) и специалистов (военных связистов). Слабость любого компонента приводит к значительному снижению эффективности функционирования системы в целом. Сегодня система управления в государстве, техническая ее составляющая, развивается опережающими темпами по сравнению с системой управления Вооруженными Силами. И в преодолении этого отставания мы видим свою задачу. Во-вторых, и это вытекает из первого, совершенствование подготовки кадров. В-третьих, оснащение Вооруженных Сил современным вооружением (средствами связи и автоматизации). В-четвертых, совершенствование организационно-штатной структуры и системы базирования войск. И наконец, решение социальных проблем. Военная связь – одна из важнейших составляющих системы управления Вооруженными Силами. Как бы вы охарактеризовали состояние этой компоненты? Соответствует ли ее уровень современным требованиям? 
Как известно, система связи и комплексы средств автоматизации являются основным средством и технической основой управления Вооруженными Силами. Сегодня армии основных государств мира ускоренно переходят на применение новейших средств связи и навигации. Достижение превосходства в этом вопросе рассматривается как существенное увеличение боевого потенциала войск. Ведь высокий уровень информационного обеспечения боевых действий войск (сил) в современных условиях становится определяющим фактором достижения стратегического и оперативно-технического превосходства над противником.
  
По нашим оценкам, основанием такой системы информационного обеспечения является глобальная сеть, созданная на базе имеющихся и перспективных сетей связи и передачи данных с применением современных телекоммуникационных технологий. В комплексе с обеспечением широкомасштабной автоматизации управления войсками во всех звеньях управления, при наличии соответствующих средств, это позволит передавать информацию с поля боя на рабочее место командующему в виде комплекса данных и видеоинформации для оперативной выработки и принятия решения на применение оружия.
  
Учитывая место России как одного из ведущих государств мира, мы строим соответствующие ей Вооруженные Силы. Не случайно Президент Российской Федерации – Верховный Главнокомандующий Вооруженными Силами Дмитрий Медведев одной из приоритетных задач развития Вооруженных Сил определил повышение эффективности системы управления.
  
Важнейшей особенностью развития системы управления Вооруженными Силами Российской Федерации является глобальная автоматизация деятельности органов военного управления в масштабе реального времени.
  
Не секрет, что в <Node id="5606"/>предыдущие годы<Node id="5621"/> по ряду причин остались нереализованными многие передовые проекты, не поступили в серийное производство и на вооружение перспективные образцы техники связи и автоматизированного управления войсками. Зато в <Node id="5828"/>последние годы<Node id="5842"/>, когда финансирование заметно улучшилось, первые шаги в плане модернизации войск связи уже сделаны, но еще значительно больше предстоит сделать в ближайшее время.
  
Так, на вооружение стали поступать новые образцы техники, ничем не уступающие по своим техническим характеристикам зарубежным аналогам: современные радиостанции, станции спутниковой связи и средства автоматизации.
  
Научно-техническая мысль все это время не стояла на месте. За <Node id="6288"/>последнее десятилетие<Node id="6309"/> в мире произошел качественный скачок в области средств обеспечения управления и обмена информацией. Он обусловлен развитием информационных и телекоммуникационных технологий, совершенствованием средств обработки, хранения, распределения и передачи информации. Генеральной линией строительства и совершенствования системы связи, как составной части инфраструктуры управления ВС РФ, стал переход к новой, более совершенной форме организации сетей связи путем цифровизации и интеграции их в единую информационно-коммуникационную систему Вооруженных Сил.
 Выходит, что у нас все более-менее хорошо. А проблемы решаются по мере их возникновения… 
Проблемы сложные, многогранные. Их в одночасье не решить. Задачи, стоящие перед войсками связи, масштабные. За короткий промежуток времени их не осилить. К сожалению, не все системы, комплексы и средства связи в полной мере отвечают тем требованиям, вызовам времени, которые предъявляют к системе управления новейшие средства вооруженной борьбы <Node id="7296"/>XXI века<Node id="7304"/>. Причины этого скрыты как в организационной сфере, так и в технологической.
  Во-первых, значительные сроки между выдачей технического задания и принятием средств связи на вооружение. Пока появляется то или иное средство, оно уже морально устаревает. Необходимо значительно сократить время на научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы. Во-вторых, планирование закупок вооружения на <Node id="7702"/>один год<Node id="7710"/> также не позволяло решить вопросы обеспечения войск (сил) техникой связи и автоматизации в нужном количестве. Теперь гособоронзаказ формируется на <Node id="7858"/>три года<Node id="7866"/>. В-третьих, не всегда лучшие образцы техники разрабатываются в стенах серьезных научно-исследовательских организаций или промышленных концернов; иногда небольшие, в сравнении с ними, предприятия в состоянии предложить современные надежные и дешевые изделия, которые, впрочем, очень трудно пробиваются на рынок. Условия должны быть для всех одни. И, наконец, последнее. Все эти задачи должны решаться комплексно. Вместе с тем хочу отметить, что не все так плохо. Изменения в лучшую сторону пусть пока медленно, но происходят. Так, несколько сократилось отставание по ряду отдельных средств и комплексов контроля безопасности связи и защищенности информации, комплексов защиты от утечки информации по техническим каналам, защиты информации от несанкционированного доступа к ней.  
В войска связи в <Node id="8663"/>настоящее время<Node id="8678"/> широко внедряются подвижные и стационарные станции спутниковой связи нового поколения, поступает унифицированная цифровая аппаратура каналообразования, развертываются волоконно-оптические линии связи; в различной степени готовности находятся цифровые станции спутниковой связи, радиорелейные и тропосферные станции, полевые комплексы связи и управления; ведется разработка перспективных радиосредств и многое другое.
 Положительные тенденции наблюдаются и в развитии производственных мощностей элементной базы для современных комплексов связи.
Пока мы будем создавать элементную базу, время будет упущено. А оснащать войска современными средствами связи, спецтехникой нужно уже сейчас. Не проще было бы закупить современные средства связи за рубежом, чтобы заполнить технологический вакуум? 
Заполнить этот, как вы выразились, технологический вакуум современными аналогами иностранного производства невозможно в принципе по ряду причин.
  Первая. Наши предприятия разработали средства связи, которые как минимум не хуже иностранных аналогов, а по ряду характеристик превосходят их. Да и зарубежные страны не стремятся продавать нам свои новейшие разработки, технологии. Зачем же приобретать заведомо худшие средства? Кстати, совместно с <Node id="9916"/>Министерством связи и массовых коммуникаций<Node id="9959"/> (Минкомсвязи России) мы провели мониторинг всего наработанного в этом направлении российской промышленностью, даже имеющегося в виде макетов и моделей. Должен сказать, что перспективные образцы вполне устраивают потребности Вооруженных Сил, даже на перспективу, и позволяют смотреть в будущее с оптимизмом. Планируем показать все это в <Node id="10296"/>ноябре<Node id="10302"/> на одной площадке, а в дальнейшем проводить такие показы ежегодно <Node id="10369"/>в начале года<Node id="10382"/>.  
Анализ сложившейся ситуации также показал, что одним из недостатков в модернизации техники связи является ведение параллельных разработок и отсутствие кооперации между промышленными предприятиями. Совместная с Минкомсвязи России работа в этом направлении позволит многие образцы средств связи и автоматизации создавать по программе двойного назначения. Промышленность получила от нас Единые требования к средствам и системе связи.
  Вторая причина. Это могло бы привести к технологической зависимости от зарубежных партнеров: ограниченные возможности по техническому обслуживанию, ремонту, закупке комплектующих и подготовке специалистов. А где технологическая зависимость, там и информационная, т.е. возможно даже предположить несанкционированный доступ к информации, передаваемой по таким средствам связи.  
Поэтому нужно развивать отечественное наукоемкое производство. На его основе создавать перспективные образцы средств связи, закупать их и принимать на снабжение в тех количествах, которые полностью могли бы удовлетворять потребность Вооруженных Сил.
 Не могу не задать вопрос относительно недавних событий на Кавказе. Как наши военные средства связи зарекомендовали себя во время боевых действий в Южной Осетии и Абхазии? 
Не буду скрывать: недавний вооруженный конфликт на Кавказе выявил немало проблем в оснащении наших войск новейшими образцами техники связи. Причем если в высших звеньях управления номенклатура техники связи и ее состояние вполне удовлетворительные, то в тактическом звене управления средства связи не всегда соответствуют предъявляемым требованиям по мобильности, помехозащищенности, степени автоматизации. Многие из них морально устарели и не обеспечивают необходимые услуги связи. Это как раз говорит о том, что изучение и анализ опыта боевых действий коалиционных сил в Югославии, Афганистане, Ираке, проведение операций российских войск в Чечне, Южной Осетии и Абхазии должны учитываться при строительстве современной системы и войск связи.
 Какие выводы сделаны из сложившейся ситуации? 
События в Южной Осетии подтвердили актуальность расставленных нами приоритетов в вопросах развития средств связи. Необходимо в ближайшее время завершить создание системы связи управления тактического звена, цифровых комплексов и средств связи, в том числе каналообразования, серьезное внимание уделить внедрению засекречивающей аппаратуры связи нового поколения, включая тактическое звено управления.
  
Взять, к примеру, узлы связи полевых подвижных пунктов управления. По сегодняшним меркам они громоздки, недостаточно мобильны. Эти узлы не в полной мере соответствуют потребностям системы управления для обеспечения своевременного, безопасного информационного обмена в ходе боевых действий. А это в свою очередь отрицательно влияет на оперативность и качество управления войсками. Выход в построении единой системы связи для всех видов и родов войск Вооруженных Сил, которая соответствовала бы предъявляемым сегодня требованиям: противодействие средствам разведки и радиоэлектронного подавления, обеспечение необходимого перечня услуг, мобильности, а привлекаемые средства связи и автоматизации имели бы малые габариты и вес.
 Мы несколько углубились в проблемы. Но, наверное, есть и положительные моменты в области перевооружения частей и подразделений. Какие новые образцы техники уже поступают в войска? Какие вы ожидаете в обозримой перспективе? 
Как я говорил, сейчас в войска поступают современные средства и комплексы, которые обеспечат высокоскоростную передачу всех видов связи, видеоинформации в реальном масштабе времени, что очень важно.
  
Малогабаритные станции спутниковой связи способны обеспечить связь с коротких остановок и в движении. Ими оснащаются подразделения и части связи тактического звена управления.
  
Для оперативного и оперативно-стратегического звеньев управления разработаны и поступают в войска станции спутниковой связи, которые в отличие от своих более ранних аналогов могут обеспечить высокоскоростной обмен информацией на магистральных линиях связи. В войска также поступают радиостанции малой и средней мощности. А в перспективе мы планируем принять на вооружение новый комплекс унифицированных средств радиосвязи.
  
Есть задел и на будущее. В повседневной деятельности войск в целях выполнения задач социального развития ВС РФ широкое развитие получает внедрение <Node id="14720"/>ГИС<Node id="14723"/> «Интернет».
 Кстати, об Интернете. Эта сеть, как известно, не контролируется никем. Вы не опасаетесь, что секретная информация может попасть во всемирную паутину? 
Риски, конечно же, существуют. Но мы понимаем, к каким серьезным последствиям может привести несанкционированный доступ третьих лиц (спецслужб других государств, хакеров и т.д.) к информационным системам <Node id="15092"/>Минобороны<Node id="15102"/>. И, само собой, предпринимаем определенные меры защиты.
  
Анализ применения Интернета в других странах позволяет проследить тенденцию на ограничение использования Интернета в управлении государством, военной области. Там принимаются решения по развертыванию сетей связи органов государственной власти, изолированных от Интернета.
  
И тем не менее избегать Интернета не следует. Его разумное применение в военной области способно помочь в достижении целей развития Вооруженных Сил, определенных Президентом РФ, например при реализации Стратегии социального развития Вооруженных Сил Российской Федерации на период <Node id="15717"/>до 2020 года<Node id="15729"/>.
  
Другим примером использования Интернета в Вооруженных Силах является развертывание абонентских пунктов в научно-исследовательских организациях, военно-учебных заведениях, учебных частях, открытие интернет-классов для военнослужащих.
 Сейчас много говорят о разработке перспективных систем и комплексов на основе использования нанотехнологий. Какую роль это направление играет в развитии войск связи? 
Применение нанотехнологий в военной радиоэлектронике обеспечит глубокий прорыв в развитии техники связи за счет освоения более высоких частотных диапазонов, реализации новых принципов обработки сигналов, снижения энергозатрат, повышения надежности, уменьшения массо-габаритных показателей и пр. В результате передача цифровых данных будет происходить на сверхвысоких скоростях.
  В интересах Вооруженных Сил страны и войск связи, в частности, отечественная промышленность осуществляет Комплексную целевую программу «Наноэлектроника-2010». В числе перспективных направлений в рамках этой программы рассматриваются такие, как молекулярные транзисторы, транзисторы на основе интерференции волн, транзисторы на <Node id="16842"/>углеродных <Node id="16853"/>нанотрубках<Node id="16864"/>.
  
Кроме того, применение нанотехнологий позволит создать электрические магистральные кабели на <Node id="16962"/>углеродных <Node id="16973"/>нанотрубках<Node id="16984"/>. Они будут характеризоваться высокой электрической проводимостью и при этом весить на порядок меньше медных. В разы снизятся и затраты. Так что применение нанотехнологий в военной связи произведет революцию в военной области в целом.
 Евгений Робертович, вы говорили о необходимости совершенствования подготовки военных кадров для войск связи. Какова роль системы военного образования в модернизации системы и войск связи? 
Модернизация системы связи Вооруженных Сил Российской Федерации не может не затронуть систему подготовки специалистов связи и в первую очередь офицерских кадров.
  
Деятельность специалиста войск связи, к которой относится поддержка сложнейшей военной техники, требует специальных методов развития его интеллекта – прежде всего в части содержательности мышления, совершенствования умений и навыков в мыслительной деятельности. Иными словами, военные специалисты должны еще быстрее реагировать на изменения информационной, технологической и эксплуатационных реалий сегодняшнего времени. Они должны быть всегда в курсе новейших технических разработок, уметь быстро освоить новую технику, ее эксплуатацию и ремонт, совершенствоваться в плане тактической, технической, тактико-специальной и других видов подготовки.
 Вернемся к модернизации войск связи, о которой вы говорили. Все это, конечно же, впечатляет. Только развитые страны мира в военной области, в области военной связи нас по-прежнему обгоняют. И у меня закрадывается подозрение, что это отставание еще будет сохраняться в течение длительного времени… 
Принимаемые нами меры в рамках Государственной программы вооружения и ежегодных государственных оборонных заказов позволят оснастить войска связи современными системами, средствами и комплексами к <Node id="18717"/>2015 году<Node id="18726"/>. При этом мы предполагаем строить свою деятельность с учетом бурно развивающейся информационно-коммуникационной отрасли экономики. Только такой подход позволит добиться, чтобы в войска (силы) поступали действительно современные высокоэффективные средства связи и автоматизации управления.
  
Завершая нашу беседу, в преддверии профессионального праздника поздравляю всех офицеров, прапорщиков, сержантов, солдат, ветеранов Вооруженных Сил, научных работников, конструкторов, рабочий персонал военных предприятий связи <Node id="19245"/>с Днем<Node id="19251"/> военного связиста. Желаю всем крепкого здоровья, счастья, успехов в ратном труде.
 Евгений <Node id="19343"/>ЛИСАНОВhttp://www.redstar.ru/…10/1_01.htmlНу<Node id="19387"/> что ж, вполне стандартное, «парадное» выступление накануне профессионального праздника. Отрадно слышать, что даже при таких условиях в этом выступленнии нашлось место и для наших любимых нанотехнологий. Так, мы, например, узнали, что в интересах Вооруженных Сил страны и войск связи, в частности, отечественная промышленность осуществляет Комплексную целевую программу «Наноэлектроника-2010». В числе перспективных направлений в рамках этой программы рассматриваются такие, как молекулярные транзисторы, транзисторы на основе интерференции волн, транзисторы на <Node id="19949"/>углеродных <Node id="19960"/>нанотрубках<Node id="19971"/>. Кроме того, применение нанотехнологий позволит создать электрические магистральные кабели на <Node id="20066"/>углеродных <Node id="20077"/>нанотрубках<Node id="20088"/>. Они будут характеризоваться высокой электрической проводимостью и при этом весить на порядок меньше медных. В разы снизятся и затраты. Так что применение нанотехнологий в военной связи произведет революцию в военной области в целом. И это замечательно!.. Наши поздравления!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1198" EndNode="1209">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="15092" EndNode="15102">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобороны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="2610" EndNode="2628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="1209" EndNode="1210">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="2749" EndNode="2750">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="20077" EndNode="20088">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2209" EndNode="2218">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="7296" EndNode="7304">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="1209" EndNode="1210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="8663" EndNode="8678">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="16973" EndNode="16984">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="16853" EndNode="16864">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="19949" EndNode="19971">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="10369" EndNode="10382">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6288" EndNode="6309">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1733" EndNode="1748">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="10296" EndNode="10302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="7702" EndNode="7710">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="19245" EndNode="19251">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="19343" EndNode="19387">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="9916" EndNode="9959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством связи и массовых коммуникаций</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1315" EndNode="1318">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1712" EndNode="1724">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="7858" EndNode="7866">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="5606" EndNode="5621">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="18717" EndNode="18726">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="14720" EndNode="14723">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="2738" EndNode="2749">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="15717" EndNode="15729">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="16962" EndNode="16984">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="2749" EndNode="2750">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="5828" EndNode="5842">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="2143" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="2134" EndNode="2142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="16842" EndNode="16864">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанотрубка" StartNode="19960" EndNode="19971">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="2209" EndNode="2218">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="20066" EndNode="20088">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="18717" EndNode="18726">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="240" EndNode="252">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
