<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт химии высокочистых веществ РАН аналитическая химия, высокочистые вещества, наноразмерные примеси   <Node id="110"/>Наноматериалы<Node id="123"/> Неорганическая химия Химия высокочистых веществ   Исследование наноразмерных примесей в высокочистых веществах и материалах. Развитие оптических методов исследования <Node id="290"/>наночастиц<Node id="300"/> в высокочистых жидкостях, газах, стеклах.                          Кеткова Людмила Александровна, с.н.с., без ученого звания, кандидат наук Лазукина Ольга Петровна, ученый секретарь ИХВВ РАН, без ученого звания, доктор наук Наноразмерные примеси – один из классов примесей в высокочистых веществах и материалах, крайне негативно влияющих на свойства получаемых изделий. Для оптических материалов присутствие в материале (даже в предельно низких концентрациях) примесных  и фазовых микро- нано-неоднородностей, являющихся поглощающими и рассеивающими центрами, приводит к возрастанию оптических потерь. Содержание нанопримесей в исходных веществах и средах, используемых в технологии микроэлектроники, также жестко лимитируется. 
  
 В Институте химии высокочистых веществ РАН разработаны методики и аппаратура для исследования методом лазерной ультрамикроскопии (ЛУМ) с ФЭУ-регистрацией дисперсного состава и численной концентрации наноразмерных примесных включений (частиц) в высокочистых агрессивных газах и жидкостях (летучих неорганических гидридах, хлоридах, МОС), используемых в технологии микроэлектроники и волоконной оптики, а также стеклах, прозрачных в оптическом диапазоне. 
  
 Несмотря на появление за <Node id="1517"/>последнее десятилетие<Node id="1538"/> новых методов исследования наноразмерных объектов (методики сканирующей зондовой микроскопии (СЗМ), электронная микроскопия (ЭМ) высокого разрешения), метод ЛУМ, в основе которого лежит определение размеров и концентрации отдельных включений по сигналам светорассеяния от них, остаётся незаменимым (а часто и единственным) при дисперсионном анализе нанообъектов в высокочистых средах, обеспечивая одновременно достаточно низкие пределы обнаружения по размеру (~n•10 нм) и численной концентрации (~103 см-3). 
  
 В <Node id="2054"/>настоящее время<Node id="2069"/> в ИХВВ РАН разрабатывается метод ЛУМ с ПЗС-регистрацией  для исследования гетерофазных наноразмерных включений в высокочистых оптических материалах, прозрачных в видимом и ближнем ИК-диапазоне (теллуритные, халькогенидные стёкла, халькогениды цинка). В отличие от методов СЗМ и ЭМ, позволяющих исследовать лишь поверхностный слой образца ~n мкм, метод ЛУМ даёт возможность неразрушающего сканирования по глубине образца на сантиметры. В <Node id="2507"/>настоящее время<Node id="2522"/>  нет альтернативного метода, определяющего включения с размерами ~n•10 нм в объёме массивных твердых образцов при низком их содержании. Это достигается благодаря применению малоапертурной собирающей оптики, лазерных источников освещения и малошумящих чувствительных фотодетекторов. В отличие от СЗМ  и ЭМ, метод ЛУМ чувствителен к присутствию в образце не только примесных, но и фазовых включений на уровне объёмного содержания второй фазы ~ppb. 
  
 С помощью разработанных методик были исследованы нанопримеси в широком круге объектов и получены данные об их дисперсном составе и концентрации; в ряде случаев установлены источники появления примесных <Node id="3176"/>наночастиц<Node id="3186"/>; отслежена связь их содержания с технологическими параметрами, идентифицирована возможная природа нанопримесей.    Автоматизированные установки для определения микронеоднородностей в высокочистых (в том числе агрессивных) газах и жидкостях, а также стеклах, прозрачных в видимом диапазоне, методом лазерной ультрамикроскопии с ФЭУ-регистрацией Установка для регистрации микровключений в высокочистых оптических материалах, прозрачных в видимой и ближней ИК-области, на базе универсального микроскопа Axioplan 2 фирмы <Node id="3704"/>Цейсс<Node id="3709"/> с бесконечной оптикой и охлаждаемой ПЗС-фотокамерой высокого разрешения Axiocam HRm   .  Установка для измерения спектра оптических потерь в световодах ИК-диапазона Генератор аэрозолей и набор стандартных частиц (латексов) различных размеров Лазеры газовые He-Ne (&amp;#955;=0,63 мкм, P= 25 мВт) Микроскоп стереоскопический МБС-10 Цифровой фотоаппарат Nicon Coolpix 5700   Методика расчета оптических потерь в высокочистых оптических материалах, обусловленных влиянием гетерофазных микро- и нано-неоднородностей. Методики определения дисперсного состава и численной концентрации примесных <Node id="4295"/>наночастиц<Node id="4305"/> в высокочистых газах, жидкостях, стеклах методом ЛУМ. Методики позволяют контролировать содержание частиц размером от n•10-100 нм при их численной концентрации  10-1010 см-3   Нижегородский госуниверситет им. Н.И. Лобачевского, Нижний Новгород    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3176" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="110" EndNode="123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2507" EndNode="2522">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3704" EndNode="3709">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цейсс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="4295" EndNode="4305">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="290" EndNode="300">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1517" EndNode="1538">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2054" EndNode="2069">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
