<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
После того как в <Node id="18"/>2000 г.<Node id="25"/> был экспериментально обнаружен наименьший возможный <Node id="78"/>фуллерен<Node id="86"/> С20, (см. рис.1), встал вопрос о возможности существования твердого вещества – фуллерита – на его основе (по аналогии с фуллеритом, состоящим из <Node id="232"/>фуллеренов<Node id="242"/> С60). Теоретические расчеты свидетельствуют о возможности формирования конденсированного состояния из <Node id="345"/>фуллеренов<Node id="355"/> С20 [1], хотя согласия по поводу кристаллической структуры этого гипотетического кластерного вещества пока нет. В отличие от фуллерита С60, в котором отдельные кластеры связаны друг с другом за счет слабого ван-дер-ваальсовского притяжения, межкластерные связи в фуллерите С20 должны иметь, согласно теории, ковалентную природу.

Сообщения [2,3] о синтезе кристаллов C20 пока остаются неподтвержденными. Между тем экспериментально наблюдались заряженные димеры (С20) 2+, а также комплексы (С20)N+ c N = 3 – 13 [4]. В работе [5] высказано предположение, что эти комплексы представляют собой квазиодномерные цепочки. Численные расчеты показали, что межкластерные связи в таких цепочках могут быть различных типов (рис.2).

С энергетической точки зрения наиболее выгодны так называемые open-[2+2] связи, (рис.2a). Эта конфигурация является метастабильной: утрата «цепочечно-кластерной структуры» может происходить по трем каналам – из-за распада одного из <Node id="1309"/>фуллеренов<Node id="1319"/>, слияния двух <Node id="1334"/>фуллеренов<Node id="1344"/> в кластер C40 и из-за разрыва цепочки. Тем не менее моделирование «жизни» цепочек при конечной температуре методом молекулярной динамики свидетельствует об их достаточно высокой устойчивости: высота минимального энергетического барьера, препятствующего разрушению цепочки, составляет около 2 эВ. Оценка времени жизни при комнатной температуре дает t ~ 107 сек.
1. H. Prinzbach et al. Nature 407, 60 (2000)2. Z. Wang et al. Phys., Lett. A 280, 351 (2001)3. Z. Iqbal et al. Eur. Phys. J. B 31, 509 (2003)4. R. Ehlich et al. J. Chem. Phys. 115, 5830 (2001)5. <Node id="1901"/>О. Опенов<Node id="1910"/> и др., Письма в ЖЭТФ 85, 418 (2007)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1901" EndNode="1910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="232" EndNode="242">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="18" EndNode="25">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="345" EndNode="355">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="1334" EndNode="1344">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="1309" EndNode="1319">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="78" EndNode="86">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
