<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Мембраны наноразмера представляют собой большой интерес для исследователей не только в качестве фильтрующих элементов, но также и в таких областях, как гибкая электроника, сверхчувствительные <Node id="193"/>сенсоры<Node id="200"/>, наномедицинские приложения и биомелекулярные исследования. Многие их таких применений требуют трехмерной структуры мембран, например, в форме трубок, колец, винтовых или складчатых поверхностей.

До настоящего времени скручивание сверх-тонких слоев сильно ограничивало выбор материала, во многих случаях приходится привлекать технику создания эпитаксиальных полупроводниковых слоев (ориентированный рост одного слоя на поверхности другого – подложки). При этом, процесс изготовления тонкой мембраны требует применения другой сложной и тонкой техники- гравирования- для снятия мембраны с подложки. Последний не только уничтожает подложку, но и во многих случаях приводит к растворению и самого материала мембраны.

Новый подход, совместно разработанный учеными из Германии и Гонконга теперь обеспечивает контролируемое изготовление трубок из чистого металла или оксида, точно также, как и из множества комбинаций материалов.

Руководит совместным проектом, который финансируется грантом Совета Поддержки Научных Исследований Гонконга (Hong Kong Research Grants Council), доктор Оливер Шмидт (Dr. Oliver G. Schmidt). Группа д-ра Шмидта включает в себя ученых из Института Твердого Тела Макса Планка (Max Planck Institute for Solid State Research) и Департамента Физики и Матераиловедения (Department of Physics and Materials Science) Городского Университета Гонконга (City University of Hong Kong). Исследователи отмечают, что теперь они могут изготовить <Node id="1655"/>нанотрубки<Node id="1665"/> из чистого металла, оксида и, практически любого другого твердотельного материала, что открывает перспективы в различных областях науки от фотоники до биофизики, например, кольцевые оптические резонаторы, магнито-жидкостные <Node id="1890"/>сенсоры<Node id="1897"/>, дистанционно управляемые струйные движители, и т.д.
Результаты работы опубликованы коллективом авторов в журнале Advanced Materials (Yongfeng Mei et al, – Versatile Approach for Integrative and Functionalized Tubes by Strain Engineering of Nanomembranes on Polymers). Ведущим атором статьи является <Node id="2198"/>Йонгфенг Мей<Node id="2210"/> (Yongfeng Mei), научный сотрудник Института Интегрированных Нанонаучных Исследований (Institute for Integrative Nanosciences), Дрезден. В работе описан общий подход к решению задачи создания микро и <Node id="2410"/>наноструктур<Node id="2422"/> трубчатой формы.
Новый метод работает следующим образом. Неорганическая мембрана в напряженном состоянии при низкой температуре депонируется на слой полимера. Далее, полимерная подложка ликвидируется с помощью растворителя, освобождая мембрану, которая, при высвобождении благодаря предварительному напряжению, сворачивается в трубку. Подбор соответствующих параметров процесса дает возможность полного контроля процесса и результирующих диаметров <Node id="2871"/>нанотрубок<Node id="2881"/>. Поскольку технологические параметры не являются полностью независимыми друг от друга, для каждого нового материала или комбинации материалов требуется подбор режимов напряжения

По словам <Node id="3071"/>Йонгфенга Мея<Node id="3084"/> при подборе таких режимов, во-первых, учитывается разница в тепловом расширении, которая контролируется подбором соответствующих температур депонирования. Известно, что термические напряжения вызываются разницей в коэффициентах теплового расширения между подложкой и депонированным слоем. В целях улучшить градиент напряжения, мы увеличиваем температуру подложки в самом начале процесса депонирования мембраны.

Вторым важным параметром депонирования является скорость нанесения покрытия, которая особенно ощутима при использовании процессов испарения и физического вакуумного напыления. Различные скорости депонирования могут привести к различной зернистости слоев, которая, в свою очередь, влияет на уровень напряженности мембраны. Диаметр трубки как функция толщины пленки мембраны согласуется с кривой для разницы напряжений, что означает хорошую контролируемость напряженного состояния скоростью нанесения покрытия.

В-третьих, релаксация и усиление напряжения в продолжение процесса депонирования сами по себе могут привести к значительным градиентам напряжений и вызвать сворачивание в трубку освобожденного слоя.

Ученые из группы <Node id="4224"/>Йонгфенга Мея<Node id="4237"/> использовали новую технологию для создания самодвижущихся струйных микродвижителей для возможной доставки лекарств в определенные места организма. Авторы подчеркивают, что такие комплексные микромашины могут работать автономно, аналогично биологическим микроорганизмам, превращая химическую энергию локальной окружающей среды в кинетическую энергию своего движения.

Группа изготовила образец каталитического трубчатого струйного двигателя, используя титан-железо-золото-серебряную многослойную мембрану. Внутри микродвигателя перекись водорода разлагается на воду и кислород в результате каталитической реакции между перекисью водорода и серебром внутренней стенки. Пузырьки кислорода, выходящие из одного из отверстий, вызывают движение микроустройства, которое отличается направленностью и быстротой.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4224" EndNode="4237">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="193" EndNode="200">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3071" EndNode="3084">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2198" EndNode="2210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сенсор" StartNode="1890" EndNode="1897">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2871" EndNode="2881">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="2410" EndNode="2422">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1655" EndNode="1665">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
