<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Инновации? Европа нам поможетПринято постановление ЗС «Об утверждении отчёта о реализации в <Node id="92"/>2007 году<Node id="101"/> Областной целевой программы развития инновационной деятельности в Ростовской области на <Node id="190"/>2007 – 2008 годы<Node id="206"/>».
Южно-Российский государственный технический университетВ <Node id="266"/>2007 году<Node id="275"/> на реализацию этой ОЦП было направленно <Node id="316"/>более 648 млн. рублей<Node id="337"/> – <Node id="340"/>105,7%<Node id="346"/> от запланированного объема. Одним из важнейших событий в развитии инновационной инфраструктуры стало создание Южного федерального университета (ЮФУ), что позволило расширить сеть образовательных направлений до 209 специальностей. Данная модель вуза позволяет более успешно доводить наукоёмкие технологии до коммерческого внедрения.

Действует технопарк ЮФУ, объединивший около 50 малых инновационных предприятий. Они получили через государственный Фонд содействия развитию малых предприятий в научно-технической сфере <Node id="865"/>190 млн. рублей<Node id="880"/>.
 Дальнейшее развитие получил Южно-Российский государственный технический университет. Заложена основа центра «Донские нанотехнологии». В результате конкурсного отбора Ростовский центр трансфера технологий (РЦТТ) был включен в число «пилотных» в рамках программы «Создание и поддержка центров коммерциализации». Участие в Проекте Europeaid позволило РЦТТ войти в качестве сертифицированного члена в Российскую сеть трансфера технологий (RTTN), установить партнерские связи с Европейскими центрами коммерциализации, а также Международной сетью релей-центров.

За счёт средств федерального бюджета в рамках различных программ профинансированы НИОКР на общую сумму <Node id="1543"/>622,9 млн. рублей<Node id="1560"/>.
Чего же удалось реально достичь за <Node id="1597"/>этот год<Node id="1605"/>?
Доля инновационной продукции в ВРП составила <Node id="1652"/>2,2%<Node id="1656"/>, в отгруженной продукции – <Node id="1684"/>3%<Node id="1686"/>. В <Node id="1690"/>2006 году<Node id="1699"/> было – <Node id="1707"/>2,6%<Node id="1711"/>. Шаги невелики. К сожалению, среднероссийский показатель пока не достигнут.
 
«<Node id="1791"/>Но радует, что есть понимание проблемы со стороны науки, промышленников, что это их единая задача. Стратеги <Node id="1899"/>до 2020 года<Node id="1911"/>, принятая Президентом и Премьером – это и наша стратегия. Сможем идти этим путем – нас ждет великое будущее, не сможем – так и останемся сырьевым придатком. Но у нас достаточные основания рассчитывать на успех – это огромный научный и промышленный потенциал», – считает Председатель ЗС Виктор Дерябкин<Node id="2213"/>.<Node id="2214"/>
 <Node id="2216"/>http://www.panram.ru/ar_8807742<Node id="2247"/> В <Node id="2250"/>настоящее время<Node id="2265"/> закладываются основы наноцентра Ростовской области «Донские нанотехнологии» на основе некоммерческого партнерства, которое будет представлять научное сообщество области на федеральном уровне, обеспечивая разработку плана стратегического развития и оказывая помощь университетским центрам в привлечении внебюджетных инвестиций. Главная задача наноцентра – распределить усилия ВУЗов и научных организаций области в оснащении их научно-исследовательским и технологическим оборудованием, обеспечить доступ к нему всех заинтересованных ученых и специалистов, создать единую информационную базу. Вторая задача состоит в том, чтобы объединить усилия администрации и научного сообщества и войти в нанотехнологическую сеть России единым центром, что важно для престижа Ростовской области и её вузов. Третья задача – отбор лучших инновационных проектов для оказания помощи в их реализации, в том числе и через механизм взаимодействия с Российским венчурным фондом.
<Node id="3221"/>http://www.donland.ru/print/info.asp?…РОСТОВСКИЙ<Node id="3269"/> ЦЕНТР ТРАНСФЕРА ТЕХНОЛОГИЙ (РЦТТ)
РЦТТ создан как региональный центр, нацеленный на решение задач промышленности и сельского хозяйства Ростовской области, на поддержку в научного и инновационного сектора учреждений Ростовской области, в том числе, в сфере нанотехнологий, микротехники, пьезокерамики и др.
Услуги центра – полнофункциональный набор услуг по трансферу высокотехнологичной продукции, включая менеджмент проектов, инвестиционную поддержку; экспертную, юридическую, патентную, маркетинговую, конструкторско-технологическую и сертификационную службы.
<Node id="3832"/>http://www.ras-stc.ru/center/rostovЮжный<Node id="3872"/> федеральный университет <Node id="3897"/>(ЮФУ)http://sfedu.ru/Южно-Российский<Node id="3933"/> государственный технический университет (Новочеркасский политехнический <Node id="4006"/>институт)http://www.npi-tu.ru/«Доля<Node id="4041"/> инновационной продукции в ВРП составила <Node id="4082"/>2,2%<Node id="4086"/>, в отгруженной продукции – <Node id="4114"/>3%<Node id="4116"/>. В <Node id="4120"/>2006 году<Node id="4129"/> было – <Node id="4137"/>2,6%<Node id="4141"/>. Шаги невелики. К сожалению, среднероссийский показатель пока не достигнут». Ну, как говорится, курочка по зёрнышку клюёт… Хотя, говоря по правде, ожидалось, что с созданием ЮФУ область пойдёт в инновационный <Node id="4351"/>век<Node id="4354"/> семимильными шагами. Ну, не сразу Москва строилась… Подождём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="190" EndNode="206">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="4120" EndNode="4129">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="92" EndNode="101">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2250" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1543" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4351" EndNode="4354">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="266" EndNode="275">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="4082" EndNode="4086">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="4137" EndNode="4141">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="266" EndNode="275">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="2213" EndNode="2214">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1707" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2216" EndNode="2247">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1597" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1791" EndNode="2213">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1690" EndNode="1699">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="340" EndNode="346">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="865" EndNode="880">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4120" EndNode="4129">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1899" EndNode="1911">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="92" EndNode="101">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="4006" EndNode="4041">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="3832" EndNode="3872">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="4114" EndNode="4116">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="1652" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="3221" EndNode="3269">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="316" EndNode="337">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="1684" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="сотрудники" StartNode="2213" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1690" EndNode="1699">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="1791" EndNode="2213">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="3897" EndNode="3933">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
