<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Неблагородный металлЗолото окончательно потеряло благородство – химики заставили <Node id="81"/>нанокластеры<Node id="93"/> из 55 золотых атомов самостоятельно разбивать молекулы кислорода без участия дополнительных веществ. Ранее золото работало катализатором только вместе с другими молекулами. Как это происходит, понятней не стало.
 Учебники химии пока что не учат нанотехнологии и далеки от переднего края развития нанонауки. Поэтому золото для многих по-прежнему остается одним из инертных, или, как ещё говорят, «благородных» металлов. 
Между тем способность <Node id="536"/>наночастиц<Node id="546"/> золота<Node id="553"/>, нанесённых на подложку из полупроводникового оксида переходного элемента, катализировать реакцию окисления монооксида углерода впервые была продемонстрирована еще в <Node id="720"/>1987 году<Node id="729"/>. Сегодня на тему активности <Node id="758"/>наночастиц<Node id="768"/> золота<Node id="775"/> в самых разнообразных специфических окислительных реакциях написано множество статей, однако химики и физики до сих пор не могут объяснить природы перехода частиц из инертного состояния в химически активное при уменьшении их размера до нескольких нанометров.
Более того, все предыдущие работы фиксировали подобную активность только в случае наличия специфической полупроводниковой подложки – например, оксида титана – или в случае добавления к молекулярному кислороду, вступающему в реакцию окисления, специфических компонентов, таких как водород или пероксидные соединения. Потому отнести каталитическую активность только к свойствам <Node id="1411"/>наночастиц<Node id="1421"/> золота<Node id="1428"/> было некорректно.
 Теперь у ученых появилась такая возможность. В свежем выпуске журнала Nature ученые из британского Кембриджа и новозеландского Университета Кентербери опубликовали статью, в которой продемонстрировали каталитическую активность <Node id="1675"/>золотых <Node id="1683"/>наночастиц<Node id="1693"/> размером менее 2 нм к избирательному окислению ароматической молекулы стирена. 
Эта реакция протекала в присутствии <Node id="1810"/>наночастиц<Node id="1820"/>, нанесенных на диэлектрическую поверхность нитрида бора, а исходная смесь компонентов состояла только из кислорода и стирола.
 Стирол – гомолог бензола – содержит двойную связь углерод-углерод в боковой цепи, которая и подвергается каталитическому окислению с образованием трех продуктов – бензальдегида, оксида стирола с треугольной эпоксидной группой и ацетофенона. 
Эти окисленные углеводороды, в особенности эпоксидные соединения, являются ценными химическими продуктами. Их получают с помощью иных твердотельных катализаторов на основе платины, рутения и других металлов. Данные металлы способны к адсорбции на своей поверхности кислорода в молекулярной форме и последующей диссоциации молекул О2 на отдельные атомы. Процесс называется активацией кислорода и позволяет провести селективное окисление двойной связи в стирене.
 Крупные частицы золота не способны активизировать кислородные молекулы, однако Ричард Ламберт и его колени показали, что кластеры золота, состоящие из 55 атомов (Au55), прекрасно катализируют диссоциацию кислорода на отдельные атомы. 
Такие кластеры золота, содержащие в себе строго определённое количество атомов, были открыты совсем недавно. Они имеют очень упорядоченную структуру, а потому являются очень стабильными частицами. Ламберт был первым, кто показал химическую активность этих кластеров.
 Однако, показав, что золотые кластеры являются прекрасным примером и ориентиром для дальнейшего развития твердотельных катализаторов на подложках, учёные пока не в силах объяснить загадочный переход золота из инертного состояния в активное.  Многие химики склонны полагать, что активность золотых кластеров проявляется в результате наличия в них большого количества «крайних» атомов – или, выражаясь научным языком, атомов с недостаточным координационным окружением, то есть атомов на поверхности и ребрах граней <Node id="3668"/>наночастиц<Node id="3678"/>. При уменьшении частиц до определённого размера плотность таких нескоординированных атомов на единицу объёма сильно возрастает. 
Кроме того, размер в 1,4 нм соответствует длине волны <Node id="3862"/>де Бройля<Node id="3871"/> электрона на орбиталях атомов золота, что также может оказать заметное влияние на внутреннюю электронную структуру частицы. Правда, до того, чтобы рассчитать столь малую структуру электронных оболочек в частице из 55 атомов золота, в каждом из которых по 79 электронов, наука пока не доросла.
 Не исключено, к аномальной химической активности <Node id="4215"/>наночастиц<Node id="4225"/> золота<Node id="4232"/> приводят оба фактора. Исследования с помощью рентгеновской фотоэлектронной спектроскопии высокого разрешения показали, что электронная структура <Node id="4378"/>золотых <Node id="4386"/>наночастиц<Node id="4396"/> действительно отличается от устройства таковой в объёмном материале, однако каким образом это приводит к активации молекул кислорода, авторы сказать не берутся. Прояснить этот вопрос помогло бы обнаружение иных каталитических реакций, в которые могут вступать <Node id="4657"/>наночастицы<Node id="4668"/> золота<Node id="4675"/>. Интересно было бы исследовать характер их активности и в реакциях в газовой фазе и сравнить его с реакциями в жидких средах. А эра твердофазных катализаторов на основе кластерных <Node id="4856"/>наночастиц<Node id="4866"/> только начинается.
Алексей <Node id="4894"/>Петровhttp://www.gazeta.ru<Node id="4920"/>/…817601.shtmlДа, интересно. Возможно, это одна из форм проявления закона перехода количества (в данном случае – размера) в новое качество. Возможно также, что физиологическое воздействие <Node id="5108"/>наночастиц<Node id="5118"/> золота<Node id="5125"/> на организм человека <Node id="5147"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…zm-cheloveka)<Node id="5188"/> также объясняется проявлением их каталитических свойств. И теперь, когда учёными «протоптана тропка» в данной области, сюда устремятся толпы исследователей, и проблема рано или поздно будет решена – на благо всего человечества…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1683" EndNode="1693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица+золота" StartNode="4657" EndNode="4675">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица+золота" StartNode="4215" EndNode="4232">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокластер" StartNode="81" EndNode="93">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица+золота" StartNode="1411" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="4386" EndNode="4396">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="720" EndNode="729">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="4215" EndNode="4225">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица+золота" StartNode="5108" EndNode="5125">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="536" EndNode="546">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица+золота" StartNode="4378" EndNode="4396">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4894" EndNode="4920">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица+золота" StartNode="1675" EndNode="1693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="4657" EndNode="4668">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="5108" EndNode="5118">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="1810" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица+золота" StartNode="758" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="3668" EndNode="3678">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="1411" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="4856" EndNode="4866">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="3862" EndNode="3871">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="5147" EndNode="5188">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="720" EndNode="729">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица+золота" StartNode="536" EndNode="553">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="758" EndNode="768">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
