<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Дубна: новый этап развития центра высоких технологийВ <Node id="54"/>2005 году<Node id="63"/> по постановлению Правительства РФ на территории подмосковной Дубны создана особая экономическая зона (ОЭЗ) технико-внедренческого типа. Дубна должна стать не просто центром развития наукоемких и высокотехнологичных отраслей, но и центром конкурентоспособности в сфере высоких технологий.
Основными направлениями деятельности ОЭЗ стали ядерно-физическое и нанотехнологии, информационные технологии, материаловедение и проектирование сложных технических систем. Когда была поставлена задача создания Российского центра программирования для машиностроительного завода «ДМЗ-Камов» программисты были обслуживающим персоналом. Сейчас, в результате модернизации производства, его производительность увеличилась в пять раз, растет объем конструкторских работ. «Дубна» стал одним из динамично развивающихся центров GRID – распределенной вычислительной системы, основанной на современных информационных технологиях.
К <Node id="972"/>концу 2008 году<Node id="987"/> на левом берегу Волги будет построен инновационно-технологический центр – пять зданий общей площадью 40 тыс. кв. м. Начаты работы по строительству транспортной и инженерной инфраструктуры на правом берегу — это еще 15–20 тыс. кв. м офисной и производственной площади, сообщает «Эксперт Online 2.0». Ядром в правобережной части ОЭЗ станет центр по нанотехнологиям. По темпам строительства, по количеству зарегистрированных компаний-резидентов (их сегодня 22) подмосковная ОЭЗ лидирует, опережая другие технико-внедренческие зоны — Санкт-Петербургскую, Томскую, Зеленоград.

Одновременно на левом берегу строится городок программистов в 600 тыс. кв. м современного комфортного жилья, который сможет вместить десять тысяч программистов Российского центра программирования и их семьи. Строительство ведется британскими фирмами, которые проектируют и строят Кембридж и Оксфорд, за счет привлечения инвесторов и внебюджетных фондов города.

Дубненский проект осуществляется с участием федерального <Node id="1980"/>правительства<Node id="1993"/>, правительства Московской области и муниципалитета города Дубны. В 2006−2010 гг. в проект планируется вложить <Node id="2104"/>7,8 млрд. рублей<Node id="2120"/>. Из них область вкладывает 1395,5 млн, город — 948,3 млн. Только в <Node id="2188"/>2007 году<Node id="2197"/> из средств бюджета Московской области на строительство социально значимых объектов ОЭЗ «Дубна» было выделено <Node id="2307"/>234,09 млн. рублей<Node id="2325"/>, а на строительство и ремонт дорожной сети – <Node id="2371"/>111,16 млн рублей<Node id="2388"/>.

Жилье, инфраструктура, офисы, особые экономические условия – все это разворачивается для привлечения денег «под идею». Свободные средства в больших объемах имеются и у государства, и в успешных корпорациях.
 
«<Node id="2601"/>Мы должны работать в тех сферах, где потенциально конкурентоспособны, и сконцентрироваться на этом, выращивая фирмы», – считает Александр Рузаев<Node id="2745"/>,<Node id="2746"/> заместитель директора Объединенного института ядерных исследований по инновационному развитию.
 <Node id="2843"/>С середины 1930-х годов<Node id="2866"/> в Дубне работает Дубненский машиностроительный завод (сейчас – ООО «ДМЗ-Камов»), связанный с авиационными и ракетными технологиями. В <Node id="3001"/>1950-х годах<Node id="3013"/> город Дубна создавался как центр концентрации научных кадров. Жизнь города полностью зависела от деятельности Объединенного института ядерных исследований (ОИЯИ) – уникального международного научного центра. Позже появились институты, занимающиеся закрытым военными исследованиями и разработками, и ориентированные на наукоемкую продукцию заводы. В 90-х исследовательские центры и предприятия переживали не лучшие времена. Возникла задача перейти от полного бюджетного дoтирования к рыночным отношениям в условиях неопределенной государственной инновационной политики.
Алексей <Node id="3591"/>Бутузовhttp://pedsovet.org/…iew/4093/88/Дубна:<Node id="3637"/> эффект концентрацииОсобая экономическая зона «Дубна», по замыслу создателей, должна выйти за пределы первоначальной цели — стать не просто центром развития наукоемких и высокотехнологичных отраслей, но и центром конкурентоспособности в сфере высоких технологий
По постановлению правительства РФ на территории подмосковной Дубны создана особая экономическая зона (ОЭЗ) технико-внедренческого типа <Node id="4034"/>два года назад<Node id="4048"/>, в <Node id="4052"/>декабре 2005<Node id="4064"/>−го, когда наукоград победил в конкурсе более чем 70 проектов.
Александр Рац, руководитель территориального управления по Московской области Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами, так формулирует сверхзадачу Дубненской ОЭЗ:
 
«Мы строим зону, чтобы появилось то, чего у нас пока нет. У нас огромный дефицит национальной конкурентоспособности в высокотехнологичной сфере».
 
В 50−х <Node id="4474"/>годах прошлого века<Node id="4493"/> город создавался как классическая элитная система, поселение, сформированное за счет концентрации научных кадров. Жизнь города целиком и полностью зависела от деятельности Объединенного института ядерных исследований (ОИЯИ) — уникального для того времени международного научного центра. Позже появились на правом берегу Волги институты, занимающиеся закрытой военной тематикой, и заводы, ориентированные на наукоемкую продукцию.

Плюс к тому еще <Node id="4940"/>с середины 30<Node id="4953"/>−х <Node id="4956"/>годов<Node id="4961"/> работал Дубненский машиностроительный завод (сегодня — ООО «ДМЗ-Камов»), предприятие, связанное с авиационными и ракетными технологиями. «Правый» и «левый» берега Дубны существовали независимо друг от друга, являясь самодостаточными. Так могло продолжаться, до тех пор пока в <Node id="5238"/>начале 90<Node id="5247"/>−х их не объединила общая экономическая проблема: и оборонка, и фундаментальная наука — потребители бюджетных денег, плохо вписывающиеся в рыночные отношения.
Задача ОЭЗ — трансформация знаний в рыночные позиции в условиях так и не определившейся общегосударственной инновационной политики.
Системообразующий элементДля «Дубны» были выбраны следующие направления деятельности: ядерно-физические и нанотехнологии, информационные технологии, материаловедение и проектирование сложных технических систем.
 
«<Node id="5752"/>Два года назад<Node id="5766"/> нам была непонятна ситуация с ОЭЗ, где акцент был поставлен на создание Российского центра программирования, — рассказывает Дмитрий Иванов<Node id="5905"/>,<Node id="5906"/> директор по информационным технологиям ООО “ДМЗ-Камов”. — Для нас программисты были обслуживающим персоналом, а перед нами стояли задачи модернизации производства. Но программа модернизации ДМЗ потянула за собой другие проблемы. Мы увеличили производительность в пять раз, возрастает объем конструкторских работ. Мы поняли, что качество специфического программного обеспечения стало для нас критичным — и участие в создании центра программирования приобрело сегодня приоритетное направление».
 Системообразующим элементом ОЭЗ «Дубна» является Российский центр программирования.

Сегодня «Дубна» — один из динамично развивающихся центров GRID — распределенной вычислительной системы, основанной на современных информационных технологиях. Помимо того что информационные технологии — самый быстро развивающийся сектор мирового рынка, успешно привлекающий инвестиции, российская школа программистов — одна из лучших в мире.

ИТ трансформируют базисные стереотипы проектирования, производства, бизнеса — стереотипы постановки задачи и решения проблемы. Именно Российский центр программирования в Дубне должен запустить процесс, который можно условно определить как индустриализацию инноваций.
От госзаказа — к госсигналу
«Точкой кристаллизации» стало государственное политическое решение — своего рода «госсигнал», без которого реализация подобных проектов невозможна, — и выбор места. Дубненский проект осуществляется с участием федерального <Node id="7345"/>правительства<Node id="7358"/>, правительства Московской области и муниципалитета города Дубны. С 2006−го <Node id="7434"/>по 2010 год<Node id="7445"/> планируется вложить <Node id="7466"/>7803,3 млн рублей<Node id="7483"/>. Из них область вкладывает 1395,5 млн, город — 948,3 млн. Только в <Node id="7551"/>2007 году<Node id="7560"/> на строительство социально значимых объектов ОЭЗ «Дубна» из средств бюджета Московской области было выделено <Node id="7670"/>234,09 млн рублей<Node id="7687"/>. <Node id="7689"/>111,16 млн рублей<Node id="7706"/> областной бюджет выделил на строительство и ремонт дорожной сети.
На левом берегу Волги строится инновационно-технологический центр (пять зданий общей площадью 40 тыс. кв. м). Он будет готов принять резидентов уже в <Node id="7923"/>текущем году<Node id="7935"/>. Начаты работы по строительству транспортной и инженерной инфраструктуры на правом берегу — это еще 15–20 тыс. кв. м офисной и производственной площади.
 Карта района ДубныЯдром в правобережной части ОЭЗ станет центр по нанотехнологиям: для развития этого направления необходимо иметь рядом базовые лаборатории и установки ОИЯИ. По темпам строительства, по количеству зарегистрированных компаний-резидентов (их сегодня 22) подмосковная ОЭЗ лидирует, опережая другие технико-внедренческие зоны — Санкт-Петербургскую, Томскую, Зеленоград.

В Дубненской ОЭЗ реализован пилотный проект — регистрация компаний-резидентов в режиме «одного окна». <Node id="8576"/>Администрация ОЭЗ<Node id="8593"/> совместно с мэрией решили вопрос энергообеспеченности на <Node id="8651"/>много лет<Node id="8660"/> вперед, получив 50 МВт от энергетиков Тверской области.
Количество идей на квадратный метр
Сначала идеи и люди, потом здания и приборы? Именно так, но без знака вопроса в свое время формулировал требования к новосибирскому Академгородку его основатель — академик Михаил Лаврентьев. У Лаврентьева на берегах Оби люди были — оставалось только построить институты. На волжских берегах ситуация немного иная. <Node id="9066"/>Несколько месяцев<Node id="9083"/> ищет пятерку высококлассных программистов Дмитрий Иванов, отвечающий на ДМЗ за информационные технологии. Дефицит программистов, проектировщиков, конструкторов, людей с идеями испытывают и другие резиденты ОЭЗ. Может быть, забота о кадрах, их набор, обучение — это забота корпораций, которые пришли или придут в Дубну?
 
«Нет, это не так, — уверен Александр Рац. — У корпораций очень прагматичные позиции — им нужно решать свои задачи с минимальными затратами при максимальной отдаче. Бизнес приходит туда, где меньше проблем, где их легче решить».
 
Специалистов, талантливых программистов, разработчиков нужно собрать в Дубну еще и для того, чтобы создать «поле напряжения», «точку концентрации интеллекта».

Можно возразить — двое талантливых парней в своем гараже спаяли нечто из груды деталей, и так на свет появились первый РС и фирма Apple Macintosh. Но дело в том, что у молодых специалистов в России часто нет не только гаража, но даже и крыши над головой. А специалисты того уровня, на которых рассчитывает ОЭЗ и которые нужны фирмам-резидентам, потребуют высокого уровня комфорта. В федеральном Законе об ОЭЗ особо оговорено, что в пределах зоны жилищное строительство запрещено. Дубне, городу с населением в 65 тыс. человек, было предложено решить жилищную проблему с помощью… вторичного рынка жилья. Но просто не может быть вторичного рынка такого объема (и тем более качества) в Дубне, а ОЭЗ должна быть местом, куда люди стремятся.
Необходимость заставила мэрию и <Node id="10563"/>администрацию ОЭЗ<Node id="10580"/> совместно с фирмами-резидентами взглянуть на проблему и с этой стороны. 600 тыс. кв. м современного комфортного жилья — городок программистов строится на левом берегу за счет привлечения инвесторов и внебюджетных фондов города. Десять тысяч программистов Российского центра программирования, их семьи — на тридцать тысяч вырастет население Дубны. Под этот проект планируется и левобережная инфраструктура. Лучшие британские фирмы, те самые, что проектируют и строят Кембридж и Оксфорд, проектировали городок ОЭЗ.

Стоимость квадратного метра планируется на уровне <Node id="11145"/>40 тыс. рублей<Node id="11159"/>. В Дубне будет отработан механизм массовой ипотеки, <Node id="11212"/>10%<Node id="11215"/> — первый ипотечный взнос — закроет город под гарантии фирмы-резидента, пригласившей специалиста. Так что Дубна, возражая академику Лаврентьеву, сначала решила построить здания, чтобы «умы» не скитались по съемным углам.
Утром — идеи, вечером — деньги
Но и жилье, и офисы, и инфраструктура, и сама ОЭЗ — все это разворачивается ради привлечения инвестиций. Конечный критерий успешности и востребованности бизнесом инновационного и наукоемкого проекта — привлечение «под идею» денег. Только при соблюдении этого условия абстрактная идея, научная разработка становится «материальной силой», способной выйти на рынок, сформировать новую потребность и, в идеальном итоге, на равных конкурировать с ведущими мировыми фирмами, приносить прибыль.

Сегодня свободные средства в больших объемах имеются и у государства, и в успешных корпорациях. Промышленная политика начинается с того, что определяются потенциальные сферы национальной конкурентоспособности.
 
«<Node id="12169"/>Мы должны работать в тех сферах, где потенциально конкурентоспособны, и сконцентрироваться на этом, выращивая фирмы», — считает Александр Рузаев<Node id="12313"/>, зам. директора ОИЯИ по инновационному развитию.
  
«Мы теряем позиции, в которых были традиционно сильны, и должны их восстановить, — продолжает тему Александр Рац. — У нас есть инструмент льгот, а может, нужен инструмент протекционизма?»
 Необходимо выработать механизм перенаправления финансовых потоков на то, в чем сильна страна, на завоевание ведущих позиций в сфере высоких технологий. Именно в этом поисковая задача ОЭЗ как государственного инновационного бизнес-проекта.

…В американском фонде Long Bets заключено пари. Пари о России. Эстер Дайсон, президент венчурного фонда EDventure Holdings, поставила <Node id="12929"/>5 тыс. долларов<Node id="12944"/> на то, что к <Node id="12958"/>2012 году<Node id="12967"/> американская пресса назовет Россию «мировым лидером в разработке программного обеспечения». Президент венчурного фонда рискует, но сумма ее риска не так уж велика.

Дубна и Россия рисковать не вправе. Слишком высоки ставки пари.
Владимир <Node id="13206"/>Суворовhttp://www.expert.ru/…oncentracii/Карта<Node id="13252"/> района ДубныНу вот, во-первых, «более выпуклыми» и чёткими стали планы создания Центра высоких технологий в этом районе Подмосковья. Стали более чёткими как основные концепции, так и конкретные направления развития (и последующей деятельности) ЦВТ. Во-вторых, уже намечается некое соревнование между создаваемыми в стране «зонами»/кластерами высокой технологии. По темпам строительства, по количеству зарегистрированных компаний-резидентов (их сегодня 22) подмосковная ОЭЗ лидирует, опережая другие технико-внедренческие зоны — Санкт-Петербургскую, Томскую, Зеленоградскую. Причём у Дубны уже на старте имеются огромные преимущества. В частности, дело создаётся явно не на пустом месте, а развивается по хорошо продуманному (стратегическому) плану: <Node id="14002"/>http://www.nanonewsnet.ru/…atelskim-isp.<Node id="14042"/> А это – в конечном счёте – уже начало конкурентной борьбы за «дефицитные» (по большому счёту) ресурсы. Теперь будет интересно наблюдать динамику этого процесса: как, по мере готовности «объекта», будет пополняться состав «резидентов» Дубненской зоны, какова будет их специализация и собственная динамика развития. Вон, даже уже и ГК «Роснанотех» планирует открыть в Дубне свою «особую экономическую зону», своеобразный полигон для обкатки собственных задумок и идей: <Node id="14510"/>http://www.nanonewsnet.ru/…heskuyu-zonu.<Node id="14550"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="9066" EndNode="9083">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="5752" EndNode="5766">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="7923" EndNode="7935">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="11145" EndNode="11159">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="12169" EndNode="12313">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="8576" EndNode="8593">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрацию ОЭЗ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="7466" EndNode="7483">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="13206" EndNode="13252">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4474" EndNode="4493">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="2745" EndNode="2746">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="10563" EndNode="10580">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрацию ОЭЗ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="2601" EndNode="2745">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="7345" EndNode="7358">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="3591" EndNode="3637">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="5752" EndNode="5905">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3001" EndNode="3013">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="14002" EndNode="14042">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="2188" EndNode="2197">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="5752" EndNode="5905">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="2745" EndNode="2746">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="2371" EndNode="2388">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="1980" EndNode="1993">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="54" EndNode="63">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="2104" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="7551" EndNode="7560">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="2188" EndNode="2197">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="11212" EndNode="11215">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="972" EndNode="987">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2843" EndNode="2866">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="7434" EndNode="7445">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="2307" EndNode="2325">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="сотрудники" StartNode="5905" EndNode="5906">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="7551" EndNode="7560">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="12169" EndNode="12313">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="12929" EndNode="12944">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="12958" EndNode="12967">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="14510" EndNode="14550">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="4034" EndNode="4048">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="54" EndNode="63">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="4052" EndNode="4064">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="5238" EndNode="5247">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Деньги" StartNode="7689" EndNode="7706">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="12958" EndNode="12967">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="7670" EndNode="7687">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="4956" EndNode="4961">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="4940" EndNode="4953">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="8651" EndNode="8660">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="2601" EndNode="2745">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="работает" StartNode="5905" EndNode="5906">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
