<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Недавно созданная тонкая прозрачная пленка из <Node id="47"/>углеродных <Node id="58"/>нанотрубок<Node id="68"/> позволит медиаустройствам будущего быть действительно компактными.

Лин Шао (Lin Xiao) и его коллеги из Университета Тсингуа, Китай (Tsinghua University) благодаря нанотехнологиям синтезировали прозрачную пленку из <Node id="284"/>нанотрубок<Node id="294"/>, способную воспроизводить звук и изображение.

Таким образом, CNT-монитору на основе этой пленки не нужны будут динамики или другие устройства воспроизведения звука.

Для воспроизведения звука ученые использовали термоакустический эффект. Расширение и сжатие воздуха, находящегося возле пленки, вызванное ее периодическим нагревом, вызывает возникновение акустических волн. Таким образом, пленка работает не как колеблющаяся мембрана при звуковоспроизведении.

Благодаря этому динамик будет продолжать работать, даже если часть пленки будет повреждена. Самое интересное, что пленку можно внедрить в состав тканей. Так, например, можно изготовить «одежду-динамик», «шторы-динамик», и даже «вещающие транспаранты». До сих пор подобными возможностями никакие материалы не обладали.

<Node id="1075"/>Более чем сто лет назад<Node id="1098"/> термоакустический эффект был получен в исследованиях платиновых нитей. Но звук был достаточно слабым, и сам материал недешевым, поэтому исследованию никто не придал значения. Нанотрубочная же пленка издает в 260 раз более громкий звук, чем динамик из платиновой пластины толщиной 700 нанометров.

Пленку удалось получить, используя технологию суперспрессованных нанотрубочных матриц, которые складываются в продолжительную <Node id="1522"/>наноструктуру<Node id="1535"/>-пленку, которая к тому же может быть гибкой и даже растяжимой.

Как говорят ученые, суперспрессованная пленка <Node id="1646"/>нанотрубок<Node id="1656"/> (super-aligned CNT), размещенная на 4х дюймовой кремниевой пластине, может быть растянута в пленку длиной 60 метров и шириной 10 см. Что и говорить, потрясающий результат!

<Node id="1830"/>В будущем<Node id="1839"/>, возможно, появятся интегрированные устройства на основе подобных пленок, совмещающие основные особенности медиаустройств: звуковоспроизведение и проигрывание видеоконтента.

Подобные материалы – идеальная база для электронных книг и газет, вероятно, что интеграция CNT-пленок с транзисторными матрицами приведет к появлению нового класса мобильных персональных компьютеров – тонких прозрачных пленок, которые можно растягивать и изгибать. Приятно знать, что благодаря нанотехнологиям становятся реальными вещи, о которых не думали даже самые смелые фантасты.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1830" EndNode="1839">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1522" EndNode="1535">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="284" EndNode="294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1075" EndNode="1098">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="47" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="58" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1646" EndNode="1656">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
