<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Развитию информобщества в РФ мешает отсутствие инфраструктуры – докладМОСКВА, 17 июл – Россия по уровню проникновения сотовой связи вышла на европейский уровень, каждая третья семья в стране имеет персональный компьютер, но развитию информобщества мешает низкий уровень доходов населения, высокая стоимость инфокоммуникационных услуг, отсутствие необходимой инфраструктуры и недостаточный уровень господдержки развития российской ИКТ-промышленности, говорится в материалах рабочей группы Госсовета.

Как сообщил РИА Новости источник в рабочей группе, в докладе к заседанию президиума Госсовета отмечается, что динамичное развитие экономики России в <Node id="649"/>последние годы<Node id="663"/> создало благоприятные экономические предпосылки для развития информационного общества.
 
«Растет потребность на продукцию и услуги в области информационно-коммуникационных технологий, повышается информационная грамотность населения, о чем свидетельствует увеличение доли пользователей интернета среди взрослого населения с <Node id="987"/>8%<Node id="989"/> в <Node id="992"/>2002 году<Node id="1001"/> до <Node id="1005"/>26%<Node id="1008"/> в <Node id="1011"/>2007 году<Node id="1020"/>. Быстрыми темпами развивается ИКТ-инфраструктура», – говорится в докладе.
  
«За <Node id="1102"/>2000–2007 годы<Node id="1116"/> проникновение стационарной телефонной связи повысилось в 1,5 раза. Уровень проникновения сотовой связи, составлявший в <Node id="1236"/>2000 году<Node id="1245"/> всего 2,7 абонента (подключения) на 100 человек населения, <Node id="1305"/>в конце 2007 года<Node id="1322"/> оценивался в 119, что существенно превышает средний показатель Европы. Число персональных компьютеров на 100 домохозяйств за <Node id="1448"/>2000–2007 годы<Node id="1462"/> увеличилось с шести до 33», – отмечается в документе.
 Развитию информационного общества способствовало формирование в России нормативной правовой базы и реализация масштабных целевых программ в области развития микроэлектроники, нанотехнологий. Принята и реализуется государственная программа «Создание в РФ технопарков в сфере высоких технологий». Для поддержки малых инновационных компаний образован Российский инвестиционный фонд информационно-коммуникационных технологий.
 Рабочая группа считает недостаточной господдержку отечественной промышленности информационно-коммуникационных технологий.  
«Существенными препятствиями на пути развития ИКТ являются: отсутствие в ряде регионов необходимой бизнес-инфраструктуры, отсутствие развитой микроэлектронной промышленности, низкий уровень развития отечественного производства программного обеспечения, телекоммуникационного и компьютерного оборудования, а также недостаточный уровень государственной поддержки развития российской ИКТ-промышленности», – говорится в материалах.
 
Среди негативных факторов рабочая группа Госсовета выделяет и отсутствие массового взаимодействия граждан и организаций с государственными органами власти в электронном формате при оказании последними госуслуг.
 
«Такая ситуация сложилась из-за отсутствия как необходимой законодательной базы, так и единой инфраструктуры межведомственного информационного взаимодействия. До настоящее времени в России на законодательном уровне не утвержден даже перечень государственных и муниципальных услуг, оказываемых соответственно органами государственной власти и органами местного самоуправления. Не решен также вопрос о признании на законодательном уровне электронного документа эквивалентом бумажного документа», – отмечается в материалах.
 
Рабочая группа предлагает комплекс мер для ускоренного развития в России информационного общества.
 
«Целесообразно образование при президенте РФ совета по вопросам развития информационного общества с участием представителей органов государственной власти, бизнеса и институтов гражданского общества», – говорится в докладе.
 
Такой совет при главе государства, по мнению авторов доклада, обеспечил бы эффективную систему координации и управления реализацией стратегии развития информационного общества.
 На региональном уровне должны быть разработаны и приняты региональные планы реализации стратегии развития информационного общества с учетом политики, проводимой на федеральном уровне, полагает рабочая группа. 
На региональном уровне также должны быть переработаны соответствующие целевые программы, проведен анализ и корректировка законодательства в сфере ИКТ.
<Node id="4097"/>http://www.rian.ru/…4134548.htmlХотя<Node id="4133"/> здесь речь идёт о развитии ИКТ-промышленности, в этом сообщении хорошо просматривается аналогичная «судьба» отечественной наноиндустрии. То же отсутствие надлежащей инфраструктуры, та же недоработанность нормативно-правовой базы, та же «невнятная» роль государства и недоразвитость сектора малых инновационных компаний. С учётом некоторой специфики подотрасли НТ всё остальное списано словно бы под копирку. Я думаю, что в скором времени Госсовету придётся заниматься и проблемами развития отечественной наноиндустрии… Со всеми вытекающими подробностями…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1305" EndNode="1322">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="649" EndNode="663">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1005" EndNode="1008">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1102" EndNode="1116">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="992" EndNode="1001">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1236" EndNode="1245">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1011" EndNode="1020">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1448" EndNode="1462">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1011" EndNode="1020">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="992" EndNode="1001">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="1236" EndNode="1245">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="987" EndNode="989">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4097" EndNode="4133">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
