<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Средний Урал нашел себе корейского другаСВЕРДЛОВСКАЯ ОБЛАСТЬ – <Node id="63"/>29 октября 2008 года<Node id="83"/> председатель среднеуральского правительства Виктор Кокшаров и региональный министр международных и внешнеэкономических связей Александр Харлов отправятся в Южную Корею.

В рамках трехдневного визита они примут участие в деловом форуме «Россия — Республика Корея: торговое и инвестиционное сотрудничество», организованном Торгово-промышленной палатой РФ.

Как сообщили «Уралинформбюро» в областном министерстве международных и внешнеэкономических связей, В.Кокшаров планирует выступить на конференции с докладом, посвященном диалогу Республики и Свердловской области.
Также он встретится с представителями корейской провинции Кёнги — стороны обсудят возможность подписания соглашения об уральско-корейском взаимодействии. В частности, среднеуральцы намерены обмениваться с одним из самых промышленно развитых регионов Южной Кореи опытом в области нанотехнологий.
<Node id="946"/>http://www.uralinform.ru<Node id="970"/>/detail.aspx?…Да, молодцы уральцы! Норовят всё больше разнообразить свои международные связи. Но не абы какие, а всё по делу, всё по делу… В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="63" EndNode="83">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="946" EndNode="970">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
