<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Подмосковье прошла научная конференция<Node id="40"/>28 – 30 ноября<Node id="54"/> в наукограде Фрязино состоялась IV международная научно-практическую конференция «Нанотехнологии – производству-2007».

Организаторами конференции, ставшей для Подмосковья уже традиционной – во Фрязине она проходит <Node id="270"/>четвёртый год<Node id="283"/> подряд – выступили Министерство промышленности и науки Московской области, Торгово-промышленная палата Российской Федерации, Федеральное агентство по промышленности, администрация городского округа Фрязино и ЗАО «Концерн «Наноиндустрия». Приветствия в адрес конференции пришли от губернатора Московской области Бориса Громова, Совета Федерации и Государственной Думы ФС РФ.
В тематику конференции были включены доклады по инженерным технологиям наноразмерного диапазона, применению <Node id="766"/>наночастиц<Node id="776"/> и <Node id="779"/>наноматериалов<Node id="793"/>, наноэлектронике, покрытиям и плёночным технологиям, <Node id="847"/>сенсорам<Node id="855"/> на основе <Node id="866"/>наноструктурированных материалов<Node id="898"/>, нанотехнологическому оборудованию, нанометрологии, нанотехнологиям для биотехнологии и медицины.
Mинистр промышленности правительства Московской области Владимир Козырев
Выступая перед участниками конференции, министр промышленности правительства Московской области <Node id="1166"/>Владимир Козырев сказал, что <Node id="1195"/>с середины 90-х годов прошлого века<Node id="1230"/> цивилизованный мир вступил в шестой технологический уклад, в связи с чем Россия находится в ситуации кардинального выбора национального приоритета в области науки и техники<Node id="1403"/>.

В том, что руководство страны обратило-таки серьезное внимание на это направление технического прогресса, немалая заслуга учёных и инженеров Московской области. Именно они стали инициаторами проведения ежегодных конференций по нанотехнологиям, что вовсе не удивительно: по оценке специалистов, фундаментальные и поисковые исследования, а также разработки в сфере нанотехнологий осуществляют более 150 научных организаций России, большая часть которых расположена в Подмосковье.

Среди них – научные организации Пущино, Троицка, Черноголовки, предприятия Фрязино, Дзержинского, Жуковского, Королёва. Развитие нанотехнологий отнесено к направлениям деятельности в рамках особой экономической зоны технико-внедренческого типа в Дубне. Финансирование федерального бюджета и содействие Московской области в бюджетировании программ развития Пущино и Фрязино как наукоградов направлено на формирование профильных элементов региональной инновационной инфраструктуры, которые нацелены в том числе и на решение задач в сфере нанотехнологий.
В Троицке реализуется проект создания головной научной организации по направлению углеродных нанотехнологий, в Серпухове ведётся строительство центра нанокерамических материалов и мембран, в Пущинском научном центре РАН активно занимаются бионанотехнологиями. В Химках Научно-исследовательский институт химического разнообразия осуществляет разработку, которая направлена на практическое использование <Node id="2839"/>наноматериалов<Node id="2853"/> как средств доставки и распределения лекарственных препаратов в организме человека. В Серпухове Научно-исследовательский институт нетканых материалов внедряет технологию получения и применения <Node id="3047"/>наночастиц<Node id="3057"/> для производства текстильных материалов нового поколения с новыми потребительскими качествами.

В целом диапазон исследований и разработок, которые осуществляются на территории Московской области в сфере нанотехнологий, достаточно широк. Они могут использоваться или уже используются в военно-космической промышленности, машиностроении, радиоэлектронике, приборостроении, электроэнергетике, сельском хозяйстве, медицине, ЖКХ и других отраслях. То есть начало положено.
Масштабными документами по развитию наноиндустрии обозначены два этапа решения задач, связанных с ней: в <Node id="3632"/>2007 – 2010 годах<Node id="3649"/> должно быть обеспечено кратное увеличение объёмов производства продукции на базе имеющихся заделов или тех разработок, что находятся сейчас в стадии коммерческого освоения, в <Node id="3825"/>2010 – 2015 годах<Node id="3842"/> надо сформировать условия для масштабной коммерциализации разработок в области нанотехнологий. Для этого должна быть создана разветвлённая сеть с национальным центром, созданным на базе Курчатовского института и государственной корпорации «Роснанотех».

Директор по развитию концерна «Наноиндустрия» <Node id="4143"/>Виктор Зайцев<Node id="4156"/> <Node id="4157"/>убеждён: определить, что нужно от нанотехнологий, может только потребитель<Node id="4231"/>. Сам он занимается поиском производителей, способных выполнить запросы Российских железных дорог на новые материалы и оборудование, и очень надеется, что таковые найдутся в Подмосковье.
Во время работы конференции – а проходила она <Node id="4464"/>в течение трёх дней<Node id="4483"/> – было проведено несколько круглых столов: «Наноэлектроника», «<Node id="4547"/>Нанокерамика<Node id="4559"/>», «Опыт промышленного внедрения нанотехнологий», «Нанобиология и наномедицина», «Нанокомпозитные материалы», «Нанотехнологии для экологии», представлены 52 стендовых доклада, заслушаны 68 докладчиков с сугубо научными сообщениями (помимо тех, кто выступал во вступительной части конференции)…
Словом, работа была проведена огромная, и более 300 участников получили необходимую им информацию и смогли поделиться с коллегами своей. Надо сказать, что <Node id="5008"/>год<Node id="5011"/> от <Node id="5015"/>года<Node id="5019"/> количество желающих посетить конференцию становится всё больше, а в Подмосковье, по всей вероятности, будет создан областной центр нанотехнологий.

<Node id="5168"/>Как сказал министр промышленности правительства Московской области Владимир Козырев, <Node id="5253"/>в ближайшее время будет проделана необходимая организационная работа и внесено соответствующее предложение губернатору Борису Громову<Node id="5386"/>.
<Node id="5388"/>http://www.mosreg.ru/news/28060.htmlНу<Node id="5426"/> что ж… Вот, наконец-то, и прошла уже давно запланированная научно-практическая конференция в Подмосковье. Первые отчёты говорят о действительно большой работе, проделанной организаторами конференции и самой «отраслью» за истекший <Node id="5657"/>год<Node id="5660"/>. Подведены только первые итоги. Но уже сейчас очевидно, какой большой, можно сказать, огромный потенциал сосредоточен в этом регионе, чтобы начать и продолжить большую работу по формированию и обеспечению плодотворной деятельности всех звеньев этой новой, фактически, нарождающейся ОТРАСЛИ. Пожелаем же успехов всем участникам этого знаменательного процесса…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="270" EndNode="283">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1166" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="766" EndNode="776">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="4143" EndNode="4231">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="866" EndNode="898">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3825" EndNode="3842">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="1195" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="5253" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4464" EndNode="4483">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="4156" EndNode="4157">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="4156" EndNode="4157">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="5253" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="2839" EndNode="2853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5008" EndNode="5011">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="40" EndNode="54">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="1166" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="3047" EndNode="3057">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="5168" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="4547" EndNode="4559">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Сенсор" StartNode="847" EndNode="855">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="1166" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5657" EndNode="5660">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминается" StartNode="1166" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="автор" StartNode="5168" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="5015" EndNode="5019">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="1195" EndNode="1230">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="779" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="4143" EndNode="4231">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="цитаты" StartNode="1195" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминает" StartNode="1166" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="высказывания_заявления" StartNode="1166" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="3632" EndNode="3649">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Url" StartNode="5388" EndNode="5426">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
