<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия должна развивать производство материалов для строительства военной техникиПервый вице-премьер Сергей Иванов на заседании Военно-промышленной комиссии заявил, что Россия должна развивать собственное производство материалов для строительства военной и гражданской техники
Заседание Военно-промышленной комиссии проходило на предприятии, где создают сплавы, которые затем применяются в самых разных областях – от атомной энергетики до космоса.

Учeные показали Сергею Иванову свои последние разработки – они <Node id="512"/>на сегодняшний день<Node id="531"/> считаются лучшими в мире.

Экскурсия для первого вице-премьера. Всe можно и посмотреть, и даже потрогать руками. <Node id="645"/>Десятилетия назад<Node id="662"/> Всероссийский НИИ авиационных материалов разработал первую отечественную авиаброню. Сейчас демонстрируют свои новейшие решения для авиации, космоса и атомной энергетики. Сложные сплавы на основе титана. Технологии, позволяющие двигателю истребителя стариться в 60 раз медленнее.
Евгений КабловЕвгений Каблов<Node id="970"/>,<Node id="971"/> Генеральный директор Всероссийского НИИ авиационных материалов:
 
«Вот он – наглядный пример выгодности и перспективности внедрения нанотехнологий».
 
За нанотехнологиями и сложными сплавами – будущее российской оборонки. Но пока оно не безоблачное. Количество дефицитных материалов – полторы тысячи наименований.

С этого первый вице-премьер Сергей Иванов начал заседание военно-промышленной комиссии.

И подчеркнул: это ставит под угрозу обороноспособность страны. Вместо надежды на импорт необходимо создавать свои профильные производства.

Сейчас новые стратегические материалы создаются в рамках ряда федеральных целевых программ. Из госбюджета на это выделено <Node id="1638"/>16 миллиардов рублей<Node id="1658"/>. Но единого направления работы пока нет. Первый вице-премьер <Node id="1720"/>Сергей Иванов сегодня заявил о том, что решение о разработке отдельной федеральной программы принято<Node id="1820"/>. Еe задача – восстановить позиции России в производстве современных оборонных материалов.
<Node id="1911"/>http://www.1tv.ru<Node id="1928"/>/…t6_main.main?…Пора, давно пора! Это ж стыд и позор: «Количество дефицитных материалов – полторы тысячи наименований»! И это в оборонке, а не где-нибудь в колхозной МТС! Не знаю, какая часть из них будет создаваться с использованием НТ, но то, что НТ обязательно будут задействованы, нет никакого сомнения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="512" EndNode="531">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="970" EndNode="971">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1720" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1638" EndNode="1658">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="970" EndNode="971">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1911" EndNode="1928">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1720" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="645" EndNode="662">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
