<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Интервью с сайта Ульяновского Государственного Университета. В <Node id="64"/>июле<Node id="68"/> Ульяновский государственный университет выиграл крупный грант под названием «Разработка программы учебно-методического сопровождения учебного модуля «Введение в нанотехнологии» программы по физике, химии, биологии основного, среднего и общего образования» и апробация курса «Введение в нанотехнологии». О содержании проекта и направлениях его реализации беседуем с проректором УлГУ по научной работе и информационным технологиям, доктором физико-математических наук, профессором Виктором Головановым. - Как проходил конкурсный отбор? 
- Заявки на участие в конкурсе-аукционе, организованном в начале <Node id="669"/>июня<Node id="673"/> Федеральным агентством по образованию, подали четыре организации, в числе которых были такие серьезные конкуренты, как МГУ им. М.В. Ломоносова, благотворительный фонд «Успехи физики», Новосибирский университет. Мы очень рады, что победителем, выигравшим грант на сумму <Node id="943"/>10 млн. рублей<Node id="957"/>, стал Ульяновский госуниверситет. 
 - Какие требования включает в себя программа гранта?  
- Основной раздел работ предусматривает подготовку образовательных программ по физике, химии и биологии для старшеклассников, разработку методических пособий для учителей, а также школьных учебников по указанным предметам. Вторая часть проекта предполагает проведение учебных конференций для педагогов в Ростове и Пскове уже в <Node id="1376"/>сентябре 2008 г.<Node id="1392"/> И хотя на выполнение данного требования, заложенного в проект, отводится довольно мало времени, мы уверены, что сможем успешно выполнить эту задачу. В обоих городах успешно действуют институты повышения квалификации, в Ростове, к примеру, институт недавно отметил 60-летие со <Node id="1669"/>дня<Node id="1672"/> основания. Надеюсь, что конференции на тему «Физика химия, биология – введение в нанотехнологии» помогут опробовать наши наработки в этом направлении, укажут на недостатки. 
 - Какие подразделения УлГУ задействованы в реализации гранта?  
- Прежде всего, инженерно-физический факультет высоких технологий, кафедра инженерной физики, кафедра микробиологии медицинского факультета и др., а также центр нанотехнологий и материалов, в котором работают немало высококвалифицированных сотрудников. Что касается профессорско-преподавательского состава, активными участниками программы будут ученые, широко известные не только в Ульяновской области, но и за пределами региона, а также за рубежом. Среди них: Борис Костишко, Сергей Булярский, Дмитрий Семенцов, Олег Гадомский, <Node id="2441"/>Людмила Каменек<Node id="2456"/>, <Node id="2458"/>Виталий Сыч<Node id="2469"/>, Владимир Мидленко и другие. 
 - В чем проявляется актуальность проекта в <Node id="2544"/>настоящее время<Node id="2559"/>?  
- Исследования в сфере нанотехнологий – ключевое направление развития экономики страны, приобретающее в России масштаб национального приоритета. Развитие высоких технологий в российских университетах и промышленных центрах позволит со временем отказаться от «сырьевой иглы», переориентировав экономику на новые наукоемкие отрасли. 
 
Проведение исследований в сфере нанотехнологий требует сопутствующей подготовки кадров, поэтому важнейшей задачей федеральной программы по нанотехнологиям является привлечение школьников в науку, стимулирование интереса к выбору этой специальности. «Введение в нанотехнологии», который мы разрабатываем, – это в какой-то степени факультативный курс, но он будет достаточно серьезно организован. В этом же направлении УлГУ реализует еще один проект по линии Рособразования - «Обучающее оборудование в сфере нанотехнологий», в рамках которого университет получает оборудование для проведения обучающих программ на сумму <Node id="3515"/>2,3 млн. рублей<Node id="3530"/>. 
 - Есть ли у УлГУ основание для реализации столь масштабного проекта?  
- Если посмотреть на <Node id="3626"/>последнее десятилетие<Node id="3647"/> деятельности Ульяновского государственного университета, становится очевидно, что все это время вуз вплотную занимался проблемами нанотехнологий. Эта деятельность просматривается в учебных программах, исследовательских работах, выполняемых УлГУ, наличии специализации в этом направлении и развитии научных школ. К примеру, с нанотехнологиями тесно связаны исследования <Node id="4017"/>Нектария Гурина<Node id="4032"/> в области микроэлектроники, изучение полупроводниковых структур Сергея Булярского, работы Олега Гадомского, который занимается теоретическими разработками в области взаимодействия излучения с наночачстицами. Сюда же могут быть причислены радиационные технологии, изучающие наноразмерные изменения материалов под воздействием гамма-квантов, нейтронов, а также химические процессы, связанные с реакциями, каталитическим эффектом, кластеризацией в процессе воздействия температурных, радиационных факторов и т.д. Все это - поле деятельности университета. 
 - Достаточно ли развита материально-техническая база вуза?  
- На мой взгляд, сегодня она достаточно хорошая. <Node id="4697"/>Год назад<Node id="4706"/> был пущен в эксплуатацию корпус №4 на Набережной Свияги, где разместился Центр нанотехнологий и материалов. <Node id="4815"/>В прошлом<Node id="4824"/> <Node id="4825"/>году<Node id="4829"/> в УлГУ стартовал совместный проект с ГНЦ НИИАР по созданию центра коллективного пользования оборудованием. <Node id="4937"/>На сегодняшний день<Node id="4956"/> специалисты НИИАР поставили в университет уникальное оборудование на сумму <Node id="5032"/>20 млн. руб.<Node id="5044"/> Следующим этапом организационной деятельности станет создание регионального центра коллективного пользования оборудованием, прежде всего в сфере нанотехнологий. 
 - Почему именно УлГУ был признан лучшим из всех участников конкурса?  
- В университете мы проводим тщательный анализ всех событий, связанных с нашими интересами. <Node id="5371"/>В течение месяца<Node id="5387"/> УлГУ выставляет в среднем 2 проекта на различные конкурсы – к сожалению, не все из них мы выигрываем вследствие жесткой конкуренции. Еще одним нашим преимуществом стала грамотная подготовка документации, поскольку ошибки в документах были поводом для отказа рассматривать заявки со стороны конкурсной комиссии, что сыграло злую шутку со многими участниками конкурса. К тому же период работы по гранту совпадает с периодом отпусков, и не каждая организация хочет <Node id="5850"/>летом<Node id="5855"/> работать в полную силу. До <Node id="5883"/>1 ноября<Node id="5891"/> мы должны закончить реализацию проекта и, проведя экспертизу, многочисленные апробации и тесты, представить результаты в комиссию, которая будет рассматривать итоги работы. 
 - Готовы ли Вы привлекать к работе партнеров из других вузов и организаций?  
- Конечно. Обязательными соучастниками проекта будут Институты повышения квалификации Ульяновска, Ростова и Пскова. Мы готовы налаживать сотрудничество со всеми, кто заинтересован в конструктивной работе по выполнению этого масштабного проекта. Совсем скоро будет запущен сайт, где в диалоговом режиме будут отражаться все материалы по гранту, туда же можно будет вносить изменения, предложения и критику. 
 - Каковы перспективы от реализации проекта для УлГУ?  
- Ульяновские вузы, к сожалению, не попали в число основных исполнителей федеральной программы в сфере нанотехнологий. Я считаю, что выигранный грант позволяет продемонстрировать потенциальные возможности Ульяновского госуниверситета войти в число основных исполнителей программы по неанотехнологиям. В процессе выполнения работы у нас есть хороший шанс продемонстрировать свою компетентность в этом направлении. Думаю, университет его не упустит. 
 Ольга Ермолаева  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2458" EndNode="2469">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виталий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5371" EndNode="5387">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2544" EndNode="2559">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="5032" EndNode="5044">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="669" EndNode="673">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4815" EndNode="4824">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4825" EndNode="4829">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4697" EndNode="4706">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="1376" EndNode="1392">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5850" EndNode="5855">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="5883" EndNode="5891">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4937" EndNode="4956">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="3515" EndNode="3530">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="64" EndNode="68">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="943" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="2441" EndNode="2456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3626" EndNode="3647">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="4017" EndNode="4032">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гурин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1669" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
