<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии. Роль компьютерного моделированияВ современных исследованиях и разработках важное место занимает компьютерное моделирование. Особенно рельефно видно это на примере исследований, направленных на создание новых лекарств.

Одна из важнейших задач, которая решается в этой области, связана с поиском химических соединений, эффективно взаимодействующих с реакционным центром белков. Опыт <Node id="398"/>последнего десятилетия<Node id="420"/> показал, что применение компьютерного моделирования значительно сокращает время поиска эффективных лекарств и снижает расходы на эти цели.

Это не значит, что методами компьютерного моделирования удаётся точно предсказывать структуру лигандов, эффективно взаимодействующих с реакционными центрами белков, но удается оптимизировать цикл экспериментальных исследований, существенно сократить круг кандидатов, подлежащих экспериментальной проверке.

В <Node id="870"/>настоящее время<Node id="885"/> для описания тонких пленок, наноразмерных мембран и т.д. используются модели, основанные на молекулярной динамике. Основным недостатком этих подходов является большее время расчета.
Многоуровневый подход, сочетающий методы молекулярной динамики с другими моделями, описывающими объект как целое, например, методом конечных элементов, делает расчеты более быстрыми.

Мне представляется, что для успешного продвижения российских исследований в области нанотехнологий необходимо максимально активно развивать методы компьютерного моделировании, основанные на многомасштабном подходе.
М.<Node id="1469"/>В. АЛФИМОВ<Node id="1479"/>,<Node id="1480"/> академик, главный редактор журнала «Российские <Node id="1528"/>нанотехнологии»http://www.nanorf.ru/Заметочка<Node id="1573"/> не очень большая и не очень «свежая» – это из «Колонки редактора» августовского номера журнала. Но, во-первых, хотелось бы обратить внимание на саму проблему, а, во-вторых, на этот журнал, который специалисты должны бы просматривать регулярно. Ну и, по возможности, писАть самим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="398" EndNode="420">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1528" EndNode="1573">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="1479" EndNode="1480">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="1479" EndNode="1480">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">редактор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="870" EndNode="885">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1469" EndNode="1479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">редактор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
