<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Как сообщает официальный сайт ГК "Роснанотех"
 
<Node id="50"/>2 июля<Node id="56"/> в рамках визита делегации ГК «Роснанотех» в Китай в Российском Информационном Центре «РИА Новости» в Пекине прошла пресс-конференция, посвященная вопросам возможного взаимовыгодного российско-китайского сотрудничества в сфере нанотехнологий. 
 
В пресс-конференции с российской стороны приняли участие генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="410"/> <Node id="411"/>и заместитель генерального директора корпорации по международному сотрудничеству Александр Лосюков. 
 
<Node id="514"/>Леонид Меламед рассказал о том, что <Node id="550"/>делегация ГК «Роснанотех» провела переговоры с министром науки и техники КНР Вань Ганом, курирующим вопросы развития нанотехнологий, и заместителем министра науки и техники КНР Шан Юном<Node id="735"/>. 
 
Китайская сторона подготовила к обсуждению пакет документов, содержащий 10 конкретных предложений. Предложения касаются совместного финансирования различных проектов, создания венчурных фондов для коммерциализации ранних стадий нанотехнологических разработок, перспектив сотрудничества между технопарками РФ и КНР и др. Объем инвестиций в случае реализации этих проектов, по мнению китайской стороны, может составить миллиарды юаней. 
 
В ближайшее время будет создана рабочая группа для подготовки Соглашения о сотрудничестве между Россией и Китаем в сфере нанотехнологий. В ее задачи войдет разработка механизмов организационно-правовой стороны сотрудничества, принципов отбора проектов. Особое внимание будет уделено вопросу защиты интеллектуальной собственности. 
 
- Мы верим, что наше сотрудничество будет результативным, - подчеркнул в ходе пресс-конференции генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="1657"/>.<Node id="1658"/> – И начнем работать с китайскими коллегами уже сейчас, не дожидаясь подписания соглашения. Целесообразно как можно быстрее предпринять конкретные шаги в части обмена информацией, вопросах безопасности, стандартизации и сертификации продукции. Могу сказать, что уровень проработанности предложений, которые поступили к нам с китайской стороны, стал для меня показателем масштабности и серьезности подхода китайских коллег к вопросам нашего сотрудничества. 
 
Итоговое соглашение планируется подписать в рамках встречи лидеров России и Китая. Напомним, в <Node id="2212"/>мае<Node id="2215"/> <Node id="2216"/>этого года<Node id="2226"/> состоялся визит президента РФ Дмитрия Медведева в Китай, в ходе которого было отмечено, что нанотехнологии входят в число приоритетов России в области торгово-экономических связей с Китаем. 
 
<Node id="2420"/>Как отметил заместитель генерального директора корпорации по международному сотрудничеству Александр Лосюков, «российское руководство уделяет сейчас вопросам развития нанотехнологий самое пристальное внимание, поэтому установление такого рода российско-китайских контактов очень логично, особенно в свете существующих ныне тесных двусторонних отношений<Node id="2772"/>». 
 
Александр Лосюков, выступая на пресс-конференции, рассказал о перспективах международного сотрудничества корпорации. «<Node id="2896"/>Мы пригласили наших коллег из КНР принять участие в работе Международного форума по нанотехнологиям, который пройдет <Node id="3013"/>3-5 декабря<Node id="3024"/> в Москве, - сказал Александр Лосюков. – Мы предлагаем организовать в рамках Форума круглый стол по вопросам российско-китайского сотрудничества<Node id="3168"/>». 
 
Также <Node id="3180"/>2 июля<Node id="3186"/> делегация ГК «Роснанотех» провела встречу с руководителем исследовательских работ в области нанотехнологий, вице-президентом академии <Node id="3321"/>Наук<Node id="3325"/> КНР Бай Чуньли. Следующим этапом визита делегации ГК «Роснанотех» в Китай станет поездка в г. Сучжоу, где запланировано посещение Государственного парка нанотехнологий, Института нанотехнологий Академии наук Китая и парка нанобиотехнологий, а также визит в Центр наноинженерии при Шанхайском университете транспорта.
 
"Заместитель генерального директора ГК «Роснанотех» Александр Лосюков<Node id="3714"/> <Node id="3715"/>возглавит<Node id="3724"/> рабочую группу по подготовке Соглашения о <Node id="3767"/>сотрудничестве<Node id="3781"/> в сфере нанотехнологий между ГК «Роснанотех» и Министерством науки и техники КНР", - такое заявление генеральный директор корпорации Леонид Меламед сделал во время посещения крупнейшего технопарка Китая в г. Сучжоу. 
<Node id="3999"/>3 июля<Node id="4005"/> делегация ГК «Роснанотех» в рамках визита в Китай посетила крупнейший промышленный технопарк страны в городе Сучжоу, где представители корпорации встретились с руководителями технопарка. <Node id="4193"/>Затем<Node id="4198"/> делегация посетила Институт нанотехнологий и нанобионики Китайской Академии наук и Производственную базу по нанотехнологиям. В ходе беседы в технопарке представители обеих стран обсудили детали Соглашения о <Node id="4406"/>сотрудничестве<Node id="4420"/> в сфере нанотехнологий между ГК «Роснанотех» и Министерством науки и техники КНР в сфере нанотехнологий, о начале работы над которым было официально объявлено на пресс-конференции руководства ГК «Роснанотех» в Пекине. 
 
В частности, <Node id="4655"/>Леонид Меламед заявил, что <Node id="4682"/>рабочую группу по подготовке Соглашения с российской стороны <Node id="4743"/>возглавит<Node id="4752"/> заместитель генерального директора ГК «Роснанотех» по международному сотрудничеству Александр Лосюков<Node id="4854"/>. <Node id="4856"/>Первоочередной задачей группы, по мнению Леонида Меламеда, сейчас должна стать разработка эффективного механизма отбора перспективных совместных проектов и поиск частных соинвесторов<Node id="5038"/>. 
 
- Мы готовы взять на себя ответственность за привлечение российского частного капитала, а наши китайские коллеги будут заниматься привлечением частного капитала из Китая. Для того, чтобы отбор проектов был эффективнее, мы должны составить перечень всех преимуществ нашего сотрудничества, которых, как было отмечено в ходе переговоров, немало. И чем больше будет таких преимуществ, тем эффективнее будут реализованы проекты, заявил Леонид Меламед. 
 
При обсуждении соглашения отдельное внимание было уделено вопросу обмена опытом и информацией в области нанотехнологий. В частности, это касается проектов, реализуемых в России и Китае, инновационного законодательства и законодательства о защите интеллектуальной собственности, разработки системы стандартизации, сертификации и метрологии для наносистем, а также безопасности нанотехнологий и их применения. Кроме этого, в рамках Соглашения планируется проводить как на регулярной, так и разовой основе совместные семинары и конференции. Российская сторона предложила китайским коллегам принять участие в организации круглого стола по вопросам российско-китайского сотрудничества в рамках Международного форума по нанотехнологиям, который пройдет <Node id="6240"/>3-5 декабря<Node id="6251"/> в Москве. В свою очередь, корпорация готова выступить организатором подобных круглых столов в рамках мероприятий в Китае. 
 
- Переговоры прошли исключительно продуктивно, - высказал свое мнение по итогам встреч в Сучжоу Александр Лосюков. – Хотелось бы продолжить работу с нашими китайскими коллегами в том же ключе. Мы надеемся на то, что наше Соглашение получится результативным и взаимовыгодным.
 
Заключительным этапом визита делегации ГК «Роснанотех» в Китай станет посещение Центра наноинженерии при Шанхайском университете транспорта и Исследовательского центра науки и техники нанотехнологий Шанхайского университета.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="4682" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2216" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="4406" EndNode="4420">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="2896" EndNode="3168">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="3715" EndNode="3724">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3321" EndNode="3325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="3714" EndNode="3715">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="2212" EndNode="2215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="темы" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="2896" EndNode="3168">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="514" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6240" EndNode="6251">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="410" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3767" EndNode="3781">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="50" EndNode="56">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="4743" EndNode="4752">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="2896" EndNode="3168">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="2896" EndNode="3168">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="4743" EndNode="4752">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="4655" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="темы" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Дата" StartNode="3999" EndNode="4005">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="темы" StartNode="2896" EndNode="3168">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="4856" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="работает" StartNode="410" EndNode="411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="высказывания_заявления" StartNode="4856" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="4193" EndNode="4198">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="цитаты" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="цитаты" StartNode="4682" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="3715" EndNode="3724">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="автор" StartNode="514" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="высказывания_заявления" StartNode="2420" EndNode="2772">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="темы" StartNode="4682" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Дата" StartNode="3180" EndNode="3186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="автор" StartNode="2420" EndNode="2772">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="темы" StartNode="4682" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="упоминает" StartNode="514" EndNode="5038">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="темы" StartNode="550" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="сотрудники" StartNode="1657" EndNode="1658">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="темы" StartNode="2896" EndNode="3168">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="автор" StartNode="4655" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="сотрудники" StartNode="3714" EndNode="3715">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="работает" StartNode="1657" EndNode="1658">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="упоминается_с" StartNode="550" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="3013" EndNode="3024">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
