<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс<Node id="44"/> <Node id="45"/>выступил сопредседателем конференции Круглого стола промышленников России и ЕСЕжегодная конференция Круглого стола промышленников России и ЕС (КСП) состоялась в Каннах <Node id="213"/>12–13 ноября<Node id="225"/>, накануне Саммита Россия-ЕС.

В центре обсуждения стояли вопросы текущего состояния и перспектив развития экономических отношений между странами на фоне мирового финансового кризиса и непростой политической ситуации в мире.

По итогам мероприятия бизнес-лидеры сформировали совместную позицию в отношении перспектив экономического сотрудничества между Россией и Евросоюзом.

Впервые за историю Круглого стола в его конференции принял участие президент Российской Федерации Дмитрий Медведев.
В ходе своего выступления перед аудиторией, состоящей более чем из 300 бизнесменов, политиков и экономистов, президент РФ поддержал позицию бизнеса в отношении перспектив российско-европейских экономических отношений и информировал делегатов о своем поручении Правительству Российской Федерации принять к сведению и внимательно проработать врученные ему Рекомендации КСП.
 Кроме этого, в рамках специальной сессии конференции прошли презентации проектов делового сотрудничества России и ЕС, где руководитель проектного офиса Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) Михаил Чучкевич выступил с докладом на тему «Российско-европейское сотрудничество в области коммерциализации нанотехнологий». <Node id="1415"/>http://rusnano.com/…ication.aspx?…Ну<Node id="1451"/> что ж, на саммите в Каннах мы выступили достойно. По крайней мере, удалось достичь конкретных и весомых соглашений. Не то что в Вашингтоне, где всё ещё идёт пересменка «председателей» тамошнего «колхоза», и ещё никто ничего не решает. Кстати, хотелось бы поподробнее узнать о деталях «Российско-европейского сотрудничества в области коммерциализации нанотехнологий». Где-нибудь это будет опубликовано?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1415" EndNode="1451">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="44" EndNode="45">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="213" EndNode="225">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="44" EndNode="45">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
