<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Погоня за «внутренним огнем»В петербургском НИИ «Прометей» открылся наноцентрСлово «нанотехнологии» сегодня у всех на слуху. Напомним, что этот термин подразумевает такие технологии, в которых работа с веществом ведется на атомном уровне. Традиционные методы производства имеют дело с порциями вещества, состоящими из миллиардов и более атомов. Переход от манипуляции с веществом к манипуляции отдельными атомами – это качественный скачок, обеспечивающий беспрецедентную точность и эффективность.
Павел Кузнецов – руководитель «Наноцентра Прометей»<Node id="548"/>Все<Node id="551"/> <Node id="552"/>началось с микроскопа
Первый инструмент для манипуляции атомами – туннельный микроскоп – появился в <Node id="652"/>1981 году<Node id="661"/>. Оказалось, что с его помощью можно не только «видеть» отдельные атомы, но и собирать из них все, что угодно: электронные схемы, элементы которых состоят из нескольких атомов, механизмы и роботов размером с молекулу… Развитие подобных, как теперь принято говорить, инноваций может оказать огромное влияние на экономику и общество в целом.

Практически все, что необходимо для жизни и деятельности человека, может быть изготовлено молекулярными роботами непосредственно из атомов и молекул окружающей среды. Даже продукты питания могут быть созданы из почвы и воздуха – точно так же, как их производят растения, а кремниевые микросхемы – соответственно, из песка. Такое производство будет гораздо рентабельнее и экологичнее, чем любое из ныне существующих, при этом человечество получит комфортную среду обитания. Наиболее оптимистичные прогнозы предрекают homo sapiens полное слияние с окружающим миром в единый разумный организм.

Пока все это похоже на сюжеты фантастических романов. Но все же кое-что уже становится реальностью. И эта реальность даже прописана в государственном документе – федеральной целевой программе «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="1851"/>2008 – 2010 годы<Node id="1867"/>», утвержденной <Node id="1883"/>правительством<Node id="1897"/> в <Node id="1900"/>августе 2007 года<Node id="1917"/>.
Программой этой заявлено приоритетное развитие таких отраслей, как наноэлектроника, наноинженерия, высокочистые <Node id="2031"/>наноматериалы<Node id="2044"/>, конструкционные <Node id="2062"/>наноматериалы<Node id="2075"/>, <Node id="2077"/>наноматериалы<Node id="2090"/> для энергетики, космической техники, биотехнологий, систем безопасности. «Прометею» досталось такое направление, как конструкционные <Node id="2224"/>наноматериалы<Node id="2237"/>. Можно сказать, что, подобно тому, как древнегреческий бог <Node id="2297"/>Прометей<Node id="2305"/> даровал людям тайну огня, названный в его честь НИИ «Прометей» призван проникнуть в тайны «внутреннего огня», содержащегося в недрах материи.
Пластичные, легкие и прочныеВ «Прометее» будут проводить исследования по разработке материалов с уникальным сочетанием свойств: пластичные, легкие и прочные. Ученые займутся экспертизой новых состояний материалов, используя современное диагностическое, метрологическое и научно-технологическое оборудование, которое позволит осуществлять конкурентоспособные разработки, готовые к продаже как на внутреннем, так и на внешнем рынках. Напомним, что «Прометей» в <Node id="2907"/>2009 году<Node id="2916"/> отметит свое 70-летие.
Со времени своего основания институт знаменит созданием уникальных сверхпрочных материалов для танков, для подводного и надводного флотов страны. Сегодня многолетний опыт научного заведения направлен на создание сверхпрочных материалов для обустройства морских сооружений в Арктике – морских буровых установок, способных функционировать в экстремальных условиях. Здесь ведется разработка высокопрочной стали для труб большого диаметра, необходимых для строительства протяженных магистральных газопроводов и нефтепроводов.

К современным металлическим материалам предъявляются все более повышенные требования, такие как прочность и ударная вязкость при низких температурах, например для работы в условиях Крайнего Севера. Необходимы новые потребительские свойства по коррозионной стойкости, эксплуатационной надежности и др.

Развитие производства наноструктуированных материалов, разработанных в «Прометее», взял на себя череповецкий металлургический комбинат «Северсталь». Сегодня средства, вложенные в новые разработки, полностью себя оправдали и окупились. Так, <Node id="4005"/>200 млн рублей<Node id="4019"/>, инвестированных из федерального бюджета в государственную программу «Металл», за счет объема продаж вернулись в казну в двукратном размере. Таким образом, материалы, созданные по новым технологиям, приносят государству доход и позволяют более существенно финансировать фундаментальные исследования.
Следующим этапом в наноразработках будут сверхлегкие и сверхпрочные материалы для подводных аппаратов, материалы для получения, хранения и использования водорода в альтернативной энергетике. Ведутся также работы по конструированию материалов из порошков с помощью лазера и по созданию искусственных мозаичных сплавов из порошков различных металлов. Магнитные, электромагнитные и рентгенозащитные экраны помогут защитить человека от электромагнитного излучения, а вибропоглощающие и звукопоглощающие покрытия и композиты обеспечат защиту от вибраций и шума.
Кадры и приборыДля выполнения всего намеченного нужны грамотные инженерные кадры. Вот почему участниками федеральной целевой программы являются ведущие вузы северной столицы: Санкт-Петербургский государственный электротехнический университет «ЛЭТИ», Государственный институт точной механики и оптики, Государственный горный институт им. Г. В. Плеханова, Государственный политехнический университет.

Специалисты наноиндустрии должны владеть комплексными знаниями. Например, чтобы с помощью лазера нанести на материал покрытие из порошка, обеспечив спекание и сцепление частиц таким образом, чтобы получить наноструктурное покрытие с определенными свойствами, нужно быть лазерщиком, материаловедом, химиком, программистом одновременно.

Специалисты ЦНИИ КМ «Прометей» констатируют, что большая часть оборудования для наноразработок приобретена за рубежом – пока там создавали базис нанотехнологий, Россия боролась с кризисом, поэтому сегодня приходится догонять западных ученых. Западная промышленность уже давно занимается производством подобного оборудования, вкладывая огромные средства в развитие приборной составляющей. Теперь развитые страны и работают на приборах нового поколения, и успешно продают их по всему миру.

Ряд экспертов предупреждают о возможной угрозе грядущим поколениям не только со стороны генетически модифицированных продуктов, но и от <Node id="6238"/>наночастиц<Node id="6248"/>. Специалисты по нанотехнологиям в ответ на это приводят примеры своеобразных образований в самой природе – например, морская раковина из кальция уникальной структуры. А сам человек – чем не нанопродукт? И сам он обитает в среде из нанопродуктов, созданных индустрией. Так, к <Node id="6524"/>наночастицам<Node id="6536"/> можно отнести выхлопные газы, дым заводских труб.

Для того чтобы защитить экологию от наноопасностей, необходимо накапливать статистические данные – что, как и когда воздействует, на основе которых можно будет разрабатывать конструктивную защиту. Этим и должны заниматься научно-исследовательские организации.
Игорь Горынин
Сегодня в России узловыми точками «наносети» (в переносном смысле, разумеется) являются несколько десятков ведущих научных институтов и университетов. Помимо этого в «наносеть» входят финансовые институты, активно начинают работать с нанотехнологиями венчурные фонды. Есть специальное подразделение в Российской Академии наук. В общем, как выразился на открытии первой очереди научно-технологического комплекса в «Прометее» его директор Игорь Горынин,
 
«прошли те времена, когда можно было что-нибудь сделать при помощи тряпки и мочалки».
 <Node id="7403"/>Роман<Node id="7408"/> <Node id="7409"/>СОЛНЦЕВhttp://www.spbvedomosti.ru/article.htm?…Хороший<Node id="7463"/> журналистский рассказ об этом большом и знаменательном событии. Мы уже сообщали о нём <Node id="7550"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…v-peterburge<Node id="7590"/> // <Node id="7594"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="7619"/>/…otekhnologii), но, как всегда, в изложении другого человека могут быть отражены какие-то новые стороны события, новый поворот темы и т.п. Рассказанная по-другому, история может больше понравиться читателям… Так и здесь. Открытие наноцентра в петербургском НИИ «Прометей» – это знаменательное событие и для Питера, и для отечественной отрасли НТ, и для всего народного хозяйства нашей страны в целом. И значение этого события нельзя преуменьшить…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2297" EndNode="2305">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Прометей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2062" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="6524" EndNode="6536">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="551" EndNode="552">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="6238" EndNode="6248">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="548" EndNode="551">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="7409" EndNode="7463">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="4005" EndNode="4019">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="2077" EndNode="2090">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2907" EndNode="2916">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="2907" EndNode="2916">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="2031" EndNode="2044">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="1900" EndNode="1917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="551" EndNode="552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="652" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="2224" EndNode="2237">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1851" EndNode="1867">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="7403" EndNode="7408">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="1883" EndNode="1897">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="7550" EndNode="7590">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="652" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="7594" EndNode="7619">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
