<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Томские вузы ежегодно выпускают около 200 специалистов в сфере нанотехнологийГубернатор Томской области Виктор Кресс сегодня, <Node id="126"/>29 января<Node id="135"/>, провел совещание по инвестиционной политике, которое было посвящено перспективам развития нанотехнологий в регионе. Об этом корреспонденту ИА REGNUM сообщили в пресс-службе областной администрации.
Сергей Григорьевич ПсахьеСостоянию одного из приоритетных направлений новой экономики в области было посвящено выступление председателя президиума Томского научного центра Сибирского отделения Российской Академии наук Сергея Псахье, который возглавляет рабочую группу по новым материалам и нанотехнологиям.
Псахье отметил, что общий объем финансирования, привлеченный научно-образовательным комплексом Томска на разработки в сфере нанотехнологий составил за <Node id="793"/>прошлый год<Node id="804"/> <Node id="805"/>более 1 миллиарда рублей<Node id="829"/>. В <Node id="833"/>настоящее время<Node id="848"/> в ТГУ, ТПУ, ТУСУРе действуют научно-образовательные центры по нанотехнологиям, в скором времени центр нанобиотехнологий появится в СибГМУ.
 
«<Node id="991"/>Томск сегодня в первой тройке российских городов по подготовке кадров в сфере нанотехнологий<Node id="1083"/>, – сказал Сергей Псахье<Node id="1107"/>. – Ежегодно наши вузы выпускают около двухсот специалистов в этой области. Нанотехнологиями сегодня заняты 30 лабораторий».
 Сергей Псахье привел пример успешной коммерциализации проекта Aqua Vallis – фильтров для очистки воды, в которых используются нанотехнологии. Сегодня фильтры поставляются в Словению, а в ближайшее время начнутся поставки этого оборудования во Вьетнам.
<Node id="1485"/>www.regnum.ru/…/949271.htmlРасходы<Node id="1519"/> на проекты в сфере нанотехнологий в Томской области в <Node id="1574"/>2008 году<Node id="1583"/> оцениваются в <Node id="1598"/>1,1 млрд рублей<Node id="1613"/> 
Объем финансирования проектов и исследований в области нанотехнологий в Томской области в <Node id="1705"/>2008 году<Node id="1714"/> составит <Node id="1724"/>около 1,1 млрд рублей<Node id="1745"/>, сообщил председатель президиума Томского научного центра (ТНЦ) Сибирского отделения РАН Сергей Псахье на совещании по инвестиционной политике во вторник в обладминистрации.
  
"По объему фундаментальных исследований и перспективным разработкам в сфере нанотехнологий Томск уверенно удерживает лидерство в России совместно с научными центрами Москвы и Санкт-Петербурга. В областном центре создана необходимая инфраструктура, работают профессиональные кадры, способные генерировать передовые идеи.
  
Действуют аспирантуры и докторантуры, диссертационные советы по многим специальностям физики, химии, материаловедения, фармакологии, медицины. Ежегодно по специализациям в области нанотехнологий выпускают около 200 дипломированных специалистов", – заявил <Node id="2501"/>С. Псахье<Node id="2510"/>.
 
Как сообщило агентство «Интерфакс-Сибирь», он также отметил созданную за <Node id="2587"/>последние годы<Node id="2601"/> современную материальную базу вузов в рамках реализации их инновационных программ.
Действуют научно-образовательный центр (НОЦ) по нанотехнологиям в Томском государственном университете, научно-образовательно-инновационного центра «<Node id="2834"/>Наноматериалы<Node id="2847"/> и нанотехнологии» Томского политехнического университета, НОЦ по интегральным технологиям в наноэлектронике Томского университета систем управления и радиоэлектроники. Создается НОЦ по нанобиотехнологиям в Сибирском государственном медицинском университете.

Вузовская образовательная инфраструктура поддержана системой, которая включает бизнес-инкубаторы, центры трансфера технологий, центры коллективного пользования, производственно-технологические центры, отметил глава ТНЦ.
На базе цеха опытного производства Института физики прочности и материаловедения Сибирского отделения РАН (более 1500 кв. метров) за <Node id="3460"/>последние годы<Node id="3474"/> смонтировано уникальное оборудование стоимостью <Node id="3523"/>около 85 млн рублей<Node id="3542"/>, введены в эксплуатацию участок интенсивной пластической деформации титановых сплавов, участок технологий <Node id="3649"/>нанокерамики<Node id="3661"/>, участок производства <Node id="3684"/>нанопорошков<Node id="3696"/> методом электрического взрыва, участок исследования механических свойств материалов.
 
«Важнейшим шагом дальнейшего развития является создание Томской особой экономической зоны (ОЭЗ), одними из первых резидентов которой стали компании, специализирующиеся на нанотехнологиях – ООО "Аквазон», ООО «МедЛайн», ООО «Прикладная электроника». ОЭЗ станет эффективным механизмом продвижения продукции нанотехнологий на зарубежные рынки. <Node id="4125"/>А создаваемый в зоне центр коллективного пользования откроет доступ разработчикам к уникальному оборудованию для диагностики <Node id="4250"/>наноматериалов<Node id="4264"/>", – считает Сергей Псахье<Node id="4290"/>.
 <Node id="4293"/>http://obzor.westsib.ru/news/223746Фильтры<Node id="4335"/> <Node id="4336"/>АкваВаллисhttp://www.aquavallis.com/RUS/Home.htmlНичего<Node id="4391"/> удивительного… Томск всегда был известен как университетский центр. И хорошо, что томичи сумели не растерять этот ценный ресурс, а, наоборот, укрепили его и направили на подготовку специалистов, спрос на которых вскоре должен резко усилиться. Молодцы!.. Новых им успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="991" EndNode="4290">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="805" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1574" EndNode="1583">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="4125" EndNode="4290">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="991" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="991" EndNode="4290">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3460" EndNode="3474">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="991" EndNode="1083">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="991" EndNode="1083">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="991" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="4336" EndNode="4391">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1705" EndNode="1714">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="4293" EndNode="4335">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="1574" EndNode="1583">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="1705" EndNode="1714">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="4250" EndNode="4264">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="1485" EndNode="1519">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="4125" EndNode="4290">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="3523" EndNode="3542">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанопорошок" StartNode="3684" EndNode="3696">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="1598" EndNode="1613">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="833" EndNode="848">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="1724" EndNode="1745">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="2501" EndNode="2510">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="2834" EndNode="2847">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="3649" EndNode="3661">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="2587" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="793" EndNode="804">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="126" EndNode="135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
