<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Группа исследователей из Национального Института Стандартов и Технологий США (NIST) и Северо-западного Университета получили новую информацию об одном из древнейших конструкционных материалов человечества – цементе. Несмотря на то, что цемент известен cо времён Римской Империи, его свойства еще не ясны до конца. Для правильного образования этот материал требует точного количества воды. С водой цемент образует гель, сложную сеть <Node id="433"/>наночастиц<Node id="443"/>, имеющую техническое название силикат-гидрат кальция (C-S-H). При высыхании воды гелеобразная структура превращается в твердый материал, который (если рецептура была соблюдена) может оставаться неизменным <Node id="649"/>веками<Node id="655"/>, даже при контакте с водой. Вместо традиционно используемого гравиметрического анализа выделяющейся при высыхании цемента воды исследователи из США изучали C-S-H с помощью малоуглового рассеяния нейтронов и малоуглового рентгеновского рассеивания. Их эксперименты впервые позволили классифицировать молекулы воды по их локализации в цементе. Ученым удалось различить и измерить относительное содержание воды, физически связанной с внутренней структурой твердых <Node id="1117"/>наночастиц<Node id="1127"/> C-S-H и адсорбированной или жидкой воды, находящейся в пространстве между частицами. Также были получены количественные характеристики <Node id="1263"/>наноструктуры<Node id="1276"/> гидроксида кальция, существующей совместно с гелем C-S-H. Новые данные могут быть привлечены для определения химически активной площади поверхности цемента и свойств изделий на его основе.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="433" EndNode="443">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="649" EndNode="655">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1263" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1117" EndNode="1127">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
