<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Поверхность пестика цветка под электронным микроскопом, увеличение 1720 раз. 
 Объект: Трихомы (stellate trichomes) Оборудование: Сканирующий электронный микроскоп FEI Quanta 200 3D (Компания «Системы для микроскопии и анализа» <Node id="230"/>http://www.microscop.ru/)<Node id="255"/> Описание работы: Целью данной работы было освоение работы микроскопа в режиме естественной среды. Поэтому образец был взят совершенно произвольно, найден недалеко от лаборатории – это были цветы с весенней цветущей липы. Полученные изображения вызвали многочисленные споры. Предполагали, что микрообъекты в форме морских звезд то ли паразиты, то ли оригинальные органы размножения цветов. Наконец, ответ был найден! Чудесные объекты оказались довольно распространенным в природе явлением. Это Трихомы - выростки отдельных клеток кожицы (эпидермы); или в более широком смысле - боковые органы стеблей, корней или листьев, развившиеся или из одного только поверхностного слоя клеток (кожицы), или же из нескольких верхних слоев (кожицы в лежащей под ней мякоти). Сложность заключается в том, что подобные выросты столь разнообразны в природе, что их трудно классифицировать. Подобные трихомы (волоски) семян хлопчатника хорошо знакомы нам как обыкновенная вата. Функциональность трихом так же различна. В данном случае они составляют защитный слой пестика цветка. Что касается самого образования трихомы, то оно происходит обыкновенно путем разрастания одной клетки кожицы. Сначала клетка выпячивается кнаружи в виде сосочка, затем сосочек различно разрастается, чем и определяется различная форма волосков. 
     
 
        
 
  
 
                                            
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="230" EndNode="255">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
