<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Разнообразие природных структур, таких как зубы и кости млекопитающих, защитные раковины моллюсков, иглы морских ежей и других обитателей моря демонстрирует поистине удивительный почерк природы. Приспособленные для жевания, передвижения, защиты, эти образования являются твердыми и прочными, а ученые и инженеры стараются воссоздать материалы с подобным строением и свойствами.

Изучение процессов биоминерализации привело ученых к описанию деталей неизвестного до недавних пор механизма превращения аморфного карбоната кальция в минерал кальцит, представляющий собой кристаллы с гексагональной сингонией и являющийся основным компонентом морских раковин. С помощью подробной информации о процессе биоминерализации ученые надеются разработать новые, сверхтвердые материалы для электроники и микромеханических устройств.

В последнем номере высоко цитируемого журнала PNAS (Proceedings of the National Academy of Sciences) группой ученых из университета Wisconsin-Madison (США) под руководством профессора физики Пьюпы <Node id="1019"/>Гилберт<Node id="1026"/> (Pupa Gilbert) приведено описание процесса трансформации глубоководными морскими ежами карбоната кальция в тот самый материал, который образует известковые отложения в трубах и в чайниках – в кристаллы вещества, из которого также построены твердые раковины и шипы обитателей моря. Этот механизм, по словам авторов, хорошо иллюстрирует основной принцип биоминерализации.

«Если мы сможем повторить этот процесс, то это будет чрезвычайно важным шагом для технологии, – так комментирует цели исследования профессор <Node id="1539"/>Гилберт<Node id="1546"/>, – Это настоящее, происходящее по принципу «снизу-вверх», нанопроизводство».

Профессор <Node id="1635"/>Гилберт<Node id="1642"/> в сотрудничестве с израильским Weizmann Institute, калифорнийским университетом в Беркли и Lawrence Berkeley National Laboratory воспользовалась возможностями нового рентгеновского микроскопа, с помощью синхротронного излучения которого изучила возникновение игл морских ежей, начиная с личиночной стадии, когда эти органы представляют собой острые кристаллические выступы на подкожном эндоскелете.

Подобно зубам и костям, иглы морских ежей – это биоминеральные образования, состоящие из органических и неорганических компонентов и наиболее распространенных в морской воде кальция, кислорода и углерода. Полностью сформированная игла морского ежа  – это монокристалл с довольно необычной морфологией: он не имеет граней и <Node id="2366"/>в течение 48 часов<Node id="2384"/> после зарождения очень похож на логотип Мерседеса.

Разнообразные формы кристаллов, такие как в эмали зубов, яичной скорлупе или раковинах улиток, очень отличаются от типа кристаллов, образованных в природе в результате небиологических процессов. И чтобы достичь такой необычности и функциональной морфологии, организмы сначала производят отложения аморфного минерала, а затем медленно превращают его в кристаллическую форму с упорядоченным расположением атомов и специфической решеткой, поддерживающей столь необычную морфологию.

<Node id="2917"/>Гилберт<Node id="2924"/> и ее коллеги задались вопросом о том, каким именно образом происходит превращение аморфного вещества в кристаллическое. Модельной системой для изучения этого процесса биоминерализации послужили иглы морского ежа, открытие существования кальциевого прекурсора в метаболизме которого было сделано той же группой израильских ученых в <Node id="3256"/>1997 году<Node id="3265"/>. <Node id="3267"/>Затем<Node id="3272"/> схожие процессы были подтверждены учеными в образовании раковин моллюсков, зубной эмали и скелете рыбы-зебры. Образующиеся таким путем биоминералы гораздо более твердые и прочные по сравнению с минералами, из которых они образовались. Исходный аморфный минерал полностью перерабатывается в кристаллический, и ученые постарались выяснить, как кристалл растет внутри аморфного вещества.

Для ответа на этот вопрос <Node id="3685"/>Гилберт<Node id="3692"/> и ее коллеги провели наблюдение за развитием игл 2–3-дневной личинки морского ежа. Каждая игла образовывалась внутри скопления определенных клеток и росла снизу вверх, образуя ромбоэдрический кристалл кальцита в форме зернышка, из которого затем образовывалась игла. Из центра кристалла под углом 120° друг к другу развивались 3 луча, организовывая структуру, напоминающую логотип Мерседеса. Изначально эти лучи были построены из аморфного карбоната кальция, но затем они медленно трансформировались в кальцит.

«Мы старались найти доказательство цельного роста кристалла с хорошо определяемой границей кристалла, растущего из центрального кристаллического образования сквозь аморфный материал, хотя мы никогда не обнаруживали ничего схожего с таким процессом, – рассказывает <Node id="4469"/>Гилберт<Node id="4476"/>, – То, что мы увидели вместо этого – 40–100 нанометровые частицы аморфного карбоната кальция просто агрегировали с образованием кальцита с конечной морфологией. Одни частицы переходили в кристаллический кальцит, затем другие, расположенные рядом, немедленно делали то же, затем следующие, и так далее, создавая трехмерный эффект домино. При этом направление кристалличности было совсем не прямым и напоминало случайный рисунок, или фрактал, подобный неравномерной освещенности неба или перколяции в пористой среде».

Эти новые знания, по мнению ученых, продвинут научное понимание сложных процессов образования и видоизменения биоминералов на шаг вперед, а пошаговое объяснение этих процессов может служить платформой для создания новых интересных кристаллических структур, применимых в самых различных областях: от микроэлектроники и до медицинских приложений.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3267" EndNode="3272">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="4469" EndNode="4476">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гилберт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1539" EndNode="1546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гилберт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3685" EndNode="3692">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гилберт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1635" EndNode="1642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гилберт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Тональность" StartNode="4469" EndNode="4476">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1019" EndNode="1026">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гилберт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3256" EndNode="3265">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3256" EndNode="3265">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2366" EndNode="2384">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="2917" EndNode="2924">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гилберт</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
