<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Четыре золота из четырех! 
 
Таков результат выступления команды России на 40-й Международной химической олимпиаде школьников (МХО), которая проходила <Node id="153"/>12-21 июля 2008 года<Node id="173"/> в Будапеште. Золотые медали завоевали Андрей Богородский (Москва), Сергей Никитин (Новосибирск), Юрий Тимченко (Великий Новгород), Владимир Поддубный (Барнаул). В неофициальном командном зачете Россия заняла 2-е место после Китая, на 3-м месте – команда Украины, на счету которой 3 золотые и 1 серебряная медаль. 
 
МХО-2008 во-многом отличалась от предыдущих олимпиад. Во-первых, она была юбилейной, 40-й. К юбилею организаторы разработали новый флаг МХО и сделали необычную Периодическую систему, в которой каждую клеточку вместо химического элемента занимает одна из олимпиад. Россия в этой таблице занимает 4 клетки: 72 (Москва), 79 (Ленинград), 96 (Москва), 07 (Москва). 
 
Во-вторых, олимпиада была малобюджетной. Хозяева поставили себе задачу доказать, что Международную олимпиаду можно хорошо провести и за небольшие деньги. В значительной степени им это удалось. Некоторая экономия чувствовалась в церемониях открытия и закрытия и в символике олимпиады, но в остальном все было выше всяких похвал – доброжелательную и теплую атмосферу в течение олимпиады ощущали все – и школьники, и менторы. 
 
В-третьих, научная программа была очень сильной – она почти не уступала по сложности и творческому характеру предыдущей, московской олимпиаде. Многие авторы задач раньше сами с успехом выступали на МХО за венгерскую команду, поэтому хорошо знают международную олимпиаду изнутри. В отличие от московской олимпиады, научный <Node id="1601"/>комитет МХО<Node id="1612"/>-2008 сознательно отказался от задач, показывающих современные научные достижения или практические приложения химии, и предложил ряд творческих задач, составленных почти по школьной программе. 
 
Как обычно, олимпиада состояла из двух туров – теоретического и экспериментального. В экспериментальном туре школьники должны были выполнить три задачи: 1) синтез пентаацетата глюкозы двумя способами, 2) количественный анализ – определение состава гексацианоферрата(II) цинка, 3) качественный анализ неорганических веществ. На первые две задачи отводилось <Node id="2164"/>3 часа<Node id="2170"/>, на последнюю – <Node id="2187"/>2 часа<Node id="2193"/>. Особенно тяжелой была последняя задача. Школьникам предложили 8 бесцветных растворов, каждый из которых содержал один катион и один анион, и дали список из 24 катионов и 20 анионов (включая кислые соли). Используя только дистиллированную воду, индикаторную бумагу и нагревание, а также реакции растворов между собой, надо было определить 8 катионов и 8 анионов (которые могли повторяться в разных растворах). Большую роль здесь играли интуиция и удача. Большинству участников не хватило времени на полное определение всех веществ. 
 
Теоретический тур тоже был очень плотным по времени. Он состоял из 9 задач: 3 – по органике, одна по неорганике, одна по аналитической химии и 4 – по физхимии. Тексты задач с нашими решениями и комментариями приведены в отдельном файле. 
 
В заключение – немного статистики. Всего в МХО-2008 участвовало 257 школьников из 66 стран. Золотые медали получили 30 человек, серебряные – 52, бронзовые – 79. Интересно, что 30-е место (золото) от 31-го (серебро) отделило всего 0.1 балла. 
 
Результаты наших школьников: 
                                                    
Следующая, 41-ая МХО пройдет в Кембридже (Англия) и будет посвящена 800-летию Кембриджского университета, одного из старейших в Европе. Участников олимпиады ждет очень интересная научная и экскурсионная программа, а самое главное – незабываемая атмосфера классической старой Англии. И, судя по результатам учебно-тренировочных сборов, команда России может рассчитывать на успех и в <Node id="3678"/>будущем году<Node id="3690"/>. 
 
Вадим Еремин, 
 
научный руководитель сборной России, 
 
профессор химического факультета МГУ 
 Благодарность. В процессе подготовки сборную команду России на МХО-2008 поддерживали компания «Базовый элемент», благотворительный фонд <Node id="3927"/>В.Потанина<Node id="3937"/>, фирма «СервисЛаб» (Москва). Сама подготовка проходила в лабораториях и с участием преподавателей Химического факультета МГУ.
 
Фоторепортаж об олимпиаде приводится здесь.
               </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3927" EndNode="3937">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Потанин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2187" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2164" EndNode="2170">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1601" EndNode="1612">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитет МХО</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3678" EndNode="3690">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="153" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
