<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Интерес к оксиду титана связан с его уникальными физическими и химическими свойствами, такими как уникальная смачиваемость, оптические свойства, биологическая совместимость. Однако наиболее интересными, с точки зрения практического применения, оксида титана являются сенсорные и каталитические свойства. <Node id="305"/>На сегодняшний день<Node id="324"/> показано что, на поверхности TiO2 могут быть окислены до CO2 и H2O практически любые органические соединения, следовательно, создание на основе оксида титана фотокатализаторов для очистки воды и воздуха от токсичных органических веществ является важной прикладной задачей. Исследования по данной теме активно проводятся в течение последних <Node id="665"/>10-15 лет<Node id="674"/>. В период <Node id="685"/>с 1993 по 2001 г.<Node id="702"/> было проведено шесть международных конференций, посвященных методу фотокаталитической очистки, на которых приводились примеры его опытно-промышленного применения для очистки воздуха: на заводе по производству взрывчатых веществ, в цехах предприятия микроэлектроники, в салонах самолетов фирмы «Боинг», в жилых городских помещениях и тоннелях, в больницах для подавления патогенной микрофлоры в воздухе, при лечении аллергических заболеваний и астме, в фармацевтических производствах, и при уничтожении боевых отравляющих веществ. Фотокатализаторы на основе оксида титана так же могут применяться для создания самоочищающихся покрытий. Оксид титана – соединение прозрачное для видимого света, поэтому тонкие пленки из TiO2 нанесенные на стекло будут незаметны для глаза. А само стекло, покрытое пленкой TiO2, под действием солнечного света способно очищаться от органических загрязнений. Кроме того, стекло покрытое пленкой TiO2 не будет запотевать. Запотевание обычно связано с плохой смачиваемостью поверхности стекла, на которой образуются мелкие капли воды, рассевающие свет. Если же покрыть поверхность стекла тонкой пленкой оксида титана, то органические загрязнения, адсорбированные на поверхности стекла, будут окисляться под действием света, и, следовательно, вода, осевшая на такое стекло не собирается в капли, а будет растекаться по поверхности, а затем испаряться. Кроме того, оксид титана с нанесенными на него <Node id="2127"/>наночастицами<Node id="2140"/> золота<Node id="2147"/> можно использовать в качестве гетерогенного катализатора, данный тип катализатора способен окислять CO даже при комнатной температуре, вследствие этого гетерогенный катализатор Au/TiO2 можно использовать для очистки автомобильных выхлопов от содержащегося в них угарного газа. Работа посвящена анализу свойств мезопористого диоксида титана, полученного анодированием титана в различных средах.     
 
                  
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="685" EndNode="702">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="305" EndNode="324">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="665" EndNode="674">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2127" EndNode="2140">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица+золота" StartNode="2127" EndNode="2147">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
