<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Украина применяет нанотехнологии при строительстве дорогПри дорожном строительстве Украина применяет нанотехнологии. Об этом в интервью «Зеркалу недели» заявил председатель Государственной службы автомобильных дорог Украины («Укравтодора») Вадим Гуржос<Node id="252"/>.<Node id="253"/>
Руководитель «Укравтодора» пояснил, что речь идет о модификаторах битума на основе микрочастиц резины, которые получают из старых покрышек.
 
«Все это полным ходом применяется. Мы — часть глобального мира, и все, что используется в мире, используется и у нас», — сказал он.
 При этом <Node id="538"/>Гуржос подчеркнул, что <Node id="561"/>иногда Украина даже превосходит другие страны в развитии дорожных технологий, «потому что украинские строительные организации имели возможность покупать самые передовые технические достижения»<Node id="753"/>.
<Node id="755"/>http://www.zn.ua/…/2675/64644/Ударим<Node id="791"/> автобаном по кризису и рецессии!В 30-е, а затем в <Node id="842"/>50-е годы прошлого века<Node id="865"/> США и Германия поднимали расшатанную Великой депрессией и войной экономику с помощью массового дорожного строительства. Легенда гласит, что <Node id="1006"/>в конце 30-х годов<Node id="1024"/> президент Франклин Рузвельт нарисовал на карте США три линии, пересекавшие страну вдоль, и еще три — пересекавшие ее поперек, и приказал немедленно приступить к сооружению этих дорог. В ходе строительства (которое пришлось уже на послевоенные <Node id="1268"/>годы<Node id="1272"/>) широко использовался опыт Германии <Node id="1309"/>30-х годов<Node id="1319"/> — создание трудовых лагерей, в которых безработные имели возможность заработать на кусок хлеба и одежду.

В конце ХХ — начале ХХI <Node id="1450"/>века<Node id="1454"/> этот опыт был повторен в Китае, который стремительно догоняет по плотности дорожной сети развитые страны. Похоже, на очереди — Украина.

В последнее время премьер-министр и президент на удивление единодушно заявили, что одним из путей выхода нашей страны из кризиса станут масштабные инфраструктурные проекты — строительство дорог и мостов. Как упоминало «ЗН» в прошлом номере, выступая на инвестиционном саммите в Донецке, <Node id="1879"/>Ринат Ахметов заявил, что масштабное привлечение инвестиций в строительство оживит и металлургическую отрасль, являющуюся базовой для украинского госбюджета<Node id="2035"/>.

Эта идея вызывает много вопросов. Почему к ней пришли только сейчас, когда инвестиции нужно искать <Node id="2137"/>днем<Node id="2141"/> с огнем? Сделаны ли выводы из прошлых ошибок, из-за которых были утрачены самые благоприятные инвестиционные возможности? Не преувеличены ли возможности дорожного строительства в улучшении экономической ситуации в стране, и не приведет ли резкое увеличение его финансирования к скачку инфляции? Обо всем этом мы расспросили председателя Государственной службы автомобильных дорог Украины («Укравтодора») Вадима ГУРЖОСА<Node id="2560"/>,<Node id="2561"/> которому во многом и предстоит реализовывать новую инициативу правительства.
Вадим Николаевич, насколько актуальны в наше время идеи «нового курса» Рузвельта относительно дорожного строительства? 
<Node id="2759"/>В прошлом<Node id="2768"/> <Node id="2769"/>веке<Node id="2773"/> таким методом оживления экономики, как строительство автодорог, успешно воспользовались многие страны. В результате они не только быстро преодолевали экономические кризисы, но и становились мировыми лидерами по темпам развития. Это и Германия, и США, и Япония, а сегодня Индия и Китай…
  
Почему так происходит? Дорожное строительство приводит к оживлению дорожного машиностроения, индустрии строительных материалов, интенсификации перевозок. Создается масса новых рабочих мест — до десятков тысяч на каждый миллиард долларов инвестиций. Растут доходы занятых в этой отрасли, а значит, и их покупательная способность. Это, в свою очередь, поддерживает легкую промышленность, сельское хозяйство, сферу услуг.
  
Новые дороги повышают мобильность населения. Это способствует притоку рабочей силы из регионов с ее избытком в дефицитные регионы. Причем даже без смены места жительства: в Германии люди, бывает, ездят на работу за десятки и сотни километров от дома. Растет скорость и снижается себестоимость перевозок сырья и товаров, что ведет к их интенсификации. Растет потребление топлива и смазочных материалов. Не говоря уж о том, что хорошие дороги способствуют и развитию туризма.
  
В развитых странах на дорожное строительство тратится 3—<Node id="4018"/>5%<Node id="4020"/> ВВП. Возвратность средств в госбюджет в дорожном строительстве через налоги — прямые и косвенные — составляет до <Node id="4134"/>30%<Node id="4137"/>. В общем, катализирующий эффект для экономики страны в целом получается очень масштабным. Поэтому идея вполне актуальна.
 Включая «трудовые лагеря», решающие проблему безработицы? 
Сегодня неквалифицированная рабочая сила на строительстве дорог не нужна. Большая часть работ производится с помощью сложной техники и сравнительно небольшими человеческими ресурсами. Да и люди должны работать не за еду и одежду, а за хорошие зарплаты, которые они потом тратят, поддерживая другие отрасли экономики. Хотя возможности переквалификации для безработных остаются: водители, механики, люди, имеющие навыки управления различными машинами, всегда смогут работать в дорожном строительстве.
 Сакраментальный вопрос: где взять на это деньги? Особенно сейчас, когда привлечение внешнего финансирования крайне затруднено? 
Действительно, привлечение частных инвестиций и коммерческих кредитов сегодня стало проблемой. Ситуация эта, похоже, сохранится и в <Node id="5079"/>ближайшие годы<Node id="5093"/>. Поэтому остаются два источника — кредиты международных финансовых организаций (ЕБРР, МБРР), а также бюджетное финансирование.
  
В США, Германии, Японии, Италии масштабное дорожное строительство осуществлялось как раз за бюджетные средства. Строительные материалы, дорожные машины, технологический транспорт, компании-подрядчики — все это, по возможности, находилось в государственной собственности. Таким образом, потраченные на дороги деньги оставались у государства.
 Украинский бюджет часто недофинансировал дорожное строительство, а сегодня правительство выполняет рекомендации МВФ об урезании его расходных статей. Вы уверены, что поступления не прекратятся, не говоря уж об их увеличении? 
Сейчас правительство ведет активные консультации по этому поводу. <Node id="5858"/>10 млрд. грн.<Node id="5871"/> должно быть выделено из спецфонда госбюджета. За счет экономии, отказа от некоторых социальных программ и прочих непопулярных мер — того, что называется «затянуть пояса», — можно выкроить еще <Node id="6064"/>около 20 млрд. грн.<Node id="6083"/> Это примерно те объемы средств, которые можно реально освоить <Node id="6146"/>в течение года<Node id="6160"/> по текущим проектам.
 Но речь вроде бы шла о более масштабных проектах и, соответственно, о более масштабном финансировании? 
Высокая возвратность дорожного строительства позволяет государству выделять на него средства за счет дефицита бюджета. Ведь эти деньги не будут направляться непосредственно на потребление, как пенсии и пособия. Значительная часть их через различные налоги — НДС, налоги на прибыль предприятий и доходы физлиц — будет возвращаться государству. Другая часть этих денег будет перераспределена в другие отрасли экономики.
  
С другой стороны, в бюджет нужно закладывать суммы, адекватные темпам роста экономики. Мы считаем, что в проекте госбюджета-2009 нужно заложить финансирование строительства и реконструкции автодорог в объеме <Node id="6916"/>около 3%<Node id="6924"/> ВВП. Причем, как предусмотрено ст. 40 Закона Украины «Об автомобильных дорогах», — в общем фонде.
  
Можно, конечно, направить на дорожное строительство <Node id="7078"/>200 млрд. грн.<Node id="7092"/> Но тогда скачка инфляции не избежать.
 А какая у нас ситуация с частным инвестированием, в том числе с обещанными уже <Node id="7211"/>много лет назад<Node id="7226"/> платными автодорогами? 
Принятый в <Node id="7262"/>1998 году<Node id="7271"/> Закон «О концессиях на строительство и реконструкцию автомобильных дорог» предусматривал только одну форму возврата инвестиций — прямую плату за использование дороги. Эта модель у нас вообще не работает. Она неплохо работает в Западной Европе. В Центральной и Восточной Европе прямая плата за использование дорог не прижилась.
  
Причин тут несколько. Неоднократно говорилось о том, что инвесторов смущают низкие значения интенсивности движения. Интенсивность 20 тыс. автомобилей в <Node id="7754"/>час<Node id="7757"/> достигается только на подходах к крупным населенным пунктам, на средних участках дорог она ниже. А значит, низкой будет и их доходность, а сроки окупаемости — слишком высокими.
  
Низкая интенсивность, в свою очередь, вызвана низким уровнем автомобилизации — 190 машин на 1000 человек, что в два-три раза ниже, чем в Европе. Причем 130 из них — это частные автомобили, владельцы которых не всегда хотят платить за проезд. В Западной Европе большая часть доходов платных дорог генерируется коммерческим транспортом, для которого важна пропускная способность дорог и оборачиваемость.
  
Поэтому все правительства в Центральной и Восточной Европе, которые имеют подобные проекты, отказываются от прямой платы за проезд и обслуживают долги перед частными инвесторами через госбюджет. То есть косвенно, за счет роста экономики, простимулированного появлением этих дорог.
  
Чтобы этот механизм инвестирования в развитие автомагистралей заработал и в Украине, «Укравтодором» и <Node id="8729"/>Минтрансом<Node id="8739"/> разработаны изменения к Закону «О концессиях на строительство и эксплуатацию автомобильных дорог Украины».
  
Основная его задача — гарантировать государством возврат инвестору средств в оговоренные в инвестиционном договоре сроки. То есть часть рисков государство берет на себя.
  
Мы надеемся, что это позволит привлечь инвестиции для строительства и реконструкции девяти автодорог общей протяженностью 1200 км. В том числе элементов панъевропейских транспортных коридоров №3, 5 и 9, коридоров Европа—Азия, Балтика—Черное море, других.
 А как насчет привлечения к дорожному строительству китайских компаний, имеющих опыт быстрого и качественного строительства больших объемов дорог? 
Китайские, итальянские, немецкие, французские, американские строительные компании интересны нам только в одном случае: если они приходят к нам с полностью разработанными инвестиционными проектами и своими программами их финансирования. Такие проекты мы готовы рассматривать и давать под них государственные гарантии. А современные строительные компании у нас у самих есть.
  
Что касается китайцев, то стоимость материалов у них та же, та же амортизация, поскольку они покупают ту же современную дорожную технику. Рабочая сила там дешевле, но в структуре себестоимости дорожного строительства она занимает <Node id="10032"/>не более 12%<Node id="10044"/>. Так что если там рабочему платят <Node id="10079"/>100 долл.<Node id="10088"/>, а у нас — 500, это не сильно сказывается на себестоимости километра. Так что демпинговать у них не получится при всем желании.
 В России в последнее время в дорожном строительстве все активнее применяются нанотехнологии… 
Речь идет о модификаторах битума на основе микрочастиц резины, которые получают из старых покрышек. Все это полным ходом применяется. Мы — часть глобального мира, и все, что используется в мире, используется и у нас. А иногда в Украине развитие дорожных технологий даже лучше, чем в других странах, потому что наши строительные организации имели возможность покупать самые передовые технические достижения. И они закладываются даже на уровне проектов.
 Почему правительство заговорило об инфраструктурных проектах только сейчас, а не в <Node id="10848"/>прошлом году<Node id="10860"/>, когда встал вопрос о подготовке страны к Евро-2012? Не говоря уж о 2005-м, когда на волне оранжевых событий инвесторы благосклонно относились к Украине? 
Программа подготовки к Евро-2012 не предполагала глобального строительства автодорог. Существующая в Украине сеть автодорог вполне адекватна развитию экономики страны, она достаточно рационально организована. У нас дорожная сеть 170 тыс. км, из них 20 тыс. км — дороги государственного значения. Это соответствует плотности автодорог 3,7 км на 1000 человек населения, или 281 км на 1000 кв. км территории.
  
Это где-то в три-пять раз ниже, чем в Европе, однако дорожная сеть примерно соответствует существующим транспортным потокам. Из любой точки А до любой точки Б в стране можно добраться достаточно коротким путем. Однако большая часть этих дорог построена в 50—<Node id="11683"/>60-е годы<Node id="11692"/>, а потому их пропускная способность крайне низкая. Поэтому более актуален вопрос о реконструкции этой дорожной сети, приведении дорог в соответствие с европейскими нормативами.
  
Именно эта программа была разработана в ходе подготовки к Евро-2012. Совсем новых дорог, строительство которых предполагалось, было две: кольцевая вокруг Киева и участок Львов—Краковец. Ну и еще некоторые объезды крупных городов.
 Где в дорожном строительстве применяется столько металла, чтобы обеспечить переориентирование металлургической промышленности на внутренний рынок? 
Я бы не сказал, что потребляется очень много металла. Металлоемкость дорожного строительства у нас низкая. Наш самый металлоемкий проект — мост в районе Украинки длиной 4,5 км. Он требует всего 90 тыс. тонн металла. Это примерно дневной объем производства «Криворожстали».
  
С другой стороны, на балансе «Укравтодора» находятся 16 тыс. мостов по всей стране. И половина из них — в аварийном состоянии. В перспективных планах — строительство новых мостов через Днепр в Киеве (два моста в рамках проекта кольцевой дороги и достройка «моста Кирпы» совместно с «Укрзалізницею»), Кременчуге, Днепропетровске, Запорожье, через Южный Буг в Николаеве, через Днестровский лиман в районе Белгород-Днестровского.
  
Каждый километр дороги первой категории требует около 100 тонн стальной арматуры для создания долговечной армированной дорожной «рубашки». На эти цели потребуется около 10 млн. тонн металлопроката стоимостью до <Node id="13169"/>15 млрд. долл.<Node id="13183"/> Но это дело не <Node id="13199"/>одного года<Node id="13210"/>, поэтому о резком подъеме закупок стали речь не идет.
 Какие изменения в налоговое законодательство сейчас наиболее актуальны для привлечения инвестиций? 
В первую очередь, изменение акцизов на нефтепродукты, с учетом того, что цена на нефть падает, и это снижение цены нам нужно компенсировать увеличением акцизов. Желательно также ввести дополнительные налоги на предметы роскоши.
  
Расширение базы налогообложения и увеличение ставок нужно предусмотреть соответствующими изменениями в Закон «Об источниках финансирования дорожного строительства». Нужно также принять законы «О внесении изменений в Закон Украины «О концессиях на строительство и эксплуатацию автомобильных дорог», «О частно-государственном партнерстве», «Об изъятии земель для общественных нужд»…
 Дорожников часто обвиняют в том, что у них непрозрачные и завышенные сметы… 
Это могут делать только люди, не знакомые с механизмом дорожного строительства. Дорожники работают в очень жестких условиях ВБНов, ДБНов и проектно-сметной документации. И все достаточно прозрачно, понятно и хорошо считается. И <Node id="14284"/>на сегодняшний день<Node id="14303"/>, скажем, не дорожники устанавливают все нормы, а огромное количество регуляторов, которые существуют в Украине. В том числе <Node id="14428"/>Министерство строительства и архитектуры<Node id="14468"/>, которое выдает нам все эти нормы и делает экспертизу всех наших проектов. Поэтому говорить о каких-либо серьезных злоупотреблениях в дорожном строительстве не приходится. И все эти сказки про недовложения в асфальт — все ушло в прошлое. Это очень легко контролируется.
 И во времена строительства трассы Киев—Одесса контролировалось? 
Контролировалось, и очень сильно. Даже все проверки, которые последовали позднее, в том числе на волне оранжевых событий, не нашли ни одного факта злоупотреблений или нарушений. Не было возбуждено ни одного уголовного дела по фактам, касающимся собственно строительства дороги.
  
Были возбуждены уголовные дела по эпизодам, косвенно связанным с этой стройкой. То есть когда утвердили проект и кто-то увидел, что нельзя непосредственно украсть деньги, которые предполагали получить от этой дороги, тогда начали придумывать опосредованные схемы. Это та же аэрофотосъемка, необходимости в которой не было и себестоимость которой была завышена в разы, это всевозможные обследования рабочих мест на предмет техники безопасности и т.д. Вся эта сумма вылилась где-то в <Node id="15568"/>150 млн. гривен<Node id="15583"/>. То есть говорить о каком-то глобальном воровстве на автомобильных дорогах — непрофессионально. И я готов доказать это.
 Средний срок жизни правительства гораздо меньше, чем срок реализации дорожного проекта. Какие механизмы, кроме непосредственного ручного управления со стороны правительства, нужно заложить, чтобы эти проекты реализовывались независимо от политики? 
Те проекты, которые были начаты в 2004-м, мы заканчивали в 2005—2006-м. Особенность инфраструктурного проекта — если его начали, его нужно закончить. Иногда у нового руководителя возникает желание начинать какие-то новые проекты. Я категорически против. У нас на 10 млрд. незавершенного строительства, и я считаю, что сначала нужно его закончить.
 Cветлана СЕМЕНОВАhttp://<Node id="16326"/>www.zn.ua/…/2675/64604/Ну<Node id="16351"/> что ж, разумные решения они, как правило, и самые правильные. И насчёт финансирования дорожного строительства, и насчёт использования нанотехнологий («речь идет о модификаторах битума на основе микрочастиц резины, которые получают из старых покрышек»), и насчёт коррупции и «левых схем» при реализации контрактов. Очень интересный материал. Хотелось бы также заслушать по всем этим поводам и нашего «начальника транспортного цеха»… Что-то давненько не слышали. Как со всем этим обстоят дела в нашей стране? 
Нам ведь тоже остро нужны хорошие дороги…
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="8729" EndNode="8739">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минтрансом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1268" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="13199" EndNode="13210">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="561" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="6916" EndNode="6924">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="252" EndNode="253">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="538" EndNode="2035">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="16326" EndNode="16351">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="7754" EndNode="7757">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="7262" EndNode="7271">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1879" EndNode="2035">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="538" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5079" EndNode="5093">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="561" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="14284" EndNode="14303">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1006" EndNode="1024">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="538" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="6064" EndNode="6083">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="2137" EndNode="2141">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="14428" EndNode="14468">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство строительства и архитектуры</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="755" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="2560" EndNode="2561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="4134" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="7078" EndNode="7092">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="7262" EndNode="7271">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="2769" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="538" EndNode="2035">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="11683" EndNode="11692">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="10848" EndNode="10860">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="252" EndNode="253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="10079" EndNode="10088">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="842" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="15568" EndNode="15583">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="сотрудники" StartNode="2560" EndNode="2561">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="4018" EndNode="4020">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="5858" EndNode="5871">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="6146" EndNode="6160">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="2759" EndNode="2768">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="1309" EndNode="1319">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="1879" EndNode="2035">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="10032" EndNode="10044">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1450" EndNode="1454">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="7211" EndNode="7226">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Деньги" StartNode="13169" EndNode="13183">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
