<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Меламед<Node id="7"/>: нано — это сексуальноЧерез <Node id="36"/>8 лет<Node id="41"/> Россия станет одним из лидеров мирового нано-сектора с годовым оборотом <Node id="114"/>$53 млрд.<Node id="123"/> — прогнозирует глава «Роснанотеха» Леонид Меламед<Node id="173"/>.<Node id="174"/> В <Node id="177"/>ближайшие пять лет<Node id="195"/> его корпорация готова привлечь в отрасль <Node id="237"/>более 200 млрд. руб.<Node id="257"/> (<Node id="259"/>$1,57 млрд.<Node id="270"/> в <Node id="273"/>год<Node id="276"/>). Для сравнения: частные инвестиции в нанотехнологии США составили <Node id="344"/>$1,9 млрд.<Node id="354"/> еще <Node id="359"/>два года назад<Node id="373"/>.

Президент РФ подписал закон о создании Российской корпорации нанотехнологий В <Node id="454"/>2015 году<Node id="463"/>. Россия займет <Node id="479"/>4%<Node id="481"/> мирового рынка нанотехнологий с годовым оборотом 1,35 трлн. руб. (<Node id="548"/>$53 млрд.<Node id="557"/> по нынешнему курсу ЦБ РФ). Это пообещал сегодня Леонид Меламед, генеральный директор «Российской корпорации нанотехнологий», впервые с образования этого государственного учреждения в <Node id="741"/>середине прошлого года<Node id="763"/> появившийся перед прессой.

Перед корпорацией «Роснанотех» стоит очень ясная задача — вывести Россию в игроки мирового уровня на нанотехнологическом рынке, или, как говорит сам Леонид Меламед, «зацепиться за нано-гонку». Цепляться за хвост уходящего поезда сейчас самое время: на поле мировых нано-игроков Россия смотрится довольно бледно.

В США, Японии и Германии — странах — глобальных лидерах отрасли — частные компании еще в <Node id="1194"/>2006 г.<Node id="1201"/> инвестировали в нанотехнологии по <Node id="1236"/>$1,9, 1,7 и 0,34 млрд.<Node id="1258"/> соответственно. Точные данные об отечественных частных вложениях в этот сектор, по словам главы «Роснанотеха», отсутствуют. Однако по его прикидкам эта сумма должна составлять «от единиц до десятка единиц млн. долларов».

Строго говоря, ясности с состоянием сектора в России сейчас меньше, чем с пониманием смысла слова «нанотехнология». Если определение слова «нанотехнология» можно узнать из словаря (это работы с объектами размером от 1 до 100 нм), то, ничего, что касается отечественного нанотеха, посмотреть негде: статистики у отрасли в силу ее юности крайне мало, а классификаторов нанопродукции в России не существует вообще.
Место и перспективы России в мировом наносообществе
Возможно, поэтому Леониду Меламеду приходилось говорить о нанотехе весьма приближенно. Например, ему хорошо известно, что в России производятся нано-порошки, нано-волокна и нано-мембраны. Однако число отечественных производителей он смог назвать как «примерно несколько десятков производящих и несколько сотен заявивших о себе». Число отечественных научных коллективов, которые работают в нано-области Меламед оценил «вроде бы в 300».

Однако, как развивать отечественный нанотех, в госкорпорации уже более-менее понимают. По мнению «Роснанотеха», новая отрасль, приносящая на взлете хорошие прибыли (уже в <Node id="2552"/>этом году<Node id="2561"/> ожидается оборот мирового нано-рынка <Node id="2599"/>$700 млрд.<Node id="2609"/>), чревата и высокими рисками. Корпорация видит своей основной задачей подстраховывать бизнес, например, «соинвестировать на самых рискованных направлениях».
До ситуации, когда нано-проекты выстраиваются в очередь за нано-деньгами, Россия пока не дорослаСредства для инвестиций у «Роснанотеха» имеются. Имущественный взнос государства в корпорацию составил <Node id="2966"/>130 млрд. руб.<Node id="2980"/>, кроме того, еще <Node id="2998"/>200 млрд. руб.<Node id="3012"/> <Node id="3013"/>в течение ближайших 5 лет<Node id="3038"/> она планирует привлечь из разных источников. Деньги пойдут на нанотехнологические исследования и развитие нанотехнологической инфраструктуры. Из этих же средств «Роснанотех» разместится в офисном центре «Газойл Плаза» — через переулок от газпромовского комплекса в Новых Черемушках. Пока корпорация будет занимать 3 этажа в «Плазе», а чуть позже построит собственный офис и центр сертификаций. На вложения уже в <Node id="3451"/>2008 г.<Node id="3458"/> запланирована прибыль <Node id="3481"/>5 млрд. руб.<Node id="3493"/>
Длинной очереди из нано-стартапов за этими деньгами пока нет.
 
«<Node id="3559"/>До ситуации, когда проектов больше, чем денег мы пока не доросли», — говорит Леонид Меламед<Node id="3650"/>. Однако первые проекты будут представлены экспертной комиссии уже в <Node id="3719"/>апреле-мае 2008 г.<Node id="3737"/> Когда под эгидой корпорации будет произведен первый серийный нанопродукт, глава российского нано уточнить затруднился.
 Тем не менее, в <Node id="3874"/>2015 г.<Node id="3881"/> оборот российской наноотрасли должен составить 4,3 трлн. руб. (без малого <Node id="3956"/>$170 млрд.<Node id="3966"/>), из них 1,35 трлн. руб. (<Node id="3993"/>$53 млрд.<Node id="4002"/>) — только за сам <Node id="4020"/>2015 г.<Node id="4027"/> Для сравнения оборот другой молодой бурно растущей отрасли — российской мобильной связи — на <Node id="4121"/>16-м году<Node id="4130"/> ее жизни в <Node id="4142"/>2007 г.<Node id="4149"/> сравнялся только с <Node id="4169"/>440 млрд. руб.<Node id="4183"/> (<Node id="4185"/>около $18 млрд.<Node id="4200"/>).

Меламед настроен оптимистично, и надеется, что частных инвестиций в подотчетную отрасль ему удастся привлечь «достаточно», хотя бы потому, что слово «нано» звучит привлекательно для современного бизнесмена.
 «Когда на нано-форуме в Лондоне внимание некоего коллеги обратили на то, что он занимается не нано-, а микротехнологиями, коллега ответил: «Да, это микро. Но зато это сексуально, привлекает инвестиции и приносит прибыль»».
 Владислав <Node id="4646"/>Мещеряковhttp://www.cnews.ru/…/index.shtml?…Ну<Node id="4692"/> вот и появился «первый блин», то есть первое появление «вождя народу» – первое с момента создания ГК «Роснанотех» появление её руководителя перед прессой. Оценивая множество публикаций и откликов в отечественных СМИ, видишь, что журналисты в целом доброжелательно отнеслись к «новорожденному дитяте». Особо критических отзывов практически не было: ведь дело это совсем новое, для многих – ещё пока малопонятное. И поэтому все были горазды (как бы авансом) скорее на комплименты. Тем не менее довольно многим резанули ухо и глаз несколько обстоятельств. Первое: глава ведомства явно «плавал» в некоторых аспектах докладываемой темы. Понятно, что пока ещё прошло сравнительно мало времени (хотя – как сказать! Уж по крайней мере – больше полугода!), однако многих неприятно поразила некая «инфантильность» использованной лексики: так, число отечественных производителей он смог назвать как «примерно несколько десятков производящих и несколько сотен заявивших о себе». Число отечественных научных коллективов, которые работают в нанообласти он оценил как «вроде бы в 300». Это – перефразируя поэта – «слова не зрелого "мужа», а скорее – «мальчика». Ну, понятное дело, волновался, маловато опыта публичных выступлений и т.д. Но всё-таки, как сказали бы, серьёзные «авторитеты», «базар фильтровать…», пардон, нужно следить и за своей лексикой… Другой аспект критики касался вполне «приземлённых» деталей. Часть наблюдателей отметила, что «ещё не начав зарабатывать, они уже научились лихо тратить денежки»… Речь идёт об аренде трёх этажей в офисном центре «Газойл Плаза». При нашёй-то бедности и ОТСУТСТВИИ денег на собственно РАЗВИТИЕ нанотехнологий, по мнению некоторых, можно было бы «жить» и поскромнее… Ввиду настороженного внимания к такого рода («денежным») вопросам в нашем обществе и при общем «подозрительном» отношении" ряда экспертов к созданию госкорпораций, как «воронок для увода» («распила») народных денежек, такие траты поневоле вызывают весьма неоднозначное к себе отношение…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1236" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="36" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3013" EndNode="3038">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="4646" EndNode="4692">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2599" EndNode="2609">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2998" EndNode="3012">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="3559" EndNode="3650">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="4185" EndNode="4200">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3956" EndNode="3966">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="3451" EndNode="3458">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="177" EndNode="195">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3719" EndNode="3737">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2552" EndNode="2561">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="454" EndNode="463">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="173" EndNode="174">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="4142" EndNode="4149">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="741" EndNode="763">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="344" EndNode="354">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="3559" EndNode="3650">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="114" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4121" EndNode="4130">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="359" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="237" EndNode="257">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="3993" EndNode="4002">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="3874" EndNode="3881">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="259" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="3481" EndNode="3493">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="479" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="1194" EndNode="1201">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="4169" EndNode="4183">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="2966" EndNode="2980">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="сотрудники" StartNode="173" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="4020" EndNode="4027">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="548" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="454" EndNode="463">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="7">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Меламед</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="273" EndNode="276">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
