<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Углеродные нанотрубочки (сarbon nanotubes) могут вытеснить медь в качестве материала для межсоединений (соединения между транзисторами в КМОП-микросхеме), сообщила на <Node id="168"/>днях<Node id="172"/> группа исследователей из Политехнического института Ренсселера (США).

Построенная ими компьютерная модель (на суперкомпьютере мощностью 100 терафлоп), учитывающая квантово-механические эффекты, позволила ученым сделать вывод о неспособности медных межсоединений соперничать по производительности с <Node id="472"/>углеродными <Node id="484"/>нанотрубками<Node id="496"/> для микросхем, произведенных с применением норм 45-нм процесса.

Исследователи рекомендовали использование пучков углеродных нанотрубочек в качестве межсоединений для микросхем, поскольку они могут обеспечить меньшее сопротивление и соответственно меньшее выделение тепла. Этот эффект, по мнению руководителя группы <Node id="813"/>Сароя Наяка<Node id="824"/> (Saroj Nayak), недооценивается многими исследовательскими коллективами, которые не способны построить точные компьютерные модели полупроводниковых схем и оценить преимущества углеродных проводящих структур над металлическими.

К большому сожалению, полученные результаты имеют в данный момент лишь академическую ценность. Главным препятствием внедрению <Node id="1178"/>углеродных <Node id="1189"/>нанотрубок<Node id="1199"/> в качестве основного материала для процессорных межсоединений представляется отсутствие методик, пригодных для промышленного производства. Кроме того, нет на данный момент и методик точного позиционирования объектов размером в 1 – 10 нм на поверхности кристалла.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1178" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1189" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="168" EndNode="172">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="813" EndNode="824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наяк</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="484" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="472" EndNode="496">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
