<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Большинство современных электроприборов не могут обойтись без проводов и кабелей. А различным наноустройствам очень пригодятся нанопровода и нанокабели. Поэтому разработка одномерных проводников является важным направлением нанотехнологий.

Китайские исследователи предложили простой метод синтеза нанокабелей из силицида титана TiSi2. Этот важный материал обладает отличной электропроводностью и стабильностью при высоких температурах и может оказаться полезен для создания электрических наноцепей.

Кабели TiSi2 формируются в процессе <Node id="538"/>физического осаждения<Node id="559"/> из паровой фазы (PVD). Для синтеза используется титановая пудра и кремниевая пластина. Реакция протекает в токе аргона при 800°С. Длина полученных нанопроводов составляет около 10 мкм, а диаметр варьируется в интервале 50–300 нм. При ближайшем рассмотрении оказалось, что провода имеют монокристаллическую сердцевину из TiSi2 и аморфную оболочку из SiO2 толщиной 10 нм. По-видимому, их формирование протекает по реакции Ti+Si+O2→TiSi2(кр)+SiO2(ам).

Электрические свойства оболочки проводов были исследованы при помощи атомно-силового микроскопа. Она оказалась хорошим изолятором, выдерживающим напряжения до 10 В.

Для измерения проводимости сердцевины к проводам были приделаны платиновые электроды при помощи сфокусированного ионного пучка (FIB deposition). При этом часть изолирующей оболочки стравливалась. Зависимость I(U) оказалась линейной, рассчитанное удельное сопротивление провода составило 5.3×10-6 <Node id="1472"/>Ом<Node id="1474"/> м. Максимальная плотность тока достигает 3.1×1011 А/м2, что на пять порядков больше, чем у меди, и сравнимо с плотностью тока в <Node id="1603"/>углеродных <Node id="1614"/>нанотрубках<Node id="1625"/>.

Работа Synthesis and electrical properties of TiSi2 nanocables опубликована в журнале Applied Physics Letters.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1614" EndNode="1625">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1603" EndNode="1625">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1472" EndNode="1474">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Физическое+осаждение" StartNode="538" EndNode="559">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
