<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Недавно мы с удивлением обнаружили в интернете довольно активную дискуссию, посвященную книге Марии Рыбалкиной «Нанотехнологии для всех». Дискуссия инициирована неким Максимом Сухаревым (Ph.D., Северо-западный университет, Чикаго, США, (Русский журнал  ::  Блог  ::  CV) и посвящена разбору неточностей и ошибок, допущенных автором при описании некоторых физических эффектов и технологий.

Критические замечания М. Сухарева и ряда других участников дискуссии действительно заслуживают внимания читателей. Команда проекта <Node id="522"/>NanoNewsNet.ru<Node id="536"/> хотела бы, чтобы читатели имели в виду данное обстоятельство, в том числе и для того, чтобы самостоятельно оценить степень критичности замечаний.

К сожалению, высказывания данного специалиста и остальных участников дискуссии выдержаны в оскорбительном тоне, как по оношению к молодому автору (на момент написания Мариии было <Node id="863"/>23 года<Node id="870"/>), так и в целом к команде нашего проекта, что не может не удивлять и не настораживать. Тотальное «охаивание» полезности книги, травля автора, навешивание ярлыков конъюнктурности и непрофессионализма на деятельность команды в целом заставляют задуматься по поводу целей, которые, возможно, преследуют инициаторы этой дискуссии.

Образное выражение нашего отношения к данной ситуации отражено в притче-минипьесе, которую мы разместили на полях дискуссии и которая, похоже, для её участников осталась совершенно непонятой, что достаточно красноречиво говорит об их узкопрофессиональном взгляде на проблему российских нанотехнологий.

Со своей стороны, мы хотели бы напомнить читателям об условиях, в которых появилась книга, и целях, ради которых она была написана.

Книга была задумана в <Node id="1657"/>2004 году<Node id="1666"/> с главной целью: пробудить интерес у молодежи к быстроразвивющемуся научно-технологическому, междисциплинарному направлению, которым являются нанотехнологии. Обратить внимание общества и власти на недопустимость игнорирования значения данного направления развития науки и технологий. Способствовать уменьшению «утечки мозгов». Достижения коммерческих интересов издание книги не преследовало. Следует отметить, что на тот момент в России практически отсутствовали и интернет-сайты, и популярные печатные издания, посвященные данной тематике и отражающие ситуацию с нанотехом именно в России. Желание хоть как-то помочь исправить ситуацию, попытка представить информацию простым, доступным для понимания неподготовленного читателя языком и стремительно увеличивающееся отставание России от ведущих «нанотехнологических» игроков заставили команду работать в чрезвычайно быстром темпе, что во многом обусловило наличие вышеупомянутых недостатков.

Предварительная публикация нескольких глав книги на портале, последующее её издание и распространение позволили выявить и большой интерес российской (и, кстати говоря, зарубежной) аудитории и получить отклики благодарности.

В связи с перечисленными обстоятельствами, а также с изменением ситуации с нанотехом в России, можно считать, что своих целей книга уже достигла. И до сих пор позволяет читателям приобщиться к сложной и комплексной проблеме, рассматривая нанотехнологии с различных позиций: научной, социальной, коммерческой и политической.

К сожалению, по семейным обстоятельствам автора – Марии (а может, и к счастью – она воспитывает ребёнка) – в <Node id="3270"/>настоящее время<Node id="3285"/> мы не планируем выпуск нового издания книги, в котором можно было бы устранить её недостатки. К тому же, сейчас издания подобной направленности начинают наконец появляться на полках магазинов. Коллектив авторов с безупречной репутаций МГУ подготовил к изданию научно-популярную книгу «Нанотехнологии. <Node id="3587"/>Азбука<Node id="3593"/> для всех». Спасибо им за эту очень нужную работу.

В завершение, ещё раз просим читателей книги «Нанотехнологии для всех» обратить внимание на следующие обстоятельства:
 Иметь в виду наличие определенных недостатков и неточностей в описании некоторых физических явлений. Помнить о главных целях и задачах данного популярного издания, которые состоят в воспитании у молодёжи ответственного и комплексного взгляда на проблему развития российских нанотехнологий. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3270" EndNode="3285">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3587" EndNode="3593">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="863" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1657" EndNode="1666">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="863" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="522" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1657" EndNode="1666">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
