<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Удмуртия: шаги на пути созиданияНа <Node id="35"/>прошлой неделе<Node id="49"/> в Ижевске под председательством Президента Удмуртии Александра Волкова прошло заседание Экспертного совета по контролю за ходом реализации Программы социально-экономического развития Удмуртской Республики на <Node id="258"/>2005–2009 годы<Node id="272"/>. Эксперты, среди которых ученые, депутаты, главы администраций, министры, руководители предприятий, анализировали итоги воплощения в жизнь президентской программы «Развитие Удмуртии» за первое полугодие <Node id="476"/>2007 года<Node id="485"/>.
Герб Удмуртии
С основными итогами социально-экономического развития познакомил собравшихся заместитель Председателя Правительства Удмуртской Республики – министр экономики Валерий Богатырев.

В частности, он сообщил, что за отчетный период в Удмуртии объем отгруженных товаров собственного производства, выполненных работ и услуг составил в ценовом выражении <Node id="846"/>более 85 миллиардов рублей<Node id="872"/>, или <Node id="878"/>119,8 процента<Node id="892"/> к уровню <Node id="902"/>предыдущего года<Node id="918"/>. Важно, что такие результаты в целом по промышленности обусловлены наращиванием производства обрабатывающих отраслей, по которым темп роста составил <Node id="1068"/>более 127 процентов<Node id="1087"/> к аналогичному периоду <Node id="1111"/>2006 года<Node id="1120"/>.
Валерий Богатырёв
Сегодня по объему производства обрабатывающих отраслей на душу населения Удмуртская Республика занимает 28-е место в России. Полугодовой прирост в базовой отрасли удмуртской промышленности – машиностроении и металлообработке – достиг <Node id="1374"/>почти 42 процента<Node id="1391"/> к уровню <Node id="1401"/>прошлого года<Node id="1414"/>. О повышении конкурентоспособности продукции удмуртских промышленных предприятий и на международном рынке говорит меняющаяся структура экспорта.

На сегодня до <Node id="1575"/>31 процента<Node id="1586"/> всей экспортной продукции Удмуртии приходится на машины и оборудование, кроме того, до <Node id="1674"/>34 процентов<Node id="1686"/> увеличилась доля экспорта оружия, что свидетельствует о возросшем интересе стран мирового сообщества к продукции военно-технического назначения предприятий Удмуртии.
Автомат <Node id="1861"/>Калашникова<Node id="1872"/>
По-прежнему точками роста удмуртской экономики являются инвестиции и инновации.

Общий объем инвестиций в основной капитал в первом полугодии превысил <Node id="2024"/>14,6 миллиарда рублей<Node id="2045"/> и составил <Node id="2057"/>более 157 процентов<Node id="2076"/> к уровню <Node id="2086"/>предыдущего года<Node id="2102"/>. По оценке экспертов, в <Node id="2127"/>2007 году<Node id="2136"/> общий объем привлеченных инвестиций в экономику республики составит <Node id="2205"/>более 35 миллиардов рублей<Node id="2231"/>, превысив плановые показатели программы «Развитие Удмуртии» в полтора раза.

Событием <Node id="2318"/>года<Node id="2322"/> стало проведение в Ижевске инвестиционного форума «Удмуртия-2007», на котором было представлено около 300 инвестпроектов со всех уголков республики. <Node id="2472"/>По словам Валерия Богатырева, <Node id="2502"/>такой форум должен стать ежегодной традицией, и уже сегодня началась подготовка второго инвестиционного форума – «Удмуртия-2008»<Node id="2630"/>.

В структуре государственного сопровождения инвестиционно-инновационной экономики есть и еще несколько новшеств: начато создание Республиканского центра сопровождения приоритетных инвестиционных проектов, который будет осуществлять деятельность по принципу «единого окна» для инвесторов, создан Центр промышленной субконтрактации, который поможет в развитии межрегиональных кооперационных связей.
Для объединения ведущих научных институтов и промышленных предприятий республики на пути развития наноиндустрии организован Удмуртский республиканский центр нанотехнологий, который уже занялся инвентаризацией имеющихся в регионе патентов и производственных проектов в области <Node id="3305"/>наноматериалов<Node id="3319"/> и технологий. Кстати, из федерального бюджета на развитие наноиндустрии в регионах России выделено <Node id="3419"/>130 миллиардов рублей<Node id="3440"/>, и Удмуртия с ее научным и производственным потенциалом вполне может рассчитывать на достойное финансирование.

Важной задачей программы социально-экономического развития Удмуртии является государственная поддержка малого бизнеса.

Расходы республиканского бюджета на поддержку этого сектора экономики за <Node id="3746"/>три года<Node id="3754"/> выросли более чем в три раза (с <Node id="3787"/>111,3 млн рублей<Node id="3803"/> в <Node id="3806"/>2005 году<Node id="3815"/> до 353,6 млн в 2007-м). За это же время количество малых предприятий Удмуртии увеличилось с 8 до 13 тысяч. <Node id="3923"/>С начала 2007 года<Node id="3941"/> республика профинансировала 181 проект субъектов малого предпринимательства на сумму <Node id="4027"/>251 миллион рублей<Node id="4045"/>.
За <Node id="4050"/>последний год<Node id="4063"/> были созданы и открыты бизнес-инкубаторы в Ижевске и Глазове, что позволяет создать благоприятные условия для адаптации вновь созданных малых предприятий. Пока на уровне хорошей идеи остается создание межрайонных бизнес-инкубаторов в городах Сарапул, Воткинск, Можга. И Валерий Богатырев попросил у Президента Удмуртии поддержки в продвижении этой идеи.
 
«Динамичная и успешная работа экономики республики – это наполняемость бюджетов, развитие социальной сферы и, в конечном итоге, повышение жизненного уровня каждого жителя Удмуртии. И это является главной целью среднесрочной Программы социально-экономического развития, – сказал в заключение вице-премьер Удмуртии. – Рост доходов населения и заработной платы, опережающий рост потребительских цен стали основой для снижения уровня бедности населения Удмуртии. Если во <Node id="4887"/>втором квартале 2006 года<Node id="4912"/> за чертой бедности находилось <Node id="4943"/>19,5 процента<Node id="4956"/> от общей численности населения республики, то в <Node id="5005"/>этом году<Node id="5014"/> – <Node id="5017"/>15 процентов<Node id="5029"/>. Среднемесячная заработная плата увеличилась по сравнению с соответствующим периодом <Node id="5115"/>2006 года<Node id="5124"/> на <Node id="5128"/>24,4 процента<Node id="5141"/>».
 
Еще одна важная примета времени – значительный рост капитальных вложений в строительство, в том числе и в рамках подготовки к празднованию 450-летия добровольного вхождения Удмуртии в состав Российского государства.

За первое полугодие <Node id="5383"/>2007 года<Node id="5392"/> прирост объема подрядных строительных работ составил <Node id="5446"/>почти 58 процентов<Node id="5464"/> (в фактических ценах). К 450-летию республика должна ввести в строй не менее ста социально значимых объектов.

Юбилейный <Node id="5586"/>год<Node id="5589"/> станет предпоследним в ходе реализации программы «Развитие Удмуртии» на <Node id="5662"/>2005–2009 годы<Node id="5676"/>, и есть все основания считать, что он будет удачным для республики.

Итог заседания Экспертного совета подвел Президент Удмуртии Александр Волков, который сказал:
Александр Волков 
«Удмуртская Республика продолжает идти по пути созидания и по праву называется регионом развития. Я уверен, что все задачи и контрольные цифры, поставленные в среднесрочной программе «Развитие Удмуртии», мы не только выполним, но и перевыполним».
 <Node id="6106"/>http://www.izvestiaur.ru/…ty/view.html?…Ну<Node id="6148"/> что тут добавить? Работают люди. И неплохо работают… Вот теперь и в области НТ начнут навёрстывать упущенное всей страной за <Node id="6274"/>прошедшие годы<Node id="6288"/>. Будем надеяться и ожидать, что намеченные планы будут выполнены, и республика достигнет всех намеченных целей.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5586" EndNode="5589">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="35" EndNode="49">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5383" EndNode="5392">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="476" EndNode="485">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="476" EndNode="485">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2318" EndNode="2322">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="878" EndNode="892">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="4943" EndNode="4956">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3923" EndNode="3941">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="2057" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="3305" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="2205" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="2024" EndNode="2045">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5005" EndNode="5014">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="1374" EndNode="1391">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="6274" EndNode="6288">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="4027" EndNode="4045">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="1575" EndNode="1586">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="258" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4050" EndNode="4063">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1401" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="846" EndNode="872">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="5383" EndNode="5392">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="2127" EndNode="2136">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="2502" EndNode="2630">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1111" EndNode="1120">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="2472" EndNode="2630">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="3787" EndNode="3803">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="2472" EndNode="2630">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="5017" EndNode="5029">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="3806" EndNode="3815">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="3419" EndNode="3440">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="2127" EndNode="2136">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="5115" EndNode="5124">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="6106" EndNode="6148">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="902" EndNode="918">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="3806" EndNode="3815">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="1861" EndNode="1872">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Калашников</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминает" StartNode="2472" EndNode="2630">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="3746" EndNode="3754">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="1111" EndNode="1120">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="2086" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="5115" EndNode="5124">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Процент" StartNode="1674" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Процент" StartNode="5446" EndNode="5464">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Процент" StartNode="1068" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="2472" EndNode="2630">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="5662" EndNode="5676">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Процент" StartNode="5128" EndNode="5141">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="4887" EndNode="4912">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="темы" StartNode="2502" EndNode="2630">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
