<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Новый метод изготовления очень маленьких кристаллов оксида циркония может стать ключом к повышению надёжности и производительности водородных топливных элементов.

В топливных элементах проходит реакция между запасённым водородным топливом и атмосферным кислородом, которая приводит к выделению энергии и образованию единственного побочного продукта – воды. Топливные элементы могли бы стать альтернативным источником энергии для транспорта и других применений, однако для их массового применения необходимо преодолеть несколько серьёзных препятствий.

<Node id="554"/>На сегодняшний день<Node id="573"/> топливные элементы работают при температурах от 800 до 1000 градусов <Node id="643"/>Цельсия<Node id="650"/>. Это означает, что даже просто для достижения рабочих температур требуются затраты энергии; кроме того, высокие температуры приводят к быстрому износу металлических, пластиковых или керамических компонентов. Вдобавок, наиболее распространённые конструкции топливных элементов требуют использования дорогих платиновых катализаторов.

Новая технология, разработанная в Университете Калифорнии в Дэвисе, может позволить снизить рабочие температуры до 50–100 градусов. В основе лежит метод получения кристаллов оксидов, таких как оксид циркония, с размерами порядки 15 нм. При таких размерах кристаллы хорошо проводят электричество. Транспорт заряда осуществляется не ионами, как в обычных твёрдых электролитах, а протонами, что позволяет добиваться хорошей проводимости уже при низких температурах. По сравнению с другими протонными проводниками, новые материалы обладают лучшими механическими свойствами и химической стабильностью, а также устраняют необходимость наличия катализаторов.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="643" EndNode="650">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="554" EndNode="573">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
