<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Электроника в медицине уже давно была ключом к мониторингу, диагностированию и предсказанию заболеваний. Однако, в <Node id="116"/>прошедшем году<Node id="130"/> было показано, что электромагнитные поля излечивают рак у крыс, а в <Node id="199"/>этом году<Node id="208"/> установили, что магнитное поле уменьшает воспалительные процессы после ранений.

И вот инженеры-биомедики Детского госпиталя (Children's Hospital, Бостон), работая совместно с физиками Гарвардского университета (Harvard University), продемонстрировали <Node id="461"/>наночастицы<Node id="472"/>, которые могут связываться с той же ячейкой рецептора, как это делают лекарства, и привести к тому же эффекту в присутствии магнитного поля, но уже без побочных последствий, возможных в фармацевтике.

«Мы запрягли биологическую систему управления. Мы можем ею управлять с помощью магнитных полей» – говорит Дон Ингбер (Don Ingber), специалист по биологии сосудов в Детском госпитале, в котором по совместительству работают физики Гарвардского университета. В исследованиях также принимали участие исследователи биоинженерного факультета Калифорнийского университета в Беркли (University of California at Berkeley). Специалисты по инвазивной терапии отметили, что магнетизм участвует в управлении биологическими процессами, обычно контролируемыми гормонами. Новая наука, названная изобретателями нанобиотехнологией, изучает возможность управлять биологическими процессами на клеточном уровне с помощью наномагнитов. До сих пор это было возможно только фармацефтически при почти неизменном появлении отрицательных побочных эффектов.

<Node id="1505"/>Наночастицы<Node id="1516"/>, используемые в исследованиях, имели диаметр 30 нм с сердечником в 5нм и были покрыты антигенами, которые могли связаться только с ячейками-рецепторами, имеющими особые антитела. <Node id="1696"/>Наночастицы<Node id="1707"/> не проявляют себя, пока не будут активированы внешним магнитным полем, которое побуждает их собираться в кластер, как бы иммитируя лекарственный эффект и тем самым запуская каскад биохимических сигналов внутри клетки. Специфичные эффекты позволяют вскрывать в клетках поры, через которые внутрь проникает кальций и вызывает сигнал, распространяющийся дальше по нерву.

Ученые намерены использовать этот метод для контроля над физиологическими процессами, такими как ритм сердца и другие мышечные сокращения. Так как металлические <Node id="2238"/>наночастицы<Node id="2249"/> парамагнитны, они могут быть намагничены или размагничены снова и снова, позволяя их использовать взамен сегодняшнего имплантируемого электронного стимулятора сердца. Далее ученые планируют подключать отдельные ячейки к внешним инструментам, чтобы посредством внешнего магнитного поля отслеживать и запускать сложные биологические процессы без физического контакта с субъектом. Например, диабетик мог бы запустить производство инсулина в своем теле магнитной стимуляцией своих собственных желез вместо укола инсулина.

Военные заинтересованы в использовании нанобиотехнологии для автоматического запуска производства антидотов в теле солдат, когда они попадают в зону токсичного или инфекционного поражения. Соответствующие исследования финансируются <Node id="3001"/>Агентством перспективных оборонных исследований ( DARPA)<Node id="3057"/> и Министерством обороны США.
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="199" EndNode="208">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1505" EndNode="1516">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1696" EndNode="1707">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="461" EndNode="472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="116" EndNode="130">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="3001" EndNode="3057">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Агентством перспективных оборонных исследований ( DARPA)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="2238" EndNode="2249">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
