<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В этой статье мы ознакомимся с программой NanoXplorer компании nanoTITAN, с помощью которой можно создавать различные наносистемы.
Инженерное моделирование наносистем
Многим известна инженерная программа AutoCAD, с помощью которой многие инженеры разрабатывают новые машины и механизмы, электронику, и пр. Подобный подход был бы полезен в нанотехнологии, т.к. многие наномашины не могут быть созданы <Node id="401"/>на сегодняшний день<Node id="420"/>, а вот знать о возможности построения тех или иных систем и об их свойствах желательно уже сейчас. Тем более, что, по мнению Криса Феникса, директора Центра Надежных Нанотехнологий, с использованием в производстве нанофабрик, появится необходимость в описании <Node id="681"/>наноструктур<Node id="693"/>, приемлемом инженерами. Так, например, для описания продукта микронных размеров необходимо учесть взаимное расположение триллионов атомов, составляющих продукт. Однако при введении различных «шаблонов» и готовых узлов, описание можно свести к файлу малого размера, содержащему набор и описание шаблонов, конструктивных частей и их взаимосвязей. Если необходимо создать заполнение определенного объема, то это можно описать с помощью «шаблона» элементарной единицы объема, и использовать затем этот шаблон столько раз, сколько необходимо для заполнения искомого объема.

Описание дизайна конструктивных наночастей должно быть параметрическим. Если необходимо построить <Node id="1362"/>нанотрубку<Node id="1372"/>, к примеру, то необходима модель одной секции <Node id="1419"/>нанотрубки<Node id="1429"/> необходимой длины. Задав затем длину <Node id="1467"/>нанотрубки<Node id="1477"/>, программа дублирует модель одной секции нужное количество раз.

В <Node id="1545"/>настоящее время<Node id="1560"/> разработан иерархический язык описания <Node id="1600"/>наноструктур<Node id="1612"/> nanoML (на основе языка XML). Ознакомиться с ним можно здесь: <Node id="1675"/>http://nanotitan.com/…taNanoML.htm.<Node id="1710"/> С помощью этого языка можно описать наносистему на молекулярном уровне, а также определить ее основные электрические, оптические, пространственные свойства, информацию о применении, копирайт и др.

Структура языка позволяет изменять модели, вводя новые элементы, связи и пр. Также можно определять пользовательские классы, используя те же иерархические модели. Модель начинается с наноустройства – высшей иерархической единицы (см. рис.1).

Далее модель описывается отдельными наносистемами и молекулярными машинами, которые, в свою очередь, разворачиваются в набор молекул, <Node id="2286"/>нанотрубок<Node id="2296"/>, других конструктивных элементов и взаимосвязей между ними. Для облегчения работы с языком nanoML компания nanoTITAN выпустила программу NanoXplorer (см. рис. 2), позволяющую создавать модели наноустройств по примеру программы AutoCAD. Различия, разумеется, есть, однако проектировать наноустройства в программе NanoXplorer гораздо легче, чем, например, в Chem 3D, которая ограничивается проектированием и тестированием отдельных узлов наномашин.

Рассмотрим более детально возможности программы NanoXplorer. Ее демо-версию (около 19 Мб) можно скачать по адресу: <Node id="2860"/>http://nanotitan.com/…ad/index.htm.<Node id="2895"/> <Node id="2896"/>В течение 20 дней<Node id="2913"/> можно будет попробовать свои силы в конструировании сложных наносистем, а также получить доступ к базе данных <Node id="3024"/>наноструктур<Node id="3036"/>. Если же вы заинтересовались этой программой, ее можно купить в России и странах СНГ от компании-представителя Nanotechnology News Network. Эта база данных – ценное введение компании nanoTITAN (рис. 3). С ее помощью начинающий может использовать в модели уже созданные готовые структуры наноподшипников, валов, компьютеров, двигателей, манипуляторов и пр. А создав свою структуру, пользователь может закачать ее в базу данных для пользования такими же изобретателями. Таким образом, база данных постоянно дополняется новыми моделями <Node id="3570"/>наноструктур<Node id="3582"/>. В базе данных возможен поиск по названию (вводите, например, «наноманипулятор» – и программа ищет его модель, которая затем передается в программную среду). С помощью программы можно создать модели разной направленности: от биочипов и искусственных энзимов до нанороботов. Без сомнения, для будущих наноинженеров будет полезна как эта программа, так и другие ее будущие модификации.

Рассмотрим несколько примеров, демонстрирующих возможности программы. Первое, что мы видим при запуске программы – линейку инструментов (см. рис. 4). Все инструменты расположены в иерархическом порядке. К <Node id="4173"/>нанотрубке<Node id="4183"/>, например, нельзя привязать наносистему, а вот наоборот – можно.

Итак, мы начинаем конструирование наносистемы с ряда молекулярных машин (Molecular Device). Их можно либо импортировать в программу в уже нам знакомом *.pdb формате, либо собрать в программе самому, либо написать на языке nanoML. Например, нам необходимо построить систему из <Node id="4526"/>нанотрубки<Node id="4536"/>, внутри которой будет находиться <Node id="4570"/>фуллерен<Node id="4578"/> (такая структура может использоваться в наногидравлике). Для этого мы перетаскиваем мышкой объект Nanotube в менеджер иерархии Nanodevice Component (см. рис. 5), определяя далее ее характеристики – длину, диаметр, состав (см. рис. 6). Заметим, что использование программы Chem3D для подобной задачи было бы неудобно.

Открываем далее вертикальную закладку справа Display и можем видеть схематическое изображение <Node id="4991"/>нанотрубки<Node id="5001"/> (см. рис. 7). Видим под моделью ползунок масштабирования, с помощью которого можно изменить масштаб модели на сколько угодно. Также отображаются реальные размеры объекта, что важно для инженерного проектирования.

Далее выбираем из линейки инструментов <Node id="5255"/>фуллерен<Node id="5263"/> и тянем его в менеджер иерархии Nanodevice Component таким же образом, как мы создавали <Node id="5352"/>нанотрубку<Node id="5362"/>. Из меню выберем <Node id="5380"/>фуллерен<Node id="5388"/> С26. С помощью закладки Structure разместите <Node id="5434"/>фуллерен<Node id="5442"/> внутри <Node id="5450"/>нанотрубки<Node id="5460"/>, предварительно повернув ее (см. рис. 8). <Node id="5503"/>Затем<Node id="5508"/> измените параметры <Node id="5528"/>нанотрубки<Node id="5538"/>, выбрав в верхней закладке (5, 5) Carbon Nanotube (<Node id="5590"/>нанотрубка<Node id="5600"/> возьмется в синюю сетку) и нажав на кнопке Edit сверху окна изображения. Поставьте ползунком Arm Chair радиус не менее 0,7 нм, а ползунком Lenght длину не менее 3 нм. В <Node id="5770"/>нанотрубку<Node id="5780"/> такой конфигурации без труда войдет фуллеррен и будет свободно по ней перемещаться (рис. 9). То, что на рисунке <Node id="5893"/>фуллерен<Node id="5901"/> значительно меньше <Node id="5921"/>нанотрубки<Node id="5931"/>, объясняется каркасной визуализацией. Используя визуализацию поверхностей минимальной энергии мы увидим, что <Node id="6041"/>фуллерен<Node id="6049"/> «плотно» входит в <Node id="6068"/>нанотрубку<Node id="6078"/>.

Для просмотра модели используйте кнопки осей координат, нарисованные сверху. Вот мы и создали простейшее наноустройство. Более сложные наносистемы требуют детального описания. Это и связи между компонентами, и электрохимические свойства молекул, и даже их угловые и линейные скорости. Модель можно сохранить в формате XYZ и просмотреть с помощью KVizPro, как и другие модели. Как видим, эта программа представляет широкие возможности для построения таких сложных наносистем, как нанороботы и наносистемы.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="3024" EndNode="3036">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="4526" EndNode="4536">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="681" EndNode="693">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2896" EndNode="2913">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="5450" EndNode="5460">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="5255" EndNode="5263">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="4570" EndNode="4578">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2860" EndNode="2895">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="1600" EndNode="1612">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1362" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2286" EndNode="2296">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="3570" EndNode="3582">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="5893" EndNode="5901">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="5528" EndNode="5538">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="5590" EndNode="5600">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Фуллерен" StartNode="6041" EndNode="6049">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Фуллерен" StartNode="5380" EndNode="5388">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="5921" EndNode="5931">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="1419" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="401" EndNode="420">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="6068" EndNode="6078">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="4173" EndNode="4183">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="1675" EndNode="1710">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5503" EndNode="5508">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="4991" EndNode="5001">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="1467" EndNode="1477">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Фуллерен" StartNode="5434" EndNode="5442">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="5770" EndNode="5780">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="5352" EndNode="5362">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1545" EndNode="1560">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
