<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Цитируется с сохранением авторской пунктуации и пр. портала "Вечная молодость": 
Смешное в этом научном труде начинается уже с обложки. Из аннотации можно понять еще больше:
 
В брошюре академика РАЕН и Нью-Йоркской академии (здесь и далее в цитатах жирный шрифт означает «выделено рецензентом»), профессора университета Оклахомы (США) Герасима Андреевича Югая<Node id="361"/> <Node id="362"/>(Москва) и кандидата медицинских наук Агриппины Григорьевны Ким (Москва) в популярной форме излагается суть нанотехнологии и ее применения в медицине и биологии обеспечения омоложения и долголетия. Даются рекомендации по противораковой и омолаживающей диете. М.: Экслибрис-Пресс, 2008. – 16 с., 1000 экз.
 
Для начала – технические мелочи: собственно текста там – 13 страниц крупным шрифтом, так что объем брошюры – около 12 000 знаков вместе с пробелами и многочисленными ошибками и опечатками. Но в эту небольшую статью напихано столько больших, средних и маленьких перлов, что отдать за нее <Node id="956"/>34 рубля<Node id="964"/> + стоимость доставки не жалко. А если вам этой библиографической и научной редкости не достанется – обращайтесь, дам почитать, если пообещаете не зажилить и во время чтения не тыкать жирными пальцами в монитор.
 
Книга состоит из четырех разделов: Огород, Бузина, Киев и Дядька.
 
В первом читателю разъясняют, что «нано – это от греч. nanos, а нанотехнология – это технология объектов, размеры которых порядка 10 в степени -9 метра». (На самом деле размеры объектов нанотехнологии на порядок-другой больше, но это такие мелочи!). Сущность нанотехнологий разъясняется простым и понятным языком, на живых примерах:
 
Современные нанотехнологии являются искусственной копией естественных процессов, совершающихся в природе. Всем из нас известен факт: бросаем в землю навоз, а через некоторое время получаем сладкую клубнику… Так, с помощью химических реакций, меняя порядок атомов, природа из земли и навоза создает клубнику. А можно ли людям научиться по своему желанию менять порядок атомов и получать новые вещи буквально из грязи? Это возможно и человечество идет к этому.
 
Далее вскользь упоминается <Node id="2069"/>Фейнман<Node id="2076"/> (1959) и коротко описываются завиральные идеи Дрекслера (1985) – без серой слизи, только про нанороботов. Главного нанофантаста, Фрайтаса, авторы проигнорировали. А нанороботы здесь вообще нужны только для плавного перехода ко второй части – Бузине.
 
Читайте внимательно, а то тоже ничего не поймете:
 
…самым важным является возможность использования молекулярных роботов для омоложения клеток и обеспечения долголетия организма как целого. Три взаимодействующих компонента: микро-, макроструктурные уровни организации в сочетании с информацией образуют голографическое, объемное изображение организма и его нормальное функционирование. При этом, обычное представление о двухкомпонентности взаимодействия структуры и функции преобразуется в трех-, четырех- компонентно и более информационное. Двухплоскостное изображение дополняется третьим компонентом и становится объемным, или же голографическим. Это соответствует нашему пониманию голографии, содержащемуся в недавно вышедшей работе одного из докладчиков данного сообщения – Г.<Node id="3110"/>А. Югая<Node id="3117"/> «Голография Вселенной и новая универсальная философия (Возрождение метафизики и революция в философии)». Москва, 2007. (Скорее всего, тоже изданной за счет автора тиражом смешно экземпляров.)  
На этом информационно-голографическая бузина резко обрывается, и авторы (оказывается, доклада, а не книги – интересно, в какой оклахомской деревне им удалось найти слушателей, досидевших до конца такого доклада?) возвращаются в огород, к описанию нанороботочудес:
 
Известно, что организм стареет из-за того, что стареют или разрушаются молекулы в его клетках. (Это всё, что сказано в докладе о механизмах старения.) Однако, старение и разрушение молекул в клетках нанотехнологическим способом вполне предотвратимы. (Старение и разрушение нанотехнологическим способом – далеко не единственная русская языкам в этом труде.) И чтобы сделать 70-летнего человека 30-летним, необходимо вернуть все молекулы его организма в то состояние, которое было у них <Node id="4063"/>40 лет назад<Node id="4075"/>. Молекулярные роботы будут способны на это. Снабженные полным описанием организма с точностью до атома и управляемые компьютером эти «творцы» способны будут восстановить и тем самым омолодить молекулу клеток и вернуть человеку молодость и здоровье… Появление таких самых простых нанотехнологических роботов, по данным проекта Bessmertie.ru… (это единственная ссылка во всей доложенной книге) ожидается уже к <Node id="4484"/>2050 году<Node id="4493"/>. С помощью таких технологий мы можем победить старение, и будем жить неопределенно долго.
 
Далее начинается Киев – глава «Омолаживающая противораковая диета».
 
…Медикам известен действенный способ продлить жизнь человека в полтора раза. Для этого нужно снизить калорийность пищи, ограничив потребление жиров и углеводов с раннего детства. Все эксперименты, проведенные на животных, показывают, что такие ограничения <Node id="4912"/>с первых дней<Node id="4925"/> после рождения продлевают жизнь почти в полтора раза. Есть только одно «но»: в этом случае ни люди, ни животные не оставляют потомства. Поэтому речь идет не об отмене пищевых калорий вообще (спасибо, доктор!!!), а об их ограничении и нормализации.
 
Основные принципы диеты долголетия:
 
…Уменьшение количества белков способствует замедлению скорости обменных процессов и, соответственно, замедлению старения и смерти организма. (Профессор, а может, не будем замедлять смерть? Неприятный, говорят, процесс – лучше бы его пройти побыстрее…) Но требуется определенный минимум белка – <Node id="5508"/>20 – 30 г.<Node id="5518"/> в <Node id="5521"/>сутки<Node id="5526"/>. А для этого нужно съедать на выбор: 100 г. обезжиренного творога или сыра; 100 г. мяса птицы или рыбы; 100 г. икры; полкило кисломолочных напитков, или мороженого и несколько кусочков хлеба и т.д. Как видно, в данном перечне нет животных белков.
 
Действительно, животных белков в данном перечне нет ни копейки. Если вы их видите – у вас что-то с глазами. Остальное – мелочи, вроде того, что обезжиренный творог содержит <Node id="5949"/>18%<Node id="5952"/> белков, так что лучше ешьте сыр (в твердых сортах – <Node id="6005"/>23-27%<Node id="6011"/>, в пределах рекомендованной нанонормы. Правда, животного жира в нем многовато…). Как быть с мясом мяса, непонятно – запятая там не стоит, так что, возможно, мясного мяса есть нельзя. Но если можно, то максимум белка, в телятине, чуток не дотягивает до <Node id="6264"/>20%<Node id="6267"/>. В мясе птицы и мясе рыбы – примерно столько же. С икрой (красной и черной) – ОК, <Node id="6350"/>30%<Node id="6353"/> (дороговато, правда, но придется). А лучше всего – пейте кефир: до, после и вместо! В полкило кефира (это в магазине его меряют литрами, а в наноложестве – килограммами) содержится целых 1 400 000 000 нанограммов белка! (Если вы запутались в нулях – 1,4 г. Прекрасная дневная норма, рекомендации лучших наноложцев!) В полкиле мороженого (сливочного, а то ж бывают и фруктовые, в которых белков – <Node id="6750"/>0%<Node id="6752"/>) и нескольких (ну, например, пяти) кусочках хлеба – тоже грамма полтора.
 
Очень важно снизить количество поступающих с пищей калорий и излишек энергий, способствующих увеличению обменных процессов… (калории и энергии – это совершенно разные вещи!) …здесь на первом месте ограничение животных жиров, выделяющих наибольшее количество, помимо холестерина, и калорий, и энергий. В результате повышается экономичность обменных процессов, обмен замедляется, что растягивает жизненный цикл. (А в это время кровавый диктатор Сомоса, запершись в подземном бункере, оттягивал свой конец – из советской прессы :) Во-вторых, растет выработка омолаживающих гормонов, в первую очередь гормонов роста, играющего решающую роль в омоложении организма.
 
Что от недоедания увеличивается продукция гормонов роста – это что-то нано-новенькое. А в качестве молодильного средства гормон роста продают БАДовтиратели, т.к. его геропротекторное действие не только не подтверждено убедительными исследованиями, но, по некоторым данным, наоборот – снижает продолжительность жизни. И, как и другие стимуляторы пролиферации клеток, гормон роста может ускорять рост новообразований, особенно у пожилых людей.
 
В третьих, снижается производство свободных радикалов, что позволяет организму дольше «не прокиснуть». (Хорошо сказано! И понятно любому колхознику с Оклахомщины!) Рассчитывать калорийность рациона можно исходя из собственного веса тела. Такова простая формула: рост в см. минус 100, но еще лучше минус 110 – таким должен быть вес тела, организма человека. (Об ИМТ с поправкой на конституцию и возраст и о скрытом ожирении авторы не слыхали. Ну ладно, про вес тела-организма проехали, а калорийность-то как считать? Может, это наноэзотерическое знание?) 
Осталось набрать еще некоторое количество калорий. (Какое «некоторое», так и осталось загадкой.) Это идеальный вариант, чтобы вся остающаяся часть калорийности рациона приходилась на продукты, способные замедлять старение… В первую очередь, это все растительные продукты, имеющие темную окраску – чем темнее, тем лучше. Именно в окрашивающих пигментах содержится наиболее мощные противоокислительные соединения, которые замедляют окисление или разрушение нашего организма. Данные соединения еще называют витамином Р. Наиболее богаты им чернослив, виноград… Таким же свойством обладает темное пиво, какао, черный шоколад… Также очень богаты антиоксидантами лук, особенно с коричневой шелухой, и чеснок.
 
Однако продуктом номер один является черника. Установлено, что длительное употребление старыми крысами черники возвращает им многие функции организма до уровня молодых. Естественно, что по «примеру» подопытных крыс люди сами усиленно стали регулярно употреблять эту удивительную ягоду. (Люди! Во всём берите пример со старых, подопытных крыс! Если бы не они, вы никогда не додумались бы есть чернику!) Дневная норма черники – полстакана. Имеются еще ряд весьма полезных антиоксидантных продуктов. Это помидоры, содержащие мощный антиоксидант – ликопен. Яблоки богаты пектинами, выполняющими функции энтеросорбентов. Все оранжевые (морковь, апельсины, грейпфруты и мандарины и т.д.) богаты бета-каротином.
 
Словом, рекомендуемая идеальная диета: <Node id="9940"/>20-30 г.<Node id="9948"/> полноценного животного белка в <Node id="9980"/>сутки<Node id="9985"/>. (Как это? Только что был приведен перечень, в котором нет животных белков!) А остальной рацион – растительные гетеропротекторные (замедляющие старение) антиоксидантые продукты. Такая диета позволит прожить <Node id="10193"/>до 100 и более лет<Node id="10211"/>.
 
Всё ясно? Тогда вперед, за полкилом мороженого или не-животными белками из мяса птицы и рыбы, всеми оранжевыми, а также пивом и луком с чесноком – враг не подойдёт! И <Node id="10382"/>сто лет<Node id="10389"/> в обед!
 
Ой, самое главное чуть не забыл: дневная норма – полстакана, и ни рюмкой больше!
 
Только имейте в виду, что от такой диеты (не говоря уже о том, что она наверняка будет несбалансированной и потому вредной для здоровья) вы получите реальный шанс дать дуба раньше срока. Во-первых, дневная норма белка, если не вдаваться в детали, – 1-1,5 г на килограмм веса, из них примерно половина должна быть животного происхождения. Суточная норма витамина Р – 30-50 мг. Она содержится в одной ягодке черноплодной рябины, или одной вишенке, или в нескольких чашках чая или кофе, и т.д. А избыток антиоксидантов – например, при передозировке биологически активных добавок – не только не полезен, но может даже усилить окислительные процессы в клетках.
 
И, наконец, авторы переходят к заключительной части, про Дядьку – к главе «Общебиологическое и нанотехнологическое объяснение омоложения», в которой отдельные слова разобрать можно, а объяснение уловить – никак:
  
Но какова природа общебиологического и нанотехнологического объяснения замедления и омоложения как внутриклеточных процессов, так и организма в целом?
 
Ответ возможен с позиции голографии четырехкомпонентного механизма взаимодействия белка, ДНК, РНК и информации. Замедляющие старение антиоксидантные свойства продуктов питания связаны с особой функциональной природой информации, содержащихся в них. По всей вероятности, информация, содержащаяся в ДНК и РНК клеток, регулирует и управляет процессами синтеза белка как в сторону ускорения или замедления их, так и просто их заблокирования и даже разложения. Такова природа контролирующей функции информацией ДНК и РНК процессами синтеза белка в его состояниях нормы, ускорения, замедления и разложения. Такова более или менее четкая картина взаимодействия ее четырех компонентов на внутриклеточном уровне: белок – ДНК – РНК – информация.
 
Данную схему мы привели, чтобы на нанотехнологическом уровне более четко представить взаимодействие белков и нуклеиновых кислот с информацией.
 
После вот такенного разъяснения «контролирующей функции информацией» идут рассуждения про сына и отца Коренбергов, а также про Файра и Мелло, в которых суть их нобелевских открытий изложена так же туманно, как «позиция голографии четырехкомпонентного механизма» в приведенном выше отрывке. Например, так:
 
Если транскрипция по каким-то причинам останавливается, например, в случае отравления поганкой, организм умирает <Node id="12812"/>в течение нескольких дней<Node id="12837"/>. (При этом из навоза образуются клубника, розы и марципаны.) Любые нарушения в этом процессе ведут к болезням, таким как рак, сердечная недостаточность и различные виды воспалений. Роджер Д. Коренберг продолжил дело отца и ему принадлежит открытие конкретного механизма передачи генетической информации из ДНК так называемому мессенджеру РНК (русского термина «информационная РНК» авторы тоже не знают) – иными словами, каким именно образом прораб получает необходимую для строительства – синтеза белка документацию – инструкцию в виде соответствующей информации. <Node id="13402"/>Корнберг<Node id="13410"/> – сын показал, как протекает этот процесс, причем настолько детально, что в нем видна роль отдельных молекул и даже атомов, то-есть на нанотехнологическом уровне.
 
Вот так без <Node id="13588"/>Корнберга<Node id="13597"/> <Node id="13598"/>Корнберга<Node id="13607"/> женили на нанотехнологическом уровне. Плюс куча грубейших ошибок вроде
 
Геном любой растительной или животной клетки содержит тысячи генов. (Это у бактерий – тысячи, а у растений и животных, если кто не знает, – десятки тысяч.) Часть этих генов несут информацию для синтеза белков, обеспечивающих функций для нормальной жизнедеятельности организма, а другая часть занята нежелательным синтезом белка, ведущих к патологическим процессам.
 
Во как! А Файр и Мелло, оказывается,
 
…обнаружили, что содержащиеся в клетках так называемые двухцепочные РНК исполняют в организме роль цензоров – как только они обнаруживают матричную РНК, занимающуюся нежелательным синтезом, они тут же ее уничтожают. А затем выключают соответствующий ген в геноме. Подобная функция интерференции РНК есть проявление выше сказанной функции заблокирования ненормальных процессов синтеза белка или даже удаления их. Этим самым достигается омоложение клеток, как при антиоксидантых действиях.
 
Вы уверены? Спросите даже не <Node id="14606"/>Эндрю<Node id="14611"/> и <Node id="14614"/>Крейга<Node id="14620"/>, а любого молбиолога-старшекурсника, как происходит выключение генов (а не подавление их экспрессии) и имеет ли РНК-интерференция хоть какое-то отношение к этому выключению (и к «даже удалению» белков и к «омоложению клеток, как при антиоксидантых действиях»). И меня позовите послушать, что он про это скажет :)
 
Но самым сенсационным у Файра и Мело было то, что в их опытах еще раз (после киевского генетика <Node id="15032"/>С. Гершензона<Node id="15045"/> – первого автора по этому вопросу) (это, кстати, мы вспомним по поводу приоритета вашего <Node id="15135"/>Рёнтгена<Node id="15143"/> :) было подтверждено нарушение главной догмы генетики, связанной с признанием одновекторности, однонаправленности информации – от ДНК к РНК и белку. На нанотехнологическом уровне было показано, что может существовать и обратный ход генетической информации – от РНК к ДНК. И в итоге получилась трехкомпонентная голографическая цепочка: ДНК – белок – РНК и обратно: от РНК – белок – ДНК… Такова связь голографической нанотехнологии омоложения и долголетия, основанная на данных последних достижений науки. 
(Догмы генетики, как и любой другой науки, сто раз уточняли и дополняли без никаких косноязычных наноголоинформационных сенсаций. А в практическом плане – пАААвтаррряю: теперь, когда вы поняли связь голографической нанотехнологии омоложения и долголетия – все быстро взяли кошёлки и бегом мАААрррш в гастроном за дневной нанонормой!)
 
На этой оптимистичной голографичной наноноте наступает конец брошюрке. Но не расследованию в целом. В Интернете мне удалось найти названия ряда книг доктора философских наук, профессора, руководителя Научного центра евразийских исследований РАЕН <Node id="16231"/>Г.А.Югая<Node id="16239"/>. Это поистине ученый-энциклопедист – странно, что его отпустили из Оклахомы (и с какой дури туда пустили, еще чудестраньше):
  Антропосоциогенез: философские и психологические аспекты;
 Слагаемые эффективности (имеется в виду эффективность в строительстве – наш пострел везде поспел);
 Советские корейцы: социально-психологический портрет своего поколения;
 Средний путь России (ясен пень, Россия – это Азиопа, и корейцы в этом играют главнющую роль);
 Общность народов Евразии – арьев и суперэтносов – как национальная идея: Россия и Корея (кто тут арьи, а кто – суперэтносы, см. чуть ниже);
вышеупомянутая 
Голография Вселенной и новая универсальная философия;
и – несомненно, не менее эпохальный труд – 
Общая теория жизни.
  
Но и это еще не конец. Конец всему – найденные на сайте всех корейцев СНГ <Node id="17044"/>arirang.ru<Node id="17054"/> еще два заголовка:
  Арийство и семитизм евразийских народов: русских, евреев, казахов, корейцев, кыргызов, японцев… (2004, 500 экз.)
и, для особо непонятливых – ещё и такой: 
Предки корейцев – алтайцы-евразийцы: арийцы и семиты. (Открытие корейской цивилизации, ее истоков).
  
Издана последняя на бумаге за скромный счет автора или нет, я не выяснил, но особо прибабахнутые сионисты ее цитируют среди прочих доказательств величия и могучия еврейского народа. Например, в статье «Русь древнееврейская от Британии до Китая и далее». (Это не шутка! Это бред адона Владимира Гольдина!)
 
Слух о тебе пройдёт по всей Руси еврейской, от тайги до британских морей и далее, в глубины голографической нановселенной!
 
Брошюрку про наноонкоомолаживающую диету любой напишет, особенно руками к.м.н. – то ли молоденькой и, мягко говоря, абсолютно не разбирающейся как минимум в обсуждаемых вопросах, то ли наоборот, страдающей глубоким сенильным делирием. И новую универсальную философию головселенной многие способны изобрести, и общую теорию жизни, и даже общую теорию всего. Но додуматься до арийско-семитского происхождения корейцев… Тут у меня перо падает из ру…
 
Аффтар явно рискует прлучить не по пспорту а по роже прммерно с четврех сторон… Извмните за опкчатки ––– дописысвою испацтала………….
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="3110" EndNode="3117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Проценты" StartNode="6005" EndNode="6011">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="6264" EndNode="6267">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="12812" EndNode="12837">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="9940" EndNode="9948">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="4484" EndNode="4493">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="16231" EndNode="16239">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="13598" EndNode="13607">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Корнберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="9980" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="956" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="10382" EndNode="10389">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="361" EndNode="362">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="17044" EndNode="17054">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="2069" EndNode="2076">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фейнман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="15032" EndNode="15045">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гершензон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="6750" EndNode="6752">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4063" EndNode="4075">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="15135" EndNode="15143">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рентген</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="13402" EndNode="13410">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Корнберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="14614" EndNode="14620">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крейг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4484" EndNode="4493">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4912" EndNode="4925">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="14606" EndNode="14611">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эндрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="6350" EndNode="6353">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="5521" EndNode="5526">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="5949" EndNode="5952">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="10193" EndNode="10211">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="5508" EndNode="5518">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="361" EndNode="362">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="13588" EndNode="13597">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Корнберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
