<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Количество принятых правительством России только за <Node id="53"/>последние полтора года<Node id="75"/> решений по развитию электронной промышленности впечатляет. Российский хай-тек предполагается развивать на базе существующих госпредприятий, крупнейших государственно-частных и частных корпораций, создаваемых новых корпораций в специальных зонах и технопарках при поддержке Российской венчурной компании и Российского инвестиционного фонда инфокоммуникационных технологий, а также других инвестфондов. 
 
Частный бизнес и руководство регионов РФ активно включились в гонку за привлечение крупных бюджетов на развитие радиоэлектронной промышленности и выдвигают собственные проекты – альтернативные федеральным, но не менее масштабные. Одним из них является проект научно-технологического инкубационного центра электронной индустрии Гатчинский центр наноэлектроники (ГЦН), который уже поддержали ведущие петербургские и московские научно-инженерные школы. О перспективах отечественной электроники корреспондент РБК daily Александр Широков беседует с инициатором Гатчинского проекта профессором Северо-западного политехнического университета Тимуром Палташевым<Node id="1133"/>.<Node id="1134"/> 
 
 
- Насколько актуальна проблема развития электроники в России? 
 
- Честно говоря, эта проблема возникла еще до моего появления на этом свете, когда <Node id="1288"/>Сталин<Node id="1294"/>, с подачи некоторых псевдоученых от марксизма, объявил кибернетику лженаукой. Заодно придушили и развитие связанной с ней электроники. Последствием этого недосмотра верховной власти стало хроническое отставание советской электроники и вычислительной техники, усугубляемое нарастающим беспорядком в управлении народным хозяйством и наукой. После развала СССР и реформ 1990-х от советской электроники остались одни руины, технологический разрыв достиг катастрофических <Node id="1762"/>18–20 лет<Node id="1771"/>. 
 
Общий уровень электронизации гражданских отраслей экономики и инфраструктуры РФ близок к уровню стран «третьего мира», что приводит к огромным потерям времени среди активного населения РФ и серьезно снижает как качество жизни, так и производительность труда. 
 
 
- Недавно <Node id="2050"/>правительством<Node id="2064"/> принята федеральная целевая программа по развитию электронной компонентной базы и радиоэлектроники. Решит ли она столь запущенную проблему? 
 
- Похоже, что эта программа может решить только часть проблемы – военную. Беглый анализ показывает реализацию традиционного подхода к воссозданию электронной отрасли времен СССР, отличающийся только формой собственности и рыночной средой существования. Причем электронной отрасли, решающей задачи оборонного комплекса в первую очередь, и возможно некоторых гражданских применений – во вторую. Безусловно, конкурентоспособную и современную гражданскую электронику таким способом однозначно не построить. Разработчики программы прекрасно это понимают. Воссоздание военной электроники – дело благое, но без гражданской электронной индустрии она либо будет одноногим инвалидом, либо опять умрет или останется жить, но в режиме «реанимационной палаты» ввиду относительно небольших объемов производства и проблем возврата инвестиций. Кроме того, в <Node id="3050"/>последние 15 лет<Node id="3066"/> сложилась ситуация, когда военная электроника активно пользуется результатами прогресса гражданской электроники, быстро развивающейся в условиях жесткой конкуренции. 
 
 
- Каково, на ваш взгляд, текущее состояние электронной индустрии и инженерии в России? 
 
- Это зависит от того, с чем сравнивать. Если с Россией <Node id="3384"/>1913 года<Node id="3393"/>, то электроника в стране, безусловно, есть. Если с мировой индустрией – то ее практически нет. Если <Node id="3494"/>с последними днями<Node id="3512"/> СССР – то мало, что осталось. Но есть надежда, что сейчас Россия, может быть впервые за почти сотню <Node id="3613"/>лет<Node id="3616"/>, имеет вменяемое <Node id="3634"/>правительство<Node id="3647"/>, которое осознает проблемы, критические для выживания страны как в ближайшей, так и дальней перспективе. Индустрия высоких технологий и мощная гражданская электроника как ее неотъемлемая часть являются одним из ключей для обеспечения выживания страны в форме «технотронной державы». 
 
Других способов выживания у России просто не осталось из-за катастрофических потерь населения в <Node id="4030"/>прошлом веке<Node id="4042"/> и продолжающейся его убыли в <Node id="4072"/>настоящее время<Node id="4087"/>. Альтернативы «технотронной державе» нет также из-за огромной территории и богатства природных ресурсов, которые являются лакомым куском для «глобализации доступа», пропагандируемой некоторыми государствами и транснациональными корпорациями. 
 
 
- Можно ли построить в России современную электронную индустрию? 
 
- Мировой опыт показывает, что можно создать целую отрасль гражданской электроники практически на пустом месте, разумеется, при наличии политической воли, специалистов и некоторых финансовых средств. 
 
Наиболее наглядным примером является Тайвань, который <Node id="4660"/>в конце 1970-х годов<Node id="4680"/> переживал стагнацию традиционных отраслей индустрии из-за роста стоимости рабочей силы. Кроме того, крайне высокой была «утечка мозгов» среди ученых и инженеров. В <Node id="4845"/>1980 году<Node id="4854"/> <Node id="4855"/>правительством<Node id="4869"/> было принято решение о создании научно-промышленного технологического парка Синьчу (Hsinchu Science Park), который бы специализировался на микроэлектронике и производстве электронных устройств. Так как построить большую многоуровневую электронную компанию с нуля за короткое время практически невозможно, то упор был сделан на инкубацию и развитие малых и средних инженерных компаний, сосредоточенных в одной географической точке. 
 
То есть технологическая вертикаль разработки и производства электроники выполнялась в виде кластера взаимосвязанных малых и средних инженерных компаний, расположенных в пределах технопарка. Массированная инкубация малых инженерных компаний оказалась крайне успешной, и в <Node id="5575"/>настоящее время<Node id="5590"/> технопарк Синьчу – место концентрации нескольких сотен электронных компаний, среди которых такие гиганты электронной индустрии, как ACER, TSMC, UMC, и множество других лидеров отрасли на мировом рынке. 
 
 
- Может нам все-таки лучше не морочить себе голову и продолжать использовать страны Запада и Восточной Азии в качестве технологического и банковского придатка «энергетической сверхдержавы»? 
 
- Безусловно, кому-то может показаться более выгодным с экономической точки зрения продолжать «сидеть на трубе», хранить деньги в «западной сберкассе» и не создавать головной боли со строительством собственной электронной индустрии, покупая все за рубежом. Причем они могут доказать это, вооружившись цифрами. 
 
Но как неоднократно отмечал мой коллега <Node id="6344"/>Жорес<Node id="6349"/> <Node id="6350"/>Алферов<Node id="6357"/>: «Пока в стране нет собственной индустрии, наука никому не нужна<Node id="6422"/>». И она действительно будет продолжать деградировать, несмотря на бюджетные вливания. Массированная утечка лучших инженерных умов в другие страны и филиалы западных компаний будет продолжаться. А страна будет оставаться в статусе интеллектуальной колонии, коллапс которой не заставит долго ждать. Разве можно это оценить с точки зрения классических бизнес-моделей? 
 
 
- Что способствовало, на ваш взгляд, успеху упомянутого технопарка Синьчу в Тайване? 
 
- Здесь можно выделить несколько ключевых факторов. Во-первых, это мощная поддержка государства через администрацию технопарка, обеспечившего строительство готовых офисных и производственных площадей для инкубируемых и приглашенных резидентов. 
 
Во-вторых, активное привлечение экспатриантов из США для создания новых компаний и миграции технологий, что обеспечило стабильный реверс «утечки мозгов». 
 
В-третьих, создание идеальной среды для индустриальных предпринимателей и инженеров вкупе с эффективной системой финансирования малых инженерных компаний, начиная с их инкубации через систему государственных грантов и венчурных фондов. 
 
Важным также было создание системы устойчивых связей между местными университетами, государственными исследовательскими центрами и малыми и средними инженерными фирмами. 
И немаловажным фактором явилось терпимое отношение к неудачам при создании новых изделий и технологий. Всегда давался следующий шанс, так как отрицательный результат и опыт, при этом полученный, ценились не менее положительного. 
 
 
- Что нам необходимо сделать в первую очередь для создания современной гражданской электронной индустрии? 
 
- Вопрос достаточно сложный, но можно перечислить ключевые действия, без которых конкурентоспособную электронную индустрию не создать. 
 
Во-первых, нужна массированная инкубация отечественных компаний по всем уровням иерархии электронной инженерии и цепи «заказчик – потребитель». Это позволит создать критическую массу для «цепной реакции» саморазвития кластеров электронной индустрии. При этом СБИС-разрабатывающие (СБИС – сверхбольшие интегральные схемы – РБК daily), технологические и системно-интегрирующие инженерные компании должны быть сконцентрированы в одной географической точке и обеспечивать загрузку по крайней мере одной современной кремниевой фабрики. 
 
Во-вторых, необходима миграция современных электронных технологий на территорию РФ и запуск «технологического насоса» в сторону России, позволяющие максимально быстро адаптироваться в общемировой уровень. 
 
Эти действия должны быть поддержаны целевой расширенной подготовкой и переподготовкой необходимых специалистов на уровне требований мировой индустрии с соответствующими стажировками в центрах мировой электронной индустрии. 
 
 
- Как быть с «технологическим насосом» – миграцией технологий, ведь в мире лицензируют только устаревшие технологии? 
 
- Действительно фрукты первой свежести можно добыть только в собственном саду. Все купленное на стороне – вторая и третья свежесть. Вопрос миграции технологий достаточно сложный и может быть решен несколькими взаимодополняющими способами. Технологии – это прежде всего живые люди – носители знаний и умений, и во всех мировых научно-технических центрах работают наши многочисленные соотечественники. Если нам удастся создать систему для самореализации этих людей в России и вернуть хотя бы часть из них домой, то проблема миграции технологий в значительной степени будет решена. Безусловно, также необходим поиск корпоративных партнеров среди лидеров полупроводниковой индустрии, которым будет выгодно работать на территории России с целью упрочения их собственных позиций на мировом рынке. 
 
 
- Как можно реализовать проект создания электронной индустрии практически? 
 
- Лучшим вариантом, на мой взгляд, является идея специализированного технопарка, в котором поэтапно создается научно-технологический инкубационный центр с открытой архитектурой, обеспечивающий полные циклы проектирования СБИС и технологий производства наноэлектроники при возможном партнерстве с одним из лидеров мировой индустрии. Открытая архитектура предусматривает привлечение российских и иностранных специалистов из ведущих мировых центров развития микроэлектроники. 
 
Этот вариант является сложным и дорогостоящим мероприятием, но в целом может оказаться эффективнее (и дешевле) других вариантов, так как изначально предполагает интегрированность в мировую электронную индустрию. Кроме того, открытая архитектура и гражданская направленность такого центра позволит обеспечить быструю миграцию технологий и привлекать иностранных инвесторов без каких-либо ограничений, характерных для оборонной промышленности. 
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="1133" EndNode="1134">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1288" EndNode="1294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сталин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="53" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="6350" EndNode="6422">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1762" EndNode="1771">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4030" EndNode="4042">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="6350" EndNode="6422">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="3634" EndNode="3647">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="1133" EndNode="1134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="2050" EndNode="2064">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="6344" EndNode="6349">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3613" EndNode="3616">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4845" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4660" EndNode="4680">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="6350" EndNode="6357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4072" EndNode="4087">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="4855" EndNode="4869">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3050" EndNode="3066">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="5575" EndNode="5590">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3384" EndNode="3393">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="3384" EndNode="3393">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="4845" EndNode="4854">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="3494" EndNode="3512">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
