<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт порошковой металлургии алмазные зерна, зольгель синтез, керамические <Node id="80"/>нанокомпозиты<Node id="93"/>, магнитомягкие ферриты, мелкокристаллическая структура, наноструктурная керамика, термолиз   <Node id="187"/>Наноматериалы<Node id="200"/> Химия и технология создания керамических и композиционных материалов   Повышение уровня свойств существующих и разработка новых керамических материалов функционального назначения на основе оксидов, в том числе магнитомягких ферритов создание новых технологий, оборудования, запуск в эксплуатацию нового технологического оборудования и опытных участков, организация на этой базе выпуска разрабатываемых керамических материалов и изделий                             Барай Сергей Георгиевич, заведующий лабораторией, кандидат наук Направления работ лаборатории:  повышение уровня свойств существующих и разработка новых керамических материалов функционального назначения на основе оксидов, в том числе магнитомягких ферритов;  создание новых технологий, оборудования, запуск в эксплуатацию нового технологического оборудования и опытных участков, организация на этой базе выпуска разрабатываемых керамических материалов и изделий.   
В лаборатории создаются керамические материалы на основе: оксида алюминия, легированного сложными тугоплавкими оксидами; диоксида циркония, упрочняемого за счет полиморфных превращений. Материалы имеют: однородную мелкокристаллическую структуру; высокие плотность, прочность, твердость, вязкость разрушения, абразивную, химическую и термостойкость; хорошие тепло- и электрофизические свойства. Применение специальных режимов термообработки и различных добавок обеспечивает высокую степень консолидации и отсутствие значительной кристаллизации.
 
В лаборатории проводятся исследования наноструктурной керамики, получаемой традиционными и высокоэнергетическими методами нагружения. Ожидается, что за счет высокой степени гомогенности и большого количества межчастичных контактов в такой керамике можно создать новый класс тугоплавких и износостойких материалов с уровнем физико-механических и функциональных свойств, превышающих известные материалы в 1,5-2,0 раза, а также магнитных и изолирующих материалов для электротехники и электроники с повышенными в 1,3-1,8 раза электрофизическими параметрами. 
 
Разработаны составы и технологии изготовления керамических <Node id="2294"/>нанокомпозитов<Node id="2308"/>, а также технологии изготовления из них изделий. <Node id="2358"/>Нанокомпозиты<Node id="2371"/> использованы при изготовлении гаммы деталей электронных приборов высокой прочности и с заданными электрофизическими свойствами. <Node id="2500"/>Нанокомпозиты<Node id="2513"/> получены с использованием металлов порошковой металлургии и новых нанотехнологий: термолиза и зольгель синтеза.   Разработаны легко реализуемые на универсальном оборудовании технологии, позволяющие получать гамму металлокерамических слоистых и порошковых материалов, содержащих тонкие слои или дисперсные включения не основе SiO2, ZrO2,Y2O3, TiO2 с геометрическим параметром 6-100 нм </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпозит" StartNode="80" EndNode="93">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="2294" EndNode="2308">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокомпозит" StartNode="2358" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="187" EndNode="200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанокомпозит" StartNode="2500" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
