<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Гонка в создании наилучшей «стопы ящерицы-геккона» с использованием сухих липучих материалов привела к появлению нового конкурента с особо прочным и практичным материалом. Результаты разработки, полученные исследователями из четырех университетов США, опубликованы в журнале Science (Liangti Qu, Liming Dai, Morley Stone, Zhenhai Xia, Zhong Lin Wang- Carbon Nanotube Arrays with Strong Shear Binding-On and Easy Normal Lifting-Off).

Ученые уже давно были заинтересованы в возможности ящериц-гекконов бегать по стенам и «прилипать» «пальцами ног» к потолку. Эти изящные создания обязаны этими удивительными свойствами микроскопическим эластичным волоскам на пальцах ног, которые благодаря действию атомарных сил притяжения могут приставать к поверхностям и удерживать при этом удивительно большие веса. Несколько исследовательских групп вовлечены в эксперименты по моделированию подобных волосков из полимеров или <Node id="915"/>углеродных <Node id="926"/>нанотрубок<Node id="936"/> с целью воссоздать силовую динамику.

В статье, опубликованной в журнале Science (Liangti Qu, Liming Dai, Morley Stone, Zhenhai Xia, Zhong Lin Wang «Carbon Nanotube Arrays with Strong Shear Binding-On and Easy Normal Lifting-Off», Science 10 October 2008: Vol. 322. №. 5899, pp. 238 – 242) исследователи из Университета Дейтона (University of Dayton), Технологического Института Джорджии (Georgia Institute of Technology), Исследовательской Лаборатории ВВС США (Air Force Research Laboratory) и Университета Эйкрона (University of Akron) описали улучшенный материал, созданный на основе <Node id="1524"/>углеродных <Node id="1535"/>нанотрубок<Node id="1545"/>. Новый материал впервые способен создавать адгезийные силы различной направленности. При захватывающей возможности, практически в три раза превосходящей прежний рекорд, и в 10 раз более высокой, чем у реального геккона при измерении сопротивления на сдвиг, новая матрица <Node id="1817"/>углеродных <Node id="1828"/>нанотрубок<Node id="1838"/> может способствовать созданию искусственной лапы геккона с возможностью плотного захвата вертикальных поверхностей и снятия такого захвата при желании.

Сопротивление силам сдвига удерживает клейкий материал из <Node id="2050"/>нанотрубок<Node id="2060"/> очень прочно на вертикальной поверхности, от которой он тем не менее достаточно просто может быть отсоединен движением в направлении, перпендикулярном поверхности. Такая разница в адгезии, зависящая от направления, является уникальной, получена впервые и делает материал полезным при использовании в качестве переходного клеящего вещества.

Ключевым в новом материале является использование рационально расположенных многостенных <Node id="2491"/>углеродных <Node id="2502"/>нанотрубок<Node id="2512"/>, которые формируют структуры с загнутыми и запутанными концами. Эти концы волокон, которые напоминают спагетти или переплетения виноградных лоз, моделируют иерархическую структуру реальных лап геккона, которые включают в себя ветвящиеся волоски разного диаметра. При прижатии к вертикальной поверхности запутанные участки нанотрубоквыравниваются в контакте с поверхностью. Это существенно увеличивает площадь контакта между <Node id="2937"/>нанотрубками<Node id="2949"/> и поверхностью и, соответственно, увеличивает силы <Node id="3001"/>Ван дер Ваальса<Node id="3016"/>, работающие на атомарном уровне. При поднятии с поверхности в направлении, параллельном основной массе <Node id="3120"/>нанотрубок<Node id="3130"/>, только концы остаются на поверхности, и удерживающие силы резко уменьшаются.

Площадь контакта имеет огромное значение. При плотном контакте <Node id="3273"/>нанотрубок<Node id="3283"/> ван дер ваальсовы силы действуют вдоль всего тела <Node id="3334"/>нанотрубки<Node id="3344"/>, но при точечном контакте эти силы действуют только на кончики волокон. Такая конфигурация позволяет хорошо моделировать действия геккона в природе.

В тестах на большом количестве видов поверхностей, включая стекло, листы полимеров, тефлон, грубую наждачную бумагу, исследователи измеряли силы адгезии и получили величины до 100 ньютонов на квадратный сантиметр в направлении сдвига – практически те же значения, что и у живых гекконов. Сопротивление сдвигу возрастало с увеличением длины <Node id="3835"/>нанотрубок<Node id="3845"/>, в то время как сопротивление нормально приложенной силе не зависело от этого.

Помимо возможности перемещения по стенам, материал может иметь множество технологических применений, включая соединение электронных приборов и замену традиционных клейких материалов в сухих условиях космической невесомости. В космосе- вакуум, и традиционные клеи и восоко адгезивные материалы попросту высыхают. В то же время сухие клеящие структуры на основе <Node id="4286"/>нанотрубок<Node id="4296"/> не будут иметь никаких проблем даже при длительной эксплуатации в условиях космического пространства.

В описанном эксперименте структуры <Node id="4435"/>нанотрубок<Node id="4445"/> выращивали методом химического испарения на кремниевые подложки при низком давлении среды. В продолжении пиролитического роста вертикально ориентированных многостенных <Node id="4614"/>нанотрубок<Node id="4624"/> начальные сегменты наращивались в случайных направлениях, формируя верхний слой свернутых кольцами и переплетенных <Node id="4740"/>нанотрубок<Node id="4750"/>. Этот слой увеличивал площадь зоны <Node id="4786"/>нанотрубок<Node id="4796"/>, готовых к контакту с поверхностью.

Исследования финансировались Национальным Научным Фондом США и Исследовательской Лабораторией ВВС США.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3001" EndNode="3016">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="3334" EndNode="3344">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="2050" EndNode="2060">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="3120" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1828" EndNode="1838">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2937" EndNode="2949">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2491" EndNode="2512">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="4740" EndNode="4750">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="4614" EndNode="4624">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="4435" EndNode="4445">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1524" EndNode="1545">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1817" EndNode="1838">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="915" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="3835" EndNode="3845">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="926" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="2502" EndNode="2512">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="3273" EndNode="3283">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="4786" EndNode="4796">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="4286" EndNode="4296">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="1535" EndNode="1545">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
