<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Замглавы «Роснанотеха» А.Лосюков <Node id="33"/>возглавит<Node id="42"/> рабочую группу по подготовке соглашения о сотрудничестве в сфере нанотехнологий с министерством науки и техники КНРМОСКВА, <Node id="166"/>4 июля<Node id="172"/> – Заместитель генерального директора госкорпорации «Роснанотех» Александр Лосюков возглавит рабочую группу по подготовке соглашения о сотрудничестве в сфере нанотехнологий между «Роснанотехом» и министерством науки и техники КНР. Как сообщается в пресс-релизе «Роснанотеха», такое заявление генеральный директор корпорации Леонид Меламед сделал во время посещения крупнейшего технопарка Китая в городе Сучжоу.
Накануне делегация ГК «Роснанотех» в рамках визита в Китай посетила крупнейший промышленный технопарк страны в городе Сучжоу, где представители корпорации встретились с руководителями технопарка. <Node id="779"/>Затем<Node id="784"/> делегация посетила Институт нанотехнологий и нанобионики Китайской Академии наук и производственную базу по нанотехнологиям.

В ходе беседы в технопарке представители обеих стран обсудили детали соглашения о сотрудничестве в сфере нанотехнологий между ГК «Роснанотех» и министерством науки и техники КНР в сфере нанотехнологий, о начале работы над которым было официально объявлено на пресс-конференции руководства ГК «Роснанотех» в Пекине.
Первоочередной задачей рабочей группы, по мнению <Node id="1275"/>Л.Меламеда<Node id="1285"/>, сейчас должна стать разработка эффективного механизма отбора перспективных совместных проектов и поиск частных соинвесторов.
 «Мы готовы взять на себя ответственность за привлечение российского частного капитала, а наши китайские коллеги будут заниматься привлечением частного капитала из Китая. Для того чтобы отбор проектов был эффективнее, мы должны составить перечень всех преимуществ нашего сотрудничества, которых, как было отмечено в ходе переговоров, немало. И чем больше будет таких преимуществ, тем эффективнее будут реализованы проекты», – заявил <Node id="1845"/>Л.Меламед<Node id="1854"/>.
 Делегация ГК «Роснанотех» вместе с китайскими коллегами в г. Сучжоу При обсуждении соглашения отдельное внимание было уделено вопросу обмена опытом и информацией в области нанотехнологий. В частности, это касается проектов, реализуемых в России и Китае, инновационного законодательства и законодательства о защите интеллектуальной собственности, разработки системы стандартизации, сертификации и метрологии для наносистем, а также безопасности нанотехнологий и их применения. Кроме того, в рамках соглашения планируется проводить как на регулярной, так и разовой основе совместные семинары и конференции. Российская сторона предложила китайским коллегам принять участие в организации круглого стола по вопросам российско-китайского сотрудничества в рамках международного форума по нанотехнологиям, который пройдет <Node id="2671"/>3–5 декабря<Node id="2682"/> в Москве. В свою очередь, корпорация готова выступить организатором подобных круглых столов в рамках мероприятий в Китае.
 Переговоры прошли исключительно продуктивно, – высказал свое мнение по итогам встреч в Сучжоу Александр Лосюков. – Хотелось бы продолжить работу с нашими китайскими коллегами в том же ключе. Мы надеемся на то, что наше Соглашение получится результативным и взаимовыгодным.
  Заключительным этапом визита делегации ГК «Роснанотех» в Китай станет посещение Центра наноинженерии при Шанхайском университете транспорта и Исследовательского центра науки и техники нанотехнологий Шанхайского университета.  * * С п р а в к аМеждународный нанотехнологический инновационный парк основан <Node id="3385"/>11 ноября 2007 года<Node id="3404"/> в г. Сучжоу в Китайско-Сингапурском индустриальном парке (SIP) с целью формирования кластера научно-исследовательских организаций, производственных предприятий и консалтинговых структур. <Node id="3592"/>В течение 10 лет<Node id="3608"/> технопарк планируется превратить в крупнейшую в КНР базу разработок в области нанотехнологий и промышленного освоения их результатов. Основная задача парка – создание в перспективе на его основе современной международной инновационной платформы в сфере нанотехнологий.
Жилая зона г. СучжоуСучжоуский институт нанотехнологий и нанобионики Китайской Академии наук является одним из ведущих научных учреждений Китая. Одной из задач, стоящих перед Институтом, помимо проектно-конструкторских и научно-исследовательских работ, связанных с национальной безопасностью, является подготовка нового поколения профессионалов, которые смогут перевести национальную экономику КНР на производство наукоемкой продукции с большей добавленной стоимостью.
 К <Node id="4350"/>концу 2008 года<Node id="4365"/> институт, как планируется, будет располагать тремя крупными лабораториями, двумя центрами подготовки кадров и специализированным центром передачи технологий. <Node id="4524"/>http://www.strf.ru/…ization.aspx?…China-Singapore<Node id="4573"/> Suzhou Industrial <Node id="4592"/>Parkhttp://www.sipac.gov.cnhttp://www.sipac.gov.cn/english/<Node id="4651"/> * * <Node id="4656"/>http://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…http://www.rusnano.com/…8_07_04.htmlНу<Node id="4734"/> что ж… Как говорится, лиха беда – начало. Я думаю, Александр Прохорович – это наиболее достойная фигура для подобной работы <Node id="4859"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…-aleksandr-l).<Node id="4901"/> Вполне естественным будет и то, что первоочередной задачей рабочей группы должна стать разработка эффективного механизма отбора перспективных совместных проектов и поиск частных соинвесторов. То есть работа переходит в практическую плоскость (в чем так сильны наши китайские коллеги), то есть – сразу, без раскачки и проволочек – выбрали партнёров, наметили цели, засучили рукава и… вперёд!.. В добрый путь и к новым успехам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="4859" EndNode="4901">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4656" EndNode="4734">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="779" EndNode="784">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="166" EndNode="172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="33" EndNode="42">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4350" EndNode="4365">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2671" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="33" EndNode="42">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="3385" EndNode="3404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1845" EndNode="1854">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3592" EndNode="3608">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="1275" EndNode="1285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4592" EndNode="4651">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4524" EndNode="4573">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
