<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Наноеда» или Пища будущегоПоследние <Node id="37"/>годы<Node id="41"/> мировые гиганты пищевой промышленности использовали в своём производстве различные научные инновации. Некоторые из них остались незамеченными, использование других обернулось скандалами и с треском провалилось: об этом могут свидетельствовать крупные надписи в магазинах «Без сои» или «Из натуральных продуктов». Особенности современного потребителя таковы, что он скорее прислушивается к мнению обществ по охране прав человека, чем к мнению производителей или учёных.

Это понятно, потому что временами все они публикуют неточные, а временами и ошибочные данные тех или иных исследований, и в этой совокупности возможно ошибочной информации легче не верить ничему, и не употреблять продукт, который потенциально может оказаться не безвредным. В результате потребители начинают опасаться любой инновации в пищевой сфере, даже тех которые могут помочь меньше расходовать невозобновляемые земные ресурсы.
Дело в том, что сейчас начинаются исследования по использованию нанотехнологии в пищевой промышленности, и даже введён термин для продуктов такого производства: «наноеда». Этот термин не означает, что порции теперь будут наноразмера. Он означает, что в технологии будут использованы вкрапления <Node id="1239"/>наночастиц<Node id="1249"/>, способных помочь решить многие реальные проблемы современного фермера, а так же послужить появлению совсем уж фантастических товаров.

К числу решения реальных проблем можно отнести разработку более эффективных методов применения пестицидов. Например, создание нанодисперсных версий используемых пестицидов может повысить их стабильность и эффективность в отношении сельскохозяйственных вредителей, а также улучшить поглощение пестицидов сорняками. Однако подобные новшества требуют тщательного исследования в области здравоохранения и экологии.
Нанотехнологии также могут предоставить пищевикам уникальные возможности по контролю качества и безопасности продуктов в процессе производства. Речь идёт о диагностике с применением различных <Node id="1989"/>наносенсоров<Node id="2001"/>, способных быстро и надёжно выявлять в продуктах наличие загрязнений или неблагоприятных агентов. Еще одно невспаханное поле нанотехнологии – это разработка методов транспортировки и хранения продуктов, ведь упаковка не менее важный фактор современной пищевой продукции, чем её содержание. По предварительным оценкам массовое производство таких нанотехнологических упаковок начнётся к <Node id="2387"/>2012 году<Node id="2396"/>.

Среди более далёких перспектив применения нанотехнологий заявляются проекты изготовления унифицированных интерактивных напитков и еды: покупая такую продукцию потребитель при помощи несложных манипуляций сможет изменять цвет, запах и даже вкус продукта.

Каково бы ни было мнение правоохранных организаций на тему нанообъектов, но их рынок, по мнению специалистов, через <Node id="2770"/>два три года<Node id="2782"/> будет составлять <Node id="2800"/>более 20 миллиардов долларов<Node id="2828"/>. Откуда такие данные? Дело в том, что пищевики уже сейчас инвестируют огромные деньги в наноисследования. <Node id="2935"/>С 2005 года<Node id="2946"/> ежегодно проходят конференции по интеграции нанотехнологий в пищевую промышленность – «Nano4food» («Нано для еды»- досл.). Среди целей конференций – повышение эффективности цен, точности качества, пользы для здоровья, безопасность продукции, нахождение быстрых и легких в использовании решений, предотвращение некоторых заболеваний. Конечно нет еще полномасштабных исследований о влиянии последствий приготовления и потребления наноеды на экологию и организм человека, но её перспективы трудно переоценить.
Нельзя не отметить, что на современном рынке уже насчитывается более 50 товаров, производимых с использованием нанотехнологии, однако производители вовсе не обязаны уведомлять об этом потребителей, поскольку передовой научный фронт в этом направлении еще намного опережает правовой.
Сергей <Node id="3744"/>Ляшенкоhttp://globalscience.ru/…le/read/229/Другие<Node id="3794"/> пишут, что пищевая промышленность ещё не готова к использованию нанотехнологий и <Node id="3876"/>наноматериалов<Node id="3890"/> – <Node id="3893"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ekhnologiyam.<Node id="3933"/> А ещё одни с энтузиазмом призывают к расширению масштабов этого применения. Однако все сходятся на том, что перед началом активного использования нанотехнологий в пищевой промышленности, необходимо подвергнуть их тщательному дополнительному анализу… Бурное развитие нанотехнологии вообще вызывает беспокойство экологов – <Node id="4255"/>http://www.nanonewsnet.ru/…tvo-ekologov.<Node id="4295"/> Что касается нашей страны, то при российской госкорпорации нанотехнологий (Роснанотех) даже планируется создать комиссию по безопасности их применения. Об этом сообщал ранее генеральный директор Роснанотеха Леонид Меламед<Node id="4517"/>.<Node id="4518"/> «<Node id="4520"/>Мы серьезно занимаемся вопросами безопасности применения нанотехнологий», — отметил <Node id="4604"/>он<Node id="4606"/>, добавив, что у России есть опыт в этой сфере, на основе которого и создается специальная комиссия. Кроме того, по словам <Node id="4729"/>Л. Меламеда<Node id="4740"/>, вопросам безопасности посвящен отдельный раздел в стратегии деятельности госкорпорации. <Node id="4830"/>Он<Node id="4832"/> также подчеркнул, что при всех рисках, которые может таить в себе использование нанотехнологий, положительного эффекта от него больше…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2770" EndNode="2782">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="4830" EndNode="4832">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1239" EndNode="1249">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2387" EndNode="2396">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2800" EndNode="2828">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="4517" EndNode="4518">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2387" EndNode="2396">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="4520" EndNode="4606">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="3876" EndNode="3890">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4520" EndNode="4606">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4255" EndNode="4295">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3744" EndNode="3794">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="3893" EndNode="3933">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="4517" EndNode="4518">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Сенсор" StartNode="1989" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="37" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="4729" EndNode="4740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2935" EndNode="2946">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="4604" EndNode="4606">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
