<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Наноструктуры<Node id="15"/> ZnO имеют широкие перспективы использования в катализе, фотоэлектронике и фотохимии. Смешивание ZnO с другими материалами на наноуровне меняет свойства обоих компонентов и является шикарной возможностью для создания новых функциональных материалов с желаемыми свойствами и усовершенствования уже существующих. Существенных успехов достигли ученые, работающие над <Node id="379"/>композитными <Node id="392"/>наноматериалами<Node id="407"/> с новыми оптическими и электрическими свойствами, возникающими за счет близкого соседства двух совершенно различных компонентов. 
 
Исследования в области совмещения широко известного широкозонного полупроводника ZnO и <Node id="627"/>углеродных <Node id="638"/>нанотрубок<Node id="648"/> были основаны на идее о возможном появлении у полученного вещества новых оптоэлектрических свойств. Электрохемилюминесценция (ЭХЛ) более ярко, чем фотолюминесценция, проявляется в поверхностно-электронных структурах вследствие того, что последняя сильно зависит от состояния поверхности. Несмотря на все свои достоинства, ЭХЛ <Node id="975"/>наноструктур<Node id="987"/> ZnO практически не исследовалась из-за широкой запрещенной зоны ZnO и нестабильности электрогенерируемых реагентов. В данной работе вместо традиционных методов синтеза <Node id="1156"/>нанокомпозитов<Node id="1170"/> (в случае <Node id="1181"/>нанотрубок<Node id="1191"/> ZnO использовался метод импульсного лазерного напыления (PLD) и метод CVD), ввиду их сложности, неуправляемости и дороговизны, решено было использовать метод электрохимического осаждения, хорошо себя зарекомендовавший в предыдущих исседованиях <Node id="1436"/>нанотрубок<Node id="1446"/> ZnO. Электрохимический метод позволяет обойти проблему перекрывания молекул, чтобы совместить две фазы, и имеет большое преимущество – хорошую контролируемость реакции. 
 
Перед проведением реакции цинковая фольга толщиной 25 мм была отполирована, затем очищена абсолютным этанолом и высушена на воздухе. <Node id="1752"/>Нанотрубки<Node id="1762"/> <Node id="1763"/>в течение 30 минут<Node id="1781"/> выдерживались в абсолютном спирте под ультразвуком для лучшего диспергирования. Два кусочка цинковой фольги (5 × 5 × 0.25мм3) были использованы как электроды. <Node id="1941"/>Нанотрубки<Node id="1951"/> были помещены на поверхность цинкового катода и высушены на воздухе. <Node id="2021"/>Затем<Node id="2026"/> катод с <Node id="2035"/>нанотрубками<Node id="2047"/> был на <Node id="2055"/>5 минут<Node id="2062"/> помещен в щелочной раствор раствор гидроксида цинка. Два кусочка цинковой фольги были параллельно друг другу помещены в реакционный раствор (20 моль/л H2O2, pH=12) на расстоянии в 1 см для обеспечения устойчивой разности потенциалов в 3 вольта. По истечении некоторого времени на поверхности <Node id="2355"/>нанотрубок<Node id="2365"/> образовалась серая пленка. Катод с осажденными на нем продуктами был промыт несколько раз дистиллированной водой, высушен при комнатной температуре и изучен на предмет структурных, химических и оптических свойств. 
 
Осаждение <Node id="2593"/>наноструктур<Node id="2605"/> оксида<Node id="2612"/> цинка на поверхность <Node id="2634"/>углеродных <Node id="2645"/>нанотрубок<Node id="2655"/> на катоде из цинковой фольги привело к образованию высокодисперсных <Node id="2724"/>нанокомпозитов<Node id="2738"/> ZnO. С увеличением времени осаждения <Node id="2776"/>нанотрубки<Node id="2786"/> сначала были полностью покрыты ZnO, а затем структура слоя ZnO радикально изменилась со сферических <Node id="2887"/>наночастиц<Node id="2897"/> на лилиоподобные наноцветки, проявившие повышенную электрохемилюминесценцию (ЭХЛ), на порядок выше, чем у чистого ZnO. Это было объяснено свойствами <Node id="3047"/>углеродных <Node id="3058"/>нанотрубок<Node id="3068"/>, замедляющих процесс восстановления ZnO во время ЭХЛ и особой структуре ZnO на поверхности <Node id="3160"/>нанотрубок<Node id="3170"/>. 
 
Работа «Electrochemical route to the preparation of highly dispersed composites of ZnO/carbon nanotubes with significantly enhanced electrochemiluminescence from ZnO» опубликована в журнале Journal of Materials Chemistry. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокомпозит" StartNode="2724" EndNode="2738">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="638" EndNode="648">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1181" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="2593" EndNode="2605">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="379" EndNode="407">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="392" EndNode="407">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1763" EndNode="1781">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2035" EndNode="2047">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2355" EndNode="2365">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанокомпозит" StartNode="1156" EndNode="1170">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2645" EndNode="2655">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2887" EndNode="2897">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2055" EndNode="2062">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2634" EndNode="2655">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1752" EndNode="1762">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="1941" EndNode="1951">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="627" EndNode="648">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Оксидная+наноструктура" StartNode="2593" EndNode="2612">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2021" EndNode="2026">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="2" EndNode="15">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="1436" EndNode="1446">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3047" EndNode="3068">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="3160" EndNode="3170">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="3058" EndNode="3068">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="2776" EndNode="2786">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноструктура" StartNode="975" EndNode="987">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
