<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Первые процессоры Intel с архитектурой Nehalem появятся <Node id="57"/>в конце этого года<Node id="75"/>. Таким образом, для «японских прорицателей» это уже почти отработанная тема, и возвращаться к ней они будут только в случае крайней необходимости. Процессоры Westmere, которые будут выпускаться по 32 нм технологии <Node id="290"/>с начала 2010 года<Node id="308"/>, сохранят архитектуру Nehalem, и только техпроцесс будет новым. И только <Node id="382"/>в конце 2010 года<Node id="399"/> могут появиться процессоры Sandy Bridge, несущие новую архитектуру.

Японский сайт PC Watch опубликовал новую статью об отличиях процессоров Nehalem и Sandy Bridge от существующих ныне. В материале использованы как высказывания представителей Intel, так и информация от неких источников, близких к производителям.

Начнём с того, что процессоры Nehalem серверного класса обещают продемонстрировать существенный прирост производительности относительно 45 нм процессоров Clovertown, работающих на частоте 3.0 ГГц. Например, в тесте SPECint_rate2006 производительность в целочисленных операциях возрастёт в 1,6 раза, а в тесте SPECfp_rate2006 производительность в операциях с плавающей запятой возрастёт в 2,4 раза. Скорость взаимодействия между процессорами увеличится благодаря отказу от классической FSB в пользу последовательной шины QPI, а контроллер памяти выиграет от переноса непосредственно в процессор.

Разработкой процессоров поколения Sandy Bridge занимается израильская команда инженеров, которая в своё время определила успех Intel в мобильном сегменте с процессорами Pentium M. Американская команда разработчиков готовит к анонсу Nehalem. Такая параллельная схема разработки позволяет обеспечить декларируемый график анонсов, согласно которому новая архитектура представляется каждые <Node id="1697"/>два года<Node id="1705"/>. На разработку нового процессора обычно уходит гораздо больше времени.

Следует также вернуться к теме интеграции графического ядра в процессор, которую японские коллеги освещали на <Node id="1888"/>прошлой неделе<Node id="1902"/>. Тогда было выдвинуто предположение, что процессоры Nehalem будут объединять графическое и процессорные ядра в одной упаковке, но физически эти компоненты будут размещены на отдельных кристаллах. И только 32 нм последователи получат графическое ядро на монолитном кристалле.

Израильские разработчики разделяют точку зрения, согласно которой графическое ядро должно быть размещено на одном кристалле с процессорными. Многочиповая компоновка не даёт видимых преимуществ, по мнению разработчиков Sandy Bridge, в этом нет особой инновации. Есть все шансы, что 32 нм процессоры Sandy Bridge получат интегрированное графическое ядро на общем кристалле с процессорными.

Правда, здесь есть и некоторые препятствия. Цикл обновления графических ядер обычно не превышает <Node id="2665"/>6 месяцев<Node id="2674"/>, а процессорная архитектура готовится к анонсу гораздо дольше. Таким образом, к моменту анонса процессора с монолитным кристаллом его графическое ядро может безнадёжно устареть. Чтобы избежать этого, израильские инженеры могут использовать архитектуру процессора с кольцевой шиной, как в процессорах Cell. Это позволит довольно легко интегрировать в процессор современное графическое ядро или увеличить количество основных ядер без существенной переработки дизайна.

Кстати, Intel отвергает все обвинения в том, что она копирует идею AMD по созданию процессора с интегрированным графическим ядром. Представители компании заявляют, что первым гибридным процессором мог бы стать Timna, если бы в своё время его разработка не была свёрнута. Произошло это из-за проблем с целесообразностью интеграции контроллера памяти, который должен был поддерживать RDRAM – данный тип памяти был слишком дорог.

Остаётся надеяться, что процессоры Sandy Bridge благодаря нанотехнологиям повторят успех своих мобильных предшественников, некогда вышедших за двери израильских лабораторий Intel. Нужно лишь запастись терпением <Node id="3781"/>до 2010 года<Node id="3793"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="290" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="57" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2665" EndNode="2674">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1888" EndNode="1902">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1697" EndNode="1705">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3781" EndNode="3793">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="382" EndNode="399">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
