<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подмосковный Центр технологической кооперации развивает инфраструктуру поддержки инновационной деятельностиМеждународный центр технологической кооперации, созданный ещё в <Node id="171"/>1997 году<Node id="180"/> Комитетом по управлению имуществом Московской области, научно-производственным объединением имени С.А. Лавочкина и МУП «Торгово-промышленный центр» города Химки как открытое акционерное общество, <Node id="377"/>99 процентов<Node id="389"/> акций которого находятся в ведении правительства Московской области, поменял «место жительства».
Дмитрий ГорбуновТеперь его офис находится в городе Фрязино на базе местного бизнес-инкубатора по адресу: Спортивный проезд, д. 5.
Однако основные направления его деятельности остались прежними, хотя главный упор решено сделать, в соответствии с современными веяниями, на нанотехнологиях.

Как рассказал генеральный директор МЦТК Дмитрий Горбунов, приоритетными задачами для центра являются
 мониторинг инновационного потенциала научно-промышленного комплекса наукоградов Российской Федерации, анализ конкурентных преимуществ продукции, выпускаемой здесь, и продвижение инновационных проектов и инновационной продукции на отечественный и зарубежные рынки.  
<Node id="1144"/>За время существования центра, – отметил Дмитрий Борисович<Node id="1202"/>, – нами создана электронная база данных «Каталог предприятий и организаций Московской области» с плановым перспективным объёмом до 15.000 записей, которая официально зарегистрирована в «Реестре баз данных» Федеральной службы по интеллектуальной собственности, патентам и товарным знакам. С <Node id="1493"/>мая 2008 года<Node id="1506"/> начинается коммерческое использование этой базы. А дальше мы будем создавать Единый классификатор предприятий и организаций Московской области и видов их деятельности, с тем чтобы обеспечить на его базе систему электронного инновационного партнериата.
 Министерством промышленности и науки Московской области МЦТК рассматривается как некий методический центр, где будут аккумулироваться все идеи и проекты и где будет проводиться экспертиза этих проектов.
 
<Node id="1965"/>Мы всегда хотели иметь некую организацию, которая работала бы в интересах министерства и Московской области<Node id="2072"/>, – рассказывает начальник Управления науки Владимир Поликарпов<Node id="2135"/>. – И когда началась работа по нанотехнологиям, стало понятно, что нужна структура, где отслеживалось бы всё, что делается в этом направлении, некая дирекция по сопровождению программы научно-технической и инновационной деятельности. Именно такие надежды мы возлагаем на Международный центр технологической кооперации, который правительство Московской области недавно передало в наше ведение.
  <Node id="2530"/>С 22 по 25 апреля<Node id="2547"/> в выставочном центре на Красной Пресне пройдёт выставка «Высокие технологии XXI века». Во время её проведения мы хотим организовать «круглый стол» по обсуждению проблем развития нанотехнологий, и организацию этого мероприятия хотим поручить МЦТК. Это будет его «боевым крещением».
 
Между тем кое-что центру удалось сделать уже на новом месте. Например, с администрацией Фрязина заключено соглашение об организации сотрудничества и создании на базе города регионального центра наноиндустрии и информатизации, а с администрацией Королёва – соглашение об организации сотрудничества и создании на базе города регионального центра в области энергетики и энергосбережения.
 
<Node id="3218"/>В <Node id="3220"/>2008 году<Node id="3229"/> для нас представляется актуальным выполнение таких работ, как обеспечение обмена опытом хозяйствующих субъектов по вопросам организационных, технологических и продуктовых инноваций, формирование и ведение баз данных специалистов-экспертов в инновационной сфере, формирование рынка труда в этой сфере, формирование каталога инновационных проектов наукоградов, маркетинговые исследования и оценка сегментов отечественного и международных рынков инновационной продукции, формирование пилотных механизмов кластеризации и частно-государственного партнёрства в высокотехнологичных секторах экономики, – говорит Дмитрий Горбунов<Node id="3851"/>.
 <Node id="3854"/>http://www.mosreg.ru/news/31350.htmlМеждународный<Node id="3903"/> центр технологической <Node id="3926"/>кооперацииhttp://www.mctc.ru/Каталог<Node id="3962"/> предприятий и организаций <Node id="3989"/>MOhttp://www.mctc.ru/…_search_formИнтернет-ресурсыhttp://www.mctc.ru/…age/index/11Ну<Node id="4073"/> что ж, как говаривал ещё Владимир Ильич (Ленин), учёт и контроль – прежде всего. Это хорошо, что есть такая организация, которая не только ведёт такого рода учёт и контроль, составляя каталоги и электронные базы данных, развивает инфраструктуру поддержки инновационной деятельности, но и старается активно влиять на развитие инновационной деятельности в Подмосковном регионе. Налаживается информирование, обмен технологиями и производственным опытом и т.п., что очень актуально для такого сложного хозяйства, как Подмосковье с его огромым и разнообразным научно-производственным потенциалом. Наши поздравления с новосельем и пожелания новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="3218" EndNode="3851">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3854" EndNode="3903">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="1144" EndNode="3851">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1493" EndNode="1506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3220" EndNode="3229">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="3218" EndNode="3851">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="1965" EndNode="2072">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3926" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="171" EndNode="180">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3989" EndNode="4073">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3220" EndNode="3229">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1965" EndNode="2135">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="1965" EndNode="2072">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="377" EndNode="389">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1144" EndNode="1202">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="1144" EndNode="1202">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="1965" EndNode="2135">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="1144" EndNode="3851">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2530" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="171" EndNode="180">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
