<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Кремний мог бы быть превосходным материалом для анода в литиевых батареях (возможно достижение очень высоких значений емкости - 4200 мА ч/г), если бы не увеличение удельного объема <Node id="183"/>более чем на 300%<Node id="200"/> при образовании соединения внедрения лития. Так что чистый кремний использоваться в качестве анода не может. Много работ было посвящено созданию пригодного к использованию анода из композита <Node id="392"/>наночастиц<Node id="402"/> кремния и углерода. 
 
Вот, например, корейские ученые создали анод для литиевых батарей из мезопористых нанонитей Si/C. Нанонити были синтезированы на твердом темплате SBA-15. Полученный композит имеет структуру «ядро-оболочка», которая образуется в процессе отжига бутил-кремния в вакууме при температуре 900 °С. <Node id="718"/>Затем<Node id="723"/> темплат удаляли с помощью плавиковой кислоты. 
 
По данным <Node id="783"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="821"/> (рис.1) при первом добавлении прекурсора, последующем отжиге и <Node id="885"/>травлении<Node id="894"/> кислотой диаметр <Node id="912"/>наностержней<Node id="924"/> Si/C составил около 4 нм, а их длина – около 20 нм. По данным электронной дифракции произошло формирование кремния. При дальнейшем добавлении прекурсора и последующей обработке наблюдался обширный рост нанонитей (средний диаметр в итоге составил 6, 5 нм). Слой углерода очень тонок, и его массовое содержание равно <Node id="1240"/>примерно 6%<Node id="1251"/>. 
 
Благодаря своей мезопористой структуре полученный композит обеспечивает большую площадь контакта электролита и электрода. Поры в нем хорошо упорядочены, и дисперсия их размера невелика (средний размер пор - около 2,3 нм), поэтому они могут играть роль буферного слоя, снижая макроскопические изменения объема. Упорядоченность пор хороша еще и тем, что электролит заполняет электрод равномерно. 
 
Полученные мезопористые нанонити продемонстрировали превосходную электроемкость, которая составила 3163 мА ч/г, а после 80 циклов уменьшилась лишь на <Node id="1803"/>13%<Node id="1806"/>. 
 
Работа«Superior Lithium Electroactive Mesoporous Si@Carbon Core-Shell Nanowires for Lithium Battery Anode Material» была опубликована в Nano Letters. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="912" EndNode="924">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1240" EndNode="1251">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1803" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="718" EndNode="723">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="183" EndNode="200">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="783" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Травление" StartNode="885" EndNode="894">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="392" EndNode="402">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
