<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Изучение процессов, происходящих в живых клетках, требует разработки новых методов исследования, в которых клетка не претерпевает резких и разрушительных изменений. Учеными из Университета Торонто представлена новая неинвазивная стратегия создания многофункциональных наносистем для изучения внутриклеточных процессов в живых клетках.

Широко используемые в современных клеточных исследованиях <Node id="395"/>наночастицы<Node id="406"/> класса <Node id="414"/>квантовых точек<Node id="429"/> (QDs) служат флуоресцентными зондами и капсулами для направленной доставки лекарств. Благодаря высокой химической стабильности, возможности варьирования флуоресцентных свойств и конъюгирования биологически активных молекул с поверхностью QDs, эти <Node id="677"/>наночастицы<Node id="688"/> могут применяться учеными для изучения процессов внутри клеток. Однако применение микроскопии в визуализации клеточных процессов осложняется накоплением QDs в эндосомах и на рецепторах клеточной мембраны. Это – большой недостаток в задачах высвобождения большого количества QDs в цитоплазму и причина серьезных повреждений клеточной мембраны и затруднения нормального функционирования клеточных органелл, участвующих в транспорте белков.

Учеными Университета Торонто во главе с профессором Уорреном Чаном (Warren Chan) разработана новая стратегия перемещения <Node id="1249"/>квантовых точек<Node id="1264"/> внутрь клетки, не сопровождающаяся повреждением мембраны и накоплением в ней <Node id="1342"/>наночастиц<Node id="1352"/>.

<Node id="1355"/>Наночастицы<Node id="1366"/> были инкапсулированы в био-разлагаемый гидрогель и модифицированы антителами, специфически связывающимися с рецепторами мембраны клетки. Полученная нанокомпозитная структура, состоящая из QDs проникает в клетки без разрушения мембраны, а затем гидролизуется в цитоплазме, высвобождая индивидуальные <Node id="1666"/>наночастицы<Node id="1677"/> QDs.

Более ранние попытки ученых осуществить транспорт пептидов в клетку с помощью <Node id="1762"/>наночастиц<Node id="1772"/> оказывались неудачными из-за природных мембранных механизмов клетки, ограничивающих попадание чужеродных объектов внутрь нее. Другие методы, такие как микроинъекции и электропорация не являются достаточно производительными и сильно повреждают клетки.

Единственный метод, который позволяет высокопроизводительно и без разрушения мембраны произвести транспорт веществ в клетку – это использовать фагоцитарную особенность мембраны, то есть специфическое связывание антител, покрывающих <Node id="2257"/>наночастицу<Node id="2268"/>, с рецепторами мембраны и последующий эндоцитоз частицы. Попав в клетку, <Node id="2342"/>наночастица<Node id="2353"/> гидролизуется, высвобождая доставляемые QDs в цитоплазму. Таким образом достигается высокая концентрация <Node id="2459"/>наночастиц<Node id="2469"/>, лекарства или биоконъюгата в непосредственной близости белков-мишеней в клетке.

«Биосовместимость разработанной нами системы доставки <Node id="2606"/>наночастиц<Node id="2616"/> существенно расширяет горизонты возможных применений QDs для исследования внутриклеточных структур и фундаментальных процессов непосредственно в живой клетке, – рассказывает профессор Чан. – Мы наблюдаем существенное улучшение биосовместимости наших <Node id="2867"/>наноструктур<Node id="2879"/> по сравнению с простыми QDs и поэтому рассчитываем на минимальную цитотоксичность».

Данный подход позволяет одновременно вводить в клетку <Node id="3019"/>наночастицы<Node id="3030"/> с несколькими инкапсулированными в них клеточными маркерами, обладающими различными флуоресцентными характеристиками.

Результаты проведенной работы были опубликованы в журнале Nano Letters (Biodegradable Quantum Dot Nanocomposites Enable Live Cell Labeling and Imaging of Cytoplasmic Targets).

Дальнейшие исследования ученых будут посвящены детальному изучению поведения <Node id="3404"/>нанокомпозитов<Node id="3418"/> на основе <Node id="3429"/>квантовых точек<Node id="3444"/> внутри клетки, поскольку только эти знания могут обеспечить полное понимание нюансов и возможностей новой технологии.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2257" EndNode="2268">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1249" EndNode="1264">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2342" EndNode="2353">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="677" EndNode="688">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="395" EndNode="406">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2606" EndNode="2616">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1762" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="414" EndNode="429">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1666" EndNode="1677">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанокомпозит" StartNode="3404" EndNode="3418">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="3019" EndNode="3030">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Квантовая+точка" StartNode="3429" EndNode="3444">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="1342" EndNode="1352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="2867" EndNode="2879">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="2459" EndNode="2469">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="1355" EndNode="1366">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
