<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Устройство, которым можно резать молекулы, создано группой исследователей под руководством Такуцо Аида (Takuzo Aida), профессора университета Токио (University of Tokyo). Об этом учёный рассказал на своём выступлении на ежегодном собрании Американского химического общества (American Chemical Society). Длина ножниц составляет примерно три нанометра. Как и их настоящий аналог, эти наноножницы состоят из ручек, оси, вокруг которой должны поворачиваться лезвия, и, собственно, самих лезвий. Лезвия представляют собой кольца из углерода и водорода – так называемые фенильные группы. Осевой стержень – молекула хирального ферроцена. <Node id="632"/>Она<Node id="635"/> состоит из атома железа, зажатого между парой других плоских частей этой же молекулы, которые могут легко вокруг него поворачиваться. Рукоятками же являются фениленовые группы, связанные между собой азобензолом – молекулой, способной реагировать на свет. Когда на последнюю попадает ультрафиолетовое излучение, молекула сокращается. Из-за этого рукоятки сдвигаются, а лезвия, соответственно, сжимаются. Чтобы снова раскрыть ножницы, азобензол нужно опять подвергнуть облучению – но на этот раз видимым светом. <Node id="1146"/>В будущем<Node id="1155"/> это устройство может пригодиться для работы с генами, белками и другими биологическими молекулами. Пока что эти ножницы не острые и могут использоваться, скорее, в качестве нанопинцета для перемещения нанообъектов. Но это, очевидно, вопрос дальнейшей доработки. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1146" EndNode="1155">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="632" EndNode="635">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
