<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Ученые показали нанозаменитель двигателя внутреннего сгоранияЭлектрохимический генератор, способный заменить двигатель внутреннего сгорания, представили уральские промышленники на первом Международном форуме по нанотехнологиям, который сегодня завершает работу в Москве.

Как сообщили представители областного министерства промышленности, генератор создан с применением уникальных нанотехнологий на Уральском электрохимическом комбинате.

В основу его работы заложены разработки, применяемые в космической отрасли. В частности, это касается топливных элементов.
 «На предприятии уже создан опытный образец генератора. Он установлен на вполне реальном автомобиле, который уже показывает неплохие ходовые качества. Однако стоимость этого образца пока очень высока, и задача состоит в том, чтобы довести новый генератор до серийного производства, и соответственно максимально сократить его себестоимость», – рассказали сотрудники министерства, добавив, что работы над агрегатом идут в тесном сотрудничестве с «АвтоВАЗом», который очень заинтересован в новом двигателе <Node id="1065"/>http://www.gazeta.ru/…304621.shtmlУральский<Node id="1108"/> электрохимический комбинат
<Node id="1136"/>Новоуральск, Свердловская обл.<Node id="1166"/>, ул.Дзержинского, д.2

Телеграф: <Node id="1200"/>Новоуральск, Свердловская обл.<Node id="1230"/>, КОНДОР

Телетайп: 348811, КОНДОР

Факс: (34370) 9–41–41, 5–66–66

E-mail: <Node id="1306"/>condor@ueip.ruhttp://ueip.org<Node id="1335"/>/Ранее уже сообщалось об этих разработках. Работы продолжаются. Вот так, на заре автомобилестроения «победил» бензиновый двигатель внутреннего сгорания. Теперь можно наглядно видеть, как новая технология – пусть и с трудом – пробивает себе дорогу «на большую автомобильную дорогу»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1065" EndNode="1108">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электронная_почта" StartNode="1306" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="расположение" StartNode="1200" EndNode="1230">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="расположение" StartNode="1136" EndNode="1166">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
