<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ОТ МАЛЫХ КОСМИЧЕСКИХ АППАРАТОВ – К НАНОСПУТНИКАМВступление в третье тысячелетие совпало с новым этапом развития технологий миниатюрных космических аппаратов – микро- и наноспутников. Период единичных прорывных результатов и первых удачных опытов создания малоразмерных спутников уже позади, настало время заняться планомерной разработкой штатных космических систем на базе сверхмалых космических аппаратов.Наноспутник
Малые космические аппараты уже активно используются для дистанционного зондирования Земли, экологического мониторинга, прогноза землетрясений, исследования ионосферы. Об этом говорил заместитель генерального конструктора ФГУП «Российский научно-исследовательский институт космического приборостроения» («РНИИ КП») доктор технических наук Арнольд Селиванов на открывшейся в Московском Доме ученых 5-й научно-практической конференции «Микротехнологии в авиации и космонавтике».

Он подчеркнул, что если в <Node id="921"/>90-е годы прошлого века<Node id="944"/> созданием миниатюрных космических аппаратов занимались, главным образом, университеты и небольшие частные компании, то в <Node id="1066"/>2000-х годах<Node id="1078"/> к подобными разработками активно и успешно подключились крупные корпорации.
Эмблема ФГУП РНИИ КП
У нас пионером в этой области можно считать ФГУП РНИИ КП, которое разработало и уже осуществляет программу создания и применения технологических наноспутников серии «ТНС», предназначенных для летной отработки перспективных космических аппаратов и базовых технологий для них. На наноспутнике ТНС-0 №1, успешно запущенным с борта МКС, уже испытана новая технология управления полетом космических аппаратов через спутниковую систему ГЛОБАЛСТАР.

Сейчас специалисты института работают над следующими образцами наноспутников: ТНС-0 №2, на котором также будет отрабатываться технология управления космическими аппаратами через глобальные телекоммуникационные сети, ТНС-1 и ТНС-2 – для проведения целого комплекса различных технологических и исследовательских задач.
Новое перспективное направление применения наноспутников – использование их в качестве базовой платформы для проведения экспериментов в области нанотехнологий, испытаний нанокомпонентов и материалов.

Академик РАН Анатолий Коротеев, директор ФГУП «ИЦ им. М.В. Келдыша», рассказал о возможных применениях <Node id="2240"/>наноматериалов<Node id="2254"/> в космической отрасли. В частности, речь идет об использовании покрытий из <Node id="2330"/>наночастиц<Node id="2340"/> диоксида кремния для солнечных батарей.

Такие нанопокрытия оптически прозрачны и одновременно «отталкивают» любые загрязняющие вещества. Перспективными для космической техники станут <Node id="2525"/>наноматериалы<Node id="2538"/>, обладающие одновременно высокими твердостью, прочностью и пластичностью, что недостижимо в материалах, построенных из «обычных» макрочастиц.

Основная сегодняшняя задача – уменьшение массы, габаритов и энергетических характеристик микро- и наноспутников (аппараты весом менее 10 кг). Другая проблема – выведение наноспутников на орбиту. Сейчас осуществляются кластерные запуски «малышей» на больших ракетах-носителях, но этот способ имеет свои недостатки.
 
«<Node id="2999"/>Хотелось бы иметь специальное ракетное средство для их выведения», – сказал Арнольд Селиванов<Node id="3092"/>.
 
В качестве кандидатов в средства выведения миниатюрных космических аппаратов рассматриваются авиационно-космический комплекс на базе самолета МИГ-3, на базе оперативно-тактических ракет (ОТР «Искандер»), а также ракеты-носители легкого класса типа «Штиль-2.1» (разработка Государственного ракетного центра «КБ им. академика В.П. Макеева»), пуск которой производится из шахт подводных лодок. Однако стоимость выведения спутников с помощью таких сверхлегких ракет-носителей пока слишком высока.
ФГУП «РНИИ КП» предложил проект пушечной системы запуска, которая, по мнению автора разработки <Node id="3684"/>А. Фионова<Node id="3694"/>, позволяет существенно снизить эти затраты. Автор предложил использовать совокупность электромагнитных пушек, которые питаются от одной и той же батареи конденсаторов.
В числе других вопросов, которые предстоит обсудить на конференции – миниатюризация бортовых подсистем и элементов космических аппаратов, двигательные установки для миниатюрных аппаратов, создание спутников-инспекторов для диагностики и устранения причин выхода из строя космических аппаратов.
Татьяна Зимина«Наука и <Node id="4180"/>жизнь»http://nkj.ru/news/11084/http://www.inauka.ru/…le77820.htmlФГУП<Node id="4249"/> РНИИ <Node id="4255"/>КПhttp://rniikp.ru/Как<Node id="4277"/> тут не вспомнить: «Советские микросхемы самые большие в мире!» Очевидно, то же самое касается и российских НАНОспутников: «аппараты весом менее 10 кг»!.. ;-))) Тем не менее, научно-технический прогресс нельзя остановить. Как бы ни называть эти спутники, несомненно, они будут/являются огромным шагом на пути (мирного) освоения космоса. От этого выиграют и наша наука, и техника, и, хочется надеяться, всё человечество. Можно только пожелать успехов и удач нашим коллегам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2999" EndNode="3092">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2999" EndNode="3092">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2525" EndNode="2538">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4180" EndNode="4249">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1066" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4255" EndNode="4277">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3684" EndNode="3694">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фионов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="921" EndNode="944">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="2240" EndNode="2254">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2330" EndNode="2340">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
