<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>29 марта 2005<Node id="15"/> компания Toshiba взбудоражила индустрию электротехники, представив прототип новой литий-ионной аккумуляторной батареи (АБ). Обычные литий-ионные батареи заряжаются со скоростью <Node id="193"/>2-3%<Node id="197"/> в <Node id="200"/>минуту<Node id="206"/> от общей мощности, а для их полной зарядки требуется <Node id="260"/>час<Node id="263"/>. Новый аккумулятор Toshiba создан с применением <Node id="312"/>наноматериалов<Node id="326"/>, в частности, из <Node id="344"/>нанокристаллов<Node id="358"/> титанита лития изготовлен отрицательный электрод, способный поглощать <Node id="429"/>80%<Node id="432"/> от общей мощности батареи за <Node id="462"/>минуту<Node id="468"/>. Полная же емкость аккумулятора восстанавливается уже через 2-3 (!) <Node id="537"/>минуты<Node id="543"/> с момента начала зарядки. 
 
Кроме высокой скорости перезарядки новые батареи обладают высокой плотностью заряда – представленный японцами опытный образец габаритами всего 3,8× 62×35 мм обеспечивал емкости 600 мА/ч. 
 
Помимо отличных характеристик емкости и режима заряда новая батарея имеет увеличенный срок службы: после 1000 циклов заряда/разряда происходит потеря лишь <Node id="918"/>1%<Node id="920"/> ее емкости, а общий ресурс новых батарей составляет более 5 тысяч циклов. Кроме того, батарея может работать при температурах до -40оC, теряя при этом лишь <Node id="1077"/>20%<Node id="1080"/> заряда против <Node id="1095"/>100%<Node id="1099"/> у типичных современных батарей уже при -25оC.
 
После <Node id="1154"/>трех лет<Node id="1162"/> подготовки производства – в <Node id="1191"/>марте<Node id="1196"/> <Node id="1197"/>этого года<Node id="1207"/> – компания Toshiba вывела на рынок литий-ионные наноаккумуляторы, получившие название SCiB (Super Charge ion Battery).
 Зарядить за <Node id="1340"/>120 секунд<Node id="1350"/>  
Вопрос эффективного хранения электрической энергии актуален как для альтернативной, так и для традиционной энергетики. Запас энергии для сглаживания суточных и сезонных колебаний напряжения ветряных и солнечных электростанций, системы резервного энергопитания, источники энергии для питания удаленных потребителей, портативные источники тока – далеко не полный перечень применения аккумуляторных батарей. 
 
Особое значение устройства хранения энергии имеют для перспективных видов транспорта. Водородные автомобили на топливных элементах, гибриды, электромобили – все они требуют высокоэффективных и безопасных аккумуляторных батарей. 
 
В <Node id="1994"/>настоящее время<Node id="2009"/> для этих целей широко используются никель-кадмиевые и никель-металл-гидридные аккумуляторы. Они гораздо тяжелее современных литиевых, требуют частой перезарядки, обладают негативной «памятью зарядки», их срок службы ограничен. 
 
Самыми передовыми сейчас считаются литий-ионные и литий-ион-полимерные АБ, которые, тем не менее, также обладают рядом недостатков, делающих их малоперспективными для использования в транспорте и стационарных приложениях. Главный их минус – современные аккумуляторы не могут работать «быстро». То есть быстро заряжаться и отдавать энергию, что, например, негативно сказывается на динамике водородных и электрических автомобилей, а также на удобстве их эксплуатации. 
 
Нанотехнологии и <Node id="2726"/>наноматериалы<Node id="2739"/> уже в <Node id="2746"/>настоящее время<Node id="2761"/> позволяют значительно улучшить характеристики аккумуляторных батарей и конденсаторов, и что немаловажно – имеют существенный потенциал для их дальнейшего усовершенствования. 
 
Приведенный в начале статьи пример разработки Toshiba не единичен. Другая японская компания Matsushita Battery Industrial Co., Ltd. (MBI) разработала и представила на форуме «Intel Developer Forum fall (IDF) 2005» прототип цилиндрической аккумуляторной Li-ion батарей с нанотехнологически обработанным катодом на основе никелевого оксида. 
 
По сравнению с показанной ранее «призматической» батарейкой, цилиндрическая батарея имеет улучшенную объемную плотность энергии – до 620 Вт/л. Благодаря новым батареям непрерывный срок работы ноутбука может составлять <Node id="3499"/>до 13 часов<Node id="3510"/>. 
 Надежда автопрома  
В США <Node id="3540"/>с 2007 года<Node id="3551"/> серийно продаются АБ, радикально улучшенные с помощью <Node id="3606"/>наноматериалов<Node id="3620"/>. Компания Phoenix Motorcars успешно завершила первичные испытания электрического пикапа с аккумуляторами NanoSafe производства компании Altairnano. 
 
Литий-ионные аккумуляторы с электродами из наностуктурированных материалов (35 кВт.ч.) заряжаются за <Node id="3873"/>10 минут<Node id="3881"/>. Дальность пробега автомобиля с такими аккумуляторами на 1 зарядке – 200 км. Более того, компания Altairnano уже разработала версию аккумуляторов 70 кВт.ч. что позволит увеличить пробег электромобиля до 400 (!) км, что практически сравнимо с бензиновыми машинами и в 3-4 раза превышает показатель современных электромобилей. 
 
Обычные литий-ионные аккумуляторы не способны обеспечить достаточно большой ток разряда, и, кроме того, из-за теплового разрушения углеродного анода литий-ионные аккумуляторы выходят из строя после нескольких сотен циклов заряда-разряда. 
 
В аккумуляторах Altairnano вместо углеродного используется анод из <Node id="4518"/>нанокристаллов<Node id="4532"/> титаната лития. Площадь его поверхности составляет около ста квадратных метров на грамм вещества, против трех квадратных метров у углерода. 
 
За счет большой площади анода разработчикам удалось значительно увеличить допустимые токи заряда и разряда. К тому же титанат лития меньше подвержен тепловому старению, и новый аккумулятор выдерживает до двадцати тысяч циклов перезарядки. 
 
Еще в конце <Node id="4930"/>октября 2006 года<Node id="4947"/> Altairnano завершила испытания своих аккумуляторов, в ходе которых они прошли цикл зарядка/разрядка 15000 раз. Теоретически 15000 циклов зарядки достаточно для <Node id="5108"/>40 лет<Node id="5114"/> эксплуатации электромобиля. Специалисты Altairnano рассчитывают на <Node id="5182"/>20 лет<Node id="5188"/> эксплуатации в реальных условиях. 
 
Резкий скачок в эффективности литиевых аккумуляторов обещает произвести достижение нанотехнологов Стэндфордского университета. Здесь исследуют тонкие нитевидные кристаллы кремния, называемые в научной литературе вискерами («усиками» – от английского whiskers). Этот <Node id="5492"/>наноматериал<Node id="5504"/> способен десятикратно увеличить емкость аккумуляторных батарей. 
 
Смысл новшества заключается в увеличении заряда, который может нести на себе положительно заряженный электрод батареи – анод. 
 
По оценки экспертов из Масачуссетского технологического института, применение кремниевой нанотехнологии в производстве не только катодных, но и анодных материалов в будущем поможет избавиться от использования в батареях крайне неудобного металлического лития, а также снизить вес и объем батарей. 
 
В Европе разрабатывают свою оригинальную технологию создания нанобатарей. 
 
В <Node id="6080"/>2005 году<Node id="6089"/> компании Europositron была присуждена престижная премия Frost &amp; Sullivan – Технологическая Инновация <Node id="6191"/>Года<Node id="6195"/> в области технологии электрических батарей. 
 
Europositron добилась успеха в разработке технологии алюминиевых перезаряжающихся батарей с использованием инновационной электрохимической нанотехнологии. 
 
Запатентованная технология обеспечивает в двадцать раз более высокую электроемкость по сравнению с существующими батареями. 
 
Исследования Europositron проводилось в направлении развития АБ с техническими параметрами, делающими их перспективными для использования в гибридных и электрических транспортных средствах. 
 
Батареи Europositron могут изготавливаться с минимальными изменениями в существующих производственных процессах. Новые аккумуляторы обладают теоретической плотностью энергии 2 100 Вт/литр, выдерживают более 3000 циклов перезарядки, могут работать в температурном диапазоне от -40оС до +70 оС, при гарантийном сроке работы <Node id="7043"/>10-30 лет<Node id="7052"/>, а для своего производства требуют использование свободно доступного алюминия. Компания уже получила несколько европатентов на новые АБ. 
 
Новая технология Europositron может быть востребована в широком спектре техники – от батареек к портативным приборам, до массивных батарей резервного электропитания. Тем не менее, в первую очередь новые батареи Europositron найдут широкое применение в электрических автомобилях. 
 
В нашей стране также ведутся работы в области совершенствования литиевых аккумуляторов с помощью <Node id="7572"/>наноматериалов<Node id="7586"/>. Специалисты Новосибирского института химии твердого тела и <Node id="7647"/>механохимии<Node id="7658"/> СО РАН разработали новый способ получения катодных материалов для литиевых аккумуляторов на основе различных <Node id="7768"/>наночастиц<Node id="7778"/> – LiMn2O4(3В), LiV3O8, Li3Fe2(PO4)3, LiMn2O4, LiCoO2. 
 
Новая технология основана на использовании метода механохимической активации (дробление твердого вещества в центробежных барабанах в присутствии металлических шаров). Использование вещества в нанодисперсном состоянии позволяет не только более продуктивно работать с уже известными катодными материалами, но и создавать совершенно новые химические соединения (LiMeyMn2-yO4, где Me=Co, Cr, Ni, Fe), способные хранить большое количество энергии. 
 
Большой интерес к разработкам новосибирских ученых проявляют известные зарубежные компании. В России разработки института не востребованы. 
 Конкурент водорода  
Эти первые «наноцветочки» наглядно демонстрируют перспективы развития аккумуляторных батарей и жизнеспособность идеи о массовом электромобиле – запас хода и время зарядки уже приближаются к аналогичным показателям бензиновых автомобилей с ДВС. Большая масса и как следствие – вялая динамика электромобилей также исправляются перспективными батареями из <Node id="8797"/>наноматериалов<Node id="8811"/>. Часто скептики приводят такой аргумент, как высокая стоимость нового поколения АБ. Тем временем как способ снижения стоимости нового продукта или технологии вам подскажет любой экономист – эффект масштаба. Десяток крупных заводов в Юго-Восточной Азии с массовым производством позволит снизить себестоимость тех же самых нанобатарей до конкурентоспособного уровня. 
 
А стоить заводы будут. Собственно уже строят. Про потребность в легких, энергоемких, компактных и дешевых аккумуляторных батарей в энергетике и многих других отраслях промышленности мы уже упоминали. А что касается транспорта, то полные гибриды и водородные автомобили на топливных элементах, по сути, представляют собой переходные формы электромобилей с запасом энергии, хранящейся на борту в виде водорода и бензина. Зачем «городить огород»: получать электроэнергию, например, на фотоэлектрической станции, затем разлагать воду на О2 и Н2 электролизом, заправлять водородом бак автомобиля, чтобы потом опять с помощью топливного элемента выработать ток для тягового электродвигателя??? Совершенствование аккумуляторов позволит эффективно хранить электрическую энергию в виде разницы потенциалов батарей, полностью отказавшись от использования в конструкции автомобиля ДВС и электрохимических генераторов – электромобиль в чистом виде! Да и инфраструктурной проблемы «заправки» электромобиля как таковой не существует! Поставить на каждой бензиновой АЗС специальную электрическую «розетку» - не потребует колоссальных затрат, чего не скажешь, например, о создании сети водородных заправок. Не говоря уже о возможности заряжаться дома от бытовой сети. В пользу адептов электромобилей играет и постоянное подорожание нефти – уже сейчас заправлять автомобили электричеством в 10 (!) раз дешевле, чем бензином.
 
По словам вице-председателя GM Боба Лутца<Node id="10631"/> <Node id="10632"/>«То, что начиналось, как проект топливных элементов, теперь перешло в проект электромобиля».
 
Ведущие американские, немецкие и японские автопроизводители – General Motors, Chrysler, Ford, Mercedes-Benz, Volkswagen, BMW, Toyota, Mitsubishi, Honda, Subaru, альянс Renault-Nissan – рассматривают именно электромобиль как наиболее перспективное направление дальнейшего развития автомобильной промышленности и лишь ожидают массового появления эффективных аккумуляторных технологий. Как показывает анализ – в этом направлении именно нанотехнологии скажут свое решающее слово. 
 
Порою смешно слушать критиков нанотехнологий, утверждающих что «нано» – это очередной мыльный пузырь фондового рынка, мол, <Node id="11329"/>сколько лет<Node id="11340"/> идут восторженные разговоры, а результаты что-то незаметны. 
 
Незаметное появление «вчера» новых <Node id="11439"/>наноматериалов<Node id="11453"/> для электродов в аккумуляторах позволяет «сегодня» создавать батареи с уникальными характеристиками, а «завтра» это кардинально изменит облик мирового автопрома. И это только один небольшой пример «эффекта бабочки» в нашей жизни, созданный нанотехнологией. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="5108" EndNode="5114">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Проценты" StartNode="193" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="8797" EndNode="8811">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1994" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="5492" EndNode="5504">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5108" EndNode="5114">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="1191" EndNode="1196">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="10631" EndNode="10632">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="537" EndNode="543">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="3606" EndNode="3620">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1154" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="5182" EndNode="5188">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="6191" EndNode="6195">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3873" EndNode="3881">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="2726" EndNode="2739">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1197" EndNode="1207">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2746" EndNode="2761">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1340" EndNode="1350">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="7043" EndNode="7052">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="312" EndNode="326">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3499" EndNode="3510">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="11329" EndNode="11340">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="429" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="918" EndNode="920">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица" StartNode="7768" EndNode="7778">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="462" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="200" EndNode="206">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="4930" EndNode="4947">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Механохимия" StartNode="7647" EndNode="7658">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="5182" EndNode="5188">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="260" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанокристалл" StartNode="4518" EndNode="4532">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="работает" StartNode="10631" EndNode="10632">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="6080" EndNode="6089">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Год" StartNode="6080" EndNode="6089">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанокристалл" StartNode="344" EndNode="358">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="15">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Процент" StartNode="1095" EndNode="1099">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="3540" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Наноматериал" StartNode="7572" EndNode="7586">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноматериал" StartNode="11439" EndNode="11453">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="1077" EndNode="1080">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
