<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В Доме Черноголовых в новогоднем антураже прошел показ новой сезонной коллекции одного из ветеранов и флагманов легкой промышленности Латвии – компании Ogres Trikotaza. В ближайшее время она намерена больше внимания уделить родным, латвийским покупателям.

Сегодня <Node id="266"/>90%<Node id="269"/> выпускаемой на трикотажном комбинате продукции идет на экспорт. В топе заказчиков – Англия, Германия, Италия. Эти страны заказывают изделия по своему дизайну, и мало кто подозревает, что трикотаж под такими известными брендами, как S. Oliver, Brax, «Пьер Карден», производится в Огре. И уж тем более об этом не догадываются американцы, канадцы и европейцы, с удовольствием надевающие эти теплые, удобные и модные вещи.

Из оставшихся <Node id="704"/>10%<Node id="707"/> часть отправляется в Россию. И лишь малая доля поступает в местные магазины, которые у нас в стране пока можно пересчитать по пальцам одной руки.

Рижский фирменный магазин предприятия на ул. Дзирнаву скоро будет не узнать – разработка нового стиля магазина идет полным ходом. Следом откроются еще несколько фирменных магазинов OT – Ogres Trikotaza, а параллельно появятся магазины с трикотажным товаром по низким ценам – так называемые дискаунтеры (OT Collection Outlet), где будут продаваться остатки экспортных заказов чуть ли не по пять латов за вещь. 5–10 «дорогих» магазинов, столько же «дешевых» – таковы планы компании.
 
Огрское трикотажное производство ведет историю <Node id="1385"/>с 1968 года<Node id="1396"/>. <Node id="1398"/>Таких предприятий с историей у нас в стране осталось крайне мало, – рассказал «<Node id="1477"/>Часу<Node id="1481"/>» после показа директор розничной сети OT Stils Антон Кононов<Node id="1542"/>. – В <Node id="1548"/>2005 году<Node id="1557"/> на базе трикотажного комбината Ogre было образовано ООО Ogres Trikotaza, которое вошло в группу компаний Ogre Textile наряду с производственными предприятиями Aurora Baltika, Ogres Jarns, Dinaburga Teks, Kauno Textile и торговым OT Stils. Одним из соучредителей группы стал холдинг Mono. Сейчас мы работаем над возрождением бренда. Дело в том, что на местном рынке продается очень много разного трикотажа, сделанного в Огре. Рынок замусорен. Известная огрская марка пострадала от некачественного товара. Но для нас ценен бренд Ogre, и мы за него будем бороться. Один из методов такой бескровной борьбы – открытие своей торговой сети. Надеемся, что нам удастся найти место и в крупнейших торговых центрах Латвии.
 
Настоящий «Огрский трикотаж» все это время был жив, но далеко не все знали, где же продукцию можно купить. А перспективы у нас есть – за <Node id="2409"/>год<Node id="2412"/> продажи на латвийском рынке выросли в 2,5 раза.

Современные модели Ogres Trikotaza – это не просто свитера, джемперы, жилетки, кардиганы, юбки, платья из шерстяной пряжи. Мировая мода и высокая конкуренция заставила производителя использовать высококачественную шерсть (меринос и lambwool) и добавлять к ней кашемир, ангору, мохер – для тепла, комфорта и красоты.

В производстве уже не обойтись без последних технологий: появился новый «дышащий» материал Gore Tex, применяется уникальная нанотехнология обработки с водо-, грязе- и жироотталкивающим эффектом, грязеотталкивающие свойства придает пряже и запатентованная технология Teflon.

Над дизайном изделий работает группа местных дизайнеров-конструкторов, среди которых опытные профессионалы и перспективная молодежь. Они учитывают актуальные сезонные тенденции и переносят их на трикотаж.

Исторически целевой аудиторией предприятия были те, кому за тридцать. Но в новой осенне-зимней коллекции есть и молодежная линия, а вскоре появится и одежда для детей.

Покупателям обещают большой выбор зимних аксессуаров: шапки, шарфы, шали. И в том, что все это будет востребовано, нет никакого сомнения.
ЦифрыВ <Node id="3574"/>2006 году<Node id="3583"/> был произведен 1 млн. изделий на сумму около 9,5 млн. Ls. Инвестиции в производство в <Node id="3670"/>2007 году<Node id="3679"/> составили 500 тыс. Ls. C открытием собственных магазинов уровень продаж в странах Балтии должен достичь <Node id="3784"/>не менее 20%<Node id="3796"/> от общего объема производства.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1548" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1548" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="704" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3670" EndNode="3679">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3574" EndNode="3583">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1385" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="3670" EndNode="3679">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1398" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="266" EndNode="269">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2409" EndNode="2412">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3574" EndNode="3583">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1477" EndNode="1481">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1398" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3784" EndNode="3796">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
