<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока ХИМИЯ / МАТЕРИАЛОВЕДЕНИЕ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Нанохимия и <Node id="295"/>наноматериалы<Node id="308"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Экспериментальные исследования <Node id="546"/>последних лет<Node id="559"/> подтверждают, что <Node id="578"/>наноалмазы<Node id="588"/> могут быть синтезированы в областях диаграммы состояния углерода, где равновесной фазой является графит. Причину подобного явления авторы публикаций видят в том, что энтальпия образования алмаза наноразмеров меньше, чем у массивных образцов. В таблице 1 собраны результаты некоторых успешных синтезов <Node id="890"/>наноалмазов<Node id="901"/>. Таблицы 1 - 2 даны слева в виде графического файла.
 1. Объясните суть методов получения <Node id="992"/>наноалмазов<Node id="1003"/>, приведенных в Таблице 1 (3 балла). 2. Что принимается за стандартное состояние углерода при термодинамических расчетах – алмаз или графит, почему? (1 балл) Что такое стандартное состояние (1 балл)? 3. Можно ли синтезы, описанные в Таблице 1, объяснить с помощью термодинамических данных, приводимых в Таблице 2, или требуются дополнительные допущения (5 баллов)? Для ответа на этот вопрос рассчитайте энергию <Node id="1414"/>Гиббса<Node id="1420"/> образования алмаза в каждом из процессов, приведенных в таблице 1.  4. Оцените энтальпию образования <Node id="1522"/>нанокристалла<Node id="1535"/> алмаза диаметром 5 нм. (3 балла) 5. Рассчитайте эффективную константу скорости процесса образования частиц <Node id="1643"/>наноалмаза<Node id="1653"/> (реакция нулевого порядка, размерность константы – нм3/сек) по данным методов детонационного синтеза и нагрева при статическом давлении (3 балла). Соответствуют ли эти константы эффективной энергии активации процесса EA = 112 кДж/моль, опубликованной в литературе, и почему (1 балл)? </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноалмаз" StartNode="890" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноалмаз" StartNode="578" EndNode="588">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="295" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноалмаз" StartNode="1643" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1414" EndNode="1420">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гиббс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноалмаз" StartNode="992" EndNode="1003">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокристалл" StartNode="1522" EndNode="1535">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="546" EndNode="559">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
