<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>РОССИЙСКИМ НАНОТЕХНОЛОГИЯМ – ИНФОРМАЦИОННУЮ ПОДДЕРЖКУ!<Node id="54"/>11 декабря 2006 г.<Node id="72"/> увидел свет первый номер научного журнала «Российские нанотехнологии», учрежденного в <Node id="159"/>2006 году<Node id="168"/> Федеральным агентством по науке и инновациям РФ <Node id="217"/>совместно<Node id="226"/> с компанией «Парк-медиа»
Важность появления данного издания трудно переоценить – развитие нанотехнологий и <Node id="334"/>наноматериалов<Node id="348"/> в <Node id="351"/>настоящее время<Node id="366"/> является одним из важнейших направлений мировой науки, а в нашей стране выделено государством в качестве одного из приоритетов развития.

Однако, без создания надлежащей инфраструктуры, в том числе и информационной, говорить о прорыве в наносфере не приходится.
«Российские нанотехнологии» реально претендуют на то, чтобы занять одно из ключевых мест в создаваемой информационной инфраструктуре отрасли.
Главная цель журнала – публикация статей междисциплинарного характера по фундаментальным вопросам исследования структуры и свойств наноразмерных объектов и <Node id="927"/>наноматериалов<Node id="941"/>, а также работ, в которых рассмотрены технологии их получения и обработки, практическая реализация изделий и устройств на их основе.
Михаил АлфимовГлавный редактор журнала, академик РАН <Node id="1128"/>Михаил Алфимов отмечает, что нанотехнологии становятся основой новой технологической революции<Node id="1222"/>. На данном направлении, по <Node id="1250"/>его<Node id="1253"/> мнению, очень важна высокопрофессиональная научная, технологическая и экономическая экспертиза при выборе тем для госзаказа и сосредоточения на выбранных сегментах больших ресурсов. <Node id="1436"/>Последнее, по мнению М.Алфимова, возможно при консолидации ресурсов государства и частного бизнеса<Node id="1534"/>.

В своем вступительном слове главный редактор подчеркивает, что журнал «Российские нанотехнологии» намерен не только полно представлять научно-технические достижения российских ученых в сфере нанотехнологий, но и стать одним из инструментов по выработке стратегии и тактики развития наноиндустрии в РФ.

Журнал планирует публикации оригинальных статей, удовлетворяющих критериям высшего научного качества по направлениям, которые, как представляется экспертному сообществу, являются наиболее важными и перспективными для развития фундаментальных основ и становления индустрии наносистем в РФ, отметил М.Алфимов.

Руководитель Федерального агентства по науке и инновациям, являющегося соучредителем журнала, Сергей Мазуренко, поздравляя научное сообщество с появлением первого номера журнала «Российские нанотехнологии», отметил, что развитие исследований в наносфере как междисциплинарной области знаний требует и создания современной информационной инфраструктуры.
Сергей Мазуренко 
«Издание нашего профессионального журнала позволит предоставить научному, управленческому и бизнес-сообществам дополнительные возможности обмена знаниями, опытом и результатами исследований. Особенно важно обеспечить взаимопонимание ученых, экспертов и предпринимателей для организации исследований и работ в области нанотехнологий, для объединения усилий в инновационной сфере», – считает он.
 
К работе по созданию журнала «Российские нанотехнологии» привлечены ведущие эксперты и специалисты отрасли, зарекомендовавшие себя в том числе и на международном уровне.
Главным редактором журнала является академик М.В. Алфимов. Члены редакционной коллегии: д.х.н. М.Я. Мельников, д.т.н. М.И. Алымов, д.б.н. В.М.Говорун, д.ф.-м.н. А.М. Желтиков, к.ф.-м.н. Р.М. Кадушников, чл.-корр. РАН А.Н. Озерин, к.х.н. А.Н. Петров, чл.-корр. РАН В.Ф. Разумов, д.ф.-м.н. И.П. Суздалев, д.т.н. С.П. Тимошенков.
<Node id="3413"/>Редакционный совет<Node id="3431"/> журнала возглавляет чл.-корр. РАН М.В. Ковальчук, также в совет входят академики РАН Ж.И. Алферов, А.Л. Асеев, Е.Н. Каблов, М.П. Кирпичников, [Н.А. Платэ], академик РАСХН К.Г. Скрябин и Руководитель Федерального агентства по науке и инновациям профессор С.Н. Мазуренко.

Редакция «Российских нанотехнологий» обеспечивает высокий уровень экспертизы статей и оперативную публикацию теоретических и экспериментальных исследований в области нанотехнологий.
Об истории создания нового российского журнала, его задачах и перспективах мы беседуем с выпускающим редактором издания «Российские нанотехнологии» Сергеем Озериным<Node id="4049"/>.<Node id="4050"/>
Сергей ОзеринСергей, расскажите, пожалуйста, как родилась идея создания журнала «Российские нанотехнологии»?
В <Node id="4162"/>2006 году<Node id="4171"/> президент РФ объявил индустрию наносистем и материалы приоритетным направлением науки, в наступающем <Node id="4273"/>году<Node id="4277"/> развитию нанотехнологий в России будет уделяться повышенное внимание. Это направление объявлено одним из важнейших в плане изменения структуры российской экономики и существенного повышения конкурентоспособности отечественной промышленности. Перед научным сообществом встает острая необходимость перехода на новый качественный уровень работы.

Чтобы получить высококачественные разработки в области нанотехнологий, важно наладить широкое информационное взаимодействие специалистов в этой сфере, оперативно информировать профессиональную аудиторию о последних достижениях и разработках. Эти задачи и послужили главным толчком к идее создания тематического научного журнала по нанотехнологиям.
Существовало ли что-нибудь подобное до этого издания? Какую, на Ваш взгляд, нишу в инфраструктуре российской науки оно призвано занять?
В <Node id="5108"/>настоящий момент<Node id="5124"/> бурно развивающаяся отрасль нанотехнологий не имеет в России тематического издания, которое охватывало бы всю область исследований, носило междисциплинарный характер и не являлось бы узкоспециализированным научным изданием для ограниченного круга ученых. Нашей целью был выпуск издания в области нанотехнологий, которое отвечало бы всем этим требованиям.

Журнал «Российские нанотехнологии» представляет наиболее важные результаты исследований и разработки в области «нано», междисциплинарные статьи по фундаментальным вопросам исследования структуры и свойств наноразмерных объектов и <Node id="5711"/>наноматериалов<Node id="5725"/>, а также работы, в которых рассмотрены технологии получения, обработки и вопросы практической реализаций изделий и устройств на их основе.
Кому, на Ваш взгляд, будет интересно издание, на кого в большей степени оно ориентировано?
У нас будут два взаимосвязанных и взаимодополняющих формата: ежемесячный печатный научный журнал и интерактивное электронное СМИ в сети Интернет – Российский электронный наножурнал. Он рассчитан на широкую научную и производственную аудиторию, включая молодых специалистов и студентов старших курсов профильных вузов, а также отечественное бизнес-сообщество. Эта электронная информационная площадка предназначена для публикации коротких сообщений, тезисов, а также для организации экспертных панелей и интерактивных дискуссий по основным тематикам журнала.

Электронный журнал обладает рядом несомненных достоинств. Он предоставляет возможность для авторов получать отзывы на свою публикацию от коллег из различных научных центров не только в России, но и в других странах, проводить online-дискуссии на сайте, оперативно получать новости мировой науки в области нанотехнологий и <Node id="6836"/>наноматериалов<Node id="6850"/>, а также систематизированную информацию об основных событиях и мероприятиях в научной сфере России и зарубежья.
Как будет организовано сотрудничество издания с читателями и потенциальными авторами?
Для бесперебойного выпуска журнала будет создана информационная сеть. Ее основным элементом является веб-сайт журнала, на котором пользователи будут иметь доступ к материалам печатного издания, смогут ознакомиться с содержанием его ближайшего выпуска и, исходя из этого, сделать заказ на получение того или иного номера.

Отправить статью для публикации в журнале можно будет, заполнив соответствующую электронную форму непосредственно на сайте.

Также через сайт авторы смогут связаться с членами редакционной коллегии и задать интересующие их вопросы. Для того чтобы журнал был признан не только российским, но и мировым научным сообществом, мы планируем издание англоязычной версии «Российских нанотехнологий». Это предоставит возможность отечественным исследователям, разработчикам и производителям войти в мировое информационное пространство в области индустрии наносистем и материалов.
Чем в перспективе могут стать «Российские нанотехнологии»?«Российские нанотехнологии» должны со временем стать ведущим высокоимпактным научным журналом в нашей стране в области нанотехнологий. Англоязычная версия журнала поможет авторам познакомить своих зарубежных коллег с основными результатами научно-технической деятельности, найти потенциальных партнеров для совместных проектов.

В <Node id="8330"/>настоящее время<Node id="8345"/> крупнейшие в мире издательства научно-технической литературы проявляют интерес к продвижению на мировой информационный рынок специализированного научного журнала в области нанотехнологий, в котором были бы опубликованы основные достижения и разработки российских ученых, поэтому мы надеемся, что наш проект будет успешным не только в России, но и за рубежом.
Главный редактор: Михаил Владимирович Алфимов E-mail: alfimov@nanorf.ruЗам. главного редактора: Михаил Яковлевич Мельников E-mail: melnikov@nanorf.ruРедактор сайта: Сергей Александрович Озерин E-mail: sozerin@parkmedia.ruИздательство: ООО «Парк-медиа»
Адрес: 119899, Москва, Ленинские Горы, владение 1, стр.75Г, корп. 6, офис 626 Телефон: +7 (495) 930–8850 Факс: +7 (495) 930–8707

Интернет-версия: <Node id="9104"/>http://www.nanorf.ru/День<Node id="9129"/> рождения журнала «Российские нанотехнологии»<Node id="9174"/>10 июля<Node id="9181"/> журналу «Российские нанотехнологии» исполняется <Node id="9230"/>год<Node id="9233"/>!
<Node id="9235"/>10 июля 2006 г.<Node id="9250"/> Федеральным агентством по науке и инновациям <Node id="9296"/>совместно<Node id="9305"/> с компанией «Парк-медиа» был учрежден журнал «Российские нанотехнологии».

Сегодня нам исполняется <Node id="9405"/>год<Node id="9408"/>, за это время мы сделали 4 выпуска по 2 сдвоенных номера на 736 полос.

Благодарим всех, кто принимал и продолжает принимать участие в создании журнала: редакционный совет, редакционную коллегию, сотрудников редакции, технический персонал, и, в первую очередь, – своих читателей и постоянных партнеров.

В свой <Node id="9720"/>день<Node id="9724"/> рождения мы хотим не только принимать поздравления, но и дарить подарки. С <Node id="9800"/>10 июля 2007 г.<Node id="9815"/> журнал объявляет о специальном предложении – скидка на подписку и размещение рекламно-информационных материалов в размере <Node id="9938"/>20 %<Node id="9942"/>.

Предложение действительно до <Node id="9974"/>27 июля 2007 г.<Node id="9989"/>

Приглашаем к сотрудничеству!

По всем вопросам просим обращаться по тел.

+7 (495) 930 8850, +7 (495) 930 8707 E-mail: podpiska@nanorf.ruПустовалова <Node id="10140"/>Евгенияhttp://www.nanorf.ru/birthday.aspВах!<Node id="10184"/> ХАроший журнал, слЮшай… Жалко только, что выходит редко. Тут кто-то (на Форуме) предлагал создать газету, чуть ли не ежедневную, по проблемам НТехнологий. Интересно, чем дело кончилось?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="9938" EndNode="9942">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1436" EndNode="1534">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1436" EndNode="1534">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="217" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="4049" EndNode="4050">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">редактор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="351" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="9800" EndNode="9815">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="159" EndNode="168">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="4049" EndNode="4050">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="5711" EndNode="5725">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="9296" EndNode="9305">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="9405" EndNode="9408">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="9104" EndNode="9129">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="334" EndNode="348">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="927" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4273" EndNode="4277">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="9230" EndNode="9233">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="159" EndNode="168">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="1250" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="8330" EndNode="8345">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="9174" EndNode="9181">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Дата" StartNode="9974" EndNode="9989">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="1128" EndNode="1222">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Властная_Структура" StartNode="3413" EndNode="3431">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Редакционный совет</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="автор" StartNode="1128" EndNode="1222">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="4162" EndNode="4171">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Url" StartNode="10140" EndNode="10184">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Дата" StartNode="54" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="9720" EndNode="9724">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="5108" EndNode="5124">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Дата" StartNode="9235" EndNode="9250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Год" StartNode="4162" EndNode="4171">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Наноматериал" StartNode="6836" EndNode="6850">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
