<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Углеродные наностенки были впервые получены в <Node id="47"/>2002 году<Node id="56"/> в National University of Singapore (Сингапур). Этот материал представляет собой тонкие  изогнутые пленки толщиной 10-50 нм, составленные из слоев графита. Он обладает большой площадью поверхности, что во многом определяет сферы его возможного применения. Углеродным наностенкам пророчат светлое будущее в роли катализаторов, газовых <Node id="390"/>сенсоров<Node id="398"/> и электродов для топливных ячеек. 
 
Исследователями из Yokohama City University (Япония) было показано, что для углеродных наностенок характерна высокая степень графитизации – они состоят из крошечных областей (доменов), имеющих практически бездефектную структуру графита. 
 
Наностенки были получены в плазменном реакторе на кварцевой подложке из смеси метана, водорода и аргона. Подложка была нагрета до температуры около 1000 °С, и на нее было подано напряжение 18 В. 
 
Наличие доменов было установлено при помощи <Node id="918"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="956"/>. Ученые тщательно изучили картины электронной дифракции и дифракционного контраста и пришли к выводу, что размеры высоко графитизированных областей составляют около 20 нм. По границам доменов располагаются аморфные участки. Вполне вероятно, что доменная структура формируется благодаря дефектам решетки, которые вызывают небольшую разориентацию слоев в процессе роста. 
 
В свою очередь, размер доменов во многом определяет свойства углеродных наностенок, поэтому теперь исследователи пытаются определить, как условия синтеза влияют на их образование. 
 
Работа была опубликована в Journal of Applied Physics. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="47" EndNode="56">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="918" EndNode="956">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="47" EndNode="56">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="390" EndNode="398">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
