<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ТЕХНОКОД ДЛЯ ГРАНИЦЫНа вопросы «Красной звезды» отвечает начальник управления технического развития Пограничной службы ФСБ России генерал-майор Валерий ПАНЧЕНКОВалерий <Node id="168"/>ПАНЧЕНКОВалерий Викторович<Node id="194"/>, произошли ли какие-нибудь изменения в техническом оснащении пограничных органов после вхождения в состав ФСБ России?
– Если говорить о номенклатуре применяемых в охране границы технических средств, то в целом она практически не изменилась. Однако теперь мы имеем возможность использовать ведомственную производственную базу и научно-технический потенциал подразделений ФСБ России, которые решают вопросы технического оснащения органов безопасности.

Естественно и то, что ряд однотипных разработок, которые велись ранее в рамках разных ведомств, были объединены с целью исключения дублирования и для концентрации финансовых средств. Были объединены также заказывающие подразделения ведомств, через которые реализуются закупки вооружения, военной и специальной техники, что позволило более качественно прорабатывать вопросы организации конкурсов и заключения государственных контрактов…
Президент России постоянно подчеркивает важность внедрения высоких технологий во все сферы российской жизни, в ходу модная приставка «нано». Ведутся ли какие-нибудь разработки на основе нанотехнологий в интересах <Node id="1295"/>Пограничной службы<Node id="1313"/>?
– Непосредственно нанотехнологии в охране границы пока не применяются. Однако мы сотрудничаем с рядом предприятий промышленности в области аэрокосмического мониторинга в интересах охраны государственной границы. И вот здесь нанотехнологии найдут свое широкое применение при изготовлении новых образцов спутниковой техники.

Кроме того, использование космоса – это достаточно дорогой проект, и здесь необходимо решение на государственном уровне или объединение усилий ряда заинтересованных министерств и ведомств.

Традиционные же разработки специальной пограничной техники мы проводим по различным направлениям. Усилия, в частности, направлены на создание автоматизированных технических систем контроля обстановки и управления силами реагирования, построенных на принципах сигнализации, радиолокации, электронно-оптического преобразования изображения, телевидения и тепловидения. Наша цель – поэтапное комплексное оборудование ими участков государственной границы…
<Node id="2280"/>http://www.redstar.ru/…12/2_02.htmlНу<Node id="2317"/> вот, думал, что и он заявит: «Широко используются, дескать…» Но нет, честно сказал, что напрямую на границах Родины НТ-изделия пока не используются, зато сказал…«Однако мы сотрудничаем с рядом предприятий промышленности в области аэрокосмического мониторинга в интересах охраны государственной границы. И вот здесь нанотехнологии найдут свое широкое применение при изготовлении новых образцов спутниковой техники». И это – правильно!.. И это – хорошо!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1295" EndNode="1313">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пограничной службы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2280" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="168" EndNode="194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Викторович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
