<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Наномоторы широко распространены в природе, например, они приводят в движение бактерии и другие микроорганизмы. Такие биодвигатели работают на химическом топливе, запасенном внутри клеток, тогда как большинство искусственных наномоторов используют энергию внешних источников (свет, тепло, электричество). 
 
 Однако ученые могут сымитировать биомотор, используя каталитические реакции в неорганических системах. В таком устройстве энергия реакции, происходящей на поверхности катализатора, может конвертироваться в кинетическую энергию <Node id="537"/>наночастиц<Node id="547"/>. 
 
 Исследователи из University of Georgia предложили довольно простую технологию "dynamic shadowing growth" (DSG) для получения таких каталитических наномоторов. DSG заключается в <Node id="730"/>физическом осаждении<Node id="750"/> компонентов на подложку, которую можно вращать и тем самым менять угол направления парового потока. Сначала были выращены наклонные <Node id="883"/>наностержни<Node id="894"/> кремния, а потом с одной из сторон они были покрыты тонким слоем каталитического слоя платины или серебра. Вращая подложку ученые смогли синтезировать <Node id="1046"/>наностержни<Node id="1057"/>, L-образные частицы и даже нанопружинки. 
 
 Частицы при помощи ультразвука были отделены от подложки и помещены в раствор перекиси водорода. Там за счет каталитического разложения H2O2 на асимметрично расположенном катализаторе частицы начинали вращаться, совершая один оборот за <Node id="1339"/>несколько секунд<Node id="1355"/>. 
 
 По мнению ученых, такие вращающиеся частицы могут быть использованы для сборки более сложных нанодвигателей, а также применяться в наноэлектронике, МЭМС и для доставки лекарств. 
 
 Работа была опубликована в Nano Letters. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="537" EndNode="547">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Физическое+осаждение" StartNode="730" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="1046" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1339" EndNode="1355">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="883" EndNode="894">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
