<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ТАУНИТ ЭТО ТОЛЬКО НАЧАЛОУспешное развитие современной экономики невозможно без существенного увеличения доли конкурентоспособной наукоемкой инновационной продукции в общем объеме ВВП, являющейся конечным результатом коммерциализации научных исследований и разработок. Она становится в мире основным средством увеличения прибыли за счет лучшего удовлетворения рыночного спроса и снижения производственных издержек по сравнению с конкурентами.
В <Node id="444"/>настоящее время<Node id="459"/> реальную возможность создать современную экономику, поднять уровень жизни населения представляет инновационный потенциал, связанный с разработкой и применением нанотехнологий. Ассортимент продуктов нанотехнологий предполагает объем рынка, измеряемый триллионами долларов на ближайшие <Node id="744"/>10–15 лет<Node id="753"/>.

Для понятия нанотехнология, пожалуй, не существует исчерпывающего определения, но по аналогии с существующими ныне микротехнологиями нанотехнологии – это совокупность методов манипулирования частицами материала с размерами не более 100 нм.

Нанотехнологии сулят человечеству не меньше как контроль над построением материи. Это возможность конструировать вещи «снизу вверх», помещая каждый атом и молекулу в нужное место, и создавать новые материалы с заданными характеристиками. Нанотехнологии приведут мир к промышленной революции и окажут серьезное воздействие на экономику, общество, экологию и мировой военный баланс.

Нанотехнологии предлагают лучшие конструкции, длительное функционирование, более безопасные и умные продукты для дома, коммуникаций, медицины, транспорта, сельского хозяйства и для промышленности в целом.

Стоит заметить, что до последнего времени в нашем регионе, как и в целом в стране исследования в области углеродных нанотехнологий ограничивались в основном теоретическими разработками, лабораторными исследованиями и составлением тематических обзоров. Лишь единицы исследователей завершают свои работы практическими технологиями.

В области такими исследованиями на протяжении ряда <Node id="1967"/>лет<Node id="1970"/> занимаются ученые и инженеры ООО «Тамбовский инновационно-технологический центр машиностроения», Тамбовского государственного технического университета (ТГТУ) и ОАО «Тамбовский завод “Комсомолец“ им. Н.С. Артемова», которые осуществляют инновационный проект, направленный на исследование процессов синтеза <Node id="2277"/>углеродных <Node id="2288"/>наноматериалов<Node id="2302"/> (УНМ), принципов организации технологических процессов их производства, а также создание аппаратов для получения УНМ в промышленных масштабах.

В результате проведенных комплексных теоретических и экспериментальных исследований разработана технологическая схема производства УНМ «Таунит» в промышленных объемах. На ОАО «Тамбовский завод “Комсомолец“ им. Н.С. Артемова» изготовлен реактор для синтеза <Node id="2703"/>углеродных <Node id="2714"/>наноструктур<Node id="2726"/> полунепрерывного действия с производительностью 2,5–3 т. в <Node id="2786"/>год<Node id="2789"/>. Насколько это много или мало можно судить по тому факту, что мировой объем производства подобных материалов в <Node id="2901"/>настоящее время<Node id="2916"/> составляет несколько десятков тонн.
Промышленный реактор производительностью 2,5 т/<Node id="3000"/>год<Node id="3003"/>
Данный реактор является первым в России аппаратом, позволяющим получить многослойные <Node id="3089"/>углеродные <Node id="3100"/>нанотрубки<Node id="3110"/> со стабильными качественными характеристиками в указанных выше объемах. В процессе выполнения проекта получен ряд патентов на способы и конструкции, используемые при производстве УНМ. Рассматривается предложение о продаже лицензий на разрабатываемые технологии и оборудование за рубеж. В <Node id="3399"/>настоящее время<Node id="3414"/> интерес к ним проявили предприятия и фирмы Японии, Южной Кореи, Китая, Германии, Чехии, Украины и Белоруссии.
<Node id="3525"/>Углеродный <Node id="3536"/>наноматериал<Node id="3548"/> обладает рядом уникальных свойств: большая прочность в сочетании с высокими значениями упругой деформации, хорошая электропроводность и адсорбционные свойства, способность к холодной эмиссии электронов и аккумулированию газов, диамагнитные свойства, термостабильность. Также УНМ «Таунит» может быть успешно использован в качестве наполнителей конструкционных материалов, аккумуляторов водорода, элементов радиоэлектроники, добавок в смазочные материалы, высокоэффективных адсорбентов, катализаторов и их носителей, фильтров широкого спектра назначения, газораспределительных слоев в топливных элементах, электродов литиевых батарей, антистатических, экранирующих и поглощающих СВЧ и радиоизлучения оболочки и покрытия, антиоксидантов, носителей лекарственных препаратов.Установка для получения <Node id="4343"/>наноматериалов<Node id="4357"/> с неподвижным слоем катализатора
Необычайно широкий спектр применения УНМ «Таунит» дает основание полагать, что наличие стабильной отечественной сырьевой базы и разработанных промышленных технологий использования УНМ позволит этому материалу занять достойное место в ряду суперсовременных продуктов наноразмерного уровня.

====================
Возможные области применения УНМ «Таунит»
Усиливающие наполнители для материалов на основе термостойких фторсодержащих полимеров и других композитных конструкционных материалов.

Компоненты смазочных материалов.

Наполнители композитных конструкционных материалов.

Электродный материал в процессах электрохимического катализа.

Аккумуляторы водорода.

Углеродные электроды литиевых батарей.

Адсорбенты.

Газораспределительные слои в топливных элементах.

Фильтры

Сенсорных системы термоэлектрических и акустических сигналов.

Клеевые композиты.

Антистатические, экранирующие и поглощающие радиоизлучение оболочки и покрытия.

Источники холодной эмиссии электронов.

Носители катализаторов.

Модифицирующие добавки в бетон специального назначения

Антиоксиданты при производстве косметики.

Носители лекарственных препаратов.
<Node id="5531"/>http://www.center.tamb.ru/nanot.htm<Node id="5566"/>
===================

Таким образом, становится очевидной актуальность разработки технологий, использующих <Node id="5673"/>углеродные <Node id="5684"/>наноструктуры<Node id="5697"/>. Так, по данным компании Cientifica, являющейся крупнейшим в мире независимым поставщиком информации о нанотехнологиях, объем продаж УНМ должен вырасти со <Node id="5853"/>144 млн евро<Node id="5865"/> в <Node id="5868"/>2005 г.<Node id="5875"/>, до <Node id="5880"/>3 млрд евро<Node id="5891"/> в <Node id="5894"/>2010 г.<Node id="5901"/>Установка для получения <Node id="5925"/>углеродных <Node id="5936"/>наноматериалов<Node id="5950"/> в виброожиженном слое катализатора
Задачей, стоящей перед органами региональной власти на данном этапе, является формирование экономических, политических и социальных условий, максимально благоприятствующих перевооружению промышленности на основе передовых технологий, структурной перестройке промышленности путем существенного увеличения доли производств высших технологических переделов.

Поэтому в ближайшей перспективе предстоит создать региональную инновационную систему, которая обеспечит объединение усилий органов государственной власти, органов местного самоуправления, организаций научно-технической сферы и предпринимательского сектора экономики региона в интересах ускоренного использования достижений науки и технологий для перехода экономики области на инновационный путь развития, привлечения потенциальных инвесторов для развития инновационной инфраструктуры, в том числе и по развитию наноиндустрии.
С целью активизации в целом инновационной деятельности в регионе выполняется ряд региональных научно-технических программ и инновационных проектов, финансируемых за счет средств областного и федерального бюджетов по линии <Node id="7090"/>Министерства промышленности<Node id="7117"/>, науки и технологий Российской Федерации, Министерства образования Российской Федерации и специализированных фондов. Исполнителями программ и проектов накоплен положительный опыт коммерциализации завершенных научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ, финансируемых за счет заемных и кредитных средств федерального и областного бюджетов.Одним из основных приоритетов региона в реализации стратегии инновационного развития и привлечения инвестиций является создание условий для развития необходимой инновационной инфраструктуры: технико-внедренческих зон, технопарков, региональных экономических зон, Центра трансфера технологий, привлечения в регион венчурного капитала и формирования благоприятных налоговых условий для финансирования инновационной деятельности.

<Node id="7896"/>На сегодняшний день<Node id="7915"/> нормативно-правовыми актами, регламентирующими инвестиционную деятельность и государственную поддержку, к формам государственной поддержки субъектов инвестиционной и инновационной деятельности отнесены все возможные ее виды, в том числе и в научно-технической сфере.

Привлечению инвестиций будет способствовать дальнейшее совершенствование законодательной базы и инфраструктуры по ее поддержке и обслуживанию.
Трубчатый реактор для получения <Node id="8359"/>углеродных <Node id="8370"/>наноматериалов<Node id="8384"/>
Таким образом, роль органов власти в решении задачи по развитию наноиндустрии немаловажна. Особенно она велика при поддержке инвесторов в вопросах создания инфраструктуры и коммуникаций, обеспечения энергетическими и другими ресурсами при реализации инновационных программ и проектов.

Также перспективным с точки зрения масштабности инвестиционных вложений является расширение привлечения финансовых ресурсов из федерального бюджета, включение промышленных предприятий области в федеральные целевые и ведомственные программы и подпрограммы.

С принятием федеральной целевой программы (ФЦП) «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="9041"/>2008–2010 годы<Node id="9055"/>» открывается возможность вхождения инновационного проекта ООО «Тамбовский инновационно-технологический центр машиностроения», направленного на исследование процессов синтеза УНМ, принципов организации технологических процессов их производства, в данную программу. Над этим предстоит еще поработать региональной власти совместно с организациями, активно занимающимися реализацией проектов по нанотехнологиям.
<Node id="9464"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…_region.htmlООО<Node id="9509"/> «Тамбовский инновационно-технологический центр машиностроения»Ткачев Алексей Григорьевич, генеральный директорТарасов Иван Иванович, заместитель генерального <Node id="9668"/>директораhttp://www.center.tamb.ru/index.htmМолодцы<Node id="9719"/> ребята! Наладили (полу)промышленное производство довольно простых, но весьма нужных во многих отраслях УНМ и разработали целый спектр оборудования для их получения. Дать бы им «чуть-чуть» денежек, чтобы развернуть производство уже этого оборудования, да они завалили бы всю страну и полмира этой нужной продукцией!.. Вот только мне не совсем понравилось, как их представляет губернатор области. Мог бы и ""почётче и поэнергичней"…;-))) Но это уже – дело десятое… Главное, что в стране есть такие умельцы, которые хоть ЧТО-ТО могут делать своими руками. И это вселяет надежду…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="2714" EndNode="2726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="7090" EndNode="7117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства промышленности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="3525" EndNode="3548">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="5531" EndNode="5566">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2901" EndNode="2916">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="9041" EndNode="9055">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="5880" EndNode="5891">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="5936" EndNode="5950">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3089" EndNode="3110">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="5673" EndNode="5697">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2786" EndNode="2789">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="2703" EndNode="2726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноструктура" StartNode="5684" EndNode="5697">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="5925" EndNode="5950">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="9668" EndNode="9719">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="744" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3399" EndNode="3414">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="3100" EndNode="3110">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="5853" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="3536" EndNode="3548">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="2288" EndNode="2302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="5868" EndNode="5875">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3000" EndNode="3003">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="8359" EndNode="8384">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="444" EndNode="459">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="4343" EndNode="4357">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="8370" EndNode="8384">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="9464" EndNode="9509">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="2277" EndNode="2302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="7896" EndNode="7915">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1967" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="5894" EndNode="5901">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
