<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Синхротронное излучение, продуцируемое, например, рентгеновскими лазерами на свободных электронах, представляет высокий научный интерес благодаря его возможному применению в изучении структур отдельных молекул. Для того, чтобы выполнять подобные задачи необходима точная фокусировка рентгеновского луча в очень узкий, нанометровый пучок. Японские исследователи из центра RIKEN в сотрудничестве с группой ученых из Института Синхротронного Излучения (JASRI) разработали специальное зеркало для высокоточной фокусировки рентгеновского излучения

Рентгеновское излучение с высокой энергией обладает мощным разрушающим свойством, поэтому для фокусировки такого вида излучения применяются специальные зеркала с изогнутой поверхностью, позволяющие минимизировать проникновение лучей во внутреннюю систему приборов. Вследствие отражения зеркалом лазерного луча в очень малом диапазоне углов его поверхность должна составлять 400 мм в длину и улавливать весь испускаемый лазером поток рентгеновских лучей.

Создание высокоточного зеркала, способного сфокусировать рентгеновский луч в пятно, размер которого приближается к минимальному теоретически возможному пределу описано в журнале Review of Scientific Instruments (Focusing mirror for x-ray free-electron lasers).

В качестве материала для фокусирующего зеркала был выбран кремний: будучи относительно легким элементом, он слабо абсорбирует рентгеновское излучение и, таким образом, является стойким к разрушающему воздействию рентгеновских лучей. Другим положительным качеством этого материала является низкое количество неоднородностей, поскольку качество отражающей поверхности сильно влияет на качество отраженного луча. Руководитель работы в RIKEN, <Node id="1701"/>Хитоши Охмори<Node id="1714"/> (Hitoshi Ohmori) отметил также, что «ключевой задачей в производстве зеркала было получение сверхгладкой поверхности в сочетании с большими размерами этого устройства<Node id="1881"/>».

Идеальная поверхность зеркала создавалась в два этапа: сначала с применением высокоточной технологии шлифования с непрерывной электролитической правкой (electrolytic in-process dressing, ELID) ученые добились получения поверхности с неровностями, не превышающими 100 нм. <Node id="2156"/>Затем<Node id="2161"/> полученную поверхность обрабатывали методом упругого удаления (elastic emission machining, EEM), который основан на химической реакции между кремниевой поверхностью и микроразмерными абразивными частицами. В итоге вся поверхность 400-мм зеркала была выровнена с точностью, при которой неровности не превышали по высоте 2 нм, и получен беспрецедентный результат – как если бы неровности ландшафта не превышали 2 мм на расстоянии от Токио до Осаки (примерно 400 км).

Проверка технических характеристик полученного устройства показала возможность фокусировки 15 кэВ рентгеновского луча, испускаемого аппаратом SPring-8 в пятно диаметром 75 нм, и тем самым практически был достигнут теоретический предел, который может обеспечить зеркальный механизм фокусировки. Теперь перед учеными стоит серьезная задача оптимизации успешно протестированной технологии с целью ее внедрения в масштабное и эффективное производство оптики для фокусировки рентгеновского излучения.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1701" EndNode="1881">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1701" EndNode="1714">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хитоши</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2156" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1701" EndNode="1881">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
