<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Владимир Третьяков: Общество становится потребительскимВведение Единого государственного экзамена породило множество споров и рассуждений о том, насколько он может заменить традиционные формы проверки знаний. Кроме того, многочисленные изменения в системе российского образования также дало повод задуматься, кого и как страна сейчас учит и кого в итоге выучит. С этими вопросами корреспондент «УралПолит.Ru» обратился к одному из видных уральских экспертов в области образования – президенту Уральского государственного университета им. М.Горького, члены Российской академии наук, доктору математических и физических наук Владимиру Третьякову.
Насколько, по вашему мнению, эффективен Единый государственный экзамен для проверки и оценки знаний школьников? Единый государственный экзамен не затрагивает учебный процесс, зато затрачивает уйму денег. Они уходят неизвестно куда, причем не сказать, что эффективно. Я не считаю, что он может стать единственным способом проверки знаний. В процессе обучения человек получает <Node id="1020"/>100 %<Node id="1025"/> знаний, ЕГЭ же проверяет их них порядка пяти процентов. Наряду с ЕГЭ должны быть другие способы проверки знаний – устные экзамены, олимпиады.
  
Сейчас идет борьба с якобы коррупцией в стенах учебных заведений, но, как правило, она просто-напросто спускается на более низший уровень – в школы. После того, как ввели ЕГЭ, у учителей появилась возможность и заинтересованность писать за детей, чтобы те получили более высокие отметки.
 А дети стали сейчас, ну, более глупыми, что ли? Пройдет ЕГЭ, вступительные экзамены, посмотрим, сколько мы выгоним народа из вузов после первых сессий. Единый госэкзамен привел к тому, что дети выбирают профессию не по призванию или душе, а по итоговым баллам ЕГЭ. Ребенок смотрит, что на факультете, куда он хочет поступить, средний балл 70, а если у него этот показательно на уровне 50, то понятно, что он даже не станет пытаться туда поступать, и будет рассматривать другие варианты.
 А в целом, по Вашей оценке, изменился ли интеллектуальный уровень подрастающего поколения? У нас изменились ценности, общество становится все более потребительским. Люди думают только о том, чтобы хорошо жить, чтобы было много денег, у них практически нет других стремлений. Что бы ни говорили о советских временах, у нас были большие прорывы в науке, к примеру, в 70-е. И никто тогда не думал, что надо встать в очередь за маслом. И я не думал об этом. А мы сейчас даже едим в два-три раза больше, чем нам требуется.
 А к чему это приведет? Американский тип жизни? Ну что нам сравнивать себя с какой-то Америкой. Нам будет, конечно, сложнее достигать тех высот, которых мы достигли раньше. Раньше даже каждый студент в минимальной научной работе – будь то дипломная или даже курсовая работа – понимал свою научную, практическую, задачу. Сейчас же работы в большей степени экспериментальные, описательного характера, неприменимые на практике.
 А чем, по Вашему мнению, вызван огромный интерес к нанотехнологиям? Мы открыли что-то принципиально новое? Нет, на самом деле это не новая дисциплина, она вышла из физики, химии, математики. Просто сейчас то, что наработано в теории, решили применить на практике. Мир микрочастиц существует, и его надо использовать.
 Ирина <Node id="3216"/>Шиляеваhttp://www.uralpolit.ru/…_105675.htmlВот<Node id="3263"/> как бы «моментальная фотография» ситуации. И трижды прав Владимир Евгеньевич, «забивая ещё один гвоздь в гроб» ЕГЭ – действительно бесовское наваждение для отечественного образования. Столь же скептически он относится и к современной системе воспитания, и к нашим любимым – о, ужас! – нанотехнологиям! Пусть нынешний Президент УрГУ – это человек старой закалки и, можно сказать, представитель «старшего» поколения <Node id="3678"/>(http://www.usu.ru<Node id="3696"/>/…jakovV.E.htm), нельзя сомневаться в его честности и компетентности в области образования и подготовки кадров… А ведь, как известно, кадры, особенно – квалифицированные кадры – решают в нашем мире всё…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1020" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3216" EndNode="3263">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3678" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
