<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Тюменский государственный университет выиграл российский грант на развитие нанотехнологий.

Как сообщают агентству «Тюменская линия» в отделе маркетинга и рекламы ТюмГУ, всего в федеральной целевой программе «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="274"/>2008–2010 годы<Node id="288"/>» участвуют 42 вуза, среди них 15 из Москвы, пять — из Санкт-Петербурга, два — из Томска, четыре вуза из УрФО (ТюмГУ, УрГУ, УГТУ-УПИ, ЮУрГУ).

В глобальной программе создания национальной нанотехнологической сети также примут участие ведущие вузы Владивостока, Самары, Новосибирска, Белгорода, Владимира, Казани, Уфы, Саратова, Перми, Калининграда. Программа будет работать <Node id="662"/>до 2010 г<Node id="671"/>, общий объем ее финансирования — <Node id="705"/>27 млрд 733 млн рублей<Node id="727"/>.

<Node id="730"/>В течение ближайших трех лет<Node id="758"/> в ТюмГУ поступят <Node id="776"/>125, 8 млн рублей<Node id="793"/>, эти средства будут вложены в оборудование, методическое обеспечение, выполнение работ в области нанотехнологий и <Node id="908"/>наноматериалов<Node id="922"/>, обмен информацией внутри национальной нанотехнологической сети.

В скором времени в университете начнет работать Техноцентр, в состав которого, помимо прочих подразделений, войдет и Центр нанотехнологий. Центр станет базовой региональной структурой в сфере наноиндустрии, которая объединит усилия естественнонаучных факультетов ТюмГУ, других вузов, а также научно-исследовательских институтов и промышленных предприятий региона в работах по индустрии наносистем и <Node id="1388"/>наноматериалов<Node id="1402"/>.

По ожиданию заказчика программы — Минобразования РФ — ТюмГУ станет одним из участников создания нового поколения <Node id="1518"/>наноматериалов<Node id="1532"/> и нанотехнологий для использования в ключевых областях науки и техники, здравоохранении и производстве продуктов питания, а также для поддержания необходимого уровня обеспечения обороноспособности и безопасности государства. Планируется реализация российского потенциала наноиндустрии и активное участие Российской Федерации в международной научно-технической кооперации.

Отметим, что к <Node id="1921"/>2015 г.<Node id="1928"/> объем продажи российской продукции наноиндустрии предположительно составит 250–<Node id="2008"/>300 млрд рублей<Node id="2023"/>, объем платежей от экспорта продукции наноиндустрии — 70–<Node id="2081"/>75 млрд рублей<Node id="2095"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1921" EndNode="1928">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1518" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1388" EndNode="1402">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="274" EndNode="288">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="908" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2008" EndNode="2023">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="730" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="776" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2081" EndNode="2095">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="662" EndNode="671">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="705" EndNode="727">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
