<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Металлические <Node id="16"/>нанокристаллы<Node id="29"/> обладают рядом уникальных особенностей и могут найти широкое практическое применение как в качестве катализаторов, так и при создании электромагнитных устройств нового поколения. Проблемной областью современной нанотехнологии является синтез кристаллических частиц с контролируемой морфологией, от которой в значительной степени зависят их свойства.
 В статье, опубликованной в журнале Nanotechnology, описан способ синтеза пентагональных золотых трубок с узким распределением по размерам и воспроизводимой формой. В качестве основы выступают серебряные нанонити (рис. 1), получение которых также подробно описано в работе. По заверениям китайских ученых, необходимым условием равномерного роста Au слоя является присутствие в реакционной смеси цетилтриметиламмоний бромида (ЦТАБ). Процесс синтеза протекает при комнатной температуре в среде этанола. В реакционную смесь, содержащую 10 мг Ag нанонитей и 20 мл 0,02М раствора ЦТАБ, при интенсивном перемешивании по каплям добавляют рассчитанное количество 0,02М раствора HAuCl4. После завершения реакции, на что требуется порядка <Node id="1109"/>10 минут<Node id="1117"/>, Au трубки промывались ацетоном, водой и азотной кислотой, для удаления побочных продуктов реакции, в частности растворения остатков серебра. 
 
Результаты синтеза представлены на рисунке 2. Синтезированные Au трубки полностью повторяют морфологию серебряного темплата, т.е. имеют правильную пятигранную форму с прямыми ребрами и равными гранями. Для изучения механизма протекания процесса проводилось исследование морфологии образца на различных этапах синтеза методом <Node id="1588"/>сканирующей электронной микроскопии<Node id="1623"/> (рис. 3). 
 
Полученные частицы показывают высокую каталитическую активность в реакции разложения муравьиного альдегида в щелочной среде (рис. 4). В качестве образцов сравнения использовались золотые сферы, полученные восстановлением солей золота с помощью глицерина и NaBH4, соответственно. Блестящие результаты, полученные в работе, авторы объясняют наличием полостей в <Node id="1996"/>нанотрубках<Node id="2007"/>. Однако механизм реакции катализа пока остается для них загадкой.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1996" EndNode="2007">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1109" EndNode="1117">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокристалл" StartNode="16" EndNode="29">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="1588" EndNode="1623">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
