<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ростовские ученые получили президентский грант за работу в области нанотехнологийУченые Ростовского НИИ физической и органической химии Татьяна Грибанова и Алексей Милов получили грант президента России. Химики <Node id="211"/>21-го века<Node id="221"/> изучают вещества, структура которых выходит за рамки классической науки. Татьяна Грибанова и Алексей Милов проводят исследования в области нанотехнологий.

Самого молодого доктора наук в НИИ Татьяну Грибанову увлекала квантовая химия. Информацию, которую раньше получали экспериментальными методами в лаборатории, она вычисляет на компьютере.
 
«<Node id="568"/>Это молекула, созданная нашим воображением. На мониторе компьютера мы можем узнать, как они выглядят, получить информацию о ее свойствах. И мы можем предложить подходы к их получению. Их структура не укладывается в рамки классической химии. Такие соединения обладают уникальными свойствами», – говорит доктор химических наук Татьяна Грибанова<Node id="910"/>.
  Теория теперь опережает практику. Исследователи описывают формулы веществ, которых пока не обнаружили ни в пробирке, ни в природе Земли. Некоторые соединения находят в космосе, другие искусственно синтезируют по вычисленным формулам. Их уникальные свойства могут быть использованы в химии, физике, технике, медицине. Качества новых веществ зависят от расположения молекул. Этой проблемой занимается кандидат наук Алексей Милов.  
«Все вы прекрасно знаете конструктор "Лего». Можно представить, что одна такая деталька – это одна молекула. <Node id="1453"/>И она может определенным только образом взаимодействовать с другими частицами – и формирует этот молекулярный каркас", – отмечает Алексей Милов<Node id="1596"/>.
 
Что такое жизнь, мысль, сознание – химики говорят, что ответы на эти вопросы лежат в законах взаимодействия молекул. Ростовские ученые получили средства для продолжения своей работы – на командировки, оборудование и программное обеспечение. Самим же молодым дарованиям из гранта полагается лишь незначительная прибавка к зарплате.
<Node id="1931"/>http://www.dontr.ru/….woa/wa/Main?…Ростовский<Node id="1976"/> НИИ физической и органической <Node id="2007"/>химииhttp://www.ipoc.rsu.ru/index.phpНу<Node id="2046"/> что ж, получили – молодцы! Значит, смогут продолжить свои исследования в данной области и создать что-то новое и полезное. Ростовские ученые получили средства для продолжения своей работы – на командировки, оборудование и программное обеспечение. Самим же молодым дарованиям из гранта полагается лишь незначительная прибавка к зарплате. Ну хотя бы и так. Энтузиасты всё равно останутся в науке, даже если сами и будут жить впроголодь. Зато они теперь смогут дальше заниматься любимым м полезным делом. Если бросить взгляд в наше недавнее прошлое, то увидим, что многие их коллеги были лишены и этой «привилегии»…;-((( Пожелаем же им новых успехов и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="568" EndNode="910">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1453" EndNode="1596">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="568" EndNode="910">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2007" EndNode="2046">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="211" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1453" EndNode="1596">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="1931" EndNode="1976">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
