<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 8-ой Международный симпозиум по системам с быстрым ионным транспортом (8th International symposium on systems with fast ionic transport – 8th ISSFIT) состоялся в Вильнюсе (Литва) <Node id="180"/>с 23 по 27 мая<Node id="194"/> 
  
 В симпозиуме участвовали ~ 110 ученых из России, Польши, Литвы, Белоруссии, Германии, Франции, Швейцарии, Великобритании, Греции, Португалии, Словении и Сингапура. Было представлено ~ 50 устных и ~ 55 постерных докладов. Симпозиум открывал J. Maier из Института Макса Планка (Штуттгард, Германия) с докладом «Наноионика: ионный транспорт и электрохимическое аккумулирование в ограниченных системах», в котором были рассмотрены вопросы, связанные с ионным транспортом в наноразмерных системах. В докладе были продемонстрированы преимущества <Node id="740"/>наноматериалов<Node id="754"/> в области литий-ионных батарей. Последующие докладчики в своих выступлениях не сильно касались области наноматерилов и нанотехнологий, что вероятно, говорит о том, что наноионика является достаточно молодым направлением и большинство исследований в этой области может оказаться новаторским и представлять большой интерес для специалистов в области ионики тверодого тела. 
  
 Большое число докладов было посвящено теоретическим и рассчетным работам по ионному транспорту. Так, очень красочный доклад представил S.Adams из Национального Университета Сингапура по рассчету путей ионного транспорта в наноструктурированных твердых электролитах (гетероструктурах BaF2/CaF2). Кроме того, ряд работ был посвящен различным проблемам, связанным с разработкой топливных ячеек, катодных материалов для литий-ионных батарей и кислород-проводящих электролитов. Cтоит отметить, что синтезу и исследованию принципиально новых материалов для наноионики было уделено недостаточно внимания. Вероятно, поэтому постер, представленный группой функциональных материалов Химфака МГУ, который был посвящен исследованию протонной проводимости в Н-форме вискеров Ba6Mn24O48, заинтересовал большое число участников конференции. 
  
 Симпозиум был очень хорошо организован: присутствовали почти все заявленные докладчики (как устных, так и постерных докладов). Следует отметить очень удачный формат симпозиума: с одной стороны, прозвучало достаточно много докладов для того, чтобы охватить большинство современных проблем, связанных с ионным транспотром, с другой стороны, докладов было не настолько много, чтобы участники не успевали обсудить тот или иной вопрос – каждому докладу было уделено должное внимание. 
  
 Следущий семинар по системам с быстрым ионным транспортом было решено провести <Node id="2525"/>через два года<Node id="2539"/> в Риге. Главным организатором выступит A. Lusis из Института Физики Твердого Тела Университета Латвии. 
  
 Отчет подготовлен Екатериной Померанцевой  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2525" EndNode="2539">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="740" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="180" EndNode="194">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
