<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  
В последнее время достаточно много внимания было уделено токсичности <Node id="72"/>наноматериалов<Node id="86"/>. Активно изучается реакция клеток, на пагубное воздействие <Node id="146"/>наночастиц<Node id="156"/>, однако практически не исследуется возможность некоторых <Node id="214"/>наночастиц<Node id="224"/> защищать клетки от различных стрессов. 
 
В одной из последних работ ["Cerium and yttrium oxide nanoparticles are neuroprotective", Biochemical and Biophysical Research Communications] было показано, что <Node id="429"/>наночастицы<Node id="440"/> оксидов церия и иттрия могут защитить нервные клетки от окислительного стресса. Причем, эта оберегающая способность не зависит от размера частиц в интервале 6 – 1000 нм. Такие <Node id="617"/>наночастицы<Node id="628"/> могут быть успешно использованы для терапевтических целей. 
 
До сих пор <Node id="702"/>наночастицам<Node id="714"/> в медицине отводилась в основном роль доставщиков лекарств, при этом почти не рассматривалась возможность использования их полезных биоактивных свойств. Представленная работа показала, что даже такие простые <Node id="923"/>наноструктуры<Node id="936"/> могут быть мощными антиоксидантами, а также обладать и другими интересными биологическими свойствами. 
 
<Node id="1042"/>Наноматериалы<Node id="1055"/> всё активнее применяются для создания различного рода продукции, поэтому изучение возможной токсичности <Node id="1160"/>наноматериалов<Node id="1174"/> представляют определенный интерес. Однако до сих пор было проведено всего несколько работ по исследованию последствий воздействия синтетических <Node id="1319"/>наночастиц<Node id="1329"/> на клетки или животных. Следовательно, молекулярные и клеточные механизмы цитотоксичности различных <Node id="1430"/>наноматериалов<Node id="1444"/> пока до конца не ясны. 
 
Однако несколько исследований все же показали, что некоторые углеродные наносферы и <Node id="1555"/>нанотрубки<Node id="1565"/> ведут себя отлично от обычных <Node id="1596"/>ультрадисперсных материалов<Node id="1623"/>, вызывая воспаления в легких грызунов, повреждения органов рыб, гибель экологически важных водных организмов и обитающих в почве бактерий. 
 
Исследователи предложили три возможных объяснения, почему оксиды церия и иттрия защищают от окислительного стресса. Они могут выступать непосредственно как антиоксиданты, могут блокировать активные формы кислорода (АФК) в нервных клетках, ингибируя этап в процессе запрограммированной гибели клеток, либо могут напрямую понижать выработку АФК, что включает защитную систему до того, как программа глутамат-индуцируемой клеточной смерти будет выполнена. Все эти возможности были последовательно исключены. 
 
Ученые сделали вывод, что защитные свойства <Node id="2318"/>наночастиц<Node id="2328"/> должны зависеть от окислительно-восстановительных свойств, а не от размера частиц. 
 
          
 
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2318" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1160" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="214" EndNode="224">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1555" EndNode="1565">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="72" EndNode="86">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1319" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="429" EndNode="440">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="702" EndNode="714">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="923" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1042" EndNode="1055">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="617" EndNode="628">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="146" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1596" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="1430" EndNode="1444">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
