<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Материаловеды из США и Испании разработали новый метод производства очень длинных аморфных <Node id="92"/>нановолокон<Node id="103"/> длиной в несколько см и толщиной лишь 35 нм.

Эта технология, получившая название «лазерное вытягивание» (laser spinning) способно сделать возможным производство практически непрерывных волокон хорошо контролируемого состава.

Уникальные электрические и механические свойства квазиодномерных структур (<Node id="406"/>нанопроволоки<Node id="419"/>, <Node id="421"/>наностержни<Node id="432"/>, <Node id="434"/>наноленты<Node id="443"/>, <Node id="445"/>нанотрубки<Node id="455"/>) способны совершить переворот в таких разнообразных областях, как электроника, катализ, <Node id="544"/>сенсоры<Node id="551"/>, композитные материалы, и даже биология и медицина. В <Node id="606"/>настоящее время<Node id="621"/> такие <Node id="628"/>наноструктуры<Node id="641"/> выращивают из паров или раствора, а сами волокна имеют микронные размеры. Метод получения структур большой (макроскопической) длины был бы большим технологическим и экономическим прорывом.

Исследователи из Университета Виго (Universidade de Vigo) и Университета Ратгерса (Rutgers University), похоже, сумели разрешить эту проблему. Им удалось изготовить очень длинные аморфные <Node id="1020"/>нановолокна<Node id="1031"/> с помощью простого физического процесса, не использующего катализаторы, темплатные агенты или какие-либо другие вещества кроме материала-предшественника с желаемым составом. Более того, метод позволяет непосредственно производить <Node id="1262"/>нановолокна<Node id="1273"/> из материалов с высокой температурой плавления, что недостижимо для других подобных методов, таких как электровытягивание.

Суть процесса состоит в использовании лазерного луча высокой мощности для создания разреза в керамическом материале-предшественнике, таком как оксид кремния или алюминия. Таким образом, в каждый момент лишь небольшое количество материала находится в жидком состоянии на фронте разреза. Одновременно, сверхзвуковое сопло впрыскивает струю газа, которая растягивает и остужает вязкий расплав, результатом чего является сеть аморфных микро- и <Node id="1838"/>нановолокон<Node id="1849"/> (см. рисунок).

Это открытие важно, поскольку физическая (в противоположность химической) основа метода позволяет изготавливать очень длинные аморфные волокна с контролируемым составом. В <Node id="2038"/>настоящее время<Node id="2053"/> группа работает над достижением лучшего контроля над процессом, а также над новыми составами структур.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="606" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанолента" StartNode="434" EndNode="443">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="421" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="445" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нановолокно" StartNode="1838" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанопроволока" StartNode="406" EndNode="419">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="544" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нановолокно" StartNode="1262" EndNode="1273">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нановолокно" StartNode="1020" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2038" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нановолокно" StartNode="92" EndNode="103">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="628" EndNode="641">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
