<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Самые ранние кованые изделия появились около <Node id="47"/>1600 г.<Node id="54"/> до н.э., это были грубо кованые украшения из самородков металлов. Новейшие технологии, внедрённые в сфере ковки металлов, основаны на использование микро-молотов. Они позволяют вести ковку металлов на наноуровне и создавать детали для различных микро- и наносистем. 
  
В последнее время наблюдается значительный прогресс в области нанотехнологий, однако, изготовление отдельных нанокомпонентов всё ещё остаётся серьёзной проблемой. Использование наноковки (nanoforging) даёт возможность изготовления высокопрочных металлических деталей в наномасштабе, что, в конечном счёте, делает возможным изготовление сложных микросистем путём сборки отдельных нанодеталей. Подобные микросистемы обладают размерами микроорганизмов, поэтому они смогут перемещаться внутри человеческого тела. 
  
«Мы разработали трёхэтапный процесс изготовления металлических нанодеталей – говорит доктор Debashis Mukherji, ученый Института материалов (Institute for Materials, Technical University Braunschweig) в Германии. - Сначала мы использовали металлические сплавы, для изготовления большого количества заготовок. <Node id="1146"/>Затем<Node id="1151"/>, из металлического порошка, содержащего тысячи таких заготовок, извлекалась одна и переносилась в электронный микроскоп на микро-наковальню или пресс-форму. Наконец, используя при наноковке микро-молот, изменяли форму этой заготовки. Таким образом, отдельные высокопрочные металлические заготовки могут быть превращены в детали, размер которых порядка 100 нанометров». 
  
Уменьшение размеров деталей и систем в целом сейчас реализуется во многих сферах производства, и тенденция к ещё более компактным деталям и устройствам не ослабевает. Сегодня интегральные схемы и MEMS изготовляются по нисходящему принципу – они сделаны из цельной заготовки, размер которой всё ещё порядка миллиметра. Использование метода восходящего проектирования для изготовления отдельных микромашин с размерами порядка микрона или нанометра всё ещё остаётся лишь теорией. Современный уровень развития науки не позволяет осуществлять подобное на практике. <Node id="2085"/>На сегодняшний день<Node id="2104"/> среднее отношение размера устройства к размеру его деталей в механических устройствах равно 10:1. Следовательно изготовление сложных по своему строению микромеханизмов требует изготовление нанодеталей. 
 
 Такие инструменты для микроманипуляций как микропипетка и лазер позволяют достаточно легко управлять микрочастицами в жидкости. Напротив, микро- и наноманипуляции в сухой среде всё ещё остаются очень сложной задачей, т.к. без жидкости сложно справиться с силами притяжения между микрочастицами. В сухой среде для движения <Node id="2633"/>наночастиц<Node id="2643"/> по поверхности используют сканирующий зондовый микроскоп ( SPM) и мобильных микро-роботов, но данный способ имеет узкую область применения. Кроме того, более совершенные инструменты, такие как микрозажимы могут позволить лучше, чем при использовании SPM, манипулировать нанообъектами. 
  
 
Даже <Node id="2940"/>на сегодняшний день<Node id="2959"/> размеры самых компактных деталей из металла, полимеров или керамики лежат в диапазоне от 10 до 1000 микрометров, и изготовление отдельных нанодеталей всё ещё сложная задача. 
 Mukherji указывает на то, что новая технология имеет несколько преимуществ: «Мы показали, что кубикам с ребром в 400 нм из высокопрочного металлического сплава (например Ni3Al) можно придавать необходимую форму при комнатной температуре. Это представляет большой научный интерес, т.к. <Node id="3421"/>несколько десятилетий<Node id="3442"/> исследований возможности использования Ni3Al в высокотемпературных газовых турбинах показали, что данный материал сложно использовать на практике (несмотря на его привлекательные свойства при высоких температурах) из-за чрезвычайной хрупкости данного материала при комнатной температуре». 
 
 С технологической точки зрения исследования наноковки показывают, что возможно изготавливать, обрабатывать и перемещать различные заготовки, чтобы затем делать из них детали субмикронного размера. Это делает возможным изготовление сложных устройств и механизмов в микронном масштабе. 
   
 
Чтобы придать заготовкам более сложную форму (например, форму шестерёнки), может понадобиться пресс-форма. Для изготовления пресс-формы на кремниевой наковальне можно использовать  электронно-лучевую <Node id="4227"/>литографию<Node id="4237"/>. Ответную часть пресс-формы, вырезанную на кремниевой пластине, можно, например, закрепить на ровной стороне вольфрамового молота. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2633" EndNode="2643">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1146" EndNode="1151">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Литография" StartNode="4227" EndNode="4237">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2085" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3421" EndNode="3442">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2940" EndNode="2959">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="47" EndNode="54">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
