<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
История компании Saint-Gobain (Франция) берет свое начало <Node id="60"/>с середины 17 века<Node id="78"/>. Стекла и зеркала, ставшие в Европе к тому времени элементами роскоши, имели огромную популярность среди высшего класса, и производились в основном с Венеции, поставлявшей продукты высочайшего качества и являвшейся в то время европейским лидером. Министр финансов Франции Jean-Baptiste Colbert, осознав экономический потенциал данной области, инициировал в <Node id="436"/>1665 году<Node id="445"/> создание компании Compagnie du Noyer, зеркала и стекла которая вскоре стали конкурировать с Венецианской продукцией. 
 
Уже в <Node id="572"/>первой половине 19 века<Node id="595"/> компания занимала доминирующее положение во Франции и ряде европейских стран, продолжая специализироваться на продукции премиум-класса. К этому моменту стало очевидно, что будущее индустрии стекла и зеркал в массовом производстве. Компания решила сделать ставку на высококачественные материалы для отделочных работ и строительства и в <Node id="931"/>1830 году<Node id="940"/> трансформировалась в Public Limited Company, которая впоследствии превратилась в современного промышленного монстра SG. 
 
В <Node id="1066"/>настоящее время<Node id="1081"/> бизнес компании объединен в 5 основных секторов: 
   Flat Glass sector, являющийся историческим   High-Performance Materials (HPM) sector, включающий в себя Керамику, Пластики, Абразивы и Усиливающие материалы   Construction Products sector, включающий в себя Изоляции, Трубы, производство гипса   Building Distribution sector   Packaging sector   
Являясь лидером в области производства строительного стекла на территории Евросоюза и занимая 3-е место в мире, компания производит стекла с различными покрытиями, придающими ему уникальные свойства. Так, например, технология покрытия поверхности стекла двойным слоем серебра позволяет получить материал, сильно поглощающий в ИК спектре. Такие стекла используются в жилищном строительстве и значительно снижают тепловые потери. Стекла с антибликовыми покрытиями используются для оформления витрин по всему миру. В <Node id="1945"/>настоящий момент<Node id="1961"/> широкое распространение получает технология создания затемняемых стеклянных перегородок для офисов. В каждой второй произведенной в Евросоюзе машине стоят стекла компании SG. Недавно компания предложила коммерческое решение для создания панорамных остеклений крыш автомобилей, которые легко затемняются простым нажатием кнопки. Технология остается весьма дорогой, но уже сейчас такие стекла можно увидеть на некоторых моделях Ferrary. На стекла машин так же наносятся специальные покрытия, предотвращающие запотевание стекл, делающие их гидрофобными, отражающими ИК-излучение, что улучшает их эксплуатационные качества во время дождя и предотвращает нагревание салона машины на солнце. 
 
В 80 столицах мира и более чем 1000 крупнейших городов системы городских коммуникаций созданы отделы Конструкционных и Строительных материалов компании. Предлагая решения по внедрению трубопроводных систем из закаленного металла, экранированию зданий от электромагнитного излучения, термической и звуковой изоляции, компания является мировым лидером в области производства высокотехнологичных конструкционных материалов для строительства и отделочных работ. 
 
Знаменитые стеклянные пирамиды во дворе Лувра, ставшие его символом так же разработаны и созданы инженерами компании. Так же как и остекление здания музея Орсе, ещё в пору его железнодорожной молодости. А ударопрочные и антибликовые стекла стали стандартом для всех музеев мира. Департамент High-Performance Materials производит материалы для аэрокосмической, медицинской и автомобильной промышленности; кристаллы , использующиеся в системах контроля безопасности аэропортов; легкие композиционные материалы, обладающие высочайшей прочностью для высокотехнологического строительства. 
 
Официальная часть нашего визита в Париж (как результата победы в конкурсе работ, организованном Компанией в рамках сотрудничества с факультетом наук о материалах МГУ) состояла из поездки на завод по производству строительного стекла в Salaise и посещения центральной исследовательской лаборатории SG Recherche. На завод по производству покрытого стекла в мы с моим коллегой с ФНМ МГУ Сергеем Кушниром (который сейчас проходит стажировку в Компании) приехали вместе с экскурсией французских студентов, преодолев расстояние в 400 км от Парижа до Лиона за <Node id="4252"/>2 часа<Node id="4258"/> на скоростном поезде, и пообщавшись с нашими французскими коллегами в автобусе, который ждал нас на вокзале в Лионе. 
 
Экскурсия началась с рассказа о истории завода, расположении и назначении корпусов, продукции производимой на заводе и планах инвестиционной активности. Эта презентация, как и все последующее общение проходило на английском. Узнав, что в составе группы есть двое русских студентов не владеющих французским, руководитель одного из отделов завода открыл презентацию на английском и достаточно свободно перешел на другой язык. После презентации мы разделились на группы и начали обзорную экскурсию по заводу. Делать фотографии нам не разрешили, к сожалению, потому что картины перемещающихся по гигантским залам шестиметровых листов стекла выглядели очень впечатляюще. После цеха производства и контроля качества нам показали отдел логистики, где стекла размерами 3 на 6 метров в автоматическом режиме укладываются на погрузчики. Следующий за ним цех магнетронного осаждения производит огромное впечатление слаженностью действий. Процесс промывки поверхности стекла и последовательного магнетронного осаждения различных покрытий, число которых может достигать десяти, работает в непрерывном режиме. Образцы получаемых стекол отправляются в заводскую лабораторию для проверки качества осаждения. 
 
После экскурсии по заводу мы вернулись в конференц-зал, где нам презентовали работы двух постдоков, исследующих подходы к решению проблем возникающих в процессе производства покрытых стекл. В производстве не обошлось, как водится, и без нанотехнологий: толщины покрытий, наносимых на стекло составляют десятки нанометров. Обеспечить равномерность покрытия без малого 10 м2 стекла таким тонким слоем задача очень непростая и то как с ней справились инженеры компании вызывает огромное уважение. Стоит упомянуть, что на всем заводе работает в общей сложности около 180 человек, так что почти во всех цехах мы встречали не больше 4-5 человек. 
 
На <Node id="6220"/>следующий день<Node id="6234"/> было запланировано посещение SGR, которое так же было разделено на 2 части: <Node id="6311"/>первую половину дня<Node id="6330"/> мы с Сергеем провели в составе группы менеджеров зарубежных филиалов компании SG, которые приехали в SGR знакомиться с центральной лабораторией, а затем посетили совместную лабораторию компании и французской академии наук CNRS. После того как мы дали подпись о неразглашении коммерческой тайны, перед нами выступили руководители различных исследовательских подразделений лаборатории. Они рассказали о составе своих отделов, задачах стоящих перед ними и последних разработках. <Node id="6807"/>После этого<Node id="6818"/> мы отправились на экскурсию по лаборатории, где нам показали экспериментальную установку для магнетронного осаждения и приборы, используемые в исследованиях и для контроля качества материалов. 
 
Там же мы увидели демонстрационные образцы тех материалов и технологий о которых рассказывал на своей осенней лекции Herve Arribart на ФНМ. Стекла поглощающие ИК спектр излучения: 2 греющие лампы накрыты обычным и покрытым стеклами. Руке, поднесенной к обычному стеклу заметно горячее, чем в случае coated glass. Или упоминавшееся выше стекло, меняющее свой цвет и прозрачность: после включения блока питания стекло меняет свой цвет с практически прозрачного на темно-синий. Для офисов компанией разработано решение на основе жидких кристаллов, позволяющее одним нажатием кнопки сделать прозрачные перегородки между комнатами в офисе глубоко матовыми. 
 
Мы хотели бы поблагодарить Юрия Анатольевича Рыженкова за организацию этого замечательного конкурса и его по-настоящему русское гостеприимство, которое сделало пребывание в Париже чрезвычайно комфортным и приятным! 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="931" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6807" EndNode="6818">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="572" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4252" EndNode="4258">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="60" EndNode="78">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1066" EndNode="1081">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="436" EndNode="445">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="931" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="436" EndNode="445">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="6311" EndNode="6330">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1945" EndNode="1961">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6220" EndNode="6234">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
