<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Развитие электроники идёт под девизом «чем меньше элементы схемы, тем лучше». <Node id="79"/>В будущем<Node id="88"/> ожидается создание электронных схем с элементами с размерами отдельных молекул.

Благодаря усилиям международной группы исследователей из Университета Иллинойса и японского RIKEN (Институт Физических и Химических Исследований), на пути к технологиям молекулярной электроники сделан ещё один шаг. Учёным удалось образовать одну химическую связь в одной молекуле и разорвать её, восстановив начальное состояние молекулы, без оказания влияния на все остальные связи. По сути, это представляет собой одномолекулярный электронный переключатель.

Эксперимент проводился в сканирующем туннельном микроскопе. Молекулы метил-изоцианида впрыскивались в вакуумную камеру СТМ в виде газа и осаждались на платиновую подложку, охлаждённую до температуры, близкой к абсолютному нулю, чтобы погасить колебания атомов в молекулах. <Node id="903"/>Затем<Node id="908"/> в камеру вводили газообразный водород, который распадается на атомы на платиновой подложке. Атомы связывались с метил-изоцианидом с образованием метил-аминокарбина.

<Node id="1075"/>Затем<Node id="1080"/> к молекуле подводился зонд микроскопа, с помощью которого ей сообщался электрический импульс. Из-за этого импульса атомы водорода отделялись от молекулы, возвращая молекулу в исходное состояние. Таким образом возможно обратимо влиять на свойства контакта между металлом и молекулой.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1075" EndNode="1080">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="903" EndNode="908">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="79" EndNode="88">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
