<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Создан нанорадиоприемникАмериканские ученые создали устройство из <Node id="66"/>нанотрубок<Node id="76"/> в тысячу раз тоньше человеческого волоса, способное принимать радиосигнал и преобразовывать его в звуковые волны. По словам разработчиков, если им удалось создать главный компонент радио, то и уменьшение всех остальных деталей – лишь дело времени.Нанорадиоприемник прошел первые испытания
Ученые из Калифорнийского университета в Ирвине разработали детектор в тысячу раз тоньше человеческого волоса, состоящий из <Node id="490"/>углеродных <Node id="501"/>нанотрубок<Node id="511"/> всего лишь несколько атомов в диаметре, способный принимать радиоволны и преобразовывать их в звуковые, сообщает BBC.

Для того чтобы протестировать устройство, были собраны две небольшие системы вполне реальных размеров. Первая система была подключена к плееру iPod и представляла собой передатчик. Вторая система была подключена к динамику. В процессе эксперимента инженеры передавали классическую музыку по воздуху с плеера на динамик, которые находились примерно в метре друг от друга. Для передачи информационного сигнала была выбрана амплитудная модуляция (AM).

По словам авторов изобретения Питера Барка (Peter Burke) и Криса Раферглена (Chris Rutherglen), это самый маленький детектор в мире, использованный в реальной радиосистеме. Они утверждают, что создали самый главный компонент любой радиосистемы, а это значит, что в будущем станет возможно создание целого радиоприемника столь невероятных размеров: антенны, провода – все может быть уменьшено.

В дальнейшем ученые планируют провести еще ряд экспериментов, и если результаты будут впечатляющими, продолжат разработки в данном направлении. Подробный отчет планируется обнародовать в американском научном журнале Nano Letters.
Ученые считают, что подобные технологии смогут найти огромное количество применений – от микроскопического радиоприемника до медицины, коммерческих и военных продуктов. Из <Node id="1877"/>нанотрубок<Node id="1887"/> могут быть созданы датчики температуры, вибрации, света и т.д. – и все это размером с песчинку.

По словам сотрудника одного из британских технологических институтов <Node id="2054"/>Криса Сангани<Node id="2067"/> (Kris Sangani), настоящим прорывом нанотехнологий станет создание не просто радио или <Node id="2154"/>сенсоров<Node id="2162"/>, но и других более сложных деталей, например, источников питания или процессоров:
 
«С помощью <Node id="2258"/>нанотрубок<Node id="2268"/> ученые планируют создавать все что угодно. Если при этом они смогут контролировать издержки, технология станет повсеместной».
 Сергей <Node id="2403"/>Попсулинhttp://www.cnews.ru/…/index.shtml?…Ну<Node id="2448"/> вот и первые «игрушки», изготовленные из <Node id="2490"/>нанотрубок<Node id="2500"/>. Процесс пошёл!.. Теперь эти устройства и прибамбасы хлынут на рынок огромным потоком. Огромный плюс как для рекламы, так и производства НТ-продуктов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="490" EndNode="511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2054" EndNode="2067">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сангани</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="2154" EndNode="2162">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="501" EndNode="511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2403" EndNode="2448">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2258" EndNode="2268">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1877" EndNode="1887">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2490" EndNode="2500">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="66" EndNode="76">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
