<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Круглый стол «Венчурные и посевные фонды в наноиндустрии: направления и возможности сотрудничества»В круглом столе «Венчурные и посевные фонды в наноиндустрии: направления и возможности сотрудничества», организованном Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий», приняли участие представители 22 крупнейших инвестиционно-финансовых компаний России.
В ходе дискуссии были рассмотрены различные форматы сотрудничества с частными инвесторами, в том числе создание фондов ранних инвестиций, которые позволят бизнесу во взаимодействии с корпорацией войти в проекты в высокорисковой стадии.

В ходе круглого стола генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="682"/> <Node id="683"/>отметил:
 «ГК «Роснанотех» – финансовый инструмент государственной политики, созданный для развития нанотехнологий. Наша задача устранить барьеры и снизить риски для частного бизнеса, который призван внести основной вклад в становление наноиндустрии в России». 
В рамках круглого стола выступил управляющий директор ГК «Роснанотех» <Node id="1015"/>Дионис Гордин<Node id="1028"/> <Node id="1029"/>с презентацией «О потенциале взаимодействия Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» с фондами ранних инвестиций и венчурными фондами в целях коммерциализации разработок наноиндустрии».

Основной акцент в ходе презентации был сделан на усилиях корпорации по привлечению инвестиций из венчурного бизнеса.
 «<Node id="1360"/>Сегодня с нашими коллегами мы обсудили вопросы разработки максимально комфортных условий для соинвесторов. Уверен, это поможет нам в дальнейшей совместной работе», – отметил <Node id="1534"/>Дионис Гордин<Node id="1547"/>.
 
Директор венчурного фонда альтернативных инвестиций «Альянс РОСНО» Максим Шеховцов<Node id="1633"/> <Node id="1634"/>в своем выступлении подчеркнул:
 «Целесообразно стимулировать создание венчурных фондов для инвестирования в нанотехнологии с государственным участием и применять устоявшиеся в мире формы организации венчурных фондов». 
С докладами также выступили Андрей Морозов, управляющий директор «ВТБ. Управление активами», Зюзин Андрей, директор дирекции по управлению венчурными проектами «ВТБ. Управление активами», а также Артем Юхин, вице-президент по управлению венчурными фондами «Тройка-Диалог».
Участники мероприятия высоко оценили инициативу корпорации вынести на открытое обсуждение вопросы частно-государственного партнерства. По мнению выступавших, реализация предлагаемых форм сотрудничества позволит вывести проекты в области нанотехнолологий на стадию их коммерциализации и значительно снизит риски частных инвесторов.
<Node id="2458"/>http://www.rusnano.com/…8_06_02.htmlАнгел<Node id="2499"/> для бизнесаГде отыскать добрую фею с большим кошельком?
Если вы научились вышивать крестиком с астрономической скоростью или близки к тому, чтобы раскрыть секрет вечного двигателя, у вас есть все шансы стать вторым Биллом Гейтсом. Любую мысль можно превратить в бизнес, имея достаточно средств на ее раскрутку.
В России появились “добрые феи” с большими кошельками, готовые поделиться личными сбережениями с талантливыми людьми. Корреспондент “МК-Воскресенья” выяснил, кто такие эти новые волшебники и где их искать.
Кузнецы чужого счастья
<Node id="3040"/>Степан<Node id="3046"/> — топ-менеджер одной из ведущих строительных корпораций в Москве. Его мечта о собственном доме, пушистой собаке и блестящей карьере уже осуществилась. Теперь <Node id="3205"/>он<Node id="3207"/> исполняет желания других, не менее талантливых и перспективных, — вкладывает средства в начинающих изобретателей.
 Среди “сильных мира сего” (топ-менеджеров, ведущих специалистов, владельцев компаний) сегодня появляется все больше людей, желающих помочь “талантам из народа”. Для них это своего рода благотворительность. Ну кто откажется от роли сказочной феи, которая помогает трудолюбивой <Node id="3599"/>Золушке<Node id="3606"/> стать принцессой? Сами инвесторы сравнивают себя не со справедливыми волшебниками, а с добрыми небесными ангелами-хранителями. Термин “бизнес-ангел” зародился в 60-е в США — так называли людей, материально поддерживающих театральные постановки и мюзиклы. Теперь это понятие стало шире: бизнес-ангелами именуют еще и тех, кто поддерживает неизвестных, но перспективных изобретателей, художников, скульпторов.

— В общем-то бизнес-ангелы — это те же инвесторы, — объясняет “ангел” со стажем <Node id="4096"/>Дионис Гордин<Node id="4109"/>. — Работают они не только уже с состоявшимися предпринимателями, но и с людьми “из народа”. Скажем, человек еще не имеет своей фирмы, но уже изобрел душевую систему экономии воды. За такие проекты — практически “с нуля” — мы и цепляемся. А вдруг что получится?..
<Node id="4373"/>http://www.mk.ru/…nday/304302/Главный<Node id="4410"/> итог проведённой дискуссии подвели сами её участники: Участники мероприятия высоко оценили инициативу корпорации вынести на открытое обсуждение вопросы частно-государственного партнерства. По мнению выступавших, реализация предлагаемых форм сотрудничества позволит вывести проекты в области нанотехнолологий на стадию их коммерциализации и значительно снизит риски частных инвесторов. Дай-то бог! И в добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="682" EndNode="683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="1028" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1015" EndNode="1028">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гордин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4373" EndNode="4410">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3040" EndNode="3046">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">топ-менеджер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Степан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3205" EndNode="3207">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="1028" EndNode="1029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1534" EndNode="1547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гордин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="3599" EndNode="3606">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">З.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Золушка</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1360" EndNode="1547">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="682" EndNode="683">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="4096" EndNode="4109">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гордин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="1633" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="1633" EndNode="1634">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="2458" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="1360" EndNode="1547">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
