<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Израиль может стать стратегическим партнером РФ в сфере нанотехнологийХАЙФА (Израиль), <Node id="87"/>4 сен<Node id="92"/> – Россия видит в Израиле стратегического партнера в становлении и развитии своих нанотехнологий, сказал журналистам гендиректор госкорпорации «Роснанотех» Леонид Меламед.
Он находится с визитом в Израиле для изучения местного опыта стимулирования инновационных процессов, установления контактов с хай-тек компаниями, поиска перспективных разработок.
 
«Израиль – один из мировых лидеров хай-тека, здесь большое количество инноваторов, инновационных коллективов, в том числе работающих в области нанотехнологий. Если еще учитывать, что почти половина людей в этих лабораториях, в этих компаниях говорят по-русски, то объективно Израиль для нас стратегический партнер», – сказал Меламед в хайфском политехническом университете «Технион».
 
Помимо посещения «Техниона» – одного из главных образовательных и научно-технических центров страны, руководство «Роснанотеха» накануне встречалось с министром национальной инфраструктуры Биньямином Бен-Элиэзером, министром науки, культуры и спорта Ралебом Маджадле, вице-спикером израильского парламента Юлием Эдельштейном.
 Но все же основной целью визита Меламед считает выявление конкретных инвестиционных проектов для их реализации на территории России.  
«Для нас главное соглашение – это заявка, которая поступила от человека, у которого есть идея, который разработал новую технологию или новый продукт, заявка на его финансирования для серийного производства и организацию такого производства», – сказал он.
 
Корпорация, получившая в <Node id="1574"/>2007 году<Node id="1583"/> <Node id="1584"/>130 миллиардов рублей<Node id="1605"/> от правительства России и представляющая собой по сути венчурный фонд, готова финансировать не только российские, но и зарубежные разработки и предлагает, по словам Меламеда, уникально выгодные условия инноваторам.
 
«Во всех странах, где мы были, наши визиты сопровождаются значительным количеством заявок, потому что таких уникальных условий по поддержке проектов, их финансированию и другого рода содействию нет <Node id="2021"/>на сегодняшний день<Node id="2040"/> ни в одной стране, по крайней мере из тех, которые мы посетили», – сказал он.
  
«Те льготные условия, которые мы предоставляем, сопровождаются только одним требованием: часть производства хай-тековской продукции, продукции нанотехнологий должна быть размещена в России», – добавил Меламед.
 Смотр проектов израильских компаний, заинтересованных в инвестициях «Роснанотеха», пройдет в пятницу в закрытом для прессы режиме. По словам принимающей стороны, среди них есть как минимум три технологии, которые полностью готовы к внедрению в производство.
 За <Node id="2595"/>год<Node id="2598"/> своего существования «Роснанотех» собрал 618 заявок на финансирование проектов, по двум из которых уже принято положительное решение. Первый проект касается производства асферических оптических элементов с использованием уникальных нанопозиционеров, второй предусматривает промышленный выпуск монолитного твердосплавного металлорежущего инструмента с наноструктурированным покрытием. <Node id="2983"/>http://www.rian.ru/…0949845.htmlИзраильские<Node id="3026"/> нанотехнологии покорили РоссиюВ Тель-Авиве стартовал бизнес-форум по нанотехнологиям между Израилем и Россией, в котором принимают участие представители руководства корпорации РОСНАНО.

Делегация Российской государственной корпорации нанотехнологий прибыла в Израиль с ознакомительным визитом, цель которого заключается в первую очередь в установлении контактов с израильскими политическими и деловыми кругами, и создании условий для возможного практического взаимодействия между Россией и Израилем в области нанотехнологий.
 
"В последнее время Израиль значительно продвинулся в развитии нанотехнологий, и мы знаем, что со стороны руководства страны этой сфере уделяется повышенное внимание. Спецификой развития израильской наноиндустрии является его ориентация на международное сотрудничество, что создает положительные предпосылки для формирования широкого поля совместной работы с РОСНАНО.
  
<Node id="3924"/>Кроме того, значительная часть ученых Израиля, в том числе и некоторые из тех, с кем у нас запланированы встречи во время визита, являются представителями советской научной школы, что создает дополнительное преимущество для возможного взаимовыгодного сотрудничества наших стран"<Node id="4202"/>, – заявил накануне поездки генеральный директор РОСНАНО Леонид Меламед<Node id="4273"/>.<Node id="4274"/>
 
Бизнес-конференцию открыл председатель израильской секции Всемирного конгресса русскоязычного еврейства (ВКРЕ), организовавшей форум совместно с Международным нанотехнологическим исследовательским центром «Полимат» и Ассоциацией изобретателей Израиля, Геннадий Ригер. С приветственной речью к российским гостям и участникам форума обратился также глава Ассоциации изобретателей, профессор Леонид Фиговский.
 Далее слово было предоставлено генеральному директору РОСНАНО Леониду Меламеду<Node id="4763"/>,<Node id="4764"/> который рассказал о перспективах развития рынка нанотехнологий в России и возможного сотрудничества в данной области с израильскими Хай-Тек компаниями. 
Представив статистические выкладки, Меламед заявил, что цель, стоящая перед возглавляемой им организацией, достичь к <Node id="5035"/>2015 году<Node id="5044"/> <Node id="5045"/>3%<Node id="5047"/> от общемирового рынка нанотехнологий, оборот которого, по оценкам американских экспертов, на данный момент составляет порядка триллиона долларов в <Node id="5195"/>год<Node id="5198"/>, а к <Node id="5204"/>2015 году<Node id="5213"/> достигнет 2.9 триллионов.
 Он отметил, что хотя нанотехнологии для России направление достаточно новое (РОСНАНО, курирующая данную сферу, была создана <Node id="5365"/>год назад<Node id="5374"/>), в развитие данной области было вложено <Node id="5416"/>10 миллиардов долларов<Node id="5438"/>: 1 миллиард – в развитие инфраструктуры; 4 – в федеральную программу исследований; и 5 миллиардов – в государственную корпорацию, которая инвестирует средства в реализацию проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии. По его словам, на данный момент РОСНАНО рассматривает возможность инвестиции средств 600 проектов, заявленных от 360 фирм. <Node id="5798"/>2%<Node id="5800"/> от общего числа заявок поступило от иностранных заявителей, в числе которых США и Израиль. 
Меламед отметил, что в <Node id="5916"/>последние годы<Node id="5930"/> рынок нанотехнологий в Израиле и в России быстро развивается, и в будущем они смогут войти в число лидеров в данной области.
 
«Объединив усилия, мы бы точно достигли доминирующих позиций на этом рынке», – заключил он.
 
Свое мнение о перспективах развития сферы нанотехнологий и технологических инноваций представили и другие участники форума, среди которых представитель Академического и индустриального кооператива «Израильская национальная нанотехнологическая инициатива» <Node id="6407"/>Рафи Кориат<Node id="6418"/> <Node id="6419"/>и представители Российской академии наук профессора <Node id="6471"/>Фролов<Node id="6477"/> и Алдошин.
 Накануне, <Node id="6500"/>в среду, 3 сентября<Node id="6519"/>, Леонид Меламед и его заместитель по внешним связям Александр Лосюков побывали в израильском парламенте, встретились с вице-спикером Кнессета Юлием Эдельштейном, а также были приняты министром инфраструктуры Израиля Беньямином Бен-Элиэзером и <Node id="6763"/>его<Node id="6766"/> коллегой из департамента науки, культуры и спорта Ралебом Маджадле.  Российских гостей принимали на <Node id="6867"/>встречах, организованных при участии вице-президента ВКРЕ Геннадия Ригера и депутата <Node id="6952"/>Кнессета<Node id="6960"/> Леонида Литинецкого, тепло, с интересом отнесясь к высказанным предложениям о взаимодействии между странами в области развития нанотехнологий. Меламед и Лосюков обсудили с израильскими официальными лицами приоритетные сферы применения инновационных технологий, особо выделив такие области, как энергетика, сельское хозяйство и медицина, и направления для возможного сотрудничества. 
Глава министерства инфраструктур Израиля в ходе встречи сделал акцент на применении нанотехнологий в сфере развития альтернативных источников энергии, которую он считает приоритетной для «маленькой страны, в которой нет нефти, но много солнца». Бен-Элиэзер сказал, что давно пришел к выводу, что Россия является серьезным бизнес-партнером, отметив, что его министерство рассматривает возможность подписания крупного долгосрочного контракта с Газпромом о поставках в Израиль природного газа на сумму в <Node id="7845"/>40 миллиардов долларов<Node id="7867"/>.

Делегация РОСНАНО также побывала в Хайфе и <Node id="7913"/>Акко<Node id="7917"/>, где посетила научные центры и ознакомилась с достижениями израильских ученых.
 
«Израиль – один из мировых лидеров хай-тека, здесь большое количество инноваторов, инновационных коллективов, в том числе работающих в области нанотехнологий. Если еще учитывать, что почти половина людей в этих лабораториях, в этих компаниях говорят по-русски, то объективно Израиль для нас стратегический партнер», – такое мнение высказал Меламед во время посещения делегации РОСНАНО хайфского политехнического университета «Технион».
 <Node id="8436"/>http://www.mignews.com/…0_82314.htmlИзраильтяне<Node id="8483"/> «отравили» главного нанотехнолога ПутинаДиректор Российской корпорации нанотехнологий РОСНАНО Леонид Меламед не появился сегодня на пресс-конференции в гостинице «Ренессанс» в Тель-Авиве. По информации портала IzRus, главный нанотехнолог России отравился во время вчерашнего фуршета и плохо себя чувствует.
<Node id="8791"/>http://izrus.co.il<Node id="8809"/>/news.php?…Конечно, международное сотрудничество, сбор заявок по всему миру – это хорошо… Это – здОрово! Но вот у всё бОльшего числа наших учёных и научных обозревателей возникают недоуменные вопросы – на тему: «А как же отечественная наноиндустрия?» <Node id="9060"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…heskoi-gonke).<Node id="9102"/> Пожалуй, лучше всего это выразил наш <Node id="9140"/>Александр Сергеевич<Node id="9159"/> (свет-Пушкин) в одной из своих сказок:"Князь пред нею стал божиться, Что пора ему жениться, Что об этом обо всём Передумал он путём; Что готов душою страстной За царевною прекрасной Он пешком идти отсель Хоть за тридевять земель. Лебедь тут, вздохнув глубоко, Молвила: «Зачем далёко? Знай, близка судьба твоя, Ведь царевна эта – я».Как говорится, сказка – ложь, да в ней намёк, добрым молодцам – урок. А так, конечно, всё хорошо, прекрасная маркиза… Всё хорошо, как никогда…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="4273" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="6500" EndNode="6519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1584" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2595" EndNode="2598">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Тональность" StartNode="9140" EndNode="9159">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="3924" EndNode="4273">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="8436" EndNode="8483">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="87" EndNode="92">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="5798" EndNode="5800">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="5416" EndNode="5438">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2021" EndNode="2040">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="5204" EndNode="5213">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="5045" EndNode="5047">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5916" EndNode="5930">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="3924" EndNode="4202">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="5195" EndNode="5198">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминает" StartNode="3924" EndNode="4273">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="7913" EndNode="7917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Акко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="9060" EndNode="9102">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1574" EndNode="1583">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="1574" EndNode="1583">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="6763" EndNode="6766">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="6867" EndNode="6960">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="работает" StartNode="4273" EndNode="4274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="работает" StartNode="6418" EndNode="6419">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">представитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="6471" EndNode="6477">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фролов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="6407" EndNode="6418">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рафи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="5365" EndNode="5374">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="автор" StartNode="3924" EndNode="4273">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="темы" StartNode="3924" EndNode="4202">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Персона" StartNode="6952" EndNode="6960">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кнессет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Url" StartNode="2983" EndNode="3026">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Год" StartNode="5035" EndNode="5044">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="5204" EndNode="5213">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="5035" EndNode="5044">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Url" StartNode="8791" EndNode="8809">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="работает" StartNode="4763" EndNode="4764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="упоминается" StartNode="3924" EndNode="4273">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Деньги" StartNode="7845" EndNode="7867">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="сотрудники" StartNode="4763" EndNode="4764">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="сотрудники" StartNode="6418" EndNode="6419">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
