<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Около трети человеческих белков связаны с клеточными мембранами. Они выполняют ключевую роль в клетках, и не удивительно, что действие более половины существующих лекарств направлено на содержащие мембраны протеины. Одна из имитаций природной клеточной мембраны, недавно вызвавшая значительный интерес, - это так называемый защищенный липидный бислой (supported lipid bilayer, SLB). Этот интерес отчасти вызван их совместимостью с белковыми ассоциатами, но преимущественно – тем, что в некотором состоянии они обладают продолжительной горизонтальной подвижностью. Бислои могут быть получены из множества липидных соединений, и могут быть нанесены на различные материалы, в том числе немодифицированные или химически модифицмрованные металлы и их оксиды. Однако наиболее часто используемые подложки – это кремний и слюда. Кроме производства липидных бислоев с горизонтальной подвижностью, напоминающей таковую для живой клетки, популярность этих подложек связана с простотой приготовления бислоев на их основе. В частности, макроскопические двойные слои могут быть получены на таких поверхностях практически безо всякой предварительной подготовки, за исключением тщательной очистки.
 
Существующие методы позволяют получать SLBs на подложках. Кроме того, эти материалы хороши как замена естественных клеточных мембран при диагностике лекарств. Поэтому очень важен поиск новых подходов исследования таких бислоев. Один из таких подходов – это так называемый локальный поверхностный плазмонный резонанс (Localized Surface Plasmon Resonance, LSPR). Плазмонный резонанс (или локализованный плазмонный резонанс в случае наноразмерных металлических структур) – это поверхностное возбуждение плазмонов посредством света. В результате этого можно наблюдать характеристический оптический спектр поглощения, который четко зависит от выбранного металла, геометрии <Node id="1854"/>наноструктуры<Node id="1867"/> и материала подложки. Кроме того, положение и интенсивность пика поглощения сильно зависит от показателя преломления среды, где находится металлическая <Node id="2020"/>наноструктура<Node id="2033"/>. Это позволяет исследовать изменение показателя преломления в непосредственной близи от <Node id="2122"/>наноструктуры<Node id="2135"/>, что позволяет использовать явление локального плазмонного резонанса для свободного от мечения анализа. Данный подход был применен для исследования образования макроскопического подвижного защищенного липидного бислоя на золотых и серебряных пленках, содержащего нанодыры, заполненные SiOx. Сравнение сенсорных темплатов, основанных на пленках золота и серебра, показывает бОльшуюую чувствительность темплатов, основанных на пленках золота в соответствии с изменением как для объемных, так и для граничных показателей преломления в водном растворе. 
 Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="2122" EndNode="2135">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="2020" EndNode="2033">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1854" EndNode="1867">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
