<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Роснанотех: о чем пока не говорятСоздавая мощные распределительные госкорпорации в сферах, где рынок еще только нарождается, государство рискует никогда этот рынок не создатьКонстантин Киселев
В <Node id="195"/>декабре 2005 года<Node id="212"/> на очередном заседании правительства России его председатель Михаил Фрадков в свойственных ему образных выражениях потребовал от подчиненных создать специальную бюджетную программу по нанотехнологиям с объемом финансирования, близким по порядку к национальным проектам. Прозвучало это требование довольно неожиданно. Дело в том, что нанотехнологии до недавних пор считались не более чем одним из нескольких направлений развития науки и техники, которые государство вместе с учеными выбрало в качестве приоритетных на переломе государственной научно-технической политики в <Node id="785"/>2002–2004 годах<Node id="800"/>.

В перечне «критических технологий» нынешний кандидат в национальные проекты ничем особым не выделялся на фоне энергетики или, скажем, рационального природопользования; и в целом нанотехнологии воспринимались скорее как чиновное увлечение модной (и далеко не всем, мягко говоря, понятной) темой.
Справедливости ради надо сказать, что бюджетных денег проекты в области нанотехники и раньше получали все-таки больше, чем остальные направления. Нанотехнологии финансировались государством по линии нескольких ведомств и нескольких целевых программ, а особую роль в этом процессе играла Федеральная целевая научно-техническая программа (ФЦНТП) <Node id="1442"/>Роснауки<Node id="1450"/> на <Node id="1454"/>2002–2006 гг<Node id="1466"/>.
Глава Федерального агентства по науке и инновациям Сергей Мазуренко подчеркнул, что
 
«Cреди всех шести приоритетных направлений исследований в рамках ФЦНТП, ‘индустрия наносистем и материалы’ занимала лидирующие позиции. Объем бюджетных средств, выделенных на выполнение работ в области нанотехнологий в рамках ФЦНТП, составил в <Node id="1798"/>2005 году<Node id="1807"/> <Node id="1808"/>более 2,2 млрд. рублей<Node id="1830"/>, а в <Node id="1836"/>2006 году<Node id="1845"/> уже <Node id="1850"/>почти 2,5 млрд. рублей<Node id="1872"/> (из <Node id="1877"/>7,7 млрд. рублей<Node id="1893"/> всех средств ФЦНТП)».
 Сергей Мазуренко
<Node id="1934"/>Два года назад<Node id="1948"/> после эмоциональных слов премьера все наблюдатели уяснили: отныне объем «нанорублей» будет не просто, а существенно увеличен, и вообще – все <Node id="2090"/>последующие годы<Node id="2106"/> пройдут под знаком нано. Так и вышло.

В <Node id="2148"/>мае<Node id="2151"/> <Node id="2152"/>прошлого года<Node id="2165"/> президент страны утвердил перечень «Приоритетных направлений развития науки, технологий и техники РФ», а совсем недавно подписал «Стратегию развития наноиндустрии», которая определяет главные приоритеты и организационно-правовые механизмы развития данной научно-технической отрасли. Одновременно были подготовлены документы по созданию в сфере наноиндустрии специальной управляющей структуры в форме государственной корпорации (Российской корпорации нанотехнологий или РНК), а также была разработана специальная федеральная целевая программа (ФЦП), посвященная развитию инфраструктуры российской наноиндустрии на <Node id="2779"/>2008–2010 годы<Node id="2793"/>.

В <Node id="2798"/>июне 2007 года<Node id="2812"/> постановлением Правительства России был создан специальный экспертно-рекомендательный Совет по нанотехнологиям при правительстве, во главе которого встали первый вице-премьер Сергей Иванов, курирующий всю научно-техническую сферу государства, министр образования и науки Андрей Фурсенко и директор РНЦ «Курчатовский институт» Михаил Ковальчук<Node id="3155"/>.<Node id="3156"/>

Конкретные суммы ассигнований, которые государство собирается потратить на развитие национальной наноиндустрии, по сравнению с теми, что произносились <Node id="3309"/>год назад<Node id="3318"/>, выросли чуть ли не на порядок. В <Node id="3353"/>2007 году<Node id="3362"/> речь идет уже о 200 миллиардах бюджетных рублей, причем только так называемый стартовый капитал РНК составит <Node id="3472"/>130 миллиардов рублей<Node id="3493"/> (<Node id="3495"/>$5 млрд.<Node id="3503"/>). Словом, развитие технологий управления природными и искусственными объектами на нано уровне (10–9) отныне является не просто приоритетным, но и очень мощно финансируемым направлением государственной научно-технической политики Российской Федерации.
Поток наноярдов
Рассуждать об особенностях управления российской наноиндустрией и масштабах ее финансирования было бы не совсем корректно, не касаясь опыта других стран в этой области. Наиболее длительный нанотехнологический опыт имеют США и Япония.
В Японии еще в <Node id="4020"/>1995 году<Node id="4029"/> был принят основной закон по науке и технологиям (так называемый закон №130), согласно которому было существенно увеличено государственное финансирование научных исследований и разработок, включая финансирование нанотехнологий. В <Node id="4260"/>настоящее время<Node id="4275"/> источников финансирования нанотехнологий в этой стране несколько: деньги налогоплательщиков, контролируемые министерством по образованию, науке, спорту и культуре (MEXT) и агентством по науке и технологиям (METI); деньги крупных корпораций, таких как Hitachi (приблизительно <Node id="4551"/>$280 млн.<Node id="4560"/> в <Node id="4563"/>год<Node id="4566"/>), NEC (приблизительно <Node id="4589"/>$15 млн.<Node id="4597"/> в <Node id="4600"/>год<Node id="4603"/>), Toshiba (приблизительно <Node id="4630"/>$20 млн.<Node id="4638"/>); наконец, это различные целевые программы.

Среди последних стоит выделить знаменитую программу «COИ-<Node id="4741"/>XXI век<Node id="4748"/>», проект поддержки нанотехнологий всемирно известного Института физических и химических исследований (RIKEN), проекты японской государственной корпорации науки и технологий (JST) по измерительным инструментам METI.

Кроме того, в рамках так называемой «Программы “Фокус 21”» финансируются субпрограммы по <Node id="5054"/>наноматериалам<Node id="5068"/> и процессам, по нанопроизводству и метрологии, по нанотехнологиям для промышленного применения и нанотехнологический проект по созданию наиболее прогрессивных приборов для телекоммуникаций. В <Node id="5261"/>2004 году<Node id="5270"/> в Японии на нанотехнологии всего было ассигновано немногим <Node id="5330"/>менее $1,0 млрд.<Node id="5346"/>, что почти в два раза больше, чем <Node id="5381"/>4 годами<Node id="5389"/> ранее.
Северные американцы поняли, что развитием нанотехнологий можно и нужно управлять на государственном уровне в <Node id="5506"/>1996 году<Node id="5515"/>: у правительства США появилась идея о создании специального органа – Национальной нанотехнологической инициативы США (NNI), реализованная на практике <Node id="5666"/>в начале 2000-х годов<Node id="5687"/>. Сегодня деньги, направляемые государством на развитие наноиндустрии, распределяются целевыми программами федеральных агентств США под контролем <Node id="5833"/>Национального совета<Node id="5853"/> на науке и технологиям, а NNI координирует процессы научного междисциплинарного и межведомственного характера. На старте NNI ее бюджет составлял <Node id="5999"/>$464 млн<Node id="6007"/>, сейчас он превышает <Node id="6029"/>$1,3 млрд.<Node id="6039"/>
Немцы обратили пристальное внимание на нанотехнику примерно в то же время, что японцы и американцы, в <Node id="6142"/>1998 году<Node id="6151"/> в Германии была принята национальная программа «Поддержка центров компетенции по нанотехнологиям» с годовым бюджетом 27,6 млн. в пересчете на нынешние евро. К настоящему времени бюджет программы вырос <Node id="6353"/>более чем на 250%<Node id="6370"/>.

Самым серьезным инструментом поддержки нанотехнологий в странах Европейского союза являются средства, распределяемые так называемыми рамочными программами ЕС. Это Шестая рамочная программа (6 FP), закончившая свое действие в <Node id="6598"/>прошлом году<Node id="6610"/>, и вступающая в проектную стадию 7 FP. В рамках этих программ на нанотехнику израсходовано <Node id="6702"/>1,43 млрд. евро<Node id="6717"/> в <Node id="6720"/>2002–2006 гг<Node id="6732"/>., и предполагается истратить <Node id="6762"/>почти 5 млрд. евро<Node id="6780"/> <Node id="6781"/>в течение ближайших пяти лет<Node id="6809"/>.

Приведенные здесь цифры получены из открытых источников и позволяют судить лишь об общем уровне расходов на развитие технологий, прежде всего гражданского назначения. Разумеется, на деле расходы на эти цели выше, поскольку правительства всех без исключения стран предполагают использовать нанотехнологии и для получения преимущества в военной сфере. Кроме того, приведенные цифры фактически не учитывают объемы софинансирования науки и нанотехнологий, в том числе, частными компаниями, а в США и в Евросоюзе доля негосударственных источников в финансировании науки достигает 50–<Node id="7390"/>30%<Node id="7393"/>.

Но даже с учетом этих корректировок бюджет Российской нанокорпорации выглядит очень внушительно: ни одно из упомянутых выше государств пока не собирается тратить специально на нанотехнологии больше, чем Российская Федерация. И это притом что общие расходы развитых стран на науку и технику до сих пор намного выше, нежели расходы России.
Революция с заданными функциями
Ровно <Node id="7772"/>год назад<Node id="7781"/>, когда стало окончательно понятно, что нанопроект будет реализован на уровне национального, я поинтересовался у одного из авторитетных российских ученых академика РАН Михаила Алфимова, почему именно эта, не сегодня и даже не вчера известная сфера, выбрана правительством в качестве катализатора обновления государственной научно-технической и даже шире – промышленной политики. <Node id="8160"/>Он<Node id="8162"/> ответил, что речь идет не просто о новых высоких технологиях в том или ином сегменте промышленности, а о технологиях, способных изменить всю промышленность<Node id="8318"/>.
Михаил Алфимов
По словам академика Алфимова,
 
«ключевая цель новой технологической революции – овладение методами создания из атомов (молекул) <Node id="8464"/>наноструктур<Node id="8476"/>, а из <Node id="8483"/>наноструктур<Node id="8495"/> – материалов и устройств с наперед заданными свойствами и функциями».
 
Говоря проще, открываются практически неограниченные возможности в создании новых материалов и устройств с недоступными в <Node id="8690"/>настоящее время<Node id="8705"/> комплексами характеристик. При этом именно нанотехнологии дают технические решения, требующие для реализации минимальное количество вещества и минимальное количество энергии. Это означает, что конечной целью нанопроекта является не только получение новых технологий, но создание новой научно-технической культуры, нового промышленного экономического уклада.

Другое дело, что все эти фантастические возможности (на взгляд ученых) сегодня только открываются, и большой вопрос – когда и какой ценой они откроются до предметного выражения. Ведь даже в первом приближении сложившегося мирового рынка нанопродукции пока не существует, есть лишь ожидания, что этот рынок быстрыми темпами сформируется и через пять-<Node id="9414"/>семь лет<Node id="9422"/> достигнет триллионного объема.

Однако когда произносится слово ожидания, то рядом с ним непременно должно появиться другое слово – риск. Риск, что ожидания не сбудутся, риск даром потраченных денег, риск уйти в сторону от других, возможно, более перспективных научно-технологических направлений. Пока государство считает эти риски фактором, несущим больше позитивный характер, чем негативный.
Или, точнее, оно эти риски не учитывает, по всей вероятности, исходя из предположения, что безрисковое бездействие в данный момент гораздо хуже решительных, может быть, опрометчивых, но все же осмысленных шагов, которые могут дать результаты не только прямые, но и косвенные, иногда, кстати, даже более важные.

Я сторонник второго подхода, примерно соответствующего известной формуле learning by doing, и в этом смысле согласен с директором Департамента государственной научно-технической и инновационной политики Миннауки Александром Хлуновым, который на одном из круглых столов, проведенных Центром «Открытая Экономика», заявил, что нанопроект –
 
«это далеко не случайное событие, а политическое решение, подход к тому, как в дальнейшем строить государственную политику (в научно-технической сфере – прим. автора)».
 Александр Хлунов
Слова г-на Хлунова означают, что государство с помощью нанопроекта собирается решать не только профессиональные научно-исследовательские задачи на уровне локальных проектов, а хочет создать:

а) конкурентную на мировом уровне инновационную промполитику (национальную «высокую индустрию»),

б) конкурентную среду в государственном секторе исследований и разработок. Наконец,

(в) государство, оставляя за собой инструменты управления рыночной конъюнктурой, хочет быть не просто участником нанотехнологического рынка, но держателем, как минимум, его «блокирующего пакета».

Этого у России никак не получается на сырьевых рынках – имея мощные государственные и частные сырьевые компании, несмотря на все усилия «путинской команды», мы можем лишь радоваться или печалиться складывающейся ценовой конъюнктуре, а Запад достаточно цинично и эффективно защищает свои интересы от российской экспансии.

Не можем мы влиять и на мировой рынок информационных технологий, хотя этот сектор российской экономики бурно и динамично растет. Есть частные компании уровня национальных бизнес-лидеров, но за эти пределы их не пускают. Нет инструментов влияния, нет своих стандартов, мировых патентов, нет и рыночной доли.

Собственно говоря, примерно такая же ситуация и по всем другим сферам экономики и торговли. Поэтому, когда наши чиновники говорят, что «есть необходимость при формировании нанорынка не опоздать», то цена в <Node id="12063"/>$5 миллиардов<Node id="12076"/> не кажется такой большой для достижения этой цели.
В условиях быстрого (если не сказать – ускоренного) экономического роста в Российской Федерации не существует более важной задачи, чем его диверсификация в пользу высокотехнологического сектора. Грубо говоря, необходимо раскачать научно-технологический застой в экономике, а с помощью заклинаний и обещаний это сделать невозможно. Отсюда – нано, отсюда – большие деньги. Отсюда и не использовавшаяся до сих пор организационная форма управления наукой – государственная корпорация.Вопросы остаются
Законопроект «О российской корпорации нанотехнологий» за <Node id="12682"/>две недели<Node id="12692"/> прошел сразу два чтения в <Node id="12719"/>Государственной думе<Node id="12739"/>. Злые языки утверждали, что и третье, окончательное, чтение пройдет в том же зажигательном ритме, коли депутатов не собьет визит венесуэльского Чавеса. Но законодатели отвлеклись на перераспределение денег трехлетнего федерального бюджета по статьям – и третьего чтения не случилось. Впрочем, первых двух вполне достаточно, чтобы составить достаточно полное представление об основных претензиях законодателей к проекту, о том, как с этими претензиями они будут разбираться.

Итак, первое чтение законопроекта <Node id="13249"/>в пятницу 15 июня<Node id="13266"/> было привязано думским регламентом к выступлению перед депутатами министра образования и науки Андрея Фурсенко и президента РАН Юрия Осипова. Наблюдатели отметили, что обсуждение РНК было не то что бы вялым, но каким-то беспредметным, без живой конкретики, что показательно: первое чтение традиционно носит идеологический характер. Таким образом желающих реально оспорить содержание государственной политики в области нанотеха в пленарном зале <Node id="13711"/>Госдумы<Node id="13718"/> не нашлось, и представлявший законопроект депутат , профессиональный управленец из Перми, получил 342 голоса «за».

Претензий к законопроекту накопилось все же довольно много.

Некоторые из них озвучил в интервью порталу <Node id="13940"/>www.strf.ru<Node id="13951"/> председатель думского Комитета по экономической политике, предпринимательству и туризму Евгений Федоров<Node id="14055"/>:<Node id="14056"/> необходимо
Евгений Федоров 
«более подробно регламентировать вопросы управления создаваемой корпорацией, принципы формирования научно-технического совета, … установить какие-либо критерии для выбора финансируемых проектов и механизмы дальнейшего контроля над эффективностью расходования выделенных средств, уточнить положения о возможности инвестирования временно свободных денежных средств, а также приобретения корпорацией ценных бумаг».
 
Действительно, вопросы создания крупных государственных структур, которые с одной стороны, будучи внеминистерскими образованиями занимаются межведомственным (а в случае нано – и междисциплинарным, и межотраслевым) управлением под общественно-государственным контролем, и, с другой стороны, занимаются хозяйственной деятельностью, у экономистов традиционно вызывают больше скепсиса, нежели удовлетворения.

Во-первых, потому, что государство считается примерно на четверть менее эффективным хозяйственником, чем частный бизнес.

Во-вторых, потому, что совмещение корпорацией функций государственного органа и бизнес-структуры, очевидно, является источником конфликта интересов, из которого торчат уши коррупции.

В-третьих, потому, что контроль над деятельностью госкорпорации при размытости ее функций, критериев проектной экспертизы и регламентов распределения ресурсов довольно быстро может стать декорацией, за которой и происходит тот самый «распил».

Эти и некоторые другие, как говорили сами парламентарии – скользкие, моменты депутаты <Node id="15541"/>Государственной думы<Node id="15561"/> собирались обсудить во время второго чтения законопроекта «О российской корпорации нанотехнологий». Вот что из этого получилось.

<Node id="15692"/>В пятницу 29 июня<Node id="15709"/> <Node id="15710"/>Госдума<Node id="15717"/> приняла законопроект о Российской корпорации нанотехнологий во втором чтении, уточнив ряд технических моментов деятельности Роснанотеха. В частности, теперь основными функциями корпорации, в соответствии с проектом закона, являются:

= участие в выработке госполитики в научно-технической и инновационной деятельности в области нанотехнологий;

= осуществление организационной и финансовой поддержки программ, в том числе по специальным поручениям Правительства;

= отбор и финансирование проектов в области нанотехнологий.

Депутаты поддержали поправку Комитета по <Node id="16284"/>Госдумы<Node id="16291"/> по экономической политике, в соответствии с которой количество членов Наблюдательного совета РНК сокращается с 14 до 8 человек, все члены наблюдательного совета назначаются органами исполнительной и законодательной власти (три – по представлению Президента, по одному – по представлению палат парламента и три – по представлению Правительства). То есть примерно так, как это было написано в так называемом Модельном уставе для государственных академий.
Срок представительства в Наблюдательном совете РНК – <Node id="16798"/>не менее четырех лет<Node id="16818"/>.

Для исполнения своих функций РНК получит из бюджета в <Node id="16875"/>2007 году<Node id="16884"/> <Node id="16885"/>130 млрд. рублей<Node id="16901"/>, и еще 70 млрд. – <Node id="16920"/>до 2015 года<Node id="16932"/>. При этом Госкорпорация напрямую подчинена Президенту и Правительству и достаточно свободна в порядке освоения этих денег – не будут ее беспокоить ни налоговые, ни правоохранительные органы, ни органы финансового контроля. Более того, ее нельзя обанкротить по формальным основаниям, потому что РНК (как, кстати, и Российская академия наук) не подпадает под общие критерии государственного управления экономикой.

Корпорация обязана ежегодно просто сдавать в Правительство доклад о проделанной работе. Вероятно, форма этого отчета будет достаточно свободной и носить аналитический характер, что дает корпорации небывалую свободу действий и фактически финансовую неприкосновенность.
Легкие деньги – тяжелый урок
По итогам первого чтения закона наиболее интересной мне показалась мысль, высказанная <Node id="17729"/>Медведевым<Node id="17739"/> о том, что по структуре законопроект о РНК во многом схож с недавно принятым федеральным законом «О банке развития». Из этой мысли следует, что государство стремительно вооружается новыми механизмами управления экономикой, которыми устанавливается широкая компетенция Правительства, с одной стороны, и определяется форма взаимодействия капитала общественного, то есть, – федерального бюджета, и капитала частного, с другой стороны.

Организационная суть госкорпорации, как базового элемента управления смешанной экономикой, полностью соответствует тем так называемым институтам развития, которые успешно апробировали страны не только с высоким уровнем концентрации государственного капитала, но и вполне либеральные.

Однако перенос без каких-либо корректировок в российскую государственность либерального американского опыта, на мой взгляд, чреват серьезными осложнениями на которые депутатский корпус не обратил внимания вовсе.

Мало кто заметил, но буквально на <Node id="18705"/>днях<Node id="18709"/> Президент страны прекратил действие закона <Node id="18753"/>1995 года<Node id="18762"/> «О финансово-промышленных группах», во многом определявшем характер отношений между государством и так называемыми ФПГ, которые в свое время претендовали на роль российских чеболей, стремительно вертикально и горизонтально интегрируясь, поглощая все, что могло принести прибыль и даже то, что никакой прибыли принести не могло.

Понятно, что <Node id="19105"/>Путин<Node id="19110"/> отменил ФПГ по формальным основаниям, но мне этот шаг в свете происходящих событий в области госуправления экономикой кажется достаточно симптоматичным.

Эти группы выросли на самых дешевых (если не сказать – бросовых) ресурсах: кусках советской промышленности, приобретаемых на «левых» по своей сути государственных приватизационных аукционах, на деньгах государственного бюджета, поступавших на счета банков ФПГ, и беззастенчиво ими прокучивающимися на денежных рынках, государственных контрактах без конкурсов и т.д.

Деятельность ФПГ регулировалась государством специальным образом и специальными же органами: инспекцией по делам крупнейших налогоплательщиков, специальным управлением Банка России по крупнейшим банкам, всяческими комиссиями при Правительстве. Это были государства в государстве, создающие рыночные эффекты, но отчетливо паразитирующие на общественных ресурсах. Дальше был кризис, резкое удорожание ресурсов внутри страны, развал ФПГ на отдельные рыночные компании, импортозамещение и период жесткой конкуренции. В принципе, это оздоровило ситуацию.

Сейчас государство активно строит институты развития, и РНК в этом сюжете, безусловно, можно считать украшением (или ключевым звеном) нового российского госкапитализма. По крайней мере, она нацелена на создание новой инновационной инфраструктуры, основанной на новых знаниях.
Все это прекрасно за одним лишь исключением: создавая мощные распределительные корпорации, государство вновь дает сигнал частному бизнесу, что самым дешевым ресурсом для его роста являются деньги государства, то есть, деньги, которые собираются со всех. Не кредиты под новые технологии, не инновационная конкуренция, а просто «хороший» госконтракт – easy money.
Наверное, у государства в дальнейшем хватит сил следить за тем, чтобы деньги налогоплательщиков не разворовывались буквально на корню. Но вот надеяться, что на easy money <Node id="20992"/>в течение пяти лет<Node id="21010"/> вырастет конкурентная отрасль промышленности, я бы не советовал.
Константин Киселев, директор группы «СтратЭГ», специально для Национального информационного центра по науке и инновациям <Node id="21197"/>STRF.Ruhttp://www.strf.ru/…nt/news.aspx?…Не<Node id="21240"/> знаю, как вам, а мне очень понравилась эта статья. И богатая фактура, и глубокий анализ, и сделанные на его основе обобщения… Всё-таки нужны, НУЖНЫ в этой области не только пышные славословия, но и конструктивная критика. Да чтоб её тоже учитывали разработчики всякого рода таких грандиозных «прожектов»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="8464" EndNode="8476">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="8160" EndNode="8162">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="18705" EndNode="18709">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1934" EndNode="1948">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="12063" EndNode="12076">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="14055" EndNode="14056">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="19105" EndNode="19110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="16875" EndNode="16884">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="5506" EndNode="5515">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2152" EndNode="2165">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="17729" EndNode="17739">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Медведев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="5833" EndNode="5853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Национального совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="3472" EndNode="3493">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4563" EndNode="4566">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4741" EndNode="4748">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="5261" EndNode="5270">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="4551" EndNode="4560">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1836" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="8690" EndNode="8705">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="6781" EndNode="6809">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="3495" EndNode="3503">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="5999" EndNode="6007">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3353" EndNode="3362">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="785" EndNode="800">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="14055" EndNode="14056">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="18753" EndNode="18762">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="1877" EndNode="1893">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="5261" EndNode="5270">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="6029" EndNode="6039">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4260" EndNode="4275">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="6353" EndNode="6370">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="8160" EndNode="8318">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3309" EndNode="3318">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="16875" EndNode="16884">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Властная_Структура" StartNode="16284" EndNode="16291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="16920" EndNode="16932">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="7390" EndNode="7393">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="работает" StartNode="3155" EndNode="3156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="4600" EndNode="4603">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="16885" EndNode="16901">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="8160" EndNode="8318">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Властная_Структура" StartNode="12719" EndNode="12739">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной думе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="3353" EndNode="3362">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="12682" EndNode="12692">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Дата" StartNode="2798" EndNode="2812">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Деньги" StartNode="6762" EndNode="6780">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Год" StartNode="18753" EndNode="18762">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Наноструктура" StartNode="8483" EndNode="8495">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="сотрудники" StartNode="3155" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="1836" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Властная_Структура" StartNode="1442" EndNode="1450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Деньги" StartNode="4589" EndNode="4597">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Url" StartNode="13940" EndNode="13951">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="5381" EndNode="5389">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="6720" EndNode="6732">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="6142" EndNode="6151">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Год" StartNode="6142" EndNode="6151">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Дата" StartNode="2148" EndNode="2151">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Деньги" StartNode="6702" EndNode="6717">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="1454" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Наноматериал" StartNode="5054" EndNode="5068">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Властная_Структура" StartNode="15541" EndNode="15561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной думе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="1798" EndNode="1807">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Властная_Структура" StartNode="13711" EndNode="13718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="2779" EndNode="2793">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Деньги" StartNode="1850" EndNode="1872">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="9414" EndNode="9422">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="5666" EndNode="5687">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Url" StartNode="21197" EndNode="21240">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="4020" EndNode="4029">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Деньги" StartNode="1808" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Деньги" StartNode="5330" EndNode="5346">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Год" StartNode="1798" EndNode="1807">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Год" StartNode="4020" EndNode="4029">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Период_времени" StartNode="2090" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="6598" EndNode="6610">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Дата" StartNode="195" EndNode="212">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="16798" EndNode="16818">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Деньги" StartNode="4630" EndNode="4638">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Период_времени" StartNode="20992" EndNode="21010">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Властная_Структура" StartNode="15710" EndNode="15717">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Период_времени" StartNode="5506" EndNode="5515">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Дата" StartNode="13249" EndNode="13266">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Период_времени" StartNode="7772" EndNode="7781">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Дата" StartNode="15692" EndNode="15709">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
