<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Екатеринбурге появится финско-российский Инновационно-технологический центр, – итоги визита Росселя в Хельсинки<Node id="113"/>02.09.2008<Node id="123"/> – Свердловский губернатор Эдуард Россель сегодня в Хельсинки был принят министром занятости и экономического развития Финляндии <Node id="252"/>Маури Пеккариненом<Node id="270"/>. В ходе встречи Россель высказал заинтересованность в налаживании и расширении инновационного сотрудничества, налаживание которого поможет Свердловской области при проведении качественной модернизации промышленности региона. Губернатор предложил рассмотреть возможность создания в Екатеринбурге финско-российского Инновационно-технологического центра, в том числе для реализации совместных проектов в сфере нанотехнологий.

Также <Node id="701"/>на встрече с Маури Пеккариненом Эдуард Россель<Node id="747"/> говорил о развитии сотрудничества между технопарками Свердловской области и научными и инновационными центрами Финляндии в областях химического производства, программного обеспечения, энергетики, медицины, металлообработки, инжиниринга, приборостроения.
 Речь велась и о сотрудничестве в сфере транспорта и логистики, лесозаготовки и деревопереработки, ЖКХ, сельского хозяйства, а также о совместном производстве радиоэлектронной продукции бытового, промышленного и медицинского назначения. 
Когда <Node id="1246"/>Маури Пеккаринен сказал о том, что <Node id="1281"/>Финляндия накопила хороший опыт в решении экологических проблем и внедрения современных систем энергоснабжения, Эдуард Россель тут же выразил заинтересованность в реализации проектов по защите окружающей среды и внедрению энергосберегающих технологий в Свердловской области<Node id="1554"/>.
 Это, в частности, переоборудование котельных, работающих на угле, на более экологически чистые виды топлива, строительство объектов малой энергетики с использованием нетрадиционных и возобновляемых источников энергии (ветер, гидроэнергетика на малых реках, торф, бытовые отходы, отходы деревоперерабатывающей промышленности и так далее). 
В Свердловской области разработан стратегический план развития электроэнергетического комплекса на <Node id="1995"/>2006 – 2015 годы<Node id="2011"/>, предусматривающий комплексное развитие генерации и электросетевого хозяйства с вводом дополнительных мощностей на 5,2 ГВт. В этой связи Эдуард Россель предложил финской стороне принять участие в инвестировании проектов – на развитие генерирующих мощностей и сетевого хозяйства энергетики области только <Node id="2316"/>до 2015 года<Node id="2328"/> необходимо <Node id="2340"/>почти 7 миллиардов евро<Node id="2363"/>.
 Таким образом, еще одним важным направлением сотрудничества может стать участие финских компаний в проектах по строительству объектов сотовой энергетики. Речь идет о строительстве локальных электростанций мощностью 500 – 1000 МВт для крупных предприятий (преимущественно для металлургического комплекса), а также локальных электростанций мощностью 20 – 100 МВт для создания резервных источников энергии на предприятиях и в муниципальных образованиях региона. <Node id="2825"/>http://www.nep08.ru/…2/hel_sinki/Свердловская<Node id="2870"/> область совместно с Финляндией займется нанотехнологиямиСегодня, <Node id="2936"/>2 августа<Node id="2945"/>, во время рабочего визита в Хельсинки губернатор Свердловской области Эдуард Россель высказал заинтересованность в налаживании и расширении инновационного сотрудничества между Свердловской областью и Финляндией. Как сообщили корреспонденту «УралПолит.Ru» в департаменте информационной политики губернатора, им было предложено рассмотреть возможность создания в Екатеринбурге финско-российского Инновационно-технологического центра, в том числе для реализации совместных проектов в сфере нанотехнологий.
Эдуард Россель также обсудил с министром занятости и экономического развития Финляндии Маури Пеккариненом возможности сотрудничества между технопарками Свердловской области и научными и инновационными центрами Финляндии в областях химического производства, программного обеспечения, энергетики, медицины, металлообработки, инжиниринга, приборостроения.
 Губернатор считает одним из перспективных направлений совместную разработку и производство радиоэлектронной продукции бытового, промышленного и медицинского назначения. По его мнению, предприятия радиоэлектронной промышленности Свердловской области, обладающие современными технологиями, готовы осваивать на их основе производство высокотехнологичной гражданской продукции. 
Напомним, в <Node id="4190"/>1998 году<Node id="4199"/> было подписано соглашение между правительством Свердловской области и министерством торговли и промышленности Финляндской Республики о содействии развитию торговли и экономического сотрудничества.
<Node id="4397"/>http://www.uralpolit.ru/…_112146.htmlНу<Node id="4436"/> это здОрово! И на Урале, и в Финляндии живут талантливые, изобретательные и работящие люди. И их экономика и хозяйство прекрасно дополняют друг друга. Так что обе страны, оба народа могут многое выиграть от сотрудничества друг с другом, перенимая, делясь и заимствуя опыт у друг друга. Кстати, эта дружба и сотрудничество тянутся уже в течение многих <Node id="4788"/>столетий<Node id="4796"/>. Мой приятель-финн как-то рассказывал мне, что когда предки современных финнов (на пути из Сибири к «себе» – в Суоми; а они убегали тогда от татаро-монголов…) как раз, проходя по Уралу, позаимствовали у нас баню, ну, а уж потом – и любовь к крепким горячительным напиткам…;-))) Так что – в добрый <Node id="5094"/>час<Node id="5097"/> и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4788" EndNode="4796">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается_с" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2825" EndNode="2870">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="701" EndNode="747">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1995" EndNode="2011">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="2936" EndNode="2945">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="4190" EndNode="4199">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4397" EndNode="4436">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="113" EndNode="123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="1246" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается_с" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5094" EndNode="5097">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="темы" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4190" EndNode="4199">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="2340" EndNode="2363">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2316" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="темы" StartNode="1281" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="252" EndNode="270">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Маури</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
