<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> пористые пленки из анодированного оксида алюминия широко используются в качестве матриц для получения различных <Node id="131"/>наноматериалов<Node id="145"/>. Исследователи из Японии таким способом научились изготавливать не что иное как нанопробирки (carbon nano test tubes, CNTTs), т.е. трубки, один конец которых открыт, а другой закрыт. Таким образом, внутрь такой пробирки можно что-нибудь поместить, например, магнитные частицы. Кроме того, образующиеся пробирки хорошо диспергируются в воде, что открывает множество их возможных применений, например, в области доставки лекарств. 
 
Синтез нанопробирок выглядит следующим образом (Рис. 1). Сначала ученые получают пористую пленку путем анодного окисления алюминия. Процесс легко контролируется, и подбор условий позволяет задать диаметр пор равным 35 нм, а длину – 1.5 мкм. <Node id="819"/>Потом<Node id="824"/> на стенки пор осаждается слой углерода, а внутрь электрохимически вводится сплав NiFe. Поверхность пленки протравливается кислородной плазмой для удаления углерода, не попавшего в поры. <Node id="1011"/>После этого<Node id="1022"/> оксид алюминия растворяют в щелочи, а полученные углеродные трубки обрабатывают перекисью водорода с целью окисления поверхности и придания гидрофильных свойств. 
 
По данным <Node id="1198"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1236"/> нанопробирки имеют внешний диаметр около 35 нм, внутренний 25 нм, а внутри полости располагаются <Node id="1334"/>наночастицы<Node id="1345"/>. На внешней поверхности пробирок частиц не было обнаружено. Длина трубок составила около 1,3 мкм. По данным электронной дифракции в полостях пробирок находится NiFe, а также небольшое количество NiO. 
 
Трубки проявляют ферромагнитное поведение. Коэрцитивная сила довольно велика и составляет более 1000 Э, что можно объяснить наличием поверхностных обменных взаимодействий между частицами ферромагнитного NiFe и антиферромагнитного NiO. 
 
Пробирки хорошо диспергируются в воде и этиловом спирте. Если к сосуду с диспергированными пробирками поднести магнит, они начинают к нему медленно притягиваться, и <Node id="1952"/>в течение нескольких часов<Node id="1978"/> раствор обесцвечивается. После удаления магнита трубки могут быть диспергированы снова. 
 
Диспергируемость в воде, так необходимая для доставки лекарств, падает по мере заполнения пробирок ферромагнитным сплавом. Это связано с появлением диполь-дипольных взаимодействий между ними, заставляющих трубки притягиваться и агрегироваться. Ученые установили, что для сохранения способности диспергироваться в воде необходимо делать стенки трубок толще (&gt; 15 нм) и как можно интенсивнее проводить обработку перекисью. В этом случае даже полностью наполненные ферромагнитным материалом пробирки будут диспергироваться в воде, хотя для полезных веществ места уже не останется. 
 
Работа «Template synthesis of water-dispersible and magnetically responsive carbon nano test tubes» была опубликована в журнале Chemical Communications. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1334" EndNode="1345">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1952" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="819" EndNode="824">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1198" EndNode="1236">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1011" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="131" EndNode="145">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
