<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Генеральный директор ГК «Роснанотех» <Node id="37"/>Леонид Меламед<Node id="51"/> <Node id="52"/>и губернатор Свердловской области Эдуард Россель подписали<Node id="110"/> Соглашение о сотрудничествеСтороны будут сотрудничать в реализации научно-технических и инновационных проектов в области нанотехнологий. В частности, правительство Свердловской области будет поддерживать создание и развитие инкубаторов малых предприятий.
ГК «Роснанотех» и правительство области планируют обмениваться информацией о научно-технических достижениях и результатах в области нанотехнологий. Кроме того, правительство области будет рекомендовать для предоставления в ГК «Роснанотех» крупные инвестиционные проекты.
 
Это первый документ о сотрудничестве, подписанный с исполнительной властью региона. Причем этим регионом России стали не Москва, не Санкт-Петербург, им стала Свердловская область. <Node id="819"/>Мы будем прилагать усилия только в тех регионах, где есть реальные результаты, – отметил Леонид Меламед<Node id="922"/>.
 В Свердловской области уже реализуется «Программа развития наноиндустрии на <Node id="1001"/>2008–2010 годы<Node id="1015"/>», предусматривающая осуществление инновационных проектов от стадии НИОКР до создания опытных производств. В программе участвуют более 40 научных, научно-технических и производственных предприятий, активно развивается инфраструктура технопарков и центров коллективного пользования.
 От предприятий и организаций области в ГК «Роснанотех» уже поступило около 40 заявок на финансирование перспективных проектов, семь из которых находятся на стадии предварительного рассмотрения. Для реализации Соглашения стороны сформируют <Node id="1537"/>Координационный совет<Node id="1558"/>, в состав которого войдут полномочные представители каждой из сторон.
<Node id="1629"/>http://www.rusnano.com/…8_05_16.htmlПодписали?<Node id="1675"/> Вот и славненько… Самое главное, что интересы сторон во многом совпадают. ГК «Роснанотех» всё время декларирует, что «мы, дескать, будем прилагать усилия только в тех регионах, где есть реальные результаты». А у Росселя готов на это ответ: на рассмотрение экспертам ГК представлено уже целых 7 весьма перспективных проектов – <Node id="2002"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ospodderzhki.<Node id="2042"/> Стороны планируют обмениваться информацией о знАчимых научно-технических достижениях и достигнутых результатах в области нанотехнологий. Кроме того, правительство области будет рекомендовать для предоставления в ГК «Роснанотех» крупные инвестиционные проекты. То есть налицо – тесное рабочее взаимодействие, от которого выигрывают не только обе стороны, но и вся наша отрасль НТ в целом… Поздравляем всех с удачным завершением первого этапа и с началом совместной деятельности! Новых успехов и свершений на благо нашей великой Родины!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="819" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="1537" EndNode="1558">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Координационный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="37" EndNode="110">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="51" EndNode="52">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1629" EndNode="1675">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="51" EndNode="52">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2002" EndNode="2042">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1001" EndNode="1015">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="819" EndNode="922">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
