<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Многие легочные заболевания, включая астму, кистозный фиброз и рак легких, лечатся введением препаратов непосредственно в легкие для минимизации системного воздействия и максимизации эффекта на пораженный орган. Для этого используются специальные ингаляторы, подающие лекарство в дыхательное горло, а чтобы оно достигло легких пациент должен сделать очень глубокий вдох. Кроме того, что больным с тяжелой стадией заболевания трудно сделать достаточно глубокий вдох, эффективность таких ингаляторов очень низка: лишь <Node id="517"/>4%<Node id="519"/> лекарства достигают цели, что заставляет принимать большие дозы, что в свою очередь может вызвать нежелательные побочные эффекты. 
 
Карстен Рудольф (Carsten Rudolph) с коллегами из Университета Людвига-Максимилманса (Ludwig-Maximilians University) предложили смешивать лекарства с магнитными <Node id="813"/>наночастицами<Node id="826"/>, или наномагнетозолями, в микрокаплях воды, чтобы затем направить их к пораженным участкам с помощью магнитного поля. Идея не нова, но <Node id="962"/>Рудольф<Node id="969"/> со своей группой впервые показал, что это осуществимо в живом организме, в данном случае, в организме мыши. 
 
Ученые создали компьютерную модель течения воздуха по участку дыхательных путей мыши, где дыхательное горло разветвляется на два бронха. Учитывая скорости воздушных потоков, измеренные в предварительных физиологических исследованиях, и то, что будут использоваться наномагнетозоли из частиц оксида железа диаметром 50 нм, было рассчитано, что, поместив магнитный зонд с градиентом потока 100 Т м-1 рядом с бронхом, можно достичь <Node id="1510"/>16%<Node id="1513"/> покрытия микрокапель, впрыскиваемых в горло мыши. Были проведены эксперименты с внешним и внутренним, для введения которого вскрывалась грудная клетка мыши, зондами. Оказалось, что в легкое, рядом с которым находился внутренний зонд, попало в восемь раз больше лекарства, чем во второе легкое, находящееся вне магнитного поля. При использовании внешнего зонда эффект снижается: легкое с внешним зондом получило дозу лекарства лишь в два с половиной раза большую. 
 
До применения данной методики в лечении людей ещё далеко: дело в том, что человеческая дыхательная система значительно крупнее и сложнее, чем мышиная, поэтому подобная навигация частиц будет осложнена. Кроме того, понадобится значительно более мощный магнитный зонд для преодоления дополнительного расстояния до внутреннего легкого. Однако эти исследования безусловно открывают новые возможности и перспективы в медицине. 
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="962" EndNode="969">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рудольф</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1510" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="517" EndNode="519">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="813" EndNode="826">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
