<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Большой адронный коллайдер в исследовательском центре Европейской организации по ядерным исследованиям (ЦЕРН) в Женеве должен быть оборудован системой раннего предупреждения о проблемах в его работе.

Такая рекомендация содержится в докладе, подготовленном в результате специального расследования, проведенного после того, как в результате инцидента коллайдер был выведен из строя.

Авария произошла на <Node id="404"/>10-й день<Node id="413"/> работы коллайдера, который представляет собой круговой тоннель, где в условиях вакуума должны сталкиваться разогнанные до околосветовых скоростей протоны. Ученые надеются, что это позволит им заглянуть в тайны мироздания.

В результате исследования установлено, что причиной перегрева и повреждения 53 магнитов стал произвольный выпуск примерно одной тонны гелия. Это произошло в результате электрической неполадки в одном из блоков соединения между магнитами коллайдера. В докладе сказано, что установка клапанов, регулирующих давление газа, может помочь избежать повторения аварии.

Специалисты подчитали, что ремонт коллайдера обойдется примерно в 25 млн. швейцарских франков (<Node id="1094"/>около 29 млн. долларов<Node id="1116"/> США). Коллайдер не сможет возобновить работу <Node id="1162"/>до лета 2009 года<Node id="1179"/>, и вначале запустить его предлагается лишь на две трети мощности.
Eвгений Биргер</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="404" EndNode="413">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1094" EndNode="1116">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1162" EndNode="1179">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
