<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Премии учреждены Обществом с ограниченной ответственностью Международная академическая издательская компания “Наука/ Интерпериодика” (далее - “Учредитель”) за лучшие публикации (“Публикации”) в издаваемых при ее участии журналах (далее - “Журналы”) согласно прилагаемому списку и книжные издания. 

Премии учреждены в целях повышения престижа российской науки и стимулирования заинтересованности ученых в публикациях в Журналах и книжных изданиях, издаваемых ООО МАИК “Наука/Интерпериодика” и/или Компанией “Плеадес Паблишинг, Инк.” и/или при их участии другими издательствами, аффилированными с ООО МАИК “Наука/ Интерпериодика” и Компанией “Плеадес Паблишииг, Инк.” (далее - “Издательский комплекс”). 

Премии присуждаются: 
&amp;bull; авторам наиболее оригинальных работ за <Node id="774"/>год<Node id="777"/> (<Node id="779"/>с 01 января по 31 декабря<Node id="804"/>), в котором присуждаются премии, или цикл работ, впервые опубликованных в Журналах за <Node id="891"/>последние три года<Node id="909"/>, включая <Node id="919"/>год<Node id="922"/> присуждения премии; 
&amp;bull; авторам наиболее оригинальных произведений научного, научно- популярного направления, учебников и учебных пособий, изданных "Издательским комплексом" за <Node id="1104"/>последние два года<Node id="1122"/>, включая <Node id="1132"/>год<Node id="1135"/> присуждения премий. 

Ежегодно присуждается:
&amp;bull; по Журналам: не более 4 (четырех) Главных премий в размере эквивалентном <Node id="1261"/>12500 долларов<Node id="1275"/> США каждая (далее - "Главная премия") и 50 (пятьдесят) премии в размере эквивалентном <Node id="1362"/>1000 долларов<Node id="1375"/> США каждая (далее - "Премия"); 
&amp;bull; по книжным изданиям: 2 (две) премии в размере эквивалентном <Node id="1475"/>6000 долларов<Node id="1488"/> США каждая (далее - "Главная премия") и 2 (две) премии в размере эквивалентном <Node id="1568"/>1000 долларов<Node id="1581"/> США каждая (далее - "Премия").

Денежная часть каждой Главной премии и Премии распределяется следующим образом:
&amp;bull; <Node id="1701"/>80%<Node id="1704"/> (восемьдесят процентов) - автору (коллективу авторов); 
&amp;bull; <Node id="1768"/>20%<Node id="1771"/> (двадцать процентов) - редколлегии, редакции Журнала, переводчикам, научным редакторам и другим работникам, активно способствовавшим подготовке и/или опубликованию Публикаций и книжных изданий. 

Материалы принимаются:
а) по публикациям в Журналах: редакциями Журналов с последующей их передачей в подкомиссии по тематическим направлениям до <Node id="2114"/>15 апреля 2007 года<Node id="2133"/>; 
б) по книжным научным изданиям: секретарями подкомиссий; 
в) по книжным изданиям научно-популярного и учебного содержания - комиссиями, научно-методическими и научно-консультативными советами при издательствах, входящих в “Издательский комплекс”, а в случае отсутствия профильной книжной комиссии - секретариатом ООО МАИК “Наука/ Интерпериодика”. 


Более подробная информация доступна на сайте МАИК “Наука/Интерпериодика”.

 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1768" EndNode="1771">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="919" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1261" EndNode="1275">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="774" EndNode="777">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="891" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1104" EndNode="1122">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1475" EndNode="1488">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1362" EndNode="1375">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="2114" EndNode="2133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1568" EndNode="1581">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="1701" EndNode="1704">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1132" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="779" EndNode="804">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
