<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Разработка технологии выращивания многослойных структур с атомарно резкой границей раздела (ГР) слоев (например, путем молекулярно-лучевой эпитаксии) позволяет создавать искусственные материалы с новыми, зачастую весьма необычными свойствами.

Особенно большие надежды здесь возлагают на оксиды. Например, хотя SrTiO3 и LaAlO3 являются диэлектриками, ГР в гетероструктуре SrTiO3/LaAlO3/SrTiO3 (см. рис.) оказывается проводящей [1].

Более того, на ГР двух диэлектриков была обнаружена даже сверхпроводимость [2]. В работе [3] экспериментально и теоретически исследованы характеристики ГР между такими кардинально различными по своим физическим свойствам веществами как высокотемпературный сверхпроводник (Y,Ca)Ba2Cu3O7 и манганит La2/3Ca1/3MnO3 с колоссальным магнитосопротивлением.

Оказалось, что вследствие переноса заряда через ГР d(3z2-r2) – орбитали слоев CuO2 (которые в ВТСП полностью заполнены и не участвуют в сверхпроводимости) становятся заполнены лишь частично, то есть на них появляются дырки. Такая «орбитальная реконструкция» отличается от обычной «электронной реконструкции», которая имеет место на ГР других оксидных соединений и заключается в том, что распределение электронной плотности вблизи ГР становится не таким, как в объеме [4].

Этот эффект может использоваться для допирования диэлектрических слоев «нехимическим» методом – без эффектов разупорядочения, которые неизбежно привносят с собой неизовалентные примесные атомы. Здесь просматривается ряд важных практических приложений – например, магнитные туннельные контакты [5] и «оксидная электроника» [6].

Несмотря на большую исследовательскую активность <Node id="1635"/>последних лет<Node id="1648"/>, наши знания об электрических и магнитных свойствах оксидных ГР пока весьма ограничены, и здесь можно ожидать сюрпризов как для фундаментальной, так и для прикладной науки. Ведь число комбинаций различных оксидных материалов (ферромагнетики, антиферромагнетики, сверхпроводники, сегнетоэлектрики и др.) очень велико. Наверное, простым «экспериментальным перебором» здесь не обойтись, и нужно привлекать теоретические расчеты. Не исключено, что в скором времени мы услышим об открытии новых экзотических квазидвумерных состояний (зарядовых, спиновых и пр.), стабилизированных на оксидных ГР.
 1. M.Huijben et al., Nature Mater. 5, 556 (2006) 2. N.Reyren et al., Science 317, 1196 (2007) 3. J.Chakhalian et al., Science 318, 1114 (2007) 4. S.Okamoto, A.Millis, Nature 428, 630 (2004) 5. H.Yamada et al., Science 305, 646 (2004) 6. R.Ramirez, Science 315, 1377 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1635" EndNode="1648">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
