<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В ХОДЕ ВОЕННЫХ ДЕЙСТВИЙ АРМИИ БУДУЩЕГО БУДУТ УНИЧТОЖАТЬ ЛЮДЕЙ, А НЕ ВОЕННУЮ ТЕХНИКУ
Национальную нанотехнологическую инициативу США президент Билл Клинтон озвучил еще в <Node id="169"/>2000 г.<Node id="176"/> С тех пор развитие нанотехнологий стало одним из государственных приоритетов США. Особый интерес к ним в США проявился в военной сфере.

Ныне военные исследования в нанотехнологиях ведутся в пяти основных сферах:

= технологии создания и противодействия «невидимости»;

= энергетические ресурсы;

= самовосстанавливающиеся системы, например позволяющие автоматически чинить поврежденную поверхность танка или самолета или изменять ее цвет;

= связь;

= устройства обнаружения химических и биологических загрязнений.

Применение <Node id="705"/>наноматериалов<Node id="719"/> в военной технике открывает новые возможности для улучшения ее прочности. Усилия современных нанотехнологов сосредоточены на керамических материалах. <Node id="870"/>По словам Дэвида Райзнера, президента компании Inframat Corp<Node id="930"/>., покрытия из <Node id="945"/>нанокерамики<Node id="957"/> применяются в 150 областях, их, к примеру, используют при изготовлении валов пропеллеров, телескопических перископов и т. д. <Node id="1083"/>Нанокерамика<Node id="1095"/> используется везде, где необходимы водонепроницаемость и защита от коррозии. К тому же новый материал гораздо жестче обычной керамики и не столь ломок.

Используя <Node id="1259"/>наноструктуры<Node id="1272"/> из карбида кремния, ученым удалось втрое повысить жесткость материалов на основе обычного SiC. <Node id="1368"/>На сегодняшний день<Node id="1387"/> компания NanoTriton выпустила покрытие NanoTufT для прозрачных полимерных поверхностей, которое в несколько раз увеличивает прочность пластика. NanoTufT состоит из <Node id="1552"/>наночастиц<Node id="1562"/> в растворе. При нанесении их на пластиковую поверхность образуется сверхтвердая пленка, которая защищает не только от биологических и химических агентов, но и от попадания пули.

Военные машины предполагают оснастить специальной «электромеханической краской», которая позволит менять цвет наподобие хамелеона, а также предотвратит коррозию и сможет «затягивать» мелкие повреждения на корпусе машины. «Краска» будет состоять из большого количества наномеханизмов, которые позволят выполнять все вышеперечисленные функции.
На исследования «нанокраски» Министерство обороны США выделило <Node id="2147"/>около двух миллиардов долларов<Node id="2177"/> в <Node id="2180"/>год<Node id="2183"/>. Также с помощью системы оптических матриц, которые будут отдельными наномашинами в «краске», исследователи хотят добиться эффекта невидимости машины или самолета. Миниатюрные камеры будут считывать изображение с одной стороны устройства, передавая его на фотоэлементы на другой стороне, формируя таким образом изображение заднего фона спереди машины.

Можно создать устройство размером с мельчайшее насекомое, около 200 микрон, способное находить незащищенных людей и впрыскивать им яды. Летальная доза токсина ботулизма составляет 100 нанограммов, или около 1/100 объема всего устройства. 50 миллиардов единиц подобного оружия достаточно, чтобы убить каждого человека на Земле. А хранить этого убийцу человечества можно… в чемодане. Поэтому нанокомпании уже <Node id="2944"/>несколько лет<Node id="2957"/> подряд совершенствуют системы защиты от химического и биологического оружия. Только в <Node id="3044"/>2002 году<Node id="3053"/> правительство США выделило на исследования средств биологической и химической защиты полмиллиарда долларов. В итоге <Node id="3170"/>с 2002 по 2004 г.<Node id="3187"/> рядом компаний были разработаны эффективные защитные средства – от перчаток, которые не пропускают токсичные вещества, до специальных кремов, уменьшающих токсичность патогенов, попавших на кожу солдата.

Компания NanoScale Materials Inc. предложила коммерческий продукт на основе нанотехнологий, который нейтрализует токсичные химикаты, она совершенствовала средства защиты от химического и биологического оружия.
 
«<Node id="3605"/>Естественно, одним из основных применений нового продукта будет военное, – сказал Том Аллен<Node id="3696"/>, вице-президент компании. – Наша основная спецификация – выпуск продуктов, эффективно нейтрализующих химические и биологические военные агенты. Конечно, нашу технологию можно будет использовать и в мирном русле для защиты людей, работающих на токсичном производстве».
 
Одним из продуктов компании является порошок FAST ACT (First Applied Sorbent Treatment Against Chemical Threats), обезвреживаюший токсичные химикаты. Порошок состоит из активных <Node id="4145"/>наночастиц<Node id="4155"/>, которые связывают и деактивируют около 24 известных токсичных химических соединений, а также некоторые кислоты, использующиеся в химических атаках. Порошок можно применять при температурах ниже нуля, а также в различных средах. В отличие от кремов, которые должны быть влажными, он может быть эффективен и в распыленном состоянии.

Компания Gentex Corp. из США в сотрудничестве с NanoScale Materials Inc. разработала защитный костюм для солдат, в котором используется материал, интегрированный с порошком FAST ACT. Для защиты от спор Bacillus anthracis, т. е. бактерий, наиболее распространенных в качестве военного бактериологического агента, компания Nanomaterials Research Corp. предложила использовать <Node id="4863"/>фуллерены<Node id="4872"/>, соединенные с антителами. Результаты клинических испытаний препарата показали, что он убивает саму бактерию и ее споры до того, как концентрация патогенов в организме приведет к его смерти. При этом с момента заражения организма антраксом проходит <Node id="5122"/>24 часа<Node id="5129"/>.

Другая компания, CombiMatrix, предложила чип для определения биологической опасности размерами с почтовую марку. Устройство может определить присутствие нескольких видов различного бактериологического оружия. На его базе CombiMatrix выпустила детектор HANAA, который можно использовать в полевых условиях. Прибор питается от батареек и весит около килограмма. Его принцип действия основан на репликации ДНК образца с помощью полимеразной цепной реакции. Когда же искомой ДНК становится достаточно для определения, прибор ее обрабатывает с помощью флуоресцентных меток и соотносит с одним из запрограммированных типов патогенной ДНК. Весь процесс обработки четырех различных образцов занимает <Node id="5824"/>30 минут<Node id="5832"/>.
С помощью нанотехнологий была создана кремниевая микрокамера, в которой происходит процесс нагрева-охлаждения ДНК. Как говорят разработчики прибора, он может опознать патоген при концентрации 10 бактерий в 1 пробе. 1 проба представляет собой капсулу диаметром 5 мм и 2 см длиной. Так как такие токсины, как рицин, не содержат ДНК и, соответственно, не могут быть опознаны детектором HANAA, CombiMatrix также выпустила устройство на основе иммунохимического чипа, которое может опознавать 5 токсинов типа рицина. Эти устройства были успешно испытаны на специальном танке FOX в ходе войны в Ираке. Танк обнаружил следы рицина, зарина, споры антракса и другие токсины.
Дэвид Додерер, инженер из U.S. Global, заявил, что компания разработала воздушные фильтры на основе <Node id="6600"/>нановолокон<Node id="6611"/>, которые первоначально предназначались для астронавтов <Node id="6667"/>НАСА<Node id="6671"/>. Благодаря ультрамалым порам (около 50 нм) фильтр не пропускает отдельные вирусы и бактерии. Конечно, и детекторы, и средства защиты будут использоваться в охране аэропортов, многоэтажных зданий, больниц, правительственных учреждений и пр.

Благодаря потенциалу наносборки и молекулярного конструирования станет возможным создание невидимых видов вооружения, которое станет опаснее и коварнее химического и биологического видов оружия. Как же уничтожить невидимое оружие? Получается, что мы можем стать свидетелями рождения одного из новейших видов «грязного» оружия. Нанороботы вообще могут уничтожить биосферу Земли, используя ее как строительный материал.

<Node id="7332"/>Разведка местности<Node id="7350"/> и шпионаж, по прогнозам специалистов, станут осуществимы с помощью умной пыли не ранее чем через 7–<Node id="7450"/>10 лет<Node id="7456"/>. Сценарий действий здесь будет следующим. Распыленное в окрестностях важного объекта облако незаметно перемещается в его сторону. Попутно выбираются оптимальные места для размещения «субоблачков». Облако видеонаблюдения, каждая пылинка которого представляет собой отдельный пиксель матрицы с интерфейсом связи с соседями, стремится занять лучшую позицию для большего обзора пространства. Жучки или, возможно, «мошки» устанавливают «контроль за звуками». Самая сложная часть – передача информации в штаб разведки – в ближайшее время вряд ли сможет обойтись без засылки агента с устройством, считывающим ее, как в RFID-системах.

Встроенные компьютеры позволят активировать на расстоянии любой вид оружия, а более компактные источники энергии позволят сильно улучшить возможности боевых роботов. Аналитик Том Маккарти (Tom McCarthy), автор статьи «Молекулярная нанотехнология и мировая система» (Molecular Nanotechnology and the World System), утверждает, что в ходе военных действий армии будут уничтожать людей, а не военную технику или промышленные предприятия.

Самая очевидная и простая в исполнении задача, которую можно будет поручить уже самым первым, сравнительно большим стайным нанороботам, состоит в физическом уничтожении сил противника с помощью микрозарядов взрывчатки. Будучи сброшенным с самолета, естественно, беспилотного, облако само автоматически ищет цели, разделяется на кластеры необходимого для их поражения размера, облепляет их, проникая в незащищенные места, и синхронно подрывается. Получившийся объемный взрыв сжигает системы управления техникой и опустошает самые защищенные бомбоубежища с максимальной эффективностью, недоступной обычным видам вооружения.
Владимир <Node id="9152"/>ШЕНКhttp://www.vpk-news.ru/article.asp?…Очень<Node id="9197"/> хорошая статья! Я бы сказал даже, что это – по сути – развёрнутый план работы в различных областях для наших НИИ МО. Чего там зря придумывать и высасывать из пальца задания подчинённым, нужно просто брать эти разработки за образец (разумеется, с учётом возможной дезинформации) и «вдогонку» разрабатывать аналогичные устройства и методы. Ну и, конечно, с учётом наших/своих («инициативных») разработок. Так что для военных <Node id="9621"/>век<Node id="9624"/> нанотехнологий уже (давно) начался… Как говорится, засучивай рукава, и за дело!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="169" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="3605" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="6667" EndNode="6671">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="4863" EndNode="4872">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2147" EndNode="2177">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1552" EndNode="1562">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5824" EndNode="5832">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1368" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="705" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="870" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="1083" EndNode="1095">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="3605" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2944" EndNode="2957">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="7450" EndNode="7456">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="9152" EndNode="9197">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3044" EndNode="3053">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="3044" EndNode="3053">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="9621" EndNode="9624">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="945" EndNode="957">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3170" EndNode="3187">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="4145" EndNode="4155">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="1259" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2180" EndNode="2183">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="7332" EndNode="7350">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Разведка местности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="870" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5122" EndNode="5129">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="7450" EndNode="7456">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нановолокно" StartNode="6600" EndNode="6611">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
