<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Пензенская область готова заявить о себе как о регионе, в котором не только знают, но и внедряют в производство «высокие технологии». Об этом заявили на конференции в научно-исследовательском институте физических измерений Пензы <Node id="230"/>в понедельник, 21 апреля<Node id="254"/>. Чиновники, ученые и промышленники решали, как развивать наноиндустрию.

С наноразмерами в институте физических измерений работают уже <Node id="390"/>около 30 лет<Node id="402"/>, и теперь ни один космический летательный аппарат в стране не работает без «умных» пензенских датчиков. На одном только комплексе «Буран» их 3,5 тысячи. Потенциал научной базы в Сурском крае огромен, и применять его можно не только в космической промышленности – уверены ученые.

Столь масштабную научную конференцию, посвященную нанотехнологиям, в Пензенской области собрали впервые. Однако непростых тем для разговора уже накопилось немало. Ученым для будущих разработок требуется современное оборудование, а экономике региона в целом – высококвалифицированные кадры, новаторы, которые смогли бы нанопректы внедрять в производство.

«О существовании нанотехнологий в <Node id="1072"/>XXI веке<Node id="1080"/> должны знать даже школьники, не говоря уже о студентах технических специальностей», – уверен губернатор Пензенской области Василий Бочкарёв. В связи с этим, он предложил, в первую очередь, скорректировать систему образования так, чтобы «наноэлементы» перестали быть для общества понятием из научной фантастики. Со своей стороны, <Node id="1410"/>правительство<Node id="1423"/> региона разрабатывает систему грантов для молодых ученых, готовых к большим экспериментам.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="390" EndNode="402">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1072" EndNode="1080">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="230" EndNode="254">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1410" EndNode="1423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
