<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Последние исследования показали, что электро-люминесцентные устройства (ЭЛУ) на основе <Node id="89"/>квантовых точек<Node id="104"/> (QDs) могут стать хорошей альтернативой для уже существующих устройств в области создания плоских экранов и источников излучения. Причина этого – в высокой эффективности, яркости, насыщенности цвета таких устройств. В частности, чрезвычайно узкие линии испускания таких соединений (FWHM=18-30 нм) уже позволили создать QD ЭЛУ, излучающие насыщенный зеленый и красный свет. По яркости и спектральной чистоте они значительно превосходят как ЖК дисплеи, так и органические ЭЛУ (ОЭЛУ). Для создания реальных устройств необходимо иметь весь набор базовых цветов – красный, зеленый, голубой (RGB), таким образом, создание аналогичного источника голубого света позволит получить устройство, цветовая гамма которого будет намного шире получаемой в современных устройствах.
 
Известно, что яркость дисплеев определяется яркостью ЭЛУ, из которых он состоит, которая в свою очередь зависит от мощности излучения, площади ЭЛУ и восприимчивости человеческого глаза к свету с такой длиной волны. Однако же для голубого цвета (440-490 нм) эта величина очень мала (около 0.02-0.2 по сравнению с 0.8-1 для зеленого света и 0.2-0.7 для красного). Поэтому в этом случае требуется большая мощность излучения, что создает трудности для создания именно голубых ЭЛУ.
 
Практически все люминесцирующие в голубой области материалы, о которых известно <Node id="1431"/>на сегодняшний момент<Node id="1452"/>, обладают широкой полосой в спектре (не меньше 32 нм) и дополнительной полосой в более длинноволновой области, тогда как уже <Node id="1578"/>20%<Node id="1581"/> дополнительного зеленого излучения достаточно, чтобы заглушить голубой свет. Все это препятствует созданию источников четкого и насыщенного света. Однако ученым из Penn State University удалось создать QD ЭЛУ, намного опережающее известные сегодня. Устройство представляло собой гетероструктуру с эмиссионным слоем, представленным <Node id="1913"/>квантовыми точками<Node id="1931"/> ядро/оболочка - CdS/ZnS. ЭЛУ, в котором и измерялись рабочие характеристики, имеет следующую структуру (Рис. 1): ITO/poly(3,4-ethylenedioxythiophene)poly(styrenesulfonate) (PEDOT/PSS) (25 nm)/hole transport layer (HTL) (45 nm)/QDs (3 MLs)/Al (150nm). При напряжении 5.5 В устройство излучало яркий спектрально чистый голубой свет (FWHM&lt;20 нм, яркость до 1600 Кд/м2, Рис. 2). Излучение длинноволнового хвоста не превышало <Node id="2353"/>5%<Node id="2355"/>. Однако следует отметить, что при повышении напряжения до 6.5 В излучение побочного хвоста выросла до <Node id="2458"/>50%<Node id="2461"/>, что может быть связано с возбуждением глубоких уровней и дефектностью <Node id="2533"/>квантовых точек<Node id="2548"/>. 
 Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="1913" EndNode="1931">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2458" EndNode="2461">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2353" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1431" EndNode="1452">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="89" EndNode="104">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1578" EndNode="1581">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="2533" EndNode="2548">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
