<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Международные химические олимпиады школьников – это вершина мировой системы химических олимпиад, соревнование высшего уровня, в котором участвуют все лучшие юные химики мира. Как правило, задания олимпиад такого уровня - авторские, оригинальные, интересные, сложные, актуальные, охватывающие не только классику химической науки, но и последние научные и технические достижения Человечества. В <Node id="395"/>этом году<Node id="404"/> 39 МХО пройдет <Node id="420"/>с 15 по 24 июля 2007<Node id="440"/> на Химическом факультете Московского Государственного Университета им. М.В.Ломоносова. 

Российские химики были всегда сильны на химических олимпиадах любого уровня, и в <Node id="611"/>этом году<Node id="620"/> им предстоит решать непростые задачи. На этот раз они связаны, в том числе, с <Node id="699"/>наноматериалами<Node id="714"/> и нанотехнологиями. Примеры таких задач которых можно найти в статье профессора Химического факультета МГУ В.В.Еремина<Node id="833"/> <Node id="834"/>(раздел "Библиотека").
 
 
...И дело здесь вовсе не в моде или коньюнктуре, просто развитие современной химии логично подошло к такому пределу, за которым она тесно срастается с тем, что сейчас часто называют "нанохимией". Это новый этап и новые достижения, когда "классическая химия" расцвечивает новыми красками и новым пониманием свежую, современную, провокационную, перспективную область человеческих знаний, нацеленную на дальнейший прогресс и революцию в науке и технике. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="833" EndNode="834">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="395" EndNode="404">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="833" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="420" EndNode="440">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="699" EndNode="714">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="611" EndNode="620">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
