<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые Беларуси и России планируют выполнить совместный проект по созданию наноструктурируемых материалов для космической техникиУченые Беларуси и России планируют выполнить совместный проект по созданию наноструктурируемых материалов для космической техники и автотранспорта. Об этом сообщил сегодня директор Института тепло- и массообмена имени А.В.Лыкова НАН Беларуси Сергей Жданок на Минском международном форуме по тепломассообмену.
Академик ЖДАНОК Сергей АлександровичПо <Node id="477"/>его<Node id="480"/> словам, специалисты Беларуси и России разрабатывают совместную программу, предполагающую создание современных нанотехнологий для космической сферы.
 
«<Node id="632"/>Белорусские ученые будут принимать активное участие в выполнении документа. У нас накоплен богатый опыт в этой области, и мы можем успешно использовать его для достижения высоких результатов», – сказал Сергей Жданок<Node id="847"/>.
 Как сообщает БЕЛТА, одним из главных российских партнеров Института тепло- и массообмена НАН Беларуси является Сибирское отделение Российской академии наук. Вместе с ним реализовано несколько важных для энергетической отрасли двух стран проектов. В частности, отметил директор института, «ученые исследовали режимы горения топлив, когда скорость их горения в одну тысячу раз превышает традиционную». Эти исследования будут способствовать созданию современных двигателей, технологий получения новых материалов.

Ученые двух стран планируют также активизировать совместные работы по разработке методов получения и хранения водорода.
 
«<Node id="1484"/>Например, мы создали новый реактор, который позволяет экономно производить водород. Работы в этом направлении могут быть успешно продолжены совместно с российскими учеными», – добавил <Node id="1668"/>Сергей Жданок<Node id="1681"/>.
 <Node id="1684"/>Минский<Node id="1691"/> международный форум по тепломассообмену проходит <Node id="1741"/>с 19 по 23 мая<Node id="1755"/>. В нем принимают участие более тысячи ученых. В числе докладов, которые будут озвучены на мероприятии, – тепломассообмен в неравновесных процессах, экстремальные теплофизические процессы, проблемы компьютерной аэрофизики марсианских спускаемых аппаратов и другие.
<Node id="2020"/>http://www.embassybel.ru/…05/19/17363/Институт<Node id="2066"/> тепло- и массообмена имени А.В.Лыкова НАН Беларусиhttp://<Node id="2124"/>www.itmo.by/Ученые<Node id="2142"/> Беларуси и России планируют выполнить совместный проект по созданию наноструктурируемых материалов для космической техники и автотранспорта. В который раз поражают серьёзность, основательность и актуальность (словом, «фундаментальность» – в хорошем смысле) исследований, проводимых белорусскими учёными. Поэтому с ними так охотно сотрудничают исследователи разных стран, включая нашу. Новых им успехов и свершений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1684" EndNode="1691">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="632" EndNode="847">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1484" EndNode="1681">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1741" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1484" EndNode="1681">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="632" EndNode="847">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2124" EndNode="2142">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Тональность" StartNode="1668" EndNode="1681">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="2020" EndNode="2066">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="477" EndNode="480">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
