<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Благодаря нанотехнологиям ученые научились управлять водой, используя внешнее электромагнитное поле.

Ученые из Политехнического Института Ренсслеера (Rensselaer Polytechnic Institute) создали новый тип жидкой суспензии с <Node id="223"/>наночастицами<Node id="236"/>, которая показала хорошую стабильность в магнитном поле.

Работа с миниатюрными объемами жидкости давно интересует ученых, работающих с МЭМС и лабораториями-на-чипе. Для того, чтобы эффективно управлять свойствами жидкости, ученые из Ренслеера растворили в ней <Node id="498"/>наночастицы<Node id="509"/> теллурида висмута.

<Node id="530"/>Затем<Node id="535"/> капельно нанесли получившуюся смесь на подложку из кремния, обработанную тефлоном. Как только на капли воздействовали электромагнитным полем, они меняли контактный угол с поверхностью, в то время как обычные капли воды, естественно, не проявляли таких войств.

Основное достижение ученых состоит в том, что теперь можно заставить воду перемещаться по капиллярам без необходимости установки микронасосов. Управляя протоком электромагнитным полем, ученые всегда смогут либо «затормозить» ее ход, либо изменить его на противоположный.

Как говорят ученые, это открытие поможет при создании управляемых жидкостных линз, так необходимых во многих оптических приборах, также нано-жидкость пригодится в мониторах для мобильных телефонов. Другое применение «управляемой жидкости» – в жидкостных МЭМС и лабораториях-на-чипе. Там <Node id="1356"/>наночастицы<Node id="1367"/> могут контролировать проток жидкости через капилляры устройств без каких-либо микронасосов.

О своем открытии ученые сообщили в журнале Nanotechnology
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="530" EndNode="535">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1356" EndNode="1367">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="223" EndNode="236">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="498" EndNode="509">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
