<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Светодиоды<Node id="10"/> вместо лампПрезидент США Джордж Буш подписал закон, согласно которому обычные бытовые лампочки будут практически полностью заменены на энергосберегающие в <Node id="166"/>2014 году<Node id="175"/>. Но по мнению российских ученых, одним из самых перспективных направлений в освещении является внедрение <Node id="281"/>светодиодов<Node id="292"/>. Разработками этого направления в рамках госпрограмм занимаются в Соединенных Штатах, в Китае, в Японии, Корее, Австралии, на Тайване.
Александр Юнович
В России необходимо создание программы развития светодиодной промышленности, светотехнических устройств на основе <Node id="559"/>светодиодов<Node id="570"/> и применения этих устройств в общем освещении, считает доктор физико-технических наук, профессор МГУ Александр Эммануилович<Node id="694"/> <Node id="695"/>Юнович. По мнению профессора, светодиодное освещение – проблема глобальная, имеющая научное обоснование; ее решение будет иметь не только экономические, но и социальные последствия. Этой проблеме был посвящен его доклад «Современное состояние и тенденции развития <Node id="959"/>светодиодов<Node id="970"/> и светодиодного освещения» на выставке «Интерлайт 2007».

Стенды выставки демонстрировали как готовую светотехническую продукцию (уличные светильники, светодиодные лампы с цоколем, гирлянды), так и <Node id="1169"/>светодиоды<Node id="1179"/> и компоненты для их изготовления. Больше половины участников выставки составили отечественные компании – больше половины выставленной ими продукции оказалась импортной.
 Часть электрической энергии, расходуемой на освещение, составляет в мире <Node id="1423"/>около 21%<Node id="1432"/> от общего количества потребляемой электроэнергии. <Node id="1483"/>Светодиод<Node id="1492"/> – это прибор, который с высоким коэффициентом полезного действия преобразует электрическую энергию в световую. Новые источники света, <Node id="1627"/>светодиоды<Node id="1637"/>, позволят сэкономить электроэнергию, оцениваемую миллиардами долларов, и решить часть экологических проблем, связанных с глобальным потеплением. 
Исследования в области <Node id="1807"/>светодиодов<Node id="1818"/> проводились еще <Node id="1835"/>в начале 20 века<Node id="1851"/>: в <Node id="1855"/>1907 году<Node id="1864"/> <Node id="1865"/>Дж. Раунд<Node id="1874"/> в Америке наблюдал электролюминесценцию в карбиде кремния, а позже, независимо от него, в <Node id="1965"/>20-е годы<Node id="1974"/> Олег Владимирович Лосев открыл «эффект Лосева». В <Node id="2025"/>1939 году<Node id="2034"/> О.В.Лосев написал, что это явление возникает на границе р и n областей. Эта статья опережала работы <Node id="2135"/>1949 г.<Node id="2142"/> о р-n переходах и основанных на них транзисторах, за которые <Node id="2204"/>В.Шокли<Node id="2211"/>, <Node id="2213"/>Дж.Бардин<Node id="2222"/> и <Node id="2225"/>У.Браттейн<Node id="2235"/> получили Hобелевскую премию. Следующим важнейшим шагом в истории <Node id="2301"/>светодиодов<Node id="2312"/> стало открытие <Node id="2328"/>Жоресом Ивановичем Алферовым<Node id="2356"/> и его школой свойств гетеропереходов (Нобелевская премия <Node id="2414"/>2000 г.<Node id="2421"/>). Гетеропереход – контакт двух различных по химическому составу полупроводников. Полупроводниковые структуры, имеющие несколько гетеропереходов, называются гетероструктурами.
 В <Node id="2600"/>90-е годы<Node id="2609"/> японские ученые <Node id="2626"/>И.Акасаки<Node id="2635"/>, Х.Амано, <Node id="2646"/>Ш.Накамура<Node id="2656"/> добились значимых результатов в области изучения <Node id="2706"/>светодиодов<Node id="2717"/> на основе нитрида галлия. Физика, связанная с гетеропереходами, была использована в структурах с контактами нитрид галлия – нитриды индия/галлия и галлия/алюминия.  
«<Node id="2885"/>В этих приборах используются десятки слоев, толщина которых составляет несколько или десятки постоянных кристаллической решетки (постоянная решетки – это шаг размером порядка нанометров, при сдвиге решётки на этот шаг она совпадает сама с собой). Эти высокие технологии – нанотехнологии – обеспечили прорыв в создании сверхъярких <Node id="3215"/>светодиодов<Node id="3226"/>, они будут основой для светодиодного освещения», – отмечает Юнович<Node id="3293"/>.
 
Крупные капиталовложения в фундаментальные научные исследования светодиодных <Node id="3374"/>наноструктур<Node id="3386"/> были сделаны в США, в Японии, в Европе. <Node id="3427"/>В конце 90-х годов<Node id="3445"/> эти вложения начали окупаться – была создана светодиодная промышленность, выпускающая миллионы <Node id="3541"/>светодиодов<Node id="3552"/>. С началом промышленного производства последовательно встали вопросы совершенствования светодиодных разработок. Исследования коснулись и внутреннего квантового выхода излучения в активном слое, и методов вывода излучения из кристалла. Решались и продолжают решаться задачи увеличения тока через один диод и уменьшения нагрева диодов, чтобы получить от одной светодиодной лампочки возможно больший световой поток. Рекордные значения коэффициента полезного действия – преобразования электрической энергии в световую энергию – достигли в лабораториях <Node id="4101"/>60%<Node id="4104"/>!
 Еще одна задача, стоящая перед учеными и инженерами, – получить при помощи <Node id="4182"/>светодиодов<Node id="4193"/> белый свет, воспринимаемый человеческим глазом. Восприятие света человеческим зрением характеризуется световой отдачей, измеряемой в люменах (единицах светового потока) на ватт электрической мощности. Лампы накаливания имеют световую отдачу около 18 лм/Вт. <Node id="4451"/>Светодиоды<Node id="4461"/> белого свечения в промышленности достигли сейчас значений порядка 80 лм/Вт, т.е. уровня экономичных люминесцентных ламп. В лабораториях получены значения световой отдачи до 150 лм/Вт; когда эти значения будут достигнуты в массовом производстве, белые <Node id="4713"/>светодиоды<Node id="4723"/> вытеснят обычные лампы.  
«Тут возникли проблемы не только чисто физические, но и светотехнические проблемы светового восприятия человеческим зрением. Почти <Node id="4881"/>70 лет<Node id="4887"/> отрабатывались люминесцентные лампы для того, чтобы их можно было широко применять. И до сих пор большинство предпочитает дома использовать лампы накаливания, а не люминесцентные. Как будет со <Node id="5081"/>светодиодами<Node id="5093"/>? Они имеют колоссальные возможности, но для массового их применения необходимы научные исследования и новые технологические разработки».
  
В целом реальные достижения в области <Node id="5272"/>светодиодов<Node id="5283"/> опережают прогнозы на 5 – <Node id="5310"/>6 лет<Node id="5315"/>, что добавляет уверенности в их успехе. Настоящие светотехнические устройства на основе <Node id="5404"/>светодиодов<Node id="5415"/> не будут похожи на наши лампы накаливания, – продолжает Юнович. Не обязательно ввинчивать светодиодную лампу в тот же цоколь, что и лампы накаливания, – «должны быть принципиально другие светотехнические устройства: и потолочные осветители, и настольные лампы, и внешние фонари».
 
По словам профессора МГУ, компании, вложившие <Node id="5744"/>несколько лет назад<Node id="5763"/> большие средства в научные исследования, сейчас начинают получать прибыли от массового производства <Node id="5864"/>светодиодов<Node id="5875"/>. Когда общее освещение перейдет на <Node id="5911"/>светодиоды<Node id="5921"/>, эти прибыли увеличатся в сотни раз, убежден Юнович. По его словам, если вы вкладываете в <Node id="6012"/>2002–2007 годах<Node id="6027"/>, то весомый результат следует ожидать в <Node id="6068"/>2011–2012 годах<Node id="6083"/>.
 В России в 60–70–<Node id="6103"/>80-е годы<Node id="6112"/> были заложены не только возможности для развития светодиодной промышленности, но и основы нитридной технологии. В <Node id="6227"/>90-е годы<Node id="6236"/> исследования и разработки благодаря энтузиастам не прекращались, но шли главным образом совместно с европейскими и американскими лабораториями. Профессор отмечает, что в России сейчас есть и научные коллективы, и промышленные фирмы, которые могут развивать исследования и разработки, необходимые для развития светодиодной промышленности.  
«Работы <Node id="6585"/>последних 10 лет<Node id="6601"/> в России по нитридным соединениям и <Node id="6638"/>светодиодам<Node id="6649"/> на их основе были обсуждены на 4-х всероссийских совещаниях и 5 российских конференциях. На них, кроме Санкт-Петербурга и Москвы, были представлены Новосибирск, Томск, Нижний Новгород, Казань, Орел. За <Node id="6852"/>последние годы<Node id="6866"/> академические и университетские организации стали получать не только инвестиции от различных фондов, но и финансовые вливания от <Node id="6996"/>правительства<Node id="7009"/> и промышленности. Исследования и разработки, посвященные <Node id="7067"/>светодиодам<Node id="7078"/>, в Физико-Техническом Институте им.А.Ф.Иоффе, в Московском Университете признаны не только у нас, но и на мировом уровне. Сейчас необходима подготовка научных, инженерных и технических кадров для светодиодной промышленности, издание научно-технической и учебной литературы по <Node id="7355"/>светодиодам<Node id="7366"/>».
  Физик подчеркивает, что для развития производства <Node id="7421"/>светодиодов<Node id="7432"/> и создания светодиодного освещения «недостаточно усилий отдельных фирм, необходима координация усилий и связей между различными институтами и компаниями, необходима государственная поддержка, которая осуществляется в Соединенных Штатах, в Китае, в Японии, Корее, Австралии, на Тайване». <Node id="7720"/>Светодиоды<Node id="7730"/> – основа освещения будущего, подводит итог профессор МГУ. Однако, для успешной реализации заложенного в <Node id="7835"/>светодиодах<Node id="7846"/> потенциала необходимо создание государственной программы научных исследований, технологических разработок, технических разработок светотехнических устройств и продвижения их на рынок.
 
«В России есть все возможности, чтобы разработать и провести в жизнь программу светодиодного освещения, но без государственных вложений и без государственного организационного участия в этой программе она не будет эффективна», – убежден Александр Юнович.
 Наталья <Node id="8297"/>Харламоваhttp://www.polit.ru/…/26/<Node id="8331"/>led<Node id="8334"/>.html<Node id="8339"/> Выставка «Интерсвет 2007» (Interlight-2007) – 13-я международная специализированная выставка по светотехнике и освещению, организованная Германской компанией «Ost-West Partners» и Российским ОВК-РУС прошла в Москве <Node id="8555"/>с 27 по 30 ноября<Node id="8572"/>. Выставка проводилась в четырех павильонах выставочного комплекса Экспоцентр, на ней были представлены стенды около 300 участников. По сравнению <Node id="8718"/>с 2006 годом<Node id="8730"/>, выставка увеличилась на один павильон, который был полностью посвящен полупроводниковым источникам света – <Node id="8839"/>светодиодам<Node id="8850"/>. 
В рамках выставки состоялась Международная Конференция «Светодиодный Форум» («<Node id="8931"/>LED<Node id="8934"/> Forum»), которая собрала более 200 участников из 15 стран. Форум проходил под председательством проф. Ю.Б.Айзенберга – главного редактора журнала «Светотехника» (английское издание журнала – «Light &amp; Engineering»). Вступительный обзорный доклад «Современное состояние и тенденции развития <Node id="9224"/>светодиодов<Node id="9235"/> и светодиодного освещения» был сделан на Форуме профессором Московского Университета <Node id="9321"/>А.Э.Юновичем<Node id="9333"/>.<Node id="9334"/>
 На Форуме выступили представители зарубежных компаний (Cree, Osram-Semiconductor, Seoul Semiconductor, EVB Electronic и др.). От отечественных компаний выступили представители компаний «Светлана-Оптоэлектроника» и «Кавер Лайт». В заключение Форума «За круглым столом» было проведено обсуждение проблем развития светодиодной промышленности и светодиодного освещения в России. <Node id="9711"/>http://ledcommunity.ru/…s/2007-12-11Проблема<Node id="9755"/> экономии сейчас выходит на первое место. В Москве и других крупных городах принимаются специальные программы. Вот, к примеру, в Москве разворачивается масштабная программа экономии электроэнергии Проект «СберСвет» (<Node id="9971"/>http://www.sbersvet.ru).<Node id="9995"/> Так что планы работ в области разработки и повсеместного распространения экономичных и высокоэффективных <Node id="10101"/>светодиодов<Node id="10112"/> ложатся на вполне «удобренную» почву…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="4182" EndNode="4193">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="281" EndNode="292">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2600" EndNode="2609">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="1169" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="8839" EndNode="8850">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="6996" EndNode="7009">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="166" EndNode="175">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Светодиод" StartNode="3215" EndNode="3226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2213" EndNode="2222">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бардин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="9971" EndNode="9995">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="9333" EndNode="9334">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2025" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Светодиод" StartNode="4451" EndNode="4461">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2885" EndNode="3293">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Светодиод" StartNode="1483" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="1865" EndNode="1874">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="2225" EndNode="2235">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">У.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="2204" EndNode="2211">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="2626" EndNode="2635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="2885" EndNode="3293">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Светодиод" StartNode="4713" EndNode="4723">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1965" EndNode="1974">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="6852" EndNode="6866">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="8555" EndNode="8572">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="8297" EndNode="8339">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="9333" EndNode="9334">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="2135" EndNode="2142">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="2025" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="сотрудники" StartNode="694" EndNode="695">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Светодиод" StartNode="9224" EndNode="9235">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Светодиод" StartNode="1807" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="6227" EndNode="6236">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Светодиод" StartNode="559" EndNode="570">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Светодиод" StartNode="5911" EndNode="5921">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Светодиод" StartNode="1627" EndNode="1637">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Url" StartNode="9711" EndNode="9755">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Светодиод" StartNode="0" EndNode="10">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Светодиод" StartNode="5864" EndNode="5875">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="1835" EndNode="1851">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Персона" StartNode="2328" EndNode="2356">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванович</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="5744" EndNode="5763">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="6585" EndNode="6601">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Персона" StartNode="2646" EndNode="2656">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="166" EndNode="175">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Светодиод" StartNode="7067" EndNode="7078">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Светодиод" StartNode="5081" EndNode="5093">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="3427" EndNode="3445">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Год" StartNode="2414" EndNode="2421">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="6012" EndNode="6027">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Светодиод" StartNode="959" EndNode="970">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Светодиод" StartNode="3541" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="6103" EndNode="6112">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="1855" EndNode="1864">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Светодиод" StartNode="2301" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="8718" EndNode="8730">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Светодиод" StartNode="5404" EndNode="5415">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Год" StartNode="4881" EndNode="4887">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Светодиод" StartNode="8931" EndNode="8934">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="4881" EndNode="4887">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="6068" EndNode="6083">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Светодиод" StartNode="6638" EndNode="6649">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Светодиод" StartNode="7421" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Процент" StartNode="1423" EndNode="1432">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Наноструктура" StartNode="3374" EndNode="3386">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Светодиод" StartNode="10101" EndNode="10112">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Период_времени" StartNode="5310" EndNode="5315">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Персона" StartNode="9321" EndNode="9333">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="работает" StartNode="694" EndNode="695">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Светодиод" StartNode="7355" EndNode="7366">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Светодиод" StartNode="7835" EndNode="7846">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Светодиод" StartNode="8331" EndNode="8334">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Год" StartNode="1855" EndNode="1864">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Процент" StartNode="4101" EndNode="4104">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Светодиод" StartNode="5272" EndNode="5283">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Светодиод" StartNode="7720" EndNode="7730">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Светодиод" StartNode="2706" EndNode="2717">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
