<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Томске открыли комплекс «Нанотех»В пятницу в Томске открыли центр коллективного пользования технологическим оборудованием. Участники выездного заседания президиума Сибирского отделения Российской академии наук посетили новый комплекс «Нанотех».

Этот трехваловый министан винтовой прокатки – гордость центра «Нанотех». Разогретые в печи широкие титановые прутки за одну лишь <Node id="377"/>секунду<Node id="384"/> утончаются и удлиняются на целый метр. Все на основе нанотехнологий. В центре коллективного пользования технологическим оборудованием уже почти все готово для работы и учебы. Хотя здесь эти два понятия не разделяют.
Владимир Сабянин, ректор Новосибирского государственного университета, говорит:
 
«Отдельно учебный процесс от научного нельзя рассматривать. Ваш центр – это, конечно, здорово. У вас же еще особая экономическая зона. Думаю, и для нее пригодится. А как это пойдет – покажет время».
  Ремонт в здании, где разместился «Нанотех», сделали за полгода. В <Node id="950"/>марте<Node id="955"/> здесь произошел крупный пожар. Финансовыми соучастниками создания центра стали Сибирское отделение РАН и администрация Томской области. В покупке оборудования принял участие и Томский госуниверситет**. Это особенность учебного процесса. Студенты с третьего курса попадают в реальные условия работы.  
«<Node id="1258"/>Это уникальный случай, когда совмещено технологическое оборудование, в соседнем корпусе исследовательское. – Вон, на антресолях – учебные пособия. Это будет здорово», – считает председатель президиума Томского научного центра СО РАН Сергей Псахье<Node id="1504"/>.
 
Пока еще центр не работает в полную силу. Здесь еще пахнет свежей краской. Участники выездного заседания с интересом рассматривают приборы и станки. А первые студенты придут сюда уже <Node id="1691"/>через неделю<Node id="1703"/>.
Оксана <Node id="1712"/>Мурзинцеваhttp://www.vesti.ru/doc.html?…Ну<Node id="1754"/> вот, ещё один «камушек» в общую «мозаику» отечественной инфраструктуры нанотехнологий. И здесь прослеживается позитивная тенденция сближения академической и вузовской науки с производством. Поздравляем и желаем успехов и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="377" EndNode="384">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1258" EndNode="1504">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1691" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="950" EndNode="955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1712" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1258" EndNode="1504">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
