<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В вузах Приморья есть чему удивиться«Комсомолка» ищет самые яркие точки на студенческой карте <Node id="94"/>ВладивостокаВладимир Курилов<Node id="122"/>, ректор ДВГУ
Город нашенский по праву считается одним из главных университетских центров российского Дальнего Востока. Сегодня приморскому абитуриенту не нужно ломать голову, где получить специальность, о которой он мечтал с начальных классов.

Стоит взглянуть на перечень специальностей, изучаемых в вузах, чтобы понять – во Владивостоке можно освоить практически любую престижную профессию. Практически в каждом приморском университете есть научные школы, оригинальные методики, современное оборудование. И в то же время каждый вуз отличает что-то особенное и где-то даже легендарное. То, что привлекает вчерашнего школьника именно в этот вуз. Вот об этом и пойдет речь в сегодняшнем материале.
Научный музей ДВГУ
Был создан в <Node id="852"/>1998 году<Node id="861"/> в историческом здании, построенном <Node id="897"/>в конце 30-х годов<Node id="915"/> и являющимся памятником архитектуры (именно в нем в <Node id="968"/>1956 году<Node id="977"/> приступил к работе восстановленный ДВГУ). На трех этажах общей площадью 1980 кв. м расположены уникальные экспонаты Музея истории ДВГУ, Музея археологии и этнографии, Зоологического музея, Музея редкой книги и ботанической коллекции. Глядя на них, можно получить полное представление об истории территории, на которой располагается Приморье, с доисторических времен до наших <Node id="1353"/>дней<Node id="1357"/>. Кроме того, в стенах Научного музея ДВГУ постоянно организуются тематические выставки, проводятся мероприятия общественного и научного характера.
Физические лаборатории ДВГУPасполагаются в историческом здании на улице Суханова, 8. Всего три были презентованы в <Node id="1620"/>декабре 2007 года<Node id="1637"/>. Это две лаборатории тонкопленочных технологий научно-образовательного центра «Нанофизика и нанотехника» и лаборатория лазерной оптики научно-образовательного центра «Оптоэлектроника и информационные технологии» (Института физики и информационных технологий ДВГУ).
Здание Института физики и информационных технологий ДВГУ
Благодаря самому продвинутому оборудованию, произведенному в США, Франции, Германии и России, сотрудники лабораторий работают в самой актуальной области физики – области <Node id="2130"/>наноматериалов<Node id="2144"/> и нанотехнологий. И уже к <Node id="2171"/>2012 году<Node id="2180"/> намерены создать первые опытные образцы сверхбыстрых транзисторов, диодов и датчиков, созданных на основе оригинальных нанотехнологий.
При этом уникальное оборудование (сверхвакуумный комплекс, высоковакуумные установки, электронный микроскоп, сканирующие микроскопы, лазерные установки, спектральная аппаратура и т.д.) будет использоваться и для обучения студентов…
<Node id="2548"/>http://www.kp.ru/…037.4/96477/Дальневосточный<Node id="2593"/> государственный <Node id="2610"/>университетhttp://www.dvgu.ru/Ну<Node id="2642"/> вот, и в самом нашем дальнем (от Москвы) городе студенты могут работать на самом передовом оборудовании и развивать новейшие направления нанотехнологий… «Рядом» Китай, Япония, Ю.Корея, Штаты… Так что работать плохо или работать на плохом оборудовании было бы стыдно. Поэтому, думается, мы скоро сможем услышать об оригинальных научных достижениях тамошних студентов и сотрудников дальневосточных вузов. Успехов им и творческих достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2171" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="2130" EndNode="2144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1620" EndNode="1637">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="94" EndNode="122">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Курилов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2171" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="968" EndNode="977">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2610" EndNode="2642">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="968" EndNode="977">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="897" EndNode="915">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="852" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="2548" EndNode="2593">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="852" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1353" EndNode="1357">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
