<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сибирское экономическое чудоЭтот отрадный факт на <Node id="50"/>днях<Node id="54"/> сообщил первый заместитель мэра Виктор Воронов. У нас ниже уровень инфляции, а показатели промышленного производства и товарооборота в расчете на одного жителя существенно выше. Лидерами по сбору налогов в бюджет являются риэлтерские фирмы, транспортные предприятия и компании, осуществляющие связь. Сегодня в столице Сибири действует 226 крупных предприятий. <Node id="415"/>В прошлом<Node id="424"/> <Node id="425"/>году<Node id="429"/> объем производства составил <Node id="458"/>120 млрд рублей<Node id="473"/>, что на <Node id="482"/>20%<Node id="485"/> больше, чем в предыдущем.
ТехнологииУвеличивается выпуск продуктов нанотехнологий, созданных на базе институтов СО РАН. Основные направления их работы сегодня — информационные, сельхоз- и промышленные технологии, энергетика, защита окружающей среды.

По оценкам экспертов, продукция новосибирцев занимает серьезную долю программного обеспечения мирового рынка. Этот факт способствовал созданию технопарка в нашем регионе. Кстати, на его строительстве, по информации Виктора Воронова, уже освоено <Node id="982"/>260 млн рублей<Node id="996"/> из бюджетов всех уровней. Первый лабораторно-производственный корпус планируется ввести в эксплуатацию в <Node id="1102"/>четвертом квартале 2008 года<Node id="1130"/>.
Разработки новосибирских ученых интересны и за рубежом. Например, в ходе российско-казахского саммита было подписано три соглашения о сотрудничестве: по производству двигателей солнечной энергетики, развитию нанотехнологий и электроники.
Станки
В Новосибирске есть несколько значимых предприятий для страны. НАПО им. <Node id="1449"/>Чкалова<Node id="1456"/> приступило к долгосрочной программе по перевооружению Военно-воздушных сил России. В <Node id="1542"/>ближайшие годы<Node id="1556"/> парк ВВС страны будет заменен на самолеты последнего поколения Су-34 и модернизированные фронтовые бомбардировщики Су-24М, технические возможности которых повергают в уважительный шок НАТО. Сегодня Чкаловский завод выпускает истребители-бомбардировщики Су-34, производит ремонт и модернизацию фронтового бомбардировщика Су-24, российских региональных самолетов Sukhoi SuperJet-100, участвует в программе по созданию истребителей пятого поколения.
ФГУ «Искра» — крупнейшее за Уралом предприятие, выпускает <Node id="2062"/>75%<Node id="2065"/> взрывчаток для горнорудной и угольной промышленности, геологоразведки полезных ископаемых, строительных взрывных работ, обработки металлов взрывом. В числе товаров — механизмы взрывания различных систем, электрические, капсюльные, шнуровые детонаторы, пиротехническое реле и электропровода, охотничьи патроны. На заводе «Искра» впервые в России разработали детонаторы нового поколения, которые заменят привычные аммонитовые патроны. Старый патрон весит 250 граммов, а новый — 15 или 30, в зависимости от модификации. К тому же он намного удобнее в использовании, не боится влаги.

В Сибирском центре фармакологии и биотехнологий налаживается выпуск производства фармацевтических препаратов по международным стандартам GMP. В частности, выпускается препарат нового поколения тромбовазин, созданный Институтом ядерной физики и Институтом цитологии и генетики СО РАН <Node id="2930"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…o-pokoleniya).<Node id="2972"/> Препарат предназначен для лечения инфаркта, разработан на базе технологии электронно-лучевого облучения.
Виктор Воронов
Новосибирским предприятиям приходится работать в условиях жесткой конкуренции с зарубежными. Понятно, что вступление России в ВТО эту конкуренцию усилит: необходимо срочно переходить на новейшие технологии. Сейчас многие заводы занимаются техническим перевооружением, модернизацией производства. В <Node id="3391"/>2007 году<Node id="3400"/> объем инвестиций составил <Node id="3427"/>более 25 млрд рублей<Node id="3447"/>. (Параллельно на промышленных предприятиях области в <Node id="3501"/>прошлом году<Node id="3513"/> создано более 1.000 рабочих мест.)

<Node id="3550"/>Администрация области и города<Node id="3580"/> проводит политику субсидирования процентной ставки кредитования. Говоря другими словами — компенсирует заводам часть банковской процентной ставки. Кроме того, для таких предприятий существуют налоговые льготы, сумма которых в <Node id="3807"/>2007 году<Node id="3816"/> превысила <Node id="3827"/>120 млн рублей<Node id="3841"/>. Помощь при инвестиции проектов из бюджета города составила в <Node id="3904"/>прошлом году<Node id="3916"/> <Node id="3917"/>33 млн рублей<Node id="3930"/>.
Люди
По сухим статистическим данным, в экономике Новосибирска заняты 704 тысячи человек. Основные сферы деятельности новосибирцев — промышленность, торговля, работа в сфере покупки и продажи недвижимости, образование, строительство.

Сибиряки стали больше зарабатывать. За <Node id="4205"/>последние пять лет<Node id="4223"/> средняя зарплата выросла в 2,5 раза. В некоторых отраслях доходы новосибирцев выше, чем по стране. В Калининском районе самая высокая зарплата — <Node id="4369"/>30 тысяч рублей<Node id="4384"/> в промышленности, в Центральном — <Node id="4419"/>32 тысячи рублей<Node id="4435"/> в связи, в Первомайском районе — <Node id="4469"/>около 30 тысяч рублей<Node id="4490"/> в строительстве. Самый низкий доход — <Node id="4529"/>около 3 тысяч рублей<Node id="4549"/> в швейном и производстве резинопластиковых изделий.

И хотя уровень безработицы в городе в три раза ниже, чем по стране, сегодня не работают (по крайней мере, официально) почти 136 тысяч местных жителей трудоспособного возраста. Между тем многие предприятия ощущают кадровый голод на всех уровнях производства. Катастрофически не хватает квалифицированных рабочих, инженеров, руководителей среднего звена. Заводы и фирмы готовы сегодня обучать сотрудников за свой счет. Столица Сибири становится все более привлекательной для мигрантов не только из соседних городов и сел области, но из ближнего и дальнего зарубежья. В <Node id="5170"/>2007 году<Node id="5179"/> в Новосибирской области были зарегистрированы более 37 тысяч иностранных граждан. Это в пять раз больше, чем в <Node id="5291"/>2006 году<Node id="5300"/>.
 
<Node id="5304"/>Но мигранты создают проблемы, — отмечает Виктор Воронов<Node id="5359"/>. — Приезжим необходим кров, требуется повышение их квалификации.
 Н-ск виртуальный. Вид Оперного театра в центре городаПродовольственная безопасность
От общего объема товаров и изделий, производимых в Новосибирске, продовольственные составляют около трети. Как утверждают специалисты, несмотря на то, что Новосибирская область относится к зоне рискованного земледелия, мы вполне можем обеспечить себя основными продуктами и ни от кого не зависеть.

Но для этого необходимо поддерживать сельхозпроизводителя. Такую политику местная власть ведет на протяжении <Node id="5918"/>последнего десятилетия<Node id="5940"/>. Только в <Node id="5951"/>2007 году<Node id="5960"/> выпущено и отправлено сельхозпроизводителям техники и запчастей на сумму <Node id="6034"/>более 1 млрд рублей<Node id="6053"/>.
<Node id="6055"/>http://www.molsib.info/content.php?…<Node id="6091"/>Виктор<Node id="6097"/> Воронов: «<Node id="6108"/>Новосибирск делает ставку на <Node id="6137"/>развитие<Node id="6145"/>»http://www.vn.ru<Node id="6162"/>/…omics/89106/Да, конечно, Новосибирск – это не Москва, не Питер и даже не Екатеринбург. Как говорится, «и трубы пониже, и дым пожиже». Тем не менее, в области накоплен огромный научно-технический потенциал. Здесь живут и работают спокойные, трудолюбивые и изобретательные люди. И мы наверняка ещё не один раз услышим об из открытиях, изобретениях, новых достижениях. Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="482" EndNode="485">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="6091" EndNode="6145">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="6091" EndNode="6145">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="6108" EndNode="6145">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3501" EndNode="3513">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3904" EndNode="3916">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="5291" EndNode="5300">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5918" EndNode="5940">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="5304" EndNode="6145">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="982" EndNode="996">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2930" EndNode="2972">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="4369" EndNode="4384">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1449" EndNode="1456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чкалов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="5304" EndNode="6145">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="6055" EndNode="6097">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="425" EndNode="429">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="2062" EndNode="2065">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1102" EndNode="1130">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="4419" EndNode="4435">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5170" EndNode="5179">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="5304" EndNode="5359">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="5170" EndNode="5179">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="5304" EndNode="5359">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="3427" EndNode="3447">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="5951" EndNode="5960">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="6137" EndNode="6162">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="3827" EndNode="3841">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="4529" EndNode="4549">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="3807" EndNode="3816">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="темы" StartNode="6108" EndNode="6145">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="3550" EndNode="3580">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Администрация области и города</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="4469" EndNode="4490">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="3807" EndNode="3816">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="458" EndNode="473">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="3917" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="50" EndNode="54">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="4205" EndNode="4223">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3391" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="415" EndNode="424">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="5951" EndNode="5960">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="3391" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="6034" EndNode="6053">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="5291" EndNode="5300">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1542" EndNode="1556">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
