<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Основные свойства самой совершенной наномашины. 
 
В <Node id="54"/>настоящее время<Node id="69"/> нанотехнологии развиваются очень интенсивно, в эту научную область вкладываются и вкладываются огромные деньги. Становится понятно, что за этим стоят огромные возможности – переломный момент многих <Node id="268"/>веков<Node id="273"/> научной деятельности. Это та самая ступень будущего, встав на которую, человечество окажется близким к достижению своих идеалов. 
Начало было положено <Node id="425"/>38 лет назад<Node id="437"/>, когда появился первый коммерческий микропроцессор Intel 4004 – компактный, потребляющий мало энергии. Произошла научно-техническая революция, после которой быстрыми темпами началось изучение компьютерных технологий. 
Человек на данный момент – это самая совершенная наномашина. Современная наука до сих пор имеет туманное представление о том, как устроен человеческий мозг. Мозг, как показывают исследования, намного совершеннее самого современного компьютера. Наши органы чувств обладают такой чувствительностью, к которой наука только начинает подбираться. Но самым главным отличием человека от компьютера является интеллект. Здесь многие возразят, ведь есть еще так называемый «искусственный интеллект». 
 
Что же все-таки такое интеллект, и кто им обладает? 
Одни говорят, что если на основании беседы невозможно сделать вывод, кто с вами разговаривает, человек или компьютер, то это искусственный интеллект. Но в современном Интернете доступны программы, которые могут <Node id="1413"/>часами<Node id="1419"/> «говорить» с вами в чате, и вы будете искренне полагать, что с вами общается живой человек. Подобную систему с большим числом запрограммированных ответов нельзя считать искусственным интеллектом точно так же, как способность датчиков света и дождя в автомобилях реагировать на воду и свет, включая соответствующие функции. 
Другие утверждают, что интеллект – это способность решать задачи. Однако и это не совсем верно, потому что есть много задач, которые обычные компьютеры решают гораздо лучше человека. Например, игра в шахматы. 
 
Сколько людей, столько и мнений. Но все они в результате сходятся в одном. Интеллект – это приспособляемость - способность  воспринимать информацию из внешней среды и использовать ее для реализации своей целевой функции. Рассмотрим развитие ребенка. На первых этапах он учится избегать огня, острых предметов, падений и так далее. <Node id="2287"/>Затем<Node id="2292"/> ребенок учится взаимодействовать с окружающими его людьми. Он приспосабливается к знаниям человечества и, наконец, к организации в обществе. Вообще, человек – это самое социальное существо на земле. Уже <Node id="2496"/>через год<Node id="2505"/> после рождения он существенно превосходит обезьяну в социальном общении. 
 
Если приспособляемость – это свойство интеллекта, то он должен очень аккуратно общаться с окружающей средой, иначе она его уничтожит. А значит, должен иметь большое количество датчиков. Мозг обладает таким огромным количеством датчиков вокруг себя, что ни в одном искусственном приборе вы столько не обнаружите. 
У человека 5 органов чувств: зрение, слух, обоняние, осязание, вкус. Способна ли современная нано наука создать искусственные аналоги «человеческих датчиков», не уступающие оригиналам по чувствительности? Для этого проведем сравнительный анализ возможностей человека и достижений современной науки и техники. 
 
                                   
 
 
Таким образом, человечество еще не скоро сможет сделать достойные аналоги собственных органов чувств. В <Node id="3351"/>настоящее время<Node id="3366"/> в прессе мелькают сообщения о искусственных глазах, искусственных дегустаторах, и прочих искусственных «органах». Но, если хорошенько присмотреться, то можно ощутить их ущербность по сравнению с настоящими органами чувств. Развитие искусственных органов полностью зависит от развития нанотехнологий. Этот факт еще раз доказывает, что человек - самая совершенная наномашина. 
 
У всех живых существ органы чувств развиты по-разному. Обладают ли животные интеллектом? Человек всегда с трудом это признавал, как будто бы не хотел делиться вот этим самым интеллектом с ними. Однако «умный» пылесос, выполняющий свои функции самостоятельно, был с радостью признан рекламными проспектами обладающим интеллектом. Тут возникает серьезное противоречие. Мы хотим создать искусственный интеллект, который будет беспрекословно подчиняться. Однако искусственный интеллект обладает приспособляемостью, и ему не свойственно быть рабом, иначе он не сможет реализовать свои интеллектуальные способности. Поэтому, первое, что сделает искусственный интеллект после того, как его создадут – «сбросит» своего хозяина. Но это, по всей видимости, произойдет еще не скоро. 
 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="425" EndNode="437">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3351" EndNode="3366">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1413" EndNode="1419">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="268" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="54" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2287" EndNode="2292">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2496" EndNode="2505">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
