<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>МЕДИЦИНА: О ФИЗИОЛОГИЧЕСКОМ ВОЗДЕЙСТВИИ <Node id="40"/>НАНОЗОЛОТА<Node id="50"/> НА ОРГАНИЗМ ЧЕЛОВЕКАЗолото (лат. Aurum), Au – это химический элемент I группы периодической системы <Node id="151"/>Менделеева<Node id="161"/> с атомным номером 79 и атомной массой 196,9665. В природе золото – это тяжелый металл желтого цвета. Состоит только из одного устойчивого изотопа 197Аu.
<Node id="315"/>Наночастицы<Node id="326"/> золотаЦеннейшее свойство золота — химическая стойкость. Золото не окисляется на воздухе даже при нагревании, устойчиво при воздействии на него влаги, не вступает в реакцию с кислотами, щелочами, солями. Не действует на него и сероводород. Растворяется оно только в смеси соляной и азотной кислот — «царcкой водке» и в селеновой кислоте.
 Золото было первым металлом, известным человеку. Изделия из золота найдены в культурных слоях эпохи неолита (5–4-е тысячелетия до н. э.). В древних государствах – Египте, Месопотамии, Индии, Китае добыча золота, изготовление украшений и других предметов из него существовали за 3–2 тысячелетия до н. э. 
Значение и ценность золота были велики уже в глубокой древности. Золото часто упоминается в Библии, «Илиаде», «Одиссее» и других памятниках древней литературы. Алхимики называли золото «царем металлов» и обозначали его символом Солнца. Открытие способов превращения неблагородных металлов в золото было главной целью алхимии. При этом считалось, что золото обладает не только материальной ценностью, но и мистическими свойствами. Трапеза на золотой посуде с посланником враждебного племени, например, являлась знаком примирения и клятвой верности. Посланник мог быть уверен, что пища в золотой посуде не отравлена, поскольку золото не допускает соседства с ядами. Считалось также, что золото помогает избавиться от болей и перебоев в работе сердца, от душевных расстройств и робости. Золотые пластинки в Древней Греции и Риме использовались как приворотное средство, для этого нужный текст или рисунок гравировали на пластине и носили ее как медальон.
Современной наукой доказано, что в крови каждого человека содержится золото. И хотя концентрация его в организме чрезвычайно мала, но врачи-гомеопаты утверждают, что и в таких количествах этот металл физиологически активен.
 Гомеопатия рекомендует носить золото и украшения из него людям плотного телосложения, с румяной, грубоватой кожей, имеющих раздражительный характер и страдающим гипертонической болезнью. Также показано ношение золота людям с болями в костях и суставов, особенно нижних конечностей. В гомеопатии показаниями к применению препаратов золота и золотых предметов являются церебросклероз, гипертоническая болезнь, заболевания суставов и позвоночника, пародонтоз, болезни сердца, печени и желчевыводящих путей, депрессии, а у женщин — хронический метрит и фиброаденомы матки. У детей – тяжелые формы аллергического диатеза. Люди зрелого возраста могут не опасаться контакта с этим металлом. С детьми вопрос в каждом случае должен решаться индивидуально. Что касается молодежи, то для нее золото служит излишним источником энергии – у нее своей энергии более чем достаточно. 
С давних пор золото применяли как лекарство. Идею введения золота в медицинскую практику приписывают <Node id="3115"/>Парацельсу<Node id="3125"/>, который в свое время провозгласил, что „не превращение металлов в золото должно быть целью химии, а приготовление лекарств".
 Лечебными свойствами обладает не только золото, а также его сплавы с серебром и платиной. Считается, что носить такие украшения полезно при истерии, эпилепсии и депрессии. Это успокаивает и, вместе с тем, дает бодрость, хорошее настроение. Кроме того, золото имеет выраженный бактерицидный эффект, повышает давление, активизирует обменные процессы, улучшает циркуляцию крови. В современной медицине золото применяется для диагностики и лечения злокачественных опухолей. Помимо достаточно распространенной химиотерапии, в которой используются <Node id="3795"/>коллоидные растворы<Node id="3814"/> <Node id="3815"/>нанозолота<Node id="3825"/>, сегодня существует совершенно новый современный метод, которым предусмотрено введение в опухолевую ткань микроскопических золотых нано-капсул и воздействие на них инфракрасными лучами. При этом раковые клетки погибают, а здоровая ткань остается неповрежденной.
 Для сохранения молодости золото применяется в пластической хирургии. Для этого тончайшие нити из этого металла толщиной всего несколько микрон с помощью специального проводника вводятся под кожу. <Node id="4285"/>Через несколько недель<Node id="4307"/> вокруг каждой из них формируется эластичная коллагеновая ткань, которая становится «каркасом» для кожи. В медицине широкое применение получили препараты, содержащие соединения солнечного металла, для лечения ревматоидного артрита и полиартрита.
 Впервые ауротерапия (от лат. aurum – золото) – лечение золотом артритов была применена еще в <Node id="4647"/>1929 году<Node id="4656"/>. Новый метод оказывал выраженный и стабильный эффект. Ауротерапия и сегодня остается одним из самых эффективных методов лечения ревматоидного артрита наряду с применением нестероидных противовоспалительных средств (например, ацетилсалициловой кислоты и салицилата натрия). Механизм ее действия основан на способности соединений золота, введенных в организм, угнетать макрофаги, тормозя тем самым развитие последующих патологических иммунных реакций. По статистике, соединения золота вызывают клиническое улучшение приблизительно у 70–<Node id="5191"/>80%<Node id="5194"/> больных, которые хорошо переносят ауротерапию, поэтому такие препараты могут считаться препаратами выбора среди базисных антиревматических средств. При этом они способствуют обратному развитию некоторых внесуставных проявлений ревматоидного артрита, например, ревматоидных узелков, анемии, похудания.
 Важным преимуществом препаратов золота по сравнению с другими иммунодепрессантами является то, что их можно назначать больным с сопутствующими хроническими инфекциями или онкологическими заболеваниями. Кроме того, некоторые препараты золота обнаружили антибактериальное действие, в частности, против Helicobacter pylori, а также антигрибковую активность.

Мнения специалистов относительно таких препаратов неоднозначны. Очевидно, что эти препараты безусловно помогают больному, но, кроме того, они дают ярко выраженный побочный эффект.
Несмотря на целебные свойства золота, чрезмерное увлечение украшениями из него может быть небезопасно для здоровья. Некоторые соединения золота токсичны, накапливаются в почках, печени, селезёнке и гипоталамусе, что может привести к органическим заболеваниям и дерматитам, стоматитам и тромбоцитопении.
 В медицине <Node id="6348"/>наночастицы<Node id="6359"/> золота<Node id="6366"/> начали применять сравнительно недавно. В экспериментах на животных <Node id="6434"/>наночастицы<Node id="6445"/> золота<Node id="6452"/> вылечивали рак за счёт атрофии кровеносных сосудов опухоли. Главной целью исследований и являлась остановка этими частицами ангиогенеза в опухолях. Большинство применяемых ингибиторов ангиогенеза – антитела к фактору роста эндотелия сосудов (VEGF), молекулы которого стимулируют образование эндотелия в растущих кровеносных сосудах. Эксперименты ученых клиники Рочестера (США, штат Миннесота) показали, что <Node id="6860"/>наночастицы<Node id="6871"/> золота<Node id="6878"/> блокировали функцию VEGF, не оказывая токсического действия на клетки. Это послужило основанием для предположения, что такие <Node id="7004"/>наночастицы<Node id="7015"/> можно использовать в качестве лекарства при лечении рака, но оно еще не проверялось на здоровых животных и человеке. Если же лечебное действие <Node id="7159"/>наночастиц<Node id="7169"/> окажется эффективным, их можно будет предложить как альтернативу ингибиторам ангиогенеза, у которых есть серьезные побочные действия.
 Другое применение <Node id="7323"/>наночастиц<Node id="7333"/> золота<Node id="7340"/> в медицине – так называемая “золотая пуля” – лекарство, поражающее только болезнетворные частицы, и оставляющее нетронутыми клетки хозяина. Этот подход может сработать полностью, если использовать золото в виде <Node id="7552"/>наночастиц<Node id="7562"/>. Подход уже оправдал себя в борьбе с токсоплазмой. <Node id="7614"/>Наночастицы<Node id="7625"/> золота<Node id="7632"/> различной формы “наношары” и “нанопрутья” давно привлекают внимание ученых как потенциальные помощники в лечении целого спектра болезней. Золотые «нанопрутья» активно поглощают излучение в ближнем инфракрасном диапазоне, для которого человеческое тело относительно прозрачно. Это делает их фототермальной терапии – избирательного разрушения патогенных агентов нагреванием. Все это уже позволило использовать <Node id="8041"/>наночастицы<Node id="8052"/> из золота для уничтожения клеток раковых опухолей, а также внутриклеточных паразитов Toxoplasma gondii. 
Такие внутриклеточные паразиты чрезвычайно распространены и у животных, и у людей. В разных странах им могут быть инфицированы от 10 до <Node id="8294"/>90%<Node id="8297"/> населения. T.gondii способны вызвать опасное заболевание – токсоплазмоз. Заразив клетку хозяина, со временем токсоплазма становится причиной ее гибели, после чего новые частицы переносятся током крови, заражая соседние клетки и вновь начиная цикл смертоносного взаимодействия.
Для уничтожения паразитов использовались <Node id="8616"/>наночастицы<Node id="8627"/> золота<Node id="8634"/> в комплексе с антителами. Антитело позволяет селективно связываться с мишенью, после чего воздействие лазерного ИК-излучения приводит к перегреву и гибели токсоплазм. Как показали тесты, после такой обработке в опытных образцах погибали от 19 до <Node id="8881"/>83%<Node id="8884"/> паразитов.
 Применение <Node id="8908"/>наночастиц<Node id="8918"/> золота<Node id="8925"/> этим далеко не исчерпывается. Так, было показано, что их можно использовать в химическом катализе и в качестве универсального наноклея. Ученые из Массачусетского университета установили, что <Node id="9117"/>наночастицы<Node id="9128"/> золота<Node id="9135"/> могут стабилизировать белковые энзимы на границах раздела сред вода-воздух — тем самым сфера применения энзимов значительно расширяется.
 Свойства <Node id="9283"/>золотых <Node id="9291"/>наночастиц<Node id="9301"/> – шариков или «прутьев» — очень интересны. Ученые давно умеют манипулировать ими и пришивать к различным биомолекулам, в частности, антителам. Известно, что эти частицы отлично нагреваются инфракрасным светом подходящей частоты: в этом повинен так называемый плазмонный резонанс. Частота резонансных колебаний электронов связана с размером <Node id="9642"/>наночастицы<Node id="9653"/>, и именно у золотых прутков она может возбуждаться ИК-светом. При этом, волны такой длины достаточно свободно проходят сквозь тело человека. Воспользоваться этими свойствами <Node id="9828"/>золотых <Node id="9836"/>наночастиц<Node id="9846"/> решили нидерландские ученые во главе с профессором Тон ванн Лёвеном (Ton van Leeuwen). 
Они ведут разработку и совершенствование метода идентификации раковых клеток на ранних этапах заболевания. Небольшие опухоли трудно «выловить» обычными способами – рентгеном или магнитным резонансом. Однако совсем другое дело получается, если ввести в организм препарат из <Node id="10208"/>золотых <Node id="10216"/>наночастиц<Node id="10226"/> с приделанными к ним антителами к раковым клеткам. Антитела прочно прикрепляют частицу к мишени, а под импульсами ИК-лазера <Node id="10351"/>наночастицы<Node id="10362"/> нагреваются и расширяются. Процесс сопровождается появлением ультразвука, который можно легко зафиксировать. Получается, что раковую опухоль заставят «звучать» под лазерным лучом.
 Учёные изучают и другие возможности применения <Node id="10591"/>золотых <Node id="10599"/>наночастиц<Node id="10609"/>. Например, прикрепленную антителами к раковой клетке частицу можно нагреть до температуры выше 100О" С, уничтожив саму клетку. Нагрев может и заставить открыться капсулу с противораковым препаратом, который будет доставлен точно к месту назначения. Ещё одно применение <Node id="10879"/>наночастиц<Node id="10889"/> золота<Node id="10896"/> – конструирование микрочипов. Исследователи из сингапурского университета Наньянг впервые продемонстрировали память на гибкой пластиковой основе, роль запоминающих ячеек в которой выполняют <Node id="11087"/>наночастицы<Node id="11098"/> золота<Node id="11105"/>. Конструкция этого устройства стала возможной с появлением технологии самосборки <Node id="11187"/>наночастиц<Node id="11197"/> золота<Node id="11204"/> в органическом растворе. Объединив <Node id="11240"/>наноструктуры<Node id="11253"/> с пентаценом, ученые намерены получить не только блоки органической памяти, но и другую микроэлектронику в подобном исполнении. Кроме того, она будет совместима с обычной кремниевой. 
Одной из целей исследователей было создание органических светодиодных панелей для их дальнейшего использования в телевизионной технике и компьютерных дисплеях. Ученые уверены, что им вскоре удастся разработать технологию массового производства органической электроники на основе самосборки <Node id="11728"/>золотых <Node id="11736"/>наночастиц<Node id="11746"/> и создать «органическую» память, совместимую с современными мультимедийными устройствами.
Литературные источники:
Cтатья из материалов III Российского гомеопатического съезда (Москва, <Node id="11931"/>19–21 октября 2007 г.<Node id="11952"/>)

Способ введения золота в биологическую ткань, статья из материалов конференции «Нанотехнологии и <Node id="12052"/>наноматериалы<Node id="12065"/> в медицине» (Новосибирск, <Node id="12092"/>11–12 ноября 2007 г.<Node id="12112"/>)
О.В. <Node id="12119"/>Мосинhttp://www.inauka.ru<Node id="12144"/>/…le83902.htmlХороший, добротный обзор проблемы. Золото – это, конечно, не серебро <Node id="12227"/>(http://www.nanonewsnet.ru<Node id="12253"/>/…zm-cheloveka), но всё-таки и у него есть определённые «заслуги» перед медициной. Думаю, нашим медикам и другим специалистам следует внимательно ознакомиться с этой публикацией…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица+золота" StartNode="11728" EndNode="11746">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="11736" EndNode="11746">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="12092" EndNode="12112">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="8294" EndNode="8297">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="11187" EndNode="11197">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="10351" EndNode="10362">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица+золота" StartNode="7323" EndNode="7340">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="315" EndNode="326">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="6434" EndNode="6445">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="6860" EndNode="6871">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4647" EndNode="4656">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="9642" EndNode="9653">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="12227" EndNode="12253">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="6348" EndNode="6359">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица+золота" StartNode="6434" EndNode="6452">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица+золота" StartNode="10591" EndNode="10609">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="7552" EndNode="7562">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица+золота" StartNode="10208" EndNode="10226">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="5191" EndNode="5194">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="7159" EndNode="7169">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанозолото" StartNode="3815" EndNode="3825">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица+золота" StartNode="9283" EndNode="9301">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="3115" EndNode="3125">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Парацельс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="7004" EndNode="7015">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="12119" EndNode="12144">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="7614" EndNode="7625">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица+золота" StartNode="11187" EndNode="11204">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица+золота" StartNode="6348" EndNode="6366">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="8616" EndNode="8627">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Коллоид" StartNode="3795" EndNode="3814">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="8041" EndNode="8052">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанозолото" StartNode="40" EndNode="50">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наночастица" StartNode="9291" EndNode="9301">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наночастица" StartNode="7323" EndNode="7333">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="8881" EndNode="8884">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="10599" EndNode="10609">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица+золота" StartNode="10879" EndNode="10896">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наночастица+золота" StartNode="8616" EndNode="8634">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="12052" EndNode="12065">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наночастица+золота" StartNode="9117" EndNode="9135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наночастица" StartNode="11087" EndNode="11098">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наночастица" StartNode="10879" EndNode="10889">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноструктура" StartNode="11240" EndNode="11253">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="11931" EndNode="11952">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наночастица" StartNode="8908" EndNode="8918">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наночастица" StartNode="9117" EndNode="9128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наночастица+золота" StartNode="6860" EndNode="6878">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Год" StartNode="4647" EndNode="4656">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наночастица+золота" StartNode="9828" EndNode="9846">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наночастица+золота" StartNode="7614" EndNode="7632">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="4285" EndNode="4307">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Наночастица" StartNode="10216" EndNode="10226">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Наночастица+золота" StartNode="11087" EndNode="11105">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наночастица" StartNode="9836" EndNode="9846">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наночастица+золота" StartNode="8908" EndNode="8925">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="151" EndNode="161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
