<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Омске презентуют межрегиональную программу «Сибирское машиностроение»Завтра, <Node id="79"/>20 марта<Node id="87"/>, в Омской области открывается II съезд инженеров Сибири. Как сообщили корреспонденту ИА REGNUM в Главном управлении по делам печати, телерадиовещания и средств массовых коммуникаций региона, в материалах съезда его участникам будет представлена программа освоения высокотехнологичной продукции на предприятиях промышленного комплекса Сибирского федерального округа – межрегиональная целевая программа «Сибирское машиностроение».

Презентация этого проекта проходит в рамках выставки «Промтехэкспо». Основанием для разработки программы стали решения трех советов – межрегиональной ассоциации «Сибирское соглашение», Совета законодателей СФО и Совета при полномочном представителе президента в СФО, принятые по итогам совместного заседания в рамках выставки «ВТТВ-Омск-2007».
Эта программа направлена на создание условий для ускоренного инновационного развития экономики Сибири, формирование новых моделей управления в промышленности, развёртывание инфраструктуры коммерциализации изобретений и новых технологий.
Главная цель представляемой программы – подготовить промышленность округа, в том числе оборонно-промышленный комплекс, к активной деятельности по внедрению инновационных разработок опережающего уровня и тем самым достичь высокого уровня конкурентоспособности на национальных и мировых рынках. В свою очередь повышение конкурентоспособности предприятий достигается путём формирования кооперационных отношений и оптимизации размещения производительных сил.
Структура программы «Сибирское машиностроение» предусматривает выбор каждым из сибирских регионов одного-двух направлений развития регионального машиностроения на основе сложившейся специализации и разработку по ним собственных подпрограмм. В программу включены наиболее перспективные направления – развитие медицинского и электротехнического машиностроения, точного и научного приборостроения с использованием нанотехнологий, производство оборудования для строительства, ЖКХ, угольной промышленности, развитие аграрного <Node id="2075"/>машиностроения.www.regnum.ru<Node id="2103"/>/…/973323.htmlНадо, надо шевелить народ. А то ведь, как говорится, под лежачий камень и вода не течёт. А инженерный корпус, машиностроение на Руси всегда были могучей силой. Так что тут достигается сразу несколько целей: нужно людей пробудить от (подзатянувшейся) спячки, воодушевить их на новые свершения, познакомить с новинками науки и техники и друг с другом, ориентировать на (желаемые) цели… Словом, встряхнуть и воодушевить. Предложить адекватные стимулы… И тогда… Народ у нас боевой. Тогда они могут свернуть горы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2075" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="79" EndNode="87">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
