<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Использование методов НТ для создания новых оптических приборовХимиками Северо-Западного университета (США) разработан новый и недорогой метод получения (в промышленных масштабах) <Node id="180"/>наноматериалов<Node id="194"/>, которые обладают необычными оптическими свойствами. Новый метод, известный как «мягкая <Node id="283"/>литография<Node id="293"/>», имеет много существенных преимуществ перед уже известными методами, в частности, он даёт возможность производить сравнительно недорогие оптические приборы в больших количествах.
Dr. Teri Odom – руководитель исследовательского коллектива
Исследователи называют разработанные ими <Node id="574"/>наноматериалы<Node id="587"/> «плазмонными <Node id="601"/>метаматериалами<Node id="616"/>» (plasmonic metamaterials), поскольку их уникальные физические свойства определяются скорее их формой и структурой, чем только их композицией. В качестве примеров таких <Node id="786"/>метаматериалов<Node id="800"/> они приводят перья павлина и крылья бабочки. Их необычная и яркая раскраска определяется структурными вариациями структуры на уровне порядка сотен нанометров, что позволяет им по-разному поглощать или отражать свет.

Суть новой нанотехнологии состоит изготовлении тонких золотых плёнок большой площади с бесконечно большим числом цилиндрических отверстий – диметром примерно 100 нм (в 500–1000 раз меньше диаметра человеческого волоса).

Главной трудностью в данном случае было получение таких материалов на больших по площади образцах плёнки, ибо ранее было очень трудно или безумно дорого получать такие материалы на образцах, площадь которых превышала 1 кв. мм.

Главное преимущество новой технологии состоит в том, что получаемые образцы материалов имели сравнительно невысокую стоимость и большую площадь, ибо в отличие от малых образцов плёнки с отверстиями, которые фокусируют проходящий через них свет, перфорированные плёнки большой площади не обладают подобными свойствами и поэтому имеют довольно необычные оптические свойства.

К примеру, выяснилось, что их трансмиссионная способность может быть легко изменена путём изменения формы отверстий, а не изменением композиции материалов. Это делает данные материалы весьма привлекательными для самых различных применений: новые оптические <Node id="2098"/>сенсоры<Node id="2105"/>, миниатюрные источники света, фотошаблоны для изготовления других приборов и т.п.

По оценке экспертов Национального научного фонда (который финансировал эти исследования), новая технология представляется весьма многообещающей, в частности, для создания нового поколения оптических приборов.
<Node id="2398"/>http://www.nanotech-now.com<Node id="2425"/>/news.cgi?…Да, талантливые ребята. И, что характерно, они стремятся разрабатывать не какой-то один «приборчик» (фонарик там или амперметр), а сразу такую технологию, которая открывает путь для создания нового поколения приборов, в данном случае – оптических. Мало того, желательно, чтобы технология была недорогой и давала бы выход приборов в промышленных масштабах… Вот это – воистину деловой подход!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="2098" EndNode="2105">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="574" EndNode="587">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Метаматериал" StartNode="601" EndNode="616">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2398" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Метаматериал" StartNode="786" EndNode="800">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Литография" StartNode="283" EndNode="293">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="180" EndNode="194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
