<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии укрепляют свои позиции в наукеНанотехнологии активно внедряются в отрасль новейших научных разработок. Белорусские ученые делают в этой сфере пока только первые шаги, но уже с уверенностью заявляют о реализации самых фантастических проектов. Они предложили промышленности углеродные трубки, которые в 4 тысячи раз тоньше человеческого волоса, они позволяют в 2 раза увеличить твердость металла и делают наполовину прочнее бетон. Дмитрий Малаев продолжит тему.Институт тепло- и массообмена Национальной академии наук Беларуси
«Нано» означает одна миллиардная часть чего-либо. В Белорусском институте тепло- и массообмена ученые освоили производство <Node id="663"/>углеродных <Node id="674"/>нанотрубок<Node id="684"/>, диаметр которых в 4 тысячи раз меньше диаметра человеческого волоса. <Node id="755"/>Нанотрубки<Node id="765"/> применяют как добавку для улучшения качества различных материалов.
Игорь Буяков, заведующий лабораторией неравновесных процессов:
 
«Имеются данные о том, что добавка приблизительно <Node id="948"/>0,02%<Node id="953"/> <Node id="954"/>нанотрубок<Node id="964"/> в бетон повышает его прочность на 30–<Node id="1002"/>40 процентов<Node id="1014"/>. В отдельных случаях и больше».
 
Высочайшая прочность – главное преимущество этого материала. Сегодня ученые исследуют новые области применения <Node id="1160"/>углеродных <Node id="1171"/>нанотрубок<Node id="1181"/>.
Андрей Крауклис, заведующий лабораторией физики и химии горения:
 
«Мы занимались тем, что пытались модифицировать поверхность металлов нашими <Node id="1326"/>углеродными <Node id="1338"/>наноматериалами<Node id="1353"/> и при этом обнаружили, что твердость покрытия возрастает в 2 раза».
 
Заказчиком продукта выступили российские фирмы. <Node id="1472"/>Нанотрубки<Node id="1482"/> будут использовать в производстве строительных материалов и машиностроении. В ближайшем будущем сотрудники института обсудят совместные проекты с Институтом космических систем Федерального космического агентства России. Авиакосмическое строительство – отрасль, где нанотехнологии наиболее востребованы.
Сергей Чижик, заместитель директора по научной работе Института тепло- и массообмена Национальной академии наук Беларуси:
 
«Можно назвать несколько известных, казалось бы, фантастических идей, которые базируются на использовании нанотехнологий. Одна из них – создание нового вида транспорта, который нас соединит с космическими объектами, например, с Луной».
 
В основе такого амбициозного проекта лежит идея использования сверхдлинных тросов. Трос из обычного металла оборвется под собственным весом, а использование <Node id="2305"/>наноматериалов<Node id="2319"/> поможет в десятки раз увеличить его прочность. Ученые уже доказали, что могут воплощать в жизнь самые смелые идеи. Сегодня важно убедить отечественных производителей в эффективности новых технологий. Если этого не сделать, завтра ими воспользуются другие.
<Node id="2576"/>http://mirtv.ru/…t/view/18190Ранее<Node id="2610"/> мы уже сообщали о работе наших белорусских коллег в области создания новых нанотехнологий и <Node id="2703"/>наноматериалов<Node id="2717"/>: <Node id="2719"/>http://www.nanonewsnet.ru/…nomaterialov<Node id="2758"/> Теперь вот появились сообщения о новых работах и новых достижениях. Что сказать? Молодцы! И фронт работ расширяется, и наши совместные силы растут. Так держать!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="755" EndNode="765">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1160" EndNode="1181">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="663" EndNode="684">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2719" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="2305" EndNode="2319">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1472" EndNode="1482">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="954" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="1338" EndNode="1353">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="674" EndNode="684">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="2703" EndNode="2717">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="1171" EndNode="1181">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="1002" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="1326" EndNode="1353">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="948" EndNode="953">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="2576" EndNode="2610">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
