<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские военные испытали «папу всех бомб»Вакуумная авиационная бомба, не имеющая аналогов в мире, создана в России. Со столь громким заявлением выступил сегодня в эфире «Первого канала» заместитель начальника Генерального штаба <Node id="231"/>Вооруженных<Node id="242"/> <Node id="243"/>сил России генерал-полковник Александр Рукшин.Внешний вид нового «изделия» 
«<Node id="320"/>Результаты испытаний созданного авиационного боеприпаса показали, что он по своей эффективности и возможностям соизмерим с ядерным боеприпасом, в то же время действие этого боеприпаса абсолютно не загрязняет окружающую среду по сравнению с ядерным боеприпасом», – уточнил Рукшин<Node id="598"/>. И добавил, что новое оружие «обеспечит нам возможность дать реализацию безопасности государства и в то же время противостоять международному терроризму в любой обстановке и в любом регионе».
 
Новая вакуумная авиабомба позволит заменить целый ряд созданных ранее ядерных средств поражения малой мощности. При этом в Минобороны РФ всячески подчеркивают, что эта военная разработка не нарушает ни одного международного договора и что Россия не развязывает новую гонку вооружений.

Взрыв удивительного снаряда происходит еще в воздухе – взрывается облако из распыленного горючего вещества. Но основные разрушения производит сверхзвуковая воздушная ударная волна и невероятно высокая температура – все живое просто испаряется.

Почва из-за этого после взрыва больше похожа на лунный грунт, с тем лишь отличием, что нет ни химического, ни радиоактивного загрязнения.

До этого самая мощная в мире вакуумная авиабомба была на вооружении американских ВВС. Ее испытали в <Node id="1563"/>2003 году<Node id="1572"/>, кадры показали все телекомпании мира, тогда же супероружие окрестили «матерью всех бомб». По аналогии российские разработчики прозвали и свой новый боеприпас «папой всех бомб». У этой авиабомбы пока нет официального названия, лишь секретный шифр. Известно, что взрывчатое вещество, заключенное в ней, существенно мощнее тротила.
Этого удалось достичь благодаря использованию нанотехнологий.
Российская авиабомба существенно превосходит американский аналог по всем параметрам. Масса взрывчатого вещества меньше, но при этом бомба в четыре раза мощнее. Температура в эпицентре взрыва выше в два раза. А по общей площади поражения «папа всех бомб» превосходит «маму» аж в 20 <Node id="2246"/>раз.http://www.izvestia.ru/…/news148135/Самая<Node id="2291"/> мощная в мире вакуумная бомба: российские испытанияОдна из военных разработок, настолько новая, что у нее пока нет названия, в деле. На испытательном полигоне – бомба, равных которой нет в мире.
Александр Рукшин<Node id="2503"/>,<Node id="2504"/> заместитель начальника Генерального штаба:
 
«Результаты испытаний созданного авиационного боеприпаса показали, что он по своей эффективности и возможностям соизмерим с ядерным боеприпасом, в то же время, я это особо хочу подчеркнуть, действие этого боеприпаса абсолютно не загрязняет окружающую среду по сравнению с ядерным боеприпасом».
 
Взрыв происходит в воздухе. Взрывается облако из распыленного горючего вещества. Основные разрушения производит сверхзвуковая воздушная ударная волна и невероятно высокая температура. Всe живое просто испаряется. Почва из-за этого после взрыва больше похожа на лунный грунт, но нет ни химического, ни радиоактивного загрязнения.
Как это выглядит (рисунок художника)
В Минобороны всячески подчеркивают: эта военная разработка не нарушает ни одного международного договора, Россия не развязывает новую гонку вооружений.

До этого самая мощная в мире вакуумная авиабомба была на вооружении американских ВВС. Ее испытали в 2003, кадры показали все телекомпании мира, тогда же супероружие окрестили «матерью всех бомб». По аналогии российские разработчики прозвали и свой новый боеприпас «папой всех бомб». У этой авиабомбы пока нет официального названия, лишь секретный шифр.
Известно, что взрывчатое вещество, заключенное в ней, существенно мощнее тротила. Этого удалось достичь благодаря использованию нанотехнологий.
Юрий Балыко, начальник управления 30 ЦНИИ Министерства обороны РФ:
 
«Это в свою очередь позволило снизить требования к точности, отсюда удешевление – то качество, которое нам необходимо в современных условиях. Мы получили боеприпас относительно дешевый с высокими поражающими свойствами».
 Российская авиабомба существенно превосходит американский аналог. По всем параметрам. Масса взрывчатого вещества меньше, но при этом бомба в 4 раза мощнее. Температура в эпицентре взрыва выше в 2 раза. А по общей площади поражения «папа всех бомб» превосходит «маму» аж в 20 раз.
Александр Рукшин<Node id="4449"/>,<Node id="4450"/> заместитель начальника Генерального штаба:
 
«Он обеспечит нам возможность дать реализацию безопасности государства и в то же время противостоять международному терроризму в любой обстановке и в любом регионе».
 
Новая вакуумная авиабомба позволит заменить целый ряд созданных ранее ядерных средств поражения малой мощности.
Репортаж <Node id="4785"/>Ивана<Node id="4790"/> <Node id="4791"/>Благогоhttp://www.1tv.ru/…t6_main.main?…Ну<Node id="4833"/> молодцы! Причём, как это принято нынче: сделать МАКРОбомбу с помощью НАНОтехнологий!.. Какой подарок для отечественных и «забугорных» журналюг в «изобретении» хлёстких метафор для заголовков!.. А что касается, самого «изделия», то к этому дело шло: ведь наши заокеанские «друзья» сами задают нам вектор движения и конечную цель в этой «гонке вооружений». Ну, а, как известно, был бы приказ/заказ, а уж наши «левши» не подкачают… Наши поздравления!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="2503" EndNode="2504">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="320" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="4449" EndNode="4450">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2246" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="242" EndNode="243">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="320" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="2503" EndNode="2504">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1563" EndNode="1572">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4791" EndNode="4833">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1563" EndNode="1572">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4785" EndNode="4790">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иван</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="231" EndNode="242">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="242" EndNode="243">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="4449" EndNode="4450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
