<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Особая экономическая зона — стратегический проект ТомскаВ <Node id="58"/>декабре 2005 года<Node id="75"/> Томск стал одним из победителей общероссийского конкурса на право создания у себя особой экономической зоны (ОЭЗ) технико-внедренческого типа. Сегодня даже школьник знает, что ОЭЗ — это не только налоговые и таможенные льготы для предприятий, работающих в ее структуре, но и новые рабочие места, строительство жилых микрорайонов, современных дорог и инженерных сетей.
Владимир ПрецТо есть ОЭЗ — это качественное экономическое и социальное развитие всего региона. Чтобы ОЭЗ в будущем приносила максимум пользы, к ее созданию нужно изначально подходить основательно, с умом, по-хозяйски. Сперва все досконально продумать, а затем уже приступать к работе. В этом уверен руководитель территориального управления Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами (РосОЭЗ) по Томской области Владимир Прец.
ОЭЗ: ты помнишь, как все начиналось?
В реализации проекта по созданию особой экономической зоны технико-внедренческого типа на территории Томской области Владимир Прец начал участвовать с <Node id="1082"/>января 2006 года<Node id="1098"/>. В то время в Томске царила атмосфера эйфории после одержанной в конкурсе победы. Все понимали, что это крупный проект и его реализация обеспечит комплексное решение многих вопросов.
Успешная реализация проекта влекла за собой многие блага.
 Во-первых, строительство новых дорог и инженерных сетей. Во-вторых, строительство современного микрорайона с развитой инфраструктурой. В-третьих, создание рабочих мест. 
Но о том, что проект должен быть тщательно спланирован и детально разработан, особо как-то не задумывались. Все готовы были сразу с энтузиазмом окунуться в конкретную работу — в строительство корпусов, например.
Владимир Прец и его команда посчитали, что начинать надо с азов.
 Во-первых, с изучения мирового опыта по созданию ОЭЗ, который насчитывает <Node id="1863"/>около 40 лет<Node id="1875"/>. Для этого была приглашена в качестве консультанта сингапурская компания; компания ABD из Москвы при участии специалистов Германии, США, Великобритании разработала концепцию с учетом мирового опыта и с учетом российских и томских особенностей.  В соответствии с законом были оформлены земельно-имущественные отношения: территории Академгородка, на которых должна была располагаться Южная площадка особой экономической зоны, находились в ведомстве Российской академии наук. Поэтому нужно было организовать безвозмездную передачу этих земель в распоряжение РосОЭЗ. Что и было сделано. Также был решен и законодательно закреплен вопрос о расширении земельного участка ОЭЗ до 300 га (первоначально закон разрешал занимать под ОЭЗ площадь не более 200 га). Плюс к этому были зарезервированы большие земельные участки, примыкающие к Южной и Северной площадкам — 115 га и 50 га соответственно. Была разработана современная транспортная схема, благодаря которой от Южной площадки ОЭЗ, находящейся в Академгородке, можно будет добраться и до центра города, и до аэропорта за 20–<Node id="2945"/>25 минут<Node id="2953"/>. Финансирование строительства этих дорог будет вестись отдельными федеральными адресными, целевыми программами, а не из тех средств, которые предназначены для строительства ОЭЗ. ОЭЗ: сегодня мы уже строимК <Node id="3160"/>сентябрю<Node id="3168"/> строителям первого корпуса — Центра инноваций и технологий — предстоит сделать немало, чтобы довести его состояние до проектного. Уже сейчас все 13,5 тыс. кв. метров площадей ЦИТа распределены между резидентами ОЭЗ
<Node id="3384"/>На сегодняшний день<Node id="3403"/> разработана концепция развития ОЭЗ, где предусмотрено строительство в Академгородке административно-делового центра, включающего в себя выставочный и конференц-зал, гостиницы, кампусы, таможенный терминал, а также корпуса по основным специализациям. Общая площадь деловых помещений составит порядка 600 тыс. кв. метров. Вблизи территории ОЭЗ предусмотрено строительство жилых домов и объектов соцкультбыта общей площадью 400 тыс. кв. метров.
Вокруг микрорайона будет разбита лесопарковая зона, отдохнуть в которой смогут все желающие. В проекте микрорайона детально разработана схема инженерных сетей с учетом развития всего микрорайона <Node id="4041"/>в течение ближайших 20 лет<Node id="4067"/>. В <Node id="4071"/>этом году<Node id="4080"/> работы по инженерным коммуникациям уже будут завершены. Строительство всего микрорайона завершится в <Node id="4182"/>2010 году<Node id="4191"/>.
 
«<Node id="4196"/>Теперь, когда у нас есть тщательно продуманная и детально разработанная глобальная концепция создания ОЭЗ, можно вести конкретное локальное строительство, — говорит Владимир Прец<Node id="4374"/>. — В <Node id="4380"/>сентябре<Node id="4388"/> <Node id="4389"/>этого года<Node id="4399"/> на Южной площадке в Академгородке будет сдан первый корпус — Центр инноваций и технологий (ЦИТ). Уже сейчас все 13,5 тыс. кв. метров площадей ЦИТа распределены между резидентами ОЭЗ. В основном это компании, занимающиеся IT-технологиями, которые создадут около 400 новых рабочих мест. Вообще, желающих участвовать в проекте очень много. <Node id="4737"/>На сегодняшний день<Node id="4756"/> у нас зарегистрировано 14 резидентов.
  
В банке данных числится еще более 90 заявок, среди которых не только томские и российские компании, но и иностранные фирмы. Думаю, что половина из них станет резидентами ОЭЗ Томска в <Node id="4981"/>ближайшие годы<Node id="4995"/>. Решение об участии в проекте той или иной компании принимает экспертный совет во главе с министром экономического развития и торговли РФ Эльвирой Набиуллиной. На последнем экспертном совете, прошедшем в Москве в середине <Node id="5218"/>января<Node id="5224"/>, не просто были поддержаны все томские проекты, но и вся наша работа была поставлена в пример другим городам, работающим сегодня над созданием ОЭЗ».
 Напомним, что ОЭЗ в Томске будет работать по трем основным направлениям.
 Первое: информационные технологии и электроника. Второе: новые материалы и нанотехнологии. Третье: медицина и биотехнологии. Процентное соотношение предприятий, работающих по этим направлениям, таково: IT-технологиями будут заниматься 40–<Node id="5687"/>45%<Node id="5690"/> фирм-резидентов; новыми материалами — <Node id="5729"/>30%<Node id="5732"/> резидентов; 25–<Node id="5748"/>30%<Node id="5751"/> проектов будут касаться медицины и биотехнологий.
Какие же еще объекты будут построены на Южной площадке в ближайшее время? — задали мы вопрос ВЛАДИМИРУ ПРЕЦУ.
 
В <Node id="5916"/>этом году<Node id="5925"/> начнется строительство корпуса IT (информационных технологий), общая площадь которого составит 17 тыс. кв. метров. <Node id="6041"/>В будущем<Node id="6050"/> <Node id="6051"/>году<Node id="6055"/> мы планируем ввести его в строй. Также в <Node id="6097"/>этом году<Node id="6106"/> мы начнем строить административно-деловой центр. Он будет вводиться в действие по частям, начиная уже со <Node id="6212"/>следующего года<Node id="6227"/>. Еще три объекта будет заложено в <Node id="6262"/>2009 году<Node id="6271"/>, а завершится их строительство в 2010-м.
 Как распределяются финансовые вложения в строительство объектов ОЭЗ между государственным и частным капиталом? 
На строительство особой экономической зоны в Томске будет потрачено порядка <Node id="6502"/>15 млрд рублей<Node id="6516"/> из бюджета. В соглашении прописано, что <Node id="6557"/>26%<Node id="6560"/> затрат ложится на областной и городской бюджеты, <Node id="6610"/>74%<Node id="6613"/> — на федеральный. Строительство транспортных и инженерных сетей берет на себя бюджет. Строительство административно-делового центра и трех корпусов: IT и электроники, новых материалов и нанотехнологий, медицины и биотехнологий также будет вестись за счет Федерации.
 
Компании-резиденты будут просто арендовать площади под офисы. Такова мировая практика. Все же остальные объекты будут строиться за счет частного капитала. Планируется, что частные инвесторы, и они у нас уже есть, вложат в развитие ОЭЗ еще <Node id="7121"/>несколько миллиардов рублей<Node id="7148"/>.
Вы сказали, что проект развития ОЭЗ на Южной площадке предусматривает строительство большого количества жилья. Что это будет за жилье? Для кого оно будет предназначено? 
Это будет жилье разного класса. Здесь будут малогабаритные квартиры и элитные коттеджи, а также доходные дома. В жилищном вопросе нам предстоит еще очень многое продумать.
 Когда решался вопрос о том, кто будет строить в Томске новые дороги, развязки для ОЭЗ, то в итоге предпочтение было отдано не томской дорожной компании, а «Автобану» — одной из крупнейших российских дорожных компаний.
 
Когда мы говорим о высоких технологиях, то подразумеваем, что высокие технологии должны быть во всем. Не только в умах, тех проектах, которые мы регистрируем в ОЭЗ, но и во внешнем воплощении зоны — в дорогах, инженерных коммуникациях, домах. Если наши дорожные строители до сих пор работают по старинке, то нам это никак не подходит. «Автобан» знает специфику сибирских дорог, работает на технике <Node id="8111"/>XXI века<Node id="8119"/>, дает на свои дороги гарантию <Node id="8150"/>10 лет<Node id="8156"/>, а не <Node id="8163"/>год<Node id="8166"/>. Поэтому мы и выбрали эту компанию. Так будет происходить во всем: мы будем выбирать лучших строителей, лучших архитекторов, лучших во всем!
 Резиденты ОЭЗ: аппетит приходит во время еды 
Наиболее значительным из зарегистрированных резидентов является ООО «НИОСТ». Это первый резидент в стране, площадку которого в <Node id="8482"/>апреле 2006 года<Node id="8498"/> торжественно открывал президент Владимир Путин. ООО «НИОСТ» базируется на Северной площадке ОЭЗ, расположенной в районе «Нефтехима».
 «НИОСТ» занимается разработкой и изготовлением опытных партий продуктов нефтехимии, внедрением в производство инновационных технических и технологических решений в сфере производства мономеров, малотоннажной химии, производств пластических масс, синтетических каучуков, материалов и изделий из них. Интересно, что поначалу эта фирма-резидент хотела войти в ОЭЗ только с двумя проектами, касающимися высоких технологий, и потратить на это порядка <Node id="9079"/>60 млн рублей<Node id="9092"/>. Но постепенно осознала, что работать в ОЭЗ лучше не просто с отдельными проектами, а всей своей структурой. И если первоначально предполагалось, что на Северной площадке будут работать и другие фирмы, то теперь все 4,6 га площадей занимает и осваивает ООО «НИОСТ».
 
В здании, восстановленном инвестором, первоначально предполагалось запустить две опытные установки: по производству титаномагниевого катализатора и производству сверхвысокомолекулярного полиэтилена. <Node id="9560"/>Затем<Node id="9565"/>, осознав экономическую целесообразность работы в качестве резидента ОЭЗ, акционеры ООО «НИОСТ» приняли решение открыть несколько исследовательских лабораторий, создать корпоративный исследовательский центр мирового уровня на 315 рабочих мест. Часть специалистов для работы в этом исследовательском центре приедет из других городов, но большинство будет подготовлено здесь, в Томске, на базе Томского госуниверситета (ТГУ). Кстати, в <Node id="9999"/>этом году<Node id="10008"/> в ТГУ открыт Межвузовский центр подготовки кадров для резидентов ОЭЗ.
 <Node id="10080"/>На сегодняшний день<Node id="10099"/> в развитие Северной площадки ООО «НИОСТ» уже вложило <Node id="10153"/>400 млн рублей<Node id="10167"/>. И планирует вложить еще <Node id="10193"/>600 млн рублей<Node id="10207"/>. То есть можно сказать, что «НИОСТ» стал ярким примером того, как в процессе работы сами резиденты осознают всю выгоду от участия в проекте ОЭЗ.

Возможно, что скоро соседом ООО «НИОСТ» по Северной площадке станет крупная фирма с участием Тайваньского капитала, занимающаяся производством поликристаллического кремния. Специально для нее на Северной площадке зарезервирован дополнительный земельный участок площадью в 10 га.

В сфере информационных технологий из зарегистрированных резидентов одним из лидеров является группа компаний «Элекард», занимающаяся разработкой и экспериментальным производством программно-аппаратных средств для цифрового телевидения, охранных систем, систем обработки данных и т. д. Директор ЗАО «Элекард Девайсез» Андрей Поздняков<Node id="10967"/>,<Node id="10968"/> говоря о выгодах работы в ОЭЗ, особо выделяет следующие факторы:
 
«Самая очевидная причина — это налоговые льготы. На <Node id="11088"/>12%<Node id="11091"/> уменьшается налог на заработную плату, что для нас весьма существенно. Кроме того, снижается налог на собственность. Второй фактор — это благоприятный таможенный режим. Нам постоянно приходилось доказывать, что мы ввозим оборудование не для перепродажи, а для исследований. Еще одна причина — это имидж резидента ОЭЗ, который очень привлекателен для инвесторов. По моему мнению, как только будут наглядно видны существенные вложения государства в ОЭЗ, объем иностранных инвестиций <Node id="11573"/>года<Node id="11577"/> через два вдвое превысит государственные вложения. Есть и еще одна причина: на территории особой экономической зоны нашей компании выделили земельный участок, и мы начинаем собственное строительство».
  
<Node id="11782"/>Желание участвовать в ОЭЗ есть у многих и российских, и иностранных компаний, — рассказывает дальше Владимир Прец<Node id="11895"/>. — Пока у нас не зарегистрировано ни одного иностранного резидента, но желающие уже есть. Практически каждую <Node id="12005"/>неделю<Node id="12011"/> мы принимаем иностранные делегации, которые хотят обсудить варианты своего участия в ОЭЗ Томска. <Node id="12109"/>На сегодняшний день<Node id="12128"/> у нас есть четыре компании, которые на <Node id="12168"/>99%<Node id="12171"/> готовы к тому, чтобы стать резидентами ОЭЗ. Одна из этих компаний занимается новыми материалами, одна — биотехнологиями, две компании — IT-разработками.
 Могут ли томичи влиять на мнение членов экспертного совета в плане того, кто имеет право стать резидентом ОЭЗ, а кто нет? Важно ли для нас, кто станет резидентом — томская фирма или иногородняя, иностранная компания? 
В экспертный совет входят двое томичей: вице-губернатор Томской области Оксана Козловская и я. Сейчас говорят о том, следует ли передать часть полномочий экспертного совета на места, в регионы. Но пока этот вопрос только обсуждается. Хотя у нас уже сейчас работают три группы экспертов по основным направлениям деятельности ОЭЗ. И если число ОЭЗ в России будет стремительно расти, то, конечно, есть смысл передать часть полномочий по регистрации резидентов на места. Для нас не суть важно, откуда приходят потенциальные резиденты — из Москвы или Томска.
  
Важно, с какими проектами они к нам приходят. Насколько эти проекты высокотехнологичны и экономически выгодны. Все лучшее, что есть в Сибири, России и мире, должно найти свое дальнейшее развитие. И, возможно, найдет его у нас.
  Повторю еще раз: создание особой экономической зоны технико-внедренческого типа — это большой шаг вперед не только в экономическом плане, но и в социальном. Ведь мы создаем новые высокооплачиваемые рабочие места, строим жилые микрорайоны с высокоразвитой инфраструктурой, улучшаем транспортную доступность отдаленных микрорайонов Томска. ОЭЗ — стратегический проект, который поддерживается областной властью, курируется лично губернатором Томской области: два раза в <Node id="13797"/>месяц<Node id="13802"/> Виктор Кресс проводит совещания, на которых освещается ход работ на объектах ОЭЗ, рассказывается о работе с резидентами.
 
Ведь в ходе работы над созданием ОЭЗ мы налаживаем новые связи с иностранными партнерами, поднимаем престиж региона и работаем в интересах всей страны.
<Node id="14078"/>http://com.sibpress.ru/…omics/88397/Молодцы<Node id="14121"/> томичи! Мы уже писали о строительстве из ОЭЗ – <Node id="14169"/>http://www.nanonewsnet.ru/…4-rezidentov.<Node id="14209"/> Настойчиво и целеустремлённо они строят свои ОЭЗ и – тем самым – строят своё будущее. Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4041" EndNode="4067">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="6610" EndNode="6613">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="11782" EndNode="11895">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="5729" EndNode="5732">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="4196" EndNode="4374">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4981" EndNode="4995">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="10193" EndNode="10207">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="6097" EndNode="6106">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="8150" EndNode="8156">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="10967" EndNode="10968">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="5748" EndNode="5751">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="13797" EndNode="13802">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="8163" EndNode="8166">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="4380" EndNode="4388">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="9079" EndNode="9092">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="10967" EndNode="10968">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="10153" EndNode="10167">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="6502" EndNode="6516">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="3160" EndNode="3168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6051" EndNode="6055">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="6557" EndNode="6560">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2945" EndNode="2953">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="5687" EndNode="5690">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="9560" EndNode="9565">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="12005" EndNode="12011">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="8150" EndNode="8156">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="5218" EndNode="5224">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="8111" EndNode="8119">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="14078" EndNode="14121">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="12168" EndNode="12171">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="3384" EndNode="3403">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="58" EndNode="75">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="4196" EndNode="4374">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="12109" EndNode="12128">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="11782" EndNode="11895">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5916" EndNode="5925">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="4182" EndNode="4191">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="14169" EndNode="14209">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="4071" EndNode="4080">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="6262" EndNode="6271">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="4737" EndNode="4756">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="11088" EndNode="11091">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="8482" EndNode="8498">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="11573" EndNode="11577">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="6262" EndNode="6271">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="7121" EndNode="7148">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="9999" EndNode="10008">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="1082" EndNode="1098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="4389" EndNode="4399">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="6041" EndNode="6050">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="1863" EndNode="1875">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="4182" EndNode="4191">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="10080" EndNode="10099">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="6212" EndNode="6227">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
