<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Физики из университетов <Node id="26"/>Бата<Node id="30"/>, Бристоля и Лидса (Universities Bath, Bristol and Leeds) нашли способ, как контролировать картину распределения магнитных полей в тонких магнитных пленках. Открытие может быть использовано для создания магнитных носителей информации, что может иметь важные последствия для IT индустрии. Нынешние технологии хранения информации постепенно приближаются к фундаментальным пределам плотности записи, связанным непосредственно с размерами используемых магнитных частиц. 

Разработка основана на применении высокоэнергетичных пучков ионов галлия для искусственного контроля направления намагниченности различных участков пленок кобальта, имеющих толщину всего нескольких атомных слоев.
Собственно, направление поля и используется для хранения цифровой информации: «0» и «1» соответствуют направлениям «вверх» и «вниз».

Исследователи продемонстрировали, что информация с этих намагниченных областей может быть считана путем измерения электрического сопротивления, что может быть выполнено значительно быстрее, чем это происходит в современных жестких дисках. Переключение направлений «вверх»/«вниз» можно осуществлять при помощи коротких импульсов тока. Таким образом, предложенный метод удовлетворяет всем условиям, необходимым для создания быстрых магнитных ячеек памяти. 

Кроме того, устройство является энергонезависимым – при отключении питания не происходит потери данных.

Исследования предоставляют новый тип устройств хранения информации высокой плотности, в которых запись и чтение данных осуществляется посредством только электрических токов. 

Другим решением проблемы быстрой энергонезависимой памяти является технология MRAM (magnetic random access memory, магнеторезистивная память с произвольным доступом). Принцип работы такой памяти основан на ячейках, в которых слой магнеторезистивного материала помещен между двумя слоями ферромагнетика. Таким образом, электрическое сопротивление ячейки зависит от ориентации магнитных моментов ферромагнитных слоев, что позволяет задавать «0» и «1». MRAM также является энергонезависимой, т.к. изменить направление намагниченности ячейки можно только при помощи внешнего воздействия. Запись в такие ячейки производится при помощи магнитных полей, создаваемых большими электрическими токами, т.е. плотность записи существенно лимитируется размерами считывающих МОП-транзисторов и подводящих цепей. Также на производительности MRAM-памяти  сказывается величина магнеторезистивного эффекта (а обычно она мала) и неоднородность электрических свойств ячеек (правда, постоянно совершенствующийся техпроцесс, быть может, сможет решить эту проблему). Технология MRAM в <Node id="2643"/>настоящий момент<Node id="2659"/> активно развивается, а микросхемы уже поступили в продажу.

Метод, разработанный исследователями из <Node id="2760"/>Бата<Node id="2764"/>, Бристоля и Лидса и описанный выше, может быть лишен недостатков MRAM и использован для производства быстрых элементов памяти высокой плотности.

Работа была опубликована в Physical Review Letters и называется «Angular Dependence of Domain Wall Resistivity in Artificial Magnetic Domain Structures».


 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="2760" EndNode="2764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бата</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="26" EndNode="30">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бата</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2643" EndNode="2659">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
