<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Органическая электроника  
Ожидается, что электронные устройства на основе органических материалов в недалеком будущем составят серьезную конкуренцию обычной кремниевой электронике (воображение рисует, например, тонкие легкие дисплеи, которые можно будет свернуть в трубку или несколько раз сложить и сунуть в карман). Характеристики некоторых таких устройств уже сегодня лучше, чем у их кремниевых аналогов. Но пока эти устройства – штучная работа. Сегодня главным барьером на пути органической электроники является отсутствие дешевой технологии массового производства. Требуется разработать методики быстрого контролируемого осаждения органических веществ на поверхность диэлектрика, так чтобы они образовывали определенный “рисунок”. Одна такая методика предложена в работе американских ученых из National Institute of Standards and Technology, Pennsylvania State University и University of Kentucky [1]. Она основана на самоорганизации органических молекул (производных ацена) на поверхности, обработанной тиол-пентафторбензолом. Весь процесс осуществляется при комнатной температуре. В [1] были изготовлены полевые транзисторы и различные органические цепи с подвижностью носителей (0.1-0.2) см2В-1с-1. Органическая электроника близка к выходу на рынок.
 <Node id="1261"/>Л.Опенов<Node id="1269"/> 1. D.J.Gundlach et al., Nature Mater. 7, 216 (2008). Существует ли фуллерит C20? 
На “поверхности” <Node id="1369"/>фуллерена<Node id="1378"/> C20 связи С-С между соседними атомами углерода образуют только пятиугольники, а шестиугольники (в отличие от хорошо изученного <Node id="1506"/>фуллерена<Node id="1515"/> C60) отсутствуют. Этот кластер – самый маленький из возможных <Node id="1578"/>фуллеренов<Node id="1588"/>. Он был открыт <Node id="1604"/>8 лет назад<Node id="1615"/> в газовой фазе, и с той поры не прекращаются попытки изготовить твердое вещество – фуллерит – на его основе (по аналогии с фуллеритом из <Node id="1753"/>фуллеренов<Node id="1763"/> C60). Интерес к фуллериту C20 обусловлен, в том числе, перспективой достижения в нем более высоких, чем в фуллерите C60, температур сверхпроводящего перехода, (предсказывается значительное усиление электрон-фононного взаимодействия по мере уменьшения размеров <Node id="2024"/>фуллеренов<Node id="2034"/>). Имеющиеся в литературе экспериментальные данные [2,3] о синтезе фуллерита C20 остаются неподтвержденными. Тем временем теоретики, используя современные расчетные методики, пытаются предсказать структуру трехмерных кристаллов из <Node id="2265"/>фуллеренов<Node id="2275"/> C20 [4-6]. Единого мнения о наиболее энергетически выгодной структуре пока нет, что связано, возможно, с наличием нескольких близких по энергии атомных конфигураций.
 
В работе [7] представлены результаты моделирования квазидвумерных комплексов (то есть фактически фрагментов пленок) на основе <Node id="2570"/>фуллеренов<Node id="2580"/> C20. Определены типы межкластерных связей, отвечающих максимальной величине энергии связи <Node id="2671"/>фуллеренов<Node id="2681"/> в таких комплексах. Непосредственный расчет температурной зависимости времени жизни этих комплексов, выполненный методом молекулярной динамики, показал, что хотя они и являются метастабильными, но характеризуются очень большой высотой энергетического барьера (около 2.5 эВ), препятствующего их переходу в конфигурации с более низкой энергией. Поэтому даже при комнатной температуре такие структуры могут оказаться очень устойчивыми. Для их изготовления нужно подобрать материал подложки так, чтобы минимизировать разрушающее действие подложки на <Node id="3228"/>фуллерены<Node id="3237"/> в процессе формирования пленки. Интересно, что сообщение о синтезе “кластерных пленок”, содержащих смесь <Node id="3343"/>фуллеренов<Node id="3353"/> Cn с n = 20 ¸ 32 [8] появилось задолго до “официального” открытия <Node id="3420"/>фуллерена<Node id="3429"/> C20 [1]. Может быть, модифицируя соответствующим образом использованную в [8] методику (осаждение кластеров из низкоэнергетического пучка), удастся изготовить и пленки C20 без примесей других <Node id="3622"/>фуллеренов<Node id="3632"/>?
   H.Prinzbach et al., Nature 407, 60 (2000).   Z.Wang et al., Phys. Lett. A 280, 351 (2001).   Z.Iqbal et al., Eur. Phys. J. B 31, 509 (2003).   Y.Miyamoto, M. Saito, Phys. Rev. B 63, 161401 (2001).   S.Okada et al., Phys. Rev. B 64, 245405 (2001).   Z.Chen et al., Chem. Eur. J 10, 963 (2004).   И.В.Давыдов и др., Письма в ЖЭТФ 87, 447 (2008).   V.Paillard et al., Phys. Rev. B 49, 11433 (1994).    Солнечная энергетика (альтернативное мнение) 
Всеобщее солнечное настроение в мире по поводу солнечной энергетики могут несколько подпортить последние решения правительства Германии о возможном сокращении субсидий в эту бурно развивающуюся отрасль энергетики. Именно введенные в Германии низкие тарифы на солнечное электричество способствовали резкому старту и быстрому росту новой промышленности. Тем временем над самой солнечной энергетикой в Германии сгущаются тучи. 
 
Действительно, Германия, не будучи богатой солнцем страной, казалось бы, занимает странное место лидера в солнечной энергетике. Страна является ведущей в мире по емкости установленных источников возобновляемой энергии и занимает третье место как производитель солнечных панелей после Китая и Японии. Доля электроэнергии, генерируемой здесь возобновляемыми источниками, в <Node id="4880"/>2007 г.<Node id="4887"/> достигла <Node id="4897"/>14.2%<Node id="4902"/> (в сравнении с <Node id="4918"/>11.7%<Node id="4923"/> в <Node id="4926"/>2006 г.<Node id="4933"/>) [4]. Компания Q-Cells, основанная вблизи г. Wolfen (севернее Лейпцига), является одной из самых больших в мире производителей фотовольтаических ячеек для солнечных панелей. Исследованиями и разработками в области солнечной энергетики в Германии в той или иной степени занимаются около 160 институтов.
 
Конечно, максимальное количество электроэнергии в Германии поступает от сжигания угля и от атомных электростанций. Но уголь, как источник электроэнергии, становится все более непопулярным с экологической точки зрения, а атомные электростанции - из-за боязни катастроф. В <Node id="5509"/>1991г.<Node id="5515"/> в Германии был принят закон, в рамках которого государство допускало различные формы поддержки компаний, инвестирующих средства в возобновляемые источники электроэнергии. В соответствии с этим законом, электроэнергия, производимая на возобновляемых источниках, продавалась по заниженным и постоянным <Node id="5816"/>в течение 20 лет<Node id="5832"/> тарифам. Так, например, электроэнергия от фотовольтаических систем, установленных на крышах домов в <Node id="5933"/>2007 г.<Node id="5940"/>, может продаваться по <Node id="5963"/>0.49 евро<Node id="5972"/> за кВт∙<Node id="5980"/>час<Node id="5983"/> (в 7 раз ниже текущего тарифа) вплоть <Node id="6022"/>до 2027 г.<Node id="6032"/> Фиксированная цена позволяет инвестору прогнозировать возможные расходы и доходы. 
 
Но правительство Германии дрогнуло (возможно, под влиянием обойденных субсидиями производителей других источников электроэнергии) и предлагает пересмотреть закон <Node id="6280"/>1991 г.<Node id="6287"/>, что может привести к сдвигу от солнечной энергетики к другим видам возобновляемых источников, таким, например, как ветряные установки. По новым предложениям, тариф на солнечное электричество будет возрастать. Возможно, новые предложения <Node id="6526"/>правительства<Node id="6539"/> заставят производителей солнечных панелей снизить стоимость их производства, чтобы не проиграть в конкуренции с другими энергетическими источниками. Под влиянием всеобщего солнечного ажиотажа возник дефицит сырьевого кремния для производства солнечных ячеек, что привело к его резкому удорожанию (от <Node id="6840"/>25 долл.<Node id="6848"/>/кг в <Node id="6854"/>2003 г.<Node id="6861"/> до <Node id="6865"/>400 долл.<Node id="6874"/>/кг сегодня). В результате только в <Node id="6910"/>2007 г.<Node id="6917"/> в мире, в том числе и в России1 [5], было основано более 20 новых производств, призванных ликвидировать дисбаланс в производстве и спросе, и снизить стоимость кремниевого сырья. 
 
Пока правительство Германии налаживает ситуацию с тарифами, «солнечные» производители тоже не дремлют. Многие, считая кремниевые ячейки дорогими, начинают параллельно активнее развивать тонкопленочные технологии. Сохраняется надежда, что немецкие чистые технологии смогут выжить без дополнительных субсидий со стороны государства. Решается проблема хранения накопленной в солнечные <Node id="7481"/>дни<Node id="7484"/> электроэнергии для использования в ночное время и в пасмурные <Node id="7547"/>дни<Node id="7550"/>. 
 
Жесткое мнение о будущем солнечной энергетики (в частности, о вреде солнечного бума для развития этой промышленности) выразил Arthur W. Zafiropoulo, председатель, президент и исполнительный директор компании Ultratech2 (San Jose, Калифорния, США) в интервью International Semiconductor [6]. Ниже – некоторые цитаты из его интервью:
 
- “Фотовольтаическая солнечная энергетика не является безальтернативным решением энергетических проблем, конструктивнее сосредоточиться на ядерной энергетике и топливных ячейках для автомобилей”.
 
- “Конечно, солнечная энергетика будет иметь свою нишу, но ее стоимость значительно выше, чем у ветряных установок и гидроэлектростанций. Сейчас это направление исследований, разработок и производства выживает только благодаря государственным субсидиям. Как только закончатся субсидии, интерес к солнцу сразу снизится”. 
 
- “По мере роста цен на нефть в длительной перспективе необходимо сосредоточиться на ядерной энергетике, а такие ресурсы, как фотовольтаические, геотермальные, ветряные и водные смогут служить только в качестве добавок к ней”. 
 
- “Когда я недавно был в Шанхае, одна местная газета поместила статью о стоимости кВт электрической энергии от различных источников. Сегодняшняя стоимость от угольных, атомных и солнечных источников электроэнергии – <Node id="8856"/>0.05, 0.07 и 3.9 долл.<Node id="8878"/>/кВт, соответственно. <Node id="8900"/>Затем<Node id="8905"/> рассматривается удельная стоимость самих этих источников: атомный источник - <Node id="8983"/>8000 долл.<Node id="8993"/>/кВт, угольный - <Node id="9010"/>6000 долл.<Node id="9020"/>/кВт и солнечный – от 60000 до <Node id="9051"/>70000 долл.<Node id="9062"/>/кВт. Может ли стоимость быть снижена? Определенно! Может ли она быть снижена на порядки величины? Я не думаю, что это так. <Node id="9186"/>Правительства<Node id="9199"/> сейчас оплачивают <Node id="9218"/>90%<Node id="9221"/> инвестиций. Думаю, что Европа <Node id="9252"/>года<Node id="9256"/> через два откажется от солнечной идеи. Неотступно будут ей следовать только Индия и Китай – у них так много солнца”.
 
После <Node id="9382"/>нескольких лет<Node id="9396"/> немецкого доминирования среди мировых производителей солнечных ячеек в <Node id="9468"/>2007 г.<Node id="9475"/> первенство перешло к Китаю (Китай в <Node id="9512"/>2007 г.<Node id="9519"/> произвел солнечных ячеек общей емкостью 1200 МВт против 875 МВт, сделанных в Германии). Китайская компания-производитель солнечных модулей Suntech увеличила производство на <Node id="9693"/>110%<Node id="9697"/>. Этим серьезным скачком Suntech обязана не потребностью таких солнечных стран, как сам Китай, Тайвань или Индия, а значительными продажами в страны Европы и, в основном, в Германию [7]. 
 
Высокий спрос на солнечные панели в Германии удерживает высокие цены на них во всем мире, даже в «солнечных» странах, в которых генерируемая солнечными элементами электроэнергия могла бы быть более дешевой. 
 
По мнению многочисленных фанатов солнечной энергетики, если под влиянием решений правительства Германии и произойдет сдвиг к ветряным установкам, он долго не удержится. У ветряков (в отличие от солнечных элементов3) нет большого потенциала для развития. В конце концов, солнце свое возьмет (точнее, отдаст).
 
___________________________________
 1Недостаток поликристаллического кремния для солнечной технологии на мировом рынке расшевелил и Россию. Здесь планируют создать 7 новых заводов по его производству. Самый большой завод, Nitol Solar, вблизи Иркутска, уже приступил к производству с <Node id="10691"/>января с.г.<Node id="10702"/> К <Node id="10705"/>2009 г.<Node id="10712"/> производительность Nitol должна достичь 3700 тонн поликремния в <Node id="10777"/>год<Node id="10780"/>. Технический партнер Nitol - GT Solar (Merrimack, Нью-Хэмшир, США), производитель реакторов для синтеза поликремния. Nitol недавно подписала соглашение с Evergreen Solar (Marlboro, Массачусетс, США) на поставку <Node id="10992"/>в течение 7 лет<Node id="11007"/>, начиная <Node id="11017"/>с 2009 г.<Node id="11026"/>, поликремния для солнечного производства. Другие российские компании, планирующие основать заводы поликремния - Russian Silicon, Renova Orgsyntes, Podolsky, Baltic Silicon Valley и Synthetic Technologies. В планы включено производство поликремния, исходного сырья, солнечных ячеек, модулей и преобразователей для национального и мирового рынков [5]. 
 2Ultratech, Inc. – компания, производящая литографическое и лазерное оборудование для микро- и наноэлектроники.
 3Например, группа исследователей из отделения радиофизики и физической электроники физического факультета МГУ им. М. В. Ломоносова разработала и запатентовала <Node id="11651"/>наноматериал<Node id="11663"/> на основе углерода. Особые свойства нового материала позволяют создать дешевый, простой и эффективный термоэлектронный преобразователь - ключевой узел электрогенерирующей гелиостанции нового поколения (этот проект вышел во второй тур проходящего сейчас седьмого Конкурса русских инноваций). Теоретические расчеты ученых показали возможность достижения КПД солнечной станции <Node id="12038"/>не менее 50%<Node id="12050"/> [8] (о такой эффективности пока даже не мечтают сегодняшние изготовители фотовольтаических солнечных ячеек, достигнув <Node id="12169"/>20%<Node id="12172"/> на кремнии и <Node id="12186"/>26%<Node id="12189"/> на арсениде галлия).
 
[1], [2], [3], [4], [5], [6], [7], [8]
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="9252" EndNode="9256">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="3228" EndNode="3237">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1261" EndNode="1269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="4897" EndNode="4902">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="1369" EndNode="1378">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="6280" EndNode="6287">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="3622" EndNode="3632">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="10992" EndNode="11007">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="2024" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="9010" EndNode="9020">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="9512" EndNode="9519">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="2671" EndNode="2681">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="10777" EndNode="10780">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="7481" EndNode="7484">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="9186" EndNode="9199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Фуллерен" StartNode="1578" EndNode="1588">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="10705" EndNode="10712">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="12169" EndNode="12172">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="3343" EndNode="3353">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="4880" EndNode="4887">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="6865" EndNode="6874">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="6840" EndNode="6848">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="6854" EndNode="6861">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="12038" EndNode="12050">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="6910" EndNode="6917">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="5963" EndNode="5972">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Фуллерен" StartNode="3420" EndNode="3429">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="6022" EndNode="6032">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="2570" EndNode="2580">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="11651" EndNode="11663">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5980" EndNode="5983">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="8983" EndNode="8993">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="6526" EndNode="6539">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="5509" EndNode="5515">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="7547" EndNode="7550">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="8900" EndNode="8905">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="9382" EndNode="9396">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="5816" EndNode="5832">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="11017" EndNode="11026">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Фуллерен" StartNode="2265" EndNode="2275">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="8856" EndNode="8878">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="5933" EndNode="5940">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="4926" EndNode="4933">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Фуллерен" StartNode="1506" EndNode="1515">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1604" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Процент" StartNode="12186" EndNode="12189">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="9468" EndNode="9475">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="9051" EndNode="9062">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Процент" StartNode="9218" EndNode="9221">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Фуллерен" StartNode="1753" EndNode="1763">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Процент" StartNode="9693" EndNode="9697">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Процент" StartNode="4918" EndNode="4923">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Дата" StartNode="10691" EndNode="10702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
