<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Борьба с гепатитом С – заболеванием печени, непрерывно и интенсивно происходит уже в течение десятков <Node id="103"/>лет<Node id="106"/>, но потери – более 150 млн больных -все еще огромны. Традиционные антивирусные препараты имеют очень неприятные побочные эффекты и часто далеки от полного вылечивания. Исследователи из Стенфордского Университета (Stanford University), Калифорния, США, используя совершенно новый подход, обнаружили слабое место в процессе репродукции вируса, которое может быть целью в лабораторных испытаниях довольно таки устаревших антигистаминных препаратов.

Результаты новейших исследований опубликованы <Node id="600"/>31-го августа<Node id="613"/> в интенет –издании журнала Nature Biotechnology (Discovery of a hepatitis C target and its pharmacological inhibitors by microfluidic affinity analysis). Ведущие авторы публикации – д-р медицины Ширит Эйнав (Shirit Einav, MD) и доктор наук Дорон Гербер (Doron Gerber, PhD)- студенты постдокторантуры, соответственно, в медицине и биоинженерии, в Медицинской Школе Стенфордского Университета.

Авторы сообщают по крайней мере о двух открытиях. Одно из них – протеин, известный как NS4B, оказался достаточно эффективным для связывания некоторых генетических материалов, или РНК (Рибонуклеиновых кислот), что позволяет вирусу гепатита С размножаться. Другое – это то, что хорошо известный антиаллергический препарат Клемизол (Сlemizole) может подавлять этот протеин и, соответственно, ликвидировать благоприятные условия для размножения вируса гепатита без какого-либо ущерба для клеток инфицированной печени. Важно то, что, поскольку препарат давно используется в медицине, он может быть легально и сразу испытан на людях.

Группа использовала микрожидкостные чипы размером с монету, которые позволили провести эксперимент на уровне микро и наноразмеров. В статье подчеркивается, что микрожидкостные технологии были впервые использованы для определения специфического лекарственного препарата. В продолжение эксперимента группа проверила порядка 1200 различных препаратов, в результате чего и был отобран клемизол. На проверку и отбор потребовалось всего <Node id="2067"/>2 недели<Node id="2075"/>, что свидетельствует об эффективности микрожидкостной технологии. Всего один или два лаборанта могут за короткое время испытать очень большое количество соединений.

Проблемой, которая и ожидалась, является трудность в очистке протеина NS4B в больших количествах, поскольку, как и другие протеины, этот тоже ассоциирован с клеточной мембраной. Преимущества микрожидкостной технологии помогли и здесь – для получения достоверного результата не требуется большого объема участников эксперимента, в том числе и протеинов.

Исследователи определенно показали, что протеин NS4B является одним из ключевых игроков в процессе связывания РНК вирусом гепатита <Node id="2727"/>С. Ученые<Node id="2736"/> определили как этот процесс происходит, где происходит связывание РНК и насколько эта связь сильна. Понимание процесса привело группу к определению лекарственного препарата, который может блокировать болезнетворное взаимодействие.

Другая проблема, с которой столкнулись ученые-медики, заключалась в склонности препаратов с небольшими молекулами, таких, как клемизол, быть абсорбированными материалом чипа, то есть самим кремнием. Ученым удалось найти обходное решение проблемы – лекарственный препарат подавался непосредственно в зону взаимодействия с протеином. Это означает, что препарат не перемещался вдоль жидкостных каналов чипа и вероятность его поглощения кремнием была невелика.

В целом, в ходе эксперимента было найдено 18 препаратов, которые существенно уменьшают связывание протеина NS4B с РНК, но ученые остановились на клемизоле потому, что он хорошо известен и безопасен для людей. Несколько других сильнодействующих препаратов будут исследованы более подробно в дальнейшем. Если клемизол подтвердит свою эффективность в испытаниях на людях, он может стать важным компонентом нового класса мультипрепаратов для лечения гепатита С.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="600" EndNode="613">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="103" EndNode="106">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2727" EndNode="2736">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2067" EndNode="2075">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
