<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госдума приняла закон о создании Российской корпорации нанотехнологийГосударственная Дума приняла закон о создании Российской корпорации нанотехнологий («Роснанотех»). По своему масштабу проект сравним с программой освоения космоса или созданием ядерной бомбы. <Node id="261"/>В течение трех лет<Node id="279"/> на него будет выделено <Node id="303"/>около двухсот миллиардов рублей<Node id="334"/>, или <Node id="340"/>более семи миллиардов долларов<Node id="370"/>
Во всем мире в <Node id="386"/>2006 году<Node id="395"/> в нанотехнологии было инвестировано <Node id="432"/>около 12 миллиардов долларов<Node id="460"/>. По сообщению журнала «Русский Newsweek», Минэкономразвития прогнозирует, что объем российского экспорта высокотехнологичных отраслей к <Node id="597"/>2020 году<Node id="606"/> достигнет <Node id="617"/>100 миллиардов долларов<Node id="640"/> в <Node id="643"/>год<Node id="646"/>.
Нанозаграница
США тоже стремятся развивать нанотехнологии. У американцев есть множество различных ведомств, которые финансируют необходимые им фундаментальные исследования. Прикладные же исследования проводятся в основном в университетах на получаемые от государства гранты.

Финансирование производится анонимно, чтобы исключить коррупцию. Исследователи конкурируют между собой за гранты, и в результате лишь небольшая часть из них добивается успеха и получает средства.

В итоге благодаря наличию множества независимых ученых государство получает требуемый результат относительно дешево. Но главное – в такой системе у чиновника почти нет возможности положить средства в собственный карман.
Наноправа
В <Node id="1353"/>День<Node id="1357"/> независимости США, <Node id="1377"/>4 июля<Node id="1383"/>, в России решили пойти своим нанопутем. С подачи президента России Владимира Путина власти создадут единую мегакорпорацию, которая будет подотчетна только самой себе и президенту России.

Уже <Node id="1576"/>5 июля<Node id="1582"/> депутаты встретятся с представителям нанонауки и наноиндустрии, чтобы ознакомиться с образцами того, на что выделили 200 миллиардов. А на <Node id="1721"/>следующий день<Node id="1735"/>, <Node id="1737"/>6 июля<Node id="1743"/>, нанотехнологии будут обсуждаться в Совете Федерации. Сенаторам предстоит внести изменения в бюджет <Node id="1844"/>2007 года<Node id="1853"/>, выделив деньги на создание «Роснанотеха».

В принятом Госдумой документе говорится, что корпорацию нельзя будет признать банкротом. Она не будет отвечать по долгам России, а Россия – по ее долгам.

Более того, компания не должна будет отчитываться ни перед органами федеральной или региональной власти, ни перед органами местного самоуправления. Ко всему сказанному выше стоит добавить, что «Роснанотех» сможет открывать счета за границей и переводить туда средства. Таким образом, возможности, данные компании, можно назвать уникальными.

В <Node id="2397"/>последние годы<Node id="2411"/> российское государство старается создать госкомпании во всех конкурентоспособных секторах. Так появились компании, собравшие в себя все активы авиапроизводителей, оборонной промышленности, машиностроения, атомной энергетики. В некоторых отраслях вместо госкорпораций появились госкомпании, занимающие значительную долю рынка. В газовой сфере развивается компания «Газпром», а в нефтяной – «Роснефть» и «Газпром нефть». Кстати, часть средств, которые планируется пустить на нанотехнологическую корпорацию, получены от продажи имущества некогда самой эффективной и прозрачной нефтяной компании «ЮКОС».

«Роснанотех» будет управляться одним человеком, которого назначает президент. Глава корпорации входит в наблюдательный совет, где кроме него присутствуют еще восемь членов. Троих назначит президент, троих – <Node id="3220"/>правительство<Node id="3233"/>, а оставшихся двоих определят Госдума и Совет Федерации.

Известно также, что оценивать целесообразность финансирования того или иного проекта будет научно-технический совет. Он должен будет предоставлять свои рекомендации руководству компании.

Можно предположить, что создание корпорации повлечет за собой изменения и в структуре РАН, о необходимости которых давно говорят чиновники. Скорее всего, главой «Роснанотеха» будет <Node id="3661"/>назначен<Node id="3669"/> Михаил Ковальчук, директор Курчатовского института и исполняющий обязанности вице-президента Российской академии наук по нанотехнологиям. А это означает, что шансы <Node id="3834"/>его<Node id="3837"/> коллег по академии на получение исследовательских грантов резко повышаются.
Михаил КовальчукНановопросы
Несколько вещей так и остались неясными. В частности, бюджет в <Node id="4005"/>семь миллиардов долларов<Node id="4029"/> подразумевает беспрецедентные для постсоветской России масштабы научных исследований. Непонятно, откуда главный нанотехнолог собирается брать кадры для выполнения проекта.

Остается загадкой и принцип, по которому будут определяться приоритетные цели. В США все понятно – каждое ведомство, например оборонное, аэрокосмическое и все остальные, само определяет, что ему важнее исследовать. В России же получается, что исследовать будут то, что покажется наиболее интересным группе заинтересованных лиц.

Не более очевидно и то, каким образом будет контролироваться расход средств. Даже депутаты <Node id="4623"/>Государственной Думы<Node id="4643"/>, пишет Newsweek, озадачивались вопросом, не разворуют ли <Node id="4701"/>10 процентов<Node id="4713"/> от двухсот миллиардов, выделяемых на административные нужды.

Принятый Думой закон гласит, что средства могут быть выделены на несколько типов деятельности. Во-первых, финансирование НИОКР в сфере нанотехнологий. Это понятно, ради исследований, собственно, все и затевается.

Во-вторых, средства могут быть потрачены на внедрение нанотехнологий или производство нанотехнологической продукции. В такого рода проектах средства должны предоставляться на условиях возмездности, возвратности и срочности. Их можно будет давать по сути кому угодно: компаниям и ПИФам, инвестирующим в нанотехнологии, некоммерческим организациям, которые созданы для их развития.

Наконец, в-третьих, деньги можно будет использовать на подготовку специалистов. В этом случае разрешено тратить их безвозвратно и безвозмездно. «То есть даром», как говорила Сова из «Винни-пуха».

В качестве примера «целевого» использования средств Newsweek приводит Минобрнауки, в котором из средств, выделенных на исследования, на научную деятельность было потрачено <Node id="5740"/>45 процентов<Node id="5752"/>, а остальное ушло на выставки и презентации.

Судя по тому, как в России тратятся государственные деньги, можно предположить, что задумка проекта и его реализация могут сильно различаться. Пока все выглядит так, будто главный вопрос не в том, украдут или нет, а в том, останется ли что-нибудь на науку.
Антон <Node id="6062"/>Поминовhttp://lenta.ru/…04/nanocorp/«Пока<Node id="6103"/> все выглядит так, будто главный вопрос не в том, украдут или нет, а в том, останется ли что-нибудь на науку». Да, интересный вопрос… Но всё-таки двигаться вперёд надо, а уж избавляться от дураков и негодяев нужно (научиться) по ходу дела.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3834" EndNode="3837">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2397" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="4623" EndNode="4643">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной Думы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1721" EndNode="1735">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="643" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="3220" EndNode="3233">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="3661" EndNode="3669">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="1844" EndNode="1853">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="597" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="340" EndNode="370">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="303" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1353" EndNode="1357">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="5740" EndNode="5752">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1844" EndNode="1853">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="597" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="1576" EndNode="1582">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="386" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="4701" EndNode="4713">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="3661" EndNode="3669">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="261" EndNode="279">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="432" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="1737" EndNode="1743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="1377" EndNode="1383">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="386" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="617" EndNode="640">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="6062" EndNode="6103">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="4005" EndNode="4029">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
