<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Для астрономов, нанотехнологов и неврологов учрежден аналог Нобелевской премииФонд Фреда Кавли (Fred Kavli) в сотрудничестве с Норвежской академией наук учредил три новые научные премии. Каждые <Node id="194"/>два года<Node id="202"/> за «выдающиеся достижения» в области астрономии, нанотехнологий и неврологии будет присуждаться по миллиону долларов, сообщает BBC News.Фред Кавли
Ученый и филантроп Фред Кавли родился в Норвегии, впоследствии эмигрировал в США и основал там корпорацию, поставляющую датчики для авиационной и автомобильной индустрии.

Кавли считает, что его премия не будет конкурировать с Нобелевской, а скорее послужит дополнением к ней, охватывая те области, в которых Нобелевская премия не присуждается.
 
«<Node id="698"/>Я решил поддержать три области науки: одна занимается самым большим, другая – самым маленьким, третья – самым сложным», – говорит Фред Кавли<Node id="838"/>.
 
Начиная <Node id="850"/>с 2008 года<Node id="861"/> каждые <Node id="869"/>два года<Node id="877"/> за достижения в области астрономии, нанотехнологий и неврологии будет присуждаться эта премия (медаль, лента плюс миллион долларов).

Выдвигать кандидатов на получение премии имеют право директора и профессора исследовательских институтов. Самовыдвижение запрещено. Заявки должны быть поданы до <Node id="1173"/>15 декабря 2007 года<Node id="1193"/>. Для каждой области будет создана отдельная комиссия из ведущих исследователей, которая выберет наиболее достойного премии ученого (или коллектив).

Первые лауреаты будут объявлены в <Node id="1377"/>июне 2008 года<Node id="1391"/>.
Момент подписания соглашения об учреждении премии Кавли
<Node id="1449"/>10 сентября<Node id="1460"/> на фестивале науки в Йорке учредители (Фонд Кавли, Норвежская академия наук и министерство образования и науки Норвегии) официально объявили о создании премии и призвали научные организации выдвигать кандидатов.
<Node id="1673"/>http://lenta.ru/…09/11/prize/<Node id="1702"/>$1<Node id="1704"/>m<Node id="1705"/> prizes to complement <Node id="1727"/>Nobelshttp://news.bbc.co.uk/…/6988014.stmФред<Node id="1772"/> <Node id="1773"/>Калви<Node id="1778"/>
Родившийся в Норвегии – физик, антрепренёр, бизнесмен и филантроп, посвятил себя поддержке НИОКР и системы образования, «которые оказывают долгосрочное, позитивное влияние на условия жизни людей».
<Node id="1976"/>http://www.kavlifoundation.org/about/fred.html«The<Node id="2026"/> Prizes are intended to reward scientists who often make significant contributions to society, yet spend their entire careers in obscurity. So I'm hopeful the prizes will help bring them – and science itself – a little bit of recognition. But we're also hopeful this will raise people's awareness, and give them a richer appreciation of the benefits of basic science in their own lives.»Fred Kavli, founder of The Kavli Foundation«Эти премии предназначены в качестве награды учёным, которые зачастую делают значительный вклад в (жизнь) общества, но всю свою жизнь (дословно: карьеру) проводят в полной безвестности. И я надеюсь, что эти премии помогут принести им – и самой науке – чуть-чуть больше признания. Кроме того, мы также надеемся, что это повысит информированность людей в отношении науки и даст им более полное представление о (положительной) роли фундаментальных исследований в их собственной жизни».Фред Кавли, основатель фонда The Kavli <Node id="2977"/>Foundationhttp://kavlifoundation.org/prizes/Процесс<Node id="3028"/> пошёл?.. Есть всё-таки в мире подобные люди: меценаты, спонсоры, филантропы, которые абсолютно бескорыстно стремятся поддерживать благотворительные проекты (в отличие от тех, кто «пачками» закупает самолёты, яхты и футбольные команды). Что касается самой премии, то несомненно её присуждение послужит дальнейшему прогрессу во всех трёх упомянутых областях науки… И, значит, послужит на благо всему человечеству. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="850" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="194" EndNode="202">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1377" EndNode="1391">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="869" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1173" EndNode="1193">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1976" EndNode="2026">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="698" EndNode="838">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1449" EndNode="1460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1773" EndNode="1778">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Калви</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="2977" EndNode="3028">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="1673" EndNode="1705">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="1727" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1702" EndNode="1704">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="698" EndNode="838">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
