<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ответы на вопросы сайта <Node id="25"/>kommentarii.ru<Node id="39"/> <Node id="40"/>http://www.kommentarii.ru/theme/1270Как<Node id="79"/> Вы оцениваете возможное появление премии в сфере нанотехнологий? По каким критериям должны выбираться номинанты на получение такой премии?
<Node id="219"/>Учреждение премии<Node id="236"/> – факт сам по себе бесспорно положительный. Сама премия, ввиду меж- и многодисциплинарности предмета нанотехнологий, должна иметь ряд номинаций. Но главное, чтобы она имела соответствующий общественный вес. Это достигается во многом благодаря честным и прозрачным процедурам отбора претендентов и победителей. Для оценки уровня номинантов большинства нанотехнологических направлений вполне допустимо использование интернет-голосований. Свою заметную роль также могли бы сыграть общественные организации, такие, например, как «Национальная ассоциация наноиндустрии», или недавно созданная общероссийская общественная организация «Нанотехнологическое общество России».
На каком уровне, на Ваш взгляд, находятся российские исследования в области нанотехнологий сегодня? Каким образом можно стимулировать дальнейшее развитие наносектора науки?
О современном уровне российских нанотехнологий не говорит разве что ленивый. Мнения полярные. Мне кажется, что сейчас важным является разговор не об уровне развития нанотехнологий, а о системе управления российской наноиндустрии в целом. Вот тут мы явно не на высоте. Создан ряд специализированных организаций (центров), им делегированы ответственность, полномочия и ресурсы, однако до сих пор не чувствуется единого центра управления или хотя бы согласованности в их действиях. Отдельные организации достигли, с моей точки зрения, немалых положительных результатов. Кстати, пусть меня упрекают коллеги, но именно так я оцениваю результаты работы, например, ГК «Роснано» за истекший <Node id="1760"/>год<Node id="1763"/>. Но, на мой взгляд, отсутствие видимой координации в деятельности, крайне негативно сказывается на динамике построения наноиндустрии России. Именно на это следует обратить внимание <Node id="1945"/>Правительства<Node id="1958"/> и Президента. Неплохо бы предоставить общественности отчёт о проделанной работе за истекший период, так как, например, делается в рамках реализации национальной нанотехнологической инициативы в США.
Каковы ближайшие перспективы практического применения нанотехнологий (в быту, в промышленности…)?
Что касается ближайших перспектив практического применения нанотехнологий, то здесь мы видим большие и заметные своими результатами усилия прежде всего в области создания новых материалов для строительства и машиностроения. Большой объем информации идёт и о работах в области наноэлектроники и создания новых лекарственных препаратов. Обо всех заметных достижениях нанотехнологий можно узнать на сайте <Node id="2658"/>NanoNewsNet.ru<Node id="2672"/>
Александр Куринный зам. руководителя Комиссии по наноотехнологиям ОПОРЫ России руководитель проекта NanoNewsNet.ru</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2658" EndNode="2672">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="25" EndNode="39">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="1945" EndNode="1958">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1760" EndNode="1763">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="40" EndNode="79">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="219" EndNode="236">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Учреждение премии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
