<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>США увеличивают финансирование НТ-инновацийПравительство США призывает <Node id="71"/>Конгресс<Node id="79"/> поддержать предложение об увеличении федеральных расходов на исследования в таких прорывных направлениях как нанотехнологии, суперкомпьютеры и альтернативные источники энергии. Планируется выделить до <Node id="281"/>43 млрд. долл.<Node id="295"/> в течение <Node id="306"/>2008–2010 г.<Node id="318"/>г. для поддержки инноваций и удвоить бюджет Национального научного фонда (NSF) на фундаментальные исследования в области физических наук.
Планируется также усилить преподавание математики в начальных и средних школах, создать новое федеральное агентство по продвижению энергетических проектов и фонд для поддержки преподавателей высших школ при подготовке новых перспективных курсов по математике, физике и иностранным языкам [1].

[1] Small Times Magazine 7, no. 5 (2007).
<Node id="792"/>http://www.smalltimes.com/…_display.cfm<Node id="831"/> Section=ONART&amp;C=RD&amp;ARTICLE_ID=303151&amp;p=109
Нанотехнологии: инвесторов стимулируют будущие применения
Нанотехнология делает первые шаги из лабораторий. Становится очевидным, что в <Node id="1011"/>ближайшие 20 лет<Node id="1027"/> нанотехнология широко внедрится в производство потребительских товаров, что вызывает интерес инвесторов. В течение <Node id="1143"/>1997–2005 г.<Node id="1155"/>г. суммарные инвестиции в нанотехнологии в мире увеличились почти в 9 раз, c <Node id="1232"/>432 млн. долл.<Node id="1246"/> до <Node id="1250"/>4,2 млрд. долл.<Node id="1265"/>

Впервые скоординированные усилия по продвижению нанотехнологий предприняли в США – в <Node id="1352"/>1996г.<Node id="1358"/> несколько федеральных Агентств сформулировали новые долгосрочные цели фундаментальных исследований в рамках Национальной нанотехнологической инициативы (NNI). В период <Node id="1527"/>1997–2003 г.<Node id="1539"/>г. в рамках этой инициативы в глубокие фундаментальные исследования было инвестировано <Node id="1626"/>более 2700 млн. долл.<Node id="1647"/>

Фактически американцы ввели в обиход термин – нанотехнологии, обобщивший уже ведущиеся в то время широким фронтом научные исследования, вызванные появлением соответствующего инструментария, в частности, сканирующих зондовых микроскопов.

Невольно новый термин оказался и удачным пиаровским ходом, ибо он не формулирует конкретной задачи, а предполагает с применением единого инструментария решения широкого спектра задач в самых разных областях человеческой деятельности.
Что имеется в виду?
Из-за многодисциплинарного характера нанотехнологий перечень возможных областей их применения может быть очень велик. Вот только несколько примеров.
Это – промышленное производство, медицина, охранные и оборонные устройства, устройства генерации и хранения электроэнергии, транспорт, связь, вычислительная техника.

Нанотехнология радикально изменит многие производственные процессы, допуская значительную экономию стратегических материалов и энергетических ресурсов, а также снижение вредных излучений и выбросов загрязнений. Многие производственные процессы будут оптимизированы за счет новых эффективных катализаторов, новых способов очистки воды.
Наноэлектроника сыграет роль в таких стратегических областях как информационные и коммуникационные технологии. В полупроводниковой промышленности технология КМОП пока сохраняет свои позиции, но, по мнению многих аналитиков, уже к <Node id="3022"/>2020 году<Node id="3031"/> актуальны станут приборы с размерами 10 нм (вероятнее, это будут приборы молекулярной электроники).
Новые <Node id="3138"/>наноматериалы<Node id="3151"/> будут обладать такими привлекательными свойствами, как малый вес, высокие теплоизоляция, электропроводность и поверхностная функциональность (например, будут созданы материалы с антибактерицидными свойствами и самоупорядочивающиеся пористые материалы для магнитной памяти или поглощения радиолокационных сигналов).

Ожидается также создание материалов для генерации и хранения электроэнергии – эффективных солнечных батарей и топливных водородных ячеек.

Уже в скором времени биомедицинская нанотехнология позволит разработать и массово производить дешевые <Node id="3709"/>наносенсоры<Node id="3720"/>, которые будут внедрены в повседневную жизнь – контроль качества воды, пищи и атмосферы в режиме реального времени в домах, офисах и на предприятиях.

В медицине <Node id="3883"/>наносенсоры<Node id="3894"/> повысят качество диагностики, благодаря получению одновременно десятков различных данных о состоянии организма и обработки их в реальном времени с помощью электронных чипов. <Node id="4069"/>Наносенсоры<Node id="4080"/> станут незаменимы и эффективны в охранных системах для предотвращения взрывов и биоугрозы.
Отсюда и пошла охватившая весь мир нанопандемия – для любой цели можно сформулировать актуальное решение с применением нанотехнологий.

В <Node id="4310"/>2003 г.<Node id="4317"/> Правительство США разместило в нанотехнологические исследования и разработки <Node id="4395"/>4.37 млрд. долл.<Node id="4411"/> на четырехлетний период. По оценкам, суммарные бюджетные расходы США в <Node id="4483"/>2006 году<Node id="4492"/> составили <Node id="4503"/>6 млрд. долл.<Node id="4516"/> Чтобы оценить общую активность в США, следовало бы к этим федеральным расходам приплюсовать немалые расходы правительств отдельных штатов, а также таких компаний-гигантов, как Motorola, Intel, Hewlett-Packard, IBM.

В промышленных азиатских странах, как и в США, в нанотехологии инвестируют и правительственные агентства и частный сектор.
Тайвань и Корея стремятся сохранить за собой признанные позиции мировых технологических мастерских не только в сегодняшних микро-, но и в завтрашних нанотехнологиях.
Япония в период <Node id="5038"/>1997–2003 г.<Node id="5050"/>г. инвестировала в продвижение нанотехнологий <Node id="5096"/>2850 млн.долл.<Node id="5110"/> (т.е., больше, чем США).

Недавно к наногонке подключился Китай с миллионными инвестициями, для развития нанотехнологий формируются коалиции из университетов и промышленных компаний, планируется достичь мирового лидерства в <Node id="5335"/>наноматериалах<Node id="5349"/>.
Европа интенсивно продвигала нанотехнологии в рамках 6-ой и 7-ой Рамочных Программ – в период <Node id="5445"/>2003–2006 г.<Node id="5457"/>г. инвестировано <Node id="5474"/>1300 млн.евро<Node id="5487"/>.
Таблица 1. Оценочный мировой объем финансирования нанотехнологий в период <Node id="5563"/>1997–2007 г.<Node id="5575"/>г. в млн. долл./<Node id="5591"/>год<Node id="5594"/>. (Таблица не отражает новых реалий России – создание госкорпорации “Роснанотех” и ожидаемые пятимиллиардные бюджетные инвестиции в нее).

1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 Итого

Eвропа 126 151 179 200 225 400 650 950 1050 – – 3931

Япония 120 135 157 245 465 750 810 875 950 -
 - 4507

США 116 190 255 270 422 604 862 989 1200 1351
 1392 7651

Другие/1 70 83 96 110 380 520 511 900 1000 -
 - 3670

Итого 432 559 687 825 1502 2274 2833 3714 4200 – – 19759

1/ Другие: Австралия, Корея, Канада, Тайвань, Китай, Россия, Сингапур, Восточная Европа
<Node id="6161"/>http://perst.isssph.kiae.ru<Node id="6188"/>/…st/index.htmАга, снова американцы «встрепенулись» и напряглись!.. Помню, то же самое было в <Node id="6282"/>октябре 1957 года<Node id="6299"/>, когда мы (раньше них!) запустили первый спутник Земли. Теперь вот, опять же МЫ, вновь напугали их: «раскочегарили» нанотехнологии, создали госкорпорацию «Роснанотех», выделили море денег, и наши американские «братья» опять «всколыхнулись» и забеспокоились и, как обычно, свою реакцию выражают в долларах, точнее – в миллиардах долларов!.. Вот бы и нам начать брать с них пример…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="281" EndNode="295">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="306" EndNode="318">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="6282" EndNode="6299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5038" EndNode="5050">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="3709" EndNode="3720">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4483" EndNode="4492">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="5474" EndNode="5487">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1527" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5563" EndNode="5575">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="4395" EndNode="4411">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="6161" EndNode="6188">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="71" EndNode="79">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конгресс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1250" EndNode="1265">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Сенсор" StartNode="4069" EndNode="4080">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3022" EndNode="3031">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1352" EndNode="1358">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1626" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="5096" EndNode="5110">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1232" EndNode="1246">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="4483" EndNode="4492">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1143" EndNode="1155">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="5335" EndNode="5349">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="4503" EndNode="4516">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="5591" EndNode="5594">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3022" EndNode="3031">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Сенсор" StartNode="3883" EndNode="3894">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="5445" EndNode="5457">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="4310" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="792" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1011" EndNode="1027">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="3138" EndNode="3151">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
