<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В развитых странах научно-исследовательские разработки в сфере нанотехнологий проводятся в первую очередь в рамках оборонно-промышленного комплекса (ОПК).

Первыми изобретателями нанооружия стали американцы. По данным Национальной нанотехнологической инициативы (ННИ) США, в <Node id="276"/>2006 году<Node id="285"/> в Афганистане были испытаны системы слежения за передвижением войск союзников НАТО, чтобы координировать их действия. А эксперты Института глобального климата и экологии «Росгидромета» говорят, что нанооружие как разновидность климатического оружия могло быть испытано США еще во Вьетнаме <Node id="575"/>в начале 70-х годов прошлого века<Node id="608"/> – тогда там искусственно вызывались муссонные дожди.
В США уже создан Институт солдатских нанотехнологий – для разработки вооружения и экипировки «солдата будущего». Это будет, собственно, уже не солдат в привычном сегодня понимании, а отдельный самостоятельный механизм. Например, форма одежды у него будет толщиной всего несколько миллиметров. Ее планируют создать на основе <Node id="986"/>нановолокна<Node id="997"/> из нанополиуретана. Последний по структуре очень напоминает паутину. Это, по сути дела, мягкая броня, защищающая солдата от неограниченного (!) количества пуль – в отличие от современных бронежилетов, где количество принятых пуль ограничено.
В России первые наноразработки тоже были связаны с оружием, но долгое время они оставались теоретическими. В <Node id="1349"/>90-е годы<Node id="1358"/>, когда сворачивались фундаментальные исследования, наноразработки были приостановлены.

Недавно принятая государственная программа развития нанотехнологий предусматривает так называемый французский вариант внедрения – за счет создания государственных корпораций (в отличие от американского, где ставка сделана на частный бизнес).

Мозговым и управляющим центром отечественных исследований в новой области станет корпорация «Роснанотех», которая по капитализации, как обещает первый вице-премьер Сергей Иванов, может превзойти «Газпром».

В реальности ситуация с наногонкой такова: более 50 государств в <Node id="1962"/>2007 году<Node id="1971"/> инвестируют в нанотехнологии <Node id="2001"/>более 12 млрд долл.<Node id="2020"/> Прежде всего это США, государства Евросоюза, Япония и Китай. Россия, по сути, в эту гонку только вступает.
 
Утвержденный конгрессом США оборонный бюджет на <Node id="2178"/>2008 год<Node id="2186"/> в размере <Node id="2197"/>$459,3 миллиарда<Node id="2213"/> включает ассигнования в размере <Node id="2246"/>более $110 миллионов<Node id="2266"/> на научно-исследовательские разработки в области нанотехнологий, которые могут иметь военное применение.
  По данным информационного агентства «ЛигаБизнесИнформ» 
По инициативе Президента РФ у нас в стране создана Российская корпорация нанотехнологий, которой предстоит реализовать государственную политику в этой сфере, заниматься развитием инновационной инфраструктуры, помогать в осуществлении проектов в наноиндустрии. У нас планируют развивать около 100 направлений, наиболее актуальных для технологического развития России. Для этого в рамках Федеральной целевой научно-технической программы в бюджете на <Node id="2878"/>2008–2010 годы<Node id="2892"/> выделено <Node id="2902"/>более 180 млрд. рублей<Node id="2924"/>. Ежегодно государство предполагает финансировать на конкурсной основе около 30 крупных технологических разработок, выполняемых консорциумами научных, образовательными и производственными организациями.

Активно идут исследования в сфере нанотехнологий и в Свердловской области. Уже сейчас на Среднем Урале активно формируется инфраструктура по разработке и внедрению в производство ряда нанопродуктов. В частности, они разрабатываются консорциумами, объединяющими институты УрО РАН, УГТУ-УПИ и УрГУ, технологические институты – УралНИТИ, СвердНИИХиммаш, крупные предприятия и малый бизнес. Уже сегодня эти разработки используют многие российские предприятия.

<Node id="3585"/>С 2001 по 2007 год<Node id="3603"/> на разработки в сфере нанотехнологий из бюджета Свердловской области было выделено <Node id="3687"/>более 200 миллионов рублей<Node id="3713"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2197" EndNode="2213">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2878" EndNode="2892">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2902" EndNode="2924">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1962" EndNode="1971">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2178" EndNode="2186">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2246" EndNode="2266">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3687" EndNode="3713">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1349" EndNode="1358">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3585" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="276" EndNode="285">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2178" EndNode="2186">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нановолокно" StartNode="986" EndNode="997">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="575" EndNode="608">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1962" EndNode="1971">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2001" EndNode="2020">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="276" EndNode="285">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
