<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Делегация Государственной Корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) во главе с генеральным директором Леонидом Меламедом находится с визитом в Израиле для изучения местного опыта стимулирования инновационных процессов, установления контактов с хай-тек компаниями, поиска перспективных разработок.
 
«<Node id="295"/>Израиль – один из мировых лидеров хай-тека, здесь находится большое количество инновационных коллективов, в том числе работающих в области нанотехнологий. Если еще учитывать, что почти половина людей в этих лабораториях, в этих компаниях говорят по-русски, то объективно Израиль для нас стратегический партнер<Node id="604"/>», – сказал <Node id="616"/>Леонид Меламед<Node id="630"/> в ходе посещения политехнического университета «Технион», г. Хайфа.
 
Помимо посещения «Техниона» – одного из главных образовательных и научно-технических центров страны, руководство РОСНАНО накануне встречалось с министром национальной инфраструктуры Биньямином Бен-Элиэзером<Node id="907"/>, министром науки, культуры и спорта Ралебом Маджадле, вице-спикером израильского парламента Юлием Эдельштейном.

Основной целью визита делегации является выявление конкретных инвестиционных проектов для их реализации на территории России.
 
«<Node id="1150"/>Для нас главное соглашение – это заявка, которая поступила от человека, у которого есть идея, который разработал новую технологию или новый продукт, заявка на его финансирование для дальнейшего серийного производства», – сказал Леонид Меламед<Node id="1392"/>.
 
<Node id="1396"/>Корпорация готова финансировать не только российские, но и зарубежные разработки и предлагает, по словам Леонида Меламеда, уникально выгодные условия инноваторам<Node id="1557"/>.
 
«Во всех странах, где мы были, наши визиты сопровождаются значительным количеством заявок, потому что таких уникальных условий по поддержке проектов, их финансированию и другого рода содействию нет <Node id="1759"/>на сегодняшний день<Node id="1778"/> ни в одной стране, по крайней мере, из тех, которые мы посетили», – сказал он.
  
«<Node id="1862"/>Те льготные условия, которые мы предоставляем, сопровождаются только одним требованием: часть производства хай-тековской продукции, продукции нанотехнологий должна быть размещена в России<Node id="2049"/>», – добавил Леонид Меламед<Node id="2076"/>.
 Государственная корпорация нанотехнологий (РОСНАНО) основана в <Node id="2142"/>2007 г.<Node id="2149"/> федеральным законом № 139 ФЗ для реализации государственной политики в сфере нанотехнологий.
Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах с значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров — частных инвесторов.

Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторы и фонды раннего инвестирования. Для поддержки финансируемых проектов Корпорация реализует научные и образовательные программы, а также популяризирует нанотехнологические исследования и разработки. Корпорация выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочного прогноза развития (форсайт), к разработке которого Корпорация привлекает ведущих российских и мировых экспертов.

Поддерживая выход российских компаний на внешние рынки и укрепляя их взаимовыгодные международные связи, Корпорация развивает сотрудничество с ведущими мировыми нанотехнологическими центрами и организует в России ежегодный международный форум по нанотехнологиям.

На веб-сайте <Node id="3301"/>www.rusnano.com<Node id="3316"/> можно получить полную информацию о деятельности РОСНАНО и подать заявку на финансирование проекта.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="295" EndNode="630">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="295" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="295" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1396" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="1862" EndNode="2049">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="295" EndNode="630">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="1862" EndNode="2049">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="295" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="295" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1396" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1862" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="295" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2142" EndNode="2149">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="295" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1759" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1862" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="1150" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="295" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="295" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="295" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="3301" EndNode="3316">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминает" StartNode="295" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="1150" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="616" EndNode="907">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
