<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученый впала в кому, вскрыв конверт с белым порошкомМОСКВА, <Node id="60"/>16 мая<Node id="66"/> – Заместитель директора Института кристаллографии имени Шубникова Светлана Желудева госпитализирована в состоянии комы после того, как вскрыла конверт с неизвестным порошком белого цвета, сообщил РИА Новости в пятницу источник в столичных правоохранительных органах.
 «С заявлением о случившемся в ОВД Гагаринского района обратился помощник директора Курчатовского института. С его слов, еще <Node id="459"/>8 мая<Node id="464"/> в институт кристаллографии имени Шубникова РАН из института Кристаллографии Новосибирска по почте поступил конверт, в котором находилась статья по нанотехнологиям и пакетик с белым порошкообразным веществом», – сказал собеседник агентства.
 
По его словам, корреспонденцию вскрывала Желудева, которая <Node id="766"/>13 мая<Node id="772"/> из дома была на «скорой помощи» доставлена в 31-ю городскую больницу, а затем переведена в институт Склифосовского.
 
«Предварительный диагноз, поставленный врачами, – вирусный гепатит "В». Потерпевшая на момент госпитализации находилась в состоянии комы", – отметил источник.
 
Он добавил, что после заявления о случившемся в институт кристаллографии прибыли сотрудники Роспотребнадзора, Главного управления МЧС РФ по Москве и столичного ГУВД.
 «В <Node id="1222"/>настоящее время<Node id="1237"/> изъятый конверт с порошкообразным веществом направлен на экспертизу, результаты которой, предположительно, будут известны <Node id="1360"/>через несколько дней<Node id="1380"/>», – отметил он.
  Источник не исключил, что болезнь женщины может быть связана непосредственно с этим конвертом. <Node id="1494"/>http://www.rian.ru/…7539324.htmlМосковского<Node id="1537"/> ученого отравили ядовитым письмомЗаместитель директора столичного Института кристаллографии попала в больницу после того, как вскрыла конверт с неизвестным порошком белого цвета. Правоохранительные органы не исключают, что причиной болезни стал белый порошок.

Как стало известно, <Node id="1819"/>8 мая<Node id="1824"/> в московский Институт кристаллографии имени Шубникова из Института кристаллографии Новосибирска по почте поступил конверт, в котором находилась статья по нанотехнологиям и пакетик с белым порошкообразным веществом.

Вскрыла конверт замдиректора института Светлана Желудева. Спустя <Node id="2106"/>несколько дней<Node id="2120"/> «скорая помощь» доставила ее в 31-ю городскую больницу, а оттуда больную перевели в институт Склифосовского. На момент госпитализации она находилась в состоянии комы. Предварительный диагноз, поставленный медиками, – вирусный гепатит группы «В».

С заявлением о случившемся в ОВД Гагаринского района обратился помощник директора института, передает РИА «Новости». Он также сообщил, что в Институт кристаллографии прибыли сотрудники Роспотребнадзора, Главного управления МЧС РФ по Москве и столичного ГУВД. Они изъяли конверт с порошкообразным веществом и направили его на экспертизу, результаты которой будут известны <Node id="2739"/>через несколько дней<Node id="2759"/>.
Лаборатория в Институте кристаллографии РАННапомним, что в <Node id="2820"/>2004 году<Node id="2829"/> в сенат США и Белый дом пришли письма с белым порошком, который оказался сильным ядом – рицином. А в <Node id="2931"/>феврале<Node id="2938"/> <Node id="2939"/>прошлого года<Node id="2952"/> от белого порошка неизвестного химического состава пострадали сотрудники одного из нижегородских офисов – с жалобами на головокружение, першение в горле и слезоточивость их госпитализировали в местную больницу.
<Node id="3164"/>http://www.dni.ru/…/142455.htmlИнститут<Node id="3203"/> <Node id="3204"/>кристаллографииhttp://www.crys.ras.ru<Node id="3241"/>/Да-а-а, дела… Теперь обывателей будут снова запугивать таинственным «белым порошком». Плохо ещё и то, что сюда будут приплетать профессию пострадавшей, её научную специализацию. Молва тут же не преминет связать это ЧП с опасностями развития нанотехнологии. И пошлО-поехало… Поэтому нужно дождаться результатов анализа неизвестного вещества, а затем уже делать далеко идущие выводы. Ну, а чёткое соблюдение правил техники безопасности ещё никому не повредило…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2739" EndNode="2759">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="2820" EndNode="2829">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2939" EndNode="2952">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="1494" EndNode="1537">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="60" EndNode="66">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="2931" EndNode="2938">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2106" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1360" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="766" EndNode="772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1222" EndNode="1237">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="3204" EndNode="3241">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="3164" EndNode="3203">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="2820" EndNode="2829">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="459" EndNode="464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="1819" EndNode="1824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
