<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Венчурный бизнес поможет мордовской экономике«Ваша задача — сделать Мордовию центром высокотехнологичного бизнеса!». Под занавес <Node id="129"/>прошлого года<Node id="142"/> в республике открылся Венчурный фонд, цель которого — инвестировать организации, занимающиеся научно-техническими разработками и изобретениями. Управлять новым предприятием будет одна из крупнейших международных финансовых компаний «Альянс РОСНО УА», которая уже привлекла в 13-й регион <Node id="430"/>140 миллионов рублей<Node id="450"/> частных инвестиций. Данный факт имел большой резонанс в российских финансовых кругах. Каким образом мордовская экономика намерена встать на интеллектуальные рельсы, узнала ОЛЬГА ВОРОНИНА.
Карта МордовииВенчурный бизнес — это вложение средств в научные идеи и разработки, из которых в будущем планируется извлечь прибыль. Он по праву считается самым рисковым видом деятельности — далеко не каждый проект может в конечном итоге окупить и приумножить вложенные деньги. И если в мировой практике именно венчурные компании являются двигателем науки, то для России это новинка.
Долгие <Node id="1030"/>десятилетия<Node id="1041"/> отечественная наука работала исключительно на государство и финансировалась из бюджета. Сейчас задача венчурного бизнеса — найти ученых, способных довести свой проект до «кондиции»: зарегистрировать фирму для производства готового продукта или услуги, разработать бизнес-план, оформить документы по защите интеллектуальной собственности и — главное! — суметь уловить потребности отечественного и мирового рынков. Чтобы контролировать вложенные средства, инвесторы, как правило, становятся одними из основных учредителей малых предприятий и вместе с учеными трансформируют научную идею в высокотехнологичный товар.

Для раскрутки каждого проекта дается в среднем 5—<Node id="1706"/>7 лет<Node id="1711"/>, после чего инвестор продает свою долю, изрядно подросшую за это время в цене и тем самым возвращает вложенные деньги и получает прибыль. Самый тонкий момент здесь — «разглядеть» в массе научно-технологических проектов наиболее перспективный. Как утверждает директор венчурных фондов «Альянс РОСНО УА» Максим Шеховцов, в традициях мировых высокотехнологичных кланов, в том числе американской Силиконовой Долины и английского Оксфорда, не самим «выращивать» инновационные проекты, а скупать их у более мелких компаний.
МордовияФлаг Мордовии
Минэкономразвития России совместно с региональными властями создало подобные фонды во многих регионах. Был объявлен многоэтапный конкурс со следующими условиями: <Node id="2414"/>70 млн рублей<Node id="2427"/> дает федеральный бюджет, столько же — регион и 140 млн — частные инвесторы, которых привлекает управляющая компания. За максимально короткое время республиканскому фонду удалось не только победить, но и привлечь частных инвесторов. Сегодня в его «портфеле» — <Node id="2687"/>280 млн рублей<Node id="2701"/>, но уже в <Node id="2712"/>этом году<Node id="2721"/> капитализация составит в сумме 880 млн.
 
«Для российской глубинки венчур — непонятное иностранное слово, — продолжает Шеховцов. — В вашей же республике давно запущены и успешно функционируют программы посевного финансирования (материальной поддержки идеи, которая еще находится в голове ученого), поддержки НИОКР (научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ). Недавно открылся бизнес-инкубатор для льготного размещения малых высокотехнологичных компаний. Поэтому вполне закономерно, что Мордовия легко выиграла федеральный конкурс».
 
Но сегодня венчурный бизнес основан не столько на интеллектуальном потенциале региона, сколько на людях, с которыми приходится иметь дело.
 
«Предложения о сотрудничестве поступали к нам со всех концов страны, — продолжает Шеховцов, — но, пообщавшись с вице-премьером мордовского правительства Виктором Нечаевым, отвечающим за науку и инновации, мы пришли к выводу, что ваша республика — наилучший партнер».
 Официально фонд начал свою работу <Node id="3713"/>1 декабря<Node id="3722"/> <Node id="3723"/>прошлого года<Node id="3736"/>, но уже успел определить 11 проектов, в которые будут вложены от 15 до <Node id="3808"/>25 млн рублей<Node id="3821"/>. Среди отмеченных идей — разработки принципиально новых мультимедийных проектов, радиотехнических устройств, оказания услуг спутниковой навигации, компании по созданию программного обеспечения мирового уровня.
Ряд проектов направлен на повышение эффективности поиска, добычи и переработки полезных ископаемых, в том числе местных. По закону все предприятия, попавшие под крыло фонда, должны быть зарегистрированы на территории республики, что означает приток налогов в местный бюджет и образование дополнительных рабочих мест. Большинство этих малых предприятий разместятся в бизнес-инкубаторе, который недавно был открыт в Мордовии, что гарантирует им определенные льготы.
В перспективе они должны стать краеугольным камнем саранского технопарка, строительство которого планируется начать уже в <Node id="4618"/>этом году<Node id="4627"/>. Если все задуманное удастся, то у Мордовии есть все шансы стать высокотехнологичным центром Поволжья.Максим Шеховцов 
«<Node id="4748"/>В вашем регионе много актуальных производств, оставшихся еще со времен СССР, я имею в виду прежде всего радиотехнику и электронику<Node id="4878"/>, — говорит Шеховцов<Node id="4898"/>. — Есть хорошая образовательная база — Мордовский университет, способный готовить квалифицированные кадры. К тому же, будучи международной компанией, «Альянс РОСНО УА» старается сразу связать интересные проекты с самым передовым мировым опытом и привлечь для своих «подопечных» профессиональных управленцев и консультантов.
  
В условиях острой мировой конкуренции преимущество получают страны и регионы, которые способны переманить наиболее талантливых и предприимчивых людей. И задача Мордовии в данном случае сводится к обеспечению благоприятных условий в виде инфраструктуры, льготного налогового режима, мягких административных барьеров. К сожалению, в целом в России этих условий пока не создано. При этом необходимо помнить, что Венчурный фонд такого небольшого размера, как наш — не панацея для решения всех экономических проблем».
 Россия
Мордовия, помимо Москвы и Санкт-Петербурга, один из немногих регионов страны, куда пришел венчурный бизнес. <Node id="5855"/>Его развитию, по словам Шеховцова, препятствуют низкая предпринимательская активность в научной сфере, высокие барьеры в виде налогов, замкнутость российского высокотехнологичного сообщества, которое пока еще не влилось в мировые информационные сети технологий, знаний и капитала<Node id="6134"/>.

Еще один серьезный момент — в России, испокон <Node id="6183"/>веков<Node id="6188"/> славящейся своими «мозгами», падает уровень научных разработок — сказалось почти двадцатилетнее финансовое голодание отечественной науки. Но даже при существенном росте затрат на нее, российский ученый мир еще долго будет работать впустую или на заграницу.
Основной потребитель новых технологий — средний и крупный бизнес — пока не может позволить себе покупать и внедрять инновационные проекты.
 
«<Node id="6588"/>Поэтому сегодня важно создать все условия для развития отечественного бизнеса, а тот в свою очередь отплатит существенным ростом спроса на отечественные разработки, — утверждает Шеховцов<Node id="6774"/>. — Не нужно бояться так называемой «утечки мозгов». Пока у специалистов, уезжающих за рубеж, нет возможности полностью реализовать свой потенциал на родине. Но они вернутся, как только в России возникнет на них спрос. При этом у них уже будет опыт работы в международных компаниях. У нас есть главное — высокообразованное и творчески ориентированное население. Страна способна вести почти весь спектр научных исследований, в то время как в новых технологических кластерах — Израиле и Индии — наблюдается нестабильность, а рынки США и Западной Европы переживают стагнацию.
  
В России появляются примеры успешного венчурного инвестирования — это прежде всего Yаndex, капитализация которого, по оценкам экспертов, превышает <Node id="7497"/>1,5 млрд долларов<Node id="7514"/>. Интернет, новые медиа, связь, программное и аппаратное обеспечение, а также микроэлектроника, радиотехнические решения являются лидерами по размерам инвестиционных вложений не только в России, но и в мире. Популярность получили социально ориентированные проекты, сервисы и сети. Большого успеха добилась TViGO Entertainment — первая в России компания — продюсер и дистрибутор развлекательного видеоконтента для Интернета, широкополосных сетей и мобильных телефонов. Уже <Node id="7986"/>спустя два месяца<Node id="8003"/> с момента инвестирования капитализация этой компании превысила <Node id="8067"/>30 млн долларов<Node id="8082"/>.
  
В сфере фармации серьезного успеха добился российский препарат Arbidol, чьи продажи только в России превысили <Node id="8197"/>1 млрд долларов<Node id="8212"/>. Сегодня активно развивается сфера нанотехнологий, в которую подпадают новые материалы, порошки, волокна. Еще одной популярной областью, привлекающей инвесторов, являются биотехнологии».
 <Node id="8401"/>http://stolica-s.su<Node id="8420"/>/index.php?…Да, звучит убедительно… Но, как говорится, не кажи гоп, пока не перепрыгнул. Зато, если получится, то вслед за Мордовией в венчурный бизнес бросятся и многие другие наши регионы… И вот тогда-то мы заживём!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2712" EndNode="2721">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7986" EndNode="8003">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="6588" EndNode="6774">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2687" EndNode="2701">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="4748" EndNode="6774">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1706" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="4748" EndNode="6774">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="6588" EndNode="6774">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="7497" EndNode="7514">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="8197" EndNode="8212">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3713" EndNode="3722">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="8401" EndNode="8420">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3808" EndNode="3821">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3723" EndNode="3736">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="430" EndNode="450">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="4748" EndNode="4898">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4618" EndNode="4627">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="4748" EndNode="4878">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="5855" EndNode="6134">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="8067" EndNode="8082">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="5855" EndNode="6134">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="2414" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1030" EndNode="1041">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="4748" EndNode="4878">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="6183" EndNode="6188">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="4748" EndNode="4898">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="129" EndNode="142">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
