<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Министр Кудрин сумел «оценить» нанотехнологииЭкономический обозреватель «ФК-Новости» Алексей Подымов
Рабочая дискуссия по бюджетному процессу, состоявшаяся на традиционной встрече в понедельник главы государства с членами Правительства РФ, ознаменовалась неожиданностью. Министр финансов Алексей Кудрин, известный сторонник «замораживания» средств Стабилизационного фонда, заявил о готовности начать использовать их уже в <Node id="422"/>июле-августе<Node id="434"/> <Node id="435"/>текущего года<Node id="448"/>. Причем, по словам министра, эти деньги будут вложены в самые различные отрасли народного хозяйства, в том числе и в нанотехнологии.
Алексей Кудрин
Соответствующие поправки подготовила фракция «Единая Россия» после консультаций с Правительством, и это во многом объясняет неожиданную сговорчивость Кудрина. Тем более, что поправки принимались для того, чтобы выполнить некоторые положения Послания Президента РФ <Node id="861"/>Федеральному Собранию<Node id="882"/>.

Но надо помнить, что Кудрин уже имеет немалый опыт противостояния по поводу Стабфонда, и не только с депутатами «Единой России», отнюдь не замеченными в склонности к монетаризму. Наш министр не раз и не два возражал самому Президенту – последний раз, когда Владимир Путин предложил инвестировать деньги Стабфонда в российские «голубые фишки» через Банк Развития, уже созданный и начинающий активно работать. Эту идею пока, похоже, пытаются «спустить на тормозах», под прикрытием антиинфляционной риторики и ссылок на не самый удачный китайский опыт.

Но с нанотехнологиями такое не проходит – тут никто про инфляцию рассуждать не позволит, и китайский опыт как раз говорит в пользу активного венчурного, то есть – наукоемкого инвестирования.
 
«<Node id="1630"/>До <Node id="1633"/>6 июля<Node id="1639"/> проект должен пройти Думу и будет направлен в Совет Федерации<Node id="1701"/>», – заверил Кудрин<Node id="1720"/>, после чего тему нанотехнологий живо поддержал один из претендентов в преемники – Сергей Иванов.
 
Он сообщил, что в четверг на <Node id="1849"/>этой неделе<Node id="1860"/> состоится первое заседание <Node id="1888"/>Наблюдательного совета по развитию<Node id="1922"/> наноиндустрии при Правительстве РФ. Первый вице-премьер напомнил о том, что вскоре будет создана государственная корпорация по нанотехнологиям, а деньги – <Node id="2078"/>около 6 млрд рублей<Node id="2097"/> – на создание необходимой инфраструктуры для исследований уже выделены. Впрочем, расходовать их будут по федеральной целевой программе, которая пока эффективностью похвалиться не может. Остается надеяться, что часть средств, и, хорошо бы, их бόльшая часть, все же дойдет до Курчатовского института, Томского университета и даже до Дубны.

Как нам использовать Стабфонд – это вопрос становится для современной России, пожалуй, более актуальным, чем, «как реорганизовать Рабкрин» – для России большевистской. Дебаты, причем порой весьма жесткие о возможностях инвестирования средств главного финансового резерва страны не прекращаются практически ни на <Node id="2749"/>день<Node id="2753"/>. Причем в них постоянно вмешиваются люди со стороны – из Международного валютного фонда, Еврокомиссии, а теперь, когда мы внутри России вроде бы начали договариваться, очередь дошла и до американского Минфина.

Так, первый заместитель руководителя этого ведомства Роберт Киммитт, который прибывает в российскую столицу в тот же четверг, когда будет заседать наблюдательный совет по нанотехнологиям, готов предложить просто «инвестировать средства Стабилизационного фонда и Фонда будущих поколений в развитие американской экономики». Облеченный большими полномочиями финансист словно позабыл, что эти средства и так уже вкладываются в американские ценные бумаги.

И пусть классическая теория Карла Маркса говорит, что экспорт денег – самый эффективный экспорт. Все-таки и для классика было важно, как эти «экспортные» деньги будут за границей работать, и в какой форме вернутся назад.
<Node id="3638"/>http://www.fcinfo.ru/…document.asp?…Ох<Node id="3676"/> уж эти «коридоры власти»! Сколько жарких дебатов и бюрократических страстей тратится по любому, иногда совершенно пустяковому вопросу… Всё бы ничего, да только вот часто результат получается как у дедушки Крылова Ивана Андреича: «А воз и ныне там»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1888" EndNode="1922">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательного совета по развитию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1633" EndNode="1639">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1849" EndNode="1860">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2078" EndNode="2097">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="1630" EndNode="1720">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="1630" EndNode="1701">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1630" EndNode="1720">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="435" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="темы" StartNode="1630" EndNode="1701">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="422" EndNode="434">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Властная_Структура" StartNode="861" EndNode="882">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральному Собранию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминает" StartNode="1630" EndNode="1720">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="3638" EndNode="3676">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2749" EndNode="2753">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="1630" EndNode="1720">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
