<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Одна из крупнейших в мире – американская нефтяная компания ConocoPhillips и Университет Штата Канзас (University of Kansas) объявили о начале совместной трехлетней программе исследований. Цель программы – разработка и тестирование новых технологий стимулирования нефтяных месторождений для увеличения нефтедобычи в условиях растущего спроса.
ConocoPhillips планирует инвестировать в программу <Node id="394"/>400 тыс. долларов<Node id="411"/> США ежегодно. ConocoPhillips является пятой крупнейшей компанией в мире (среди негосударственных компаний) по достоверным запасам нефти и газа и четвёртой по производственным мощностям.
Нанотехнология – дизайн и инжиниринг в масштабе размеров атомов и молекул – на сегодня уже достаточно широко применяется в ряде отраслей. Приложение нанотехнологии в нефтяной и газовой промышленности представляет собой серьезную попытку создать перспективу значительных и стабильных прибылей. Университет Штата Канзас (УК) является одним из признанных инновационных лидеров в исследованиях нанотехнологии и <Node id="1005"/>наноматериалов<Node id="1019"/>. В частности УК известен разработками и испытаниями методов повышения эффективности нефтедобычи, которые составляли суть проекта Tertiary Oil Recovery Project, начатого еще в <Node id="1195"/>1974 году<Node id="1204"/>. В течение многих <Node id="1223"/>десятилетий<Node id="1234"/> методы повышения эффективности нефтедобычи использовали, в основном, закачку жидкостей для стимулирования углеводородных месторождений. Предполагается, что включение <Node id="1401"/>наночастиц<Node id="1411"/> может привести к более эффективным технологиям, более чувствительным к условиям окружающей среды.
Именно огромный опыт специалистов УК в усовершенсвованных методах нефтедобычи и нанотехнологии является тем фундаментом, на котором и будет построена совместная исследовательская программа, обещающая новые приложения в добыче нефти. По словам представителей фирмы ConocoPhillips сотрудничество с УК рассматривается как инновационный путь к открытию нового поколения технологий, необходимых в условиях энергетических проблем, с которыми мир столкнулся в последнее время.

УК обладает не только опытом, но и первоклассной командой исследователей, которая подключена к теме с ConocoPhillips. По словам проректора по академической и исследовательской работе университета Стива Уоррена (Steve Warren) – исследования энергии в любой ее форме и проявлении являются основной областью интересов и силой ученых УК. Университет всячески поддерживает сотрудничество с ConocoPhillips, поскольку это сотрудничество способствует инновационным подходам к технологии, поддерживает дополнительные исследования, является очень перспективным в решении поставленной важной задачи повышения продуктивности важнейшего сектора экономики.

В соответствии с соглашением, исследователи УК должны использовать методы нанотехнологии для разработки и изготовления определенных полимерных продуктов и провести начальный отбор и тестирование. ConocoPhillips проведет дополнительные оценка, а затем полевые испытания для определения практической эффективности применения продукта.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1223" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1195" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="394" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1401" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1195" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1005" EndNode="1019">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
