<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт автоматики и процессов управления нанокристаллиты, нанооптика, электрофизика   Физика твердого тела Физическая электроника   Исследование и моделирование оптических, электрических и магнитных свойств материалов с пониженной размерностью на основе кремния Развитие физических основ технологии роста новых материалов на основе кремния и встроенных в кремниевую решетку нанокристаллитов полупроводниковых силицидов Разработка и исследование свойств новых видов полупроводниковых приборов на кремнии с использованием систем пониженной размерности                             Ваванова Светлана Владимировна, младший научный сотрудник Галкин Николай Геннадьевич, заведующий лабораторией, профессор, доктор наук Горошко Дмитрий Львович, старший научный сотрудник, доцент, кандидат наук Гуральник Александр Самуилович, младший научный сотрудник Доценко Сергей Андреевич, научный сотрудник, кандидат наук Маслов Андрей Михайлович, старший научный сотрудник, кандидат наук Полярный Вячеслав Олегович, младший научный сотрудник Основные результаты 
  Изучены процессы эпитаксиального роста пленок полупроводниковых силицидов Cr, Fe и Mg на кремнии, оптические и электрические свойства пленок и параметры их зонной энергетической структуры.  Изучены процессы проводимости двумерных пленок металлов (Cr, Fe, Yb и Mg) на кремнии в условиях сверхвысокого вакуума.  Созданы мультислойные гетероэпитаксиальные кремниевые структуры со встроенными нанокристаллитами полупроводниковых силицидов Fe, Cr Mg и исследованы их оптические и электрические свойства.     Автоматические двухлучевые спектрофотометры "SPECORD" и "Hitachi" (с интегрирующей сферой) для работы в диапазоне длин волн 0.2 - 15 мкм Отечественная сверхвысоковакуумная установка собственного изготовления, оснащенная различными наборами аналитического оборудования для исследования структуры и температурных холловских измерений Сверхвысоковакуумная установка фирмы VARIAN, оснащенная методами электронной ожэ-спектроскопии манипулятором, блоком испарителей, оптическими вводами для регистрации оптических спектров отражения и исследования магитооптического эффекта Керра Управляемая компьютером установка для исследования фотоспектральных характеристик гетероструктур в диапазоне длин волн 0.4 - 2.2 мкм Установки для исследования температурных зависимостей термо-эдс и эдс Холла и вольтамперных характеристик гетероструктур Участок для аргоновой сварки   Контрольно-измерительная аппаратура Мастерские с токарными, сверлильными и фрезерными станками Персональные компьютеры, ЛВС на 120 компьютеров Химическая лаборатория   Инженерный факультет университета г. Осака, Япония Институт молекулярной и атомной физики НАН Беларуси, Минск, Беларусь Институт технической физики и материаловедения Венгерской академии, Будапешт, Венгрия Институт физики полупроводников, Франкфурт-на-Одере, Германия Институт физики твердого тела, Ганновер, Германия Институт электроники университета г. Шизуока, Япония, Хамаматсу Университет Бундесвера, Институт физики, Мюнхен, Германия Университет г. Беер-Шева, Израиль Факультет квантовой инженерии Нагойского университета, Япония Физико-химический институт, университет <Node id="3158"/>Хейдельберг<Node id="3169"/>, Германия      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3158" EndNode="3169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хейдельберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
