<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Учёные из Национального Института Стандартов и Технологий и Технологического Университета Джорджии получили интерференционные картины, позволяющие понять, как дефекты влияют на электронный транспорт в <Node id="202"/>графене<Node id="209"/>.

<Node id="212"/>Графен<Node id="218"/> – одиночный лист графита, представляющий собой двумерный кристалл из атомов углерода, расположенных в виде шестиугольной решётки, – обладает многими интересными свойствами. В частности, он является так называемым баллистическим проводником: отдельные электроны движутся по листу <Node id="498"/>графена<Node id="505"/> подобно фотонам, летящим сквозь вакуум, – не испытывая соударений с атомами кристалла. Такое поведение <Node id="609"/>графена<Node id="616"/> делает его отличным кандидатом для создания элементов молекулярной электроники.

Однако, дефекты кристалла могут вызывать отражение или рассеяние электронов, что эквивалентно появлению электрического сопротивления. Поэтому важно знать, какие дефекты и в какой степени могут вызывать такие процессы. Для ответа на этот вопрос американские учёные вырастили слои <Node id="977"/>графена<Node id="984"/> на подложках карбида кремния и исследовали их с помощью сканирующего туннельного микроскопа. Таким образом им удалось одновременно определять наличие тех или иных особенностей поверхности и «фотографировать» картину интерференции, возникающей из-за рассеяния электронов.

Результаты оказались неожиданными. Нарушения правильности структуры подложки вызывают возникновение горбов и впадин на листе <Node id="1382"/>графена<Node id="1389"/> (подобно простыне на неровной кровати). Однако, эти сравнительно большие неровности лишь незначительно влияют на движение электронов. В то же время, вакансии (отсутствующие атомы) в решётке вызывают сильное рассеяние: интерференционная картина вокруг них напоминает волны, разбивающиеся об колонны пирса. Детально проанализировав данные, учёные пришли к выводу, что электроны в <Node id="1768"/>графене<Node id="1775"/> действительно ведут себя подобно фотонам в вакууме – даже на нанометровом масштабе.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="609" EndNode="616">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="1768" EndNode="1775">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="977" EndNode="984">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="212" EndNode="218">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="202" EndNode="209">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="1382" EndNode="1389">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="498" EndNode="505">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
