<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академик Виталий Гинзбург: Нанотехнологии и сверхпроводимостьУже <Node id="65"/>70 лет<Node id="71"/> я занимаюсь физикой (в смысле – работаю в этой области) после окончания в <Node id="146"/>1938 году<Node id="155"/> физфака МГУ. Но, грешен, о нанотехнологиях узнал лишь <Node id="210"/>несколько лет назад<Node id="229"/>. Конечно, речь не о сути, а о термине, о том, что по-гречески нанос (nanos) – это карлик. Неудобно, конечно же, говорить о “карликовых технологиях”. Основным объектом физики и химии ХХI <Node id="416"/>века<Node id="420"/> является микромир – мир молекул, атомов и еще более “маленьких” частиц. Работу же, например, туннельного сканирующего микроскопа и создание различных микросхем можно отнести к нанотехнологиям.Гинзбург Виталий ЛазаревичНесомненно, какое-то, в первую очередь словесное, выделение нанотехнологий и особое внимание к ним оправданы, но пока что главным достижением в области нанотехнологий у нас является предоставление Российской академии наук новых 10 вакансий академиков и 20 вакансий членов-корреспондентов для лиц, считающих себя нанотехнологами. Несомненно, выборы в мае с.г. будут с успехом проведены и таким образом будет, о чем рапортовать.

Хотелось бы видеть и более “материальные” успехи, поэтому перейду к тому, ради чего в первую очередь пишу эту статью.
Важной, быть может, одной из самых важных проблем в области нанотехнологии является создание комнатно-температурных сверхпроводников. Это утверждение нужно пояснить, что вряд ли возможно, если не обратиться к истории изучения сверхпроводников.
Сверхпроводимость, то есть протекание электрического тока через проводник без сопротивления и, следовательно, без потерь (в первую очередь без выделения тепла), была открыта в <Node id="1605"/>1911 году<Node id="1614"/> в Лейдене (Голландия) на примере ртути. В этом случае критическая температура Тс, выше которой сверхпроводимость исчезает, равна 4,15К (то есть 4,15 градусов <Node id="1773"/>Кельвина<Node id="1781"/>; в этой температурной шкале нулю градусов <Node id="1824"/>Цельсия<Node id="1831"/> соответствует 273К). При такой температуре все вещества, кроме гелия, являются уже твердыми, и таким образом охлаждать образец можно только жидким гелием. Но гелий – это довольно редкий и дорогой элемент. Главное же, он сжижается, то есть переходит из газового состояния в жидкое, только при температуре в 4,2К.
Получен жидкий гелий был только в <Node id="2178"/>1908 году<Node id="2187"/> в том же Лейдене, и целых <Node id="2214"/>15 лет<Node id="2220"/> Лейденская криогенная лаборатория была единственным обладателем жидкого гелия. Лишь в <Node id="2307"/>1923 году<Node id="2316"/> жидкий гелий был получен в Канаде. У нас (в СССР) жидкий гелий впервые стал доступен в <Node id="2404"/>1932 году<Node id="2413"/> в Харькове в результате усилий Л.В.Шубникова – очень талантливого физика-экспериментатора, получившего вскоре ряд важных результатов при изучении сверхпроводимости. Но, увы, <Node id="2588"/>его<Node id="2591"/> работа была прервана в <Node id="2615"/>1937 году<Node id="2624"/> – ученого совершенно безвинно арестовали и расстреляли (ему было всего <Node id="2696"/>36 лет<Node id="2702"/>).
Но вернемся к сверхпроводимости. После открытия этого свойства вещества всем стало ясно, что оно сулит огромные выгоды, если его удастся использовать в электротехнике и, конкретно, в линиях электропередачи. Но для этого, очевидно, нужно иметь сверхпроводники, критическая температура Тс у которых достаточно высока и составляет хотя бы 30оС (30 градусов <Node id="3059"/>Цельсия<Node id="3066"/> – это около 300К). И вот вся история исследований сверхпроводимости, не говоря об ее изучении как физического явления, происходит под знаком поиска и создания сверхпроводников с возможно более высокой критической температурой Тс.
Эта задача оказалась очень трудной. Несмотря на немалые усилия, к <Node id="3363"/>1974 году<Node id="3372"/> удалось получить вещество c Тс ~ 24К (Nb3Ge)1. <Node id="3420"/>После этого<Node id="3431"/> довольно долго не удавалось найти вещества с более высоким значением Тс, пока в <Node id="3512"/>1986 году<Node id="3521"/> не было обнаружено, что в одном из купратов, содержащих медь, Тс ~ 35<Node id="3591"/>К. Это<Node id="3597"/> и родственные ему вещества часто называют высокотемпературными сверхпроводниками (ВТСП). Я думаю, однако, что ВТСП разу­­мнее называть вещества с Тс &gt; 77,4К, то есть те, для которых Тс выше температуры кипения (при атмосферном давлении) жидкого азота.
Такие ВТСП и были получены уже <Node id="3881"/>в начале 1987 года<Node id="3899"/>. Очевидно, ВТСП уже можно охлаждать для перехода в сверхпроводящее состояние жидким азотом, который несравненно дешевле и доступнее жидкого гелия. Открытие ВТСП привело к подлинному буму, одним из проявлений которого явилось присуждение Нобелевской премии по физике уже в <Node id="4172"/>1987 году<Node id="4181"/> за открытие упомянутых купратов с Тс ~ 35К (как ясно из сказанного, они еще не являются ВТСП при указанном выше определении ВТСП). Однако именно на их базе (при изменении их состава путем введения некоторых элементов) получаются подлинные ВТСП. В результате многочисленных исследований к настоящему времени удалось получить ВТСП с Тс ≤ 135К при атмосферном давлении (при высоком давлении достигнуто значение Тс = 165К).
Нужно сказать, что крайне оптимистические надежды, связанные с открытием ВТСП, в основном не оправдались, ибо известные ВТСП материалы (керамики) нелегко использовать в технике. Но все же, например, кабели для электропередачи на основе ВТСП уже сделаны и применяются.

Стоящая сегодня задача состоит в том, чтобы найти или создать вещества с Тс ~ 300К, то есть комнатно-температурные сверхпроводники (КТСП). Эта цель кажется вполне достижимой, если подходить к делу чисто формально, ведь за <Node id="5093"/>примерно 100 лет<Node id="5109"/> (<Node id="5111"/>с 1911 года<Node id="5122"/> <Node id="5123"/>по настоящее время<Node id="5141"/>) Тс для известных сверхпроводников возросла в 25–40 раз (с 4,15К для ртути до 100–135К в известных ВТСП). Казалось бы, поднять Тс еще раза в три должно быть не так уж трудно. Но так рассуждать, конечно, нельзя – получение КТСП является очень трудной задачей.

Эта задача, насколько мне известно, была поставлена в реальном плане только в <Node id="5480"/>1964 году<Node id="5489"/> (до открытия ВТСП) Б.Литтлем (США) и мною. <Node id="5533"/>После этого<Node id="5544"/> в Теоретическом отделе ФИАН была создана группа теоретиков во главе с <Node id="5615"/>Д.А.Киржницем<Node id="5628"/> и мною, которые занялись анализом возможностей создания ВТСП и КТСП. Плодом нашей работы явилась книга “Проблема высокотемпературной сверхпроводимости”, изданная у нас в <Node id="5799"/>1977 году<Node id="5808"/> (М.: “Наука”) и в английском переводе в <Node id="5849"/>1982 году<Node id="5858"/>. Эта книга оставалась единственной в мировой литературе на тему о ВТСП и КТСП вплоть до тех пор, пока ВТСП не была открыта в <Node id="5984"/>1986–1987 годах<Node id="5999"/>.
В нашей работе было опровергнуто имевшееся в литературе утверждение о том, что ВТСП вообще невозможна. Были указаны также некоторые пути, ведущие к цели (слоистые квазидвумерные соединения и т.п.). Как это обычно бывает в подобных случаях, к нашей деятельности <Node id="6262"/>до 1987 года<Node id="6274"/> относились весьма скептически, и даже недоброжелательно (как сейчас помню одного физика, с кривой улыбкой спрашивающего меня: “Ну, как дела с вашей жаропрочной сверхпроводимостью?”).

После открытия ВТСП положение коренным образом изменилось, и работы по сверхпроводимости посыпались как из рога изобилия. Тем не менее до сих пор многое в отношении ВТСП остается неясным, ибо эти материалы оказались очень сложными. Особенно важно, что окончательно не выяснен механизм ВТСП и, конкретно, такой же он, как в низкотемпературных сверхпроводниках, или какой-то другой. Но писать об этом здесь было бы, к сожалению, неуместно (см., например, журнал “Успехи физических наук” 175, 187 (2004) и 178, №2 (2008); журнал имеется в Интернете: <Node id="7006"/>www.ufn.ru).<Node id="7018"/>

Здесь достаточно сказать, что в других странах сейчас энергично ведется работа по дальнейшему изучению ВТСП. Особенно впечатляющи эксперименты Ивана Бозовича (это американец сербского происхождения), работающего в Брукхэвенской лаборатории в США (его доклад публикуется в УФН 178, №2 (2008) и уже доступен на сайте <Node id="7335"/>www.ufn.ru).<Node id="7347"/> Теоретики продолжают активно обсуждать возможности создания КТСП.
Поскольку вопрос не выяснен, могу лишь высказать свое мнение. Думаю, что создание КТСП особенно вероятно с использованием так называемого электрон-фононного взаимодействия2 в веществах, где это взаимодействие достаточно сильное. Для этого, в частности, нужны вещества с соответствующей кристаллической решеткой. Вообще же, создание веществ с заданной кристаллической структурой – это одна из важнейших задач физики твердого тела. Сделать кое-что здесь можно традиционными химическими методами, но они весьма ограниченны. Будущее здесь принадлежит нанотехнологиям.

В <Node id="7981"/>настоящее время<Node id="7996"/> для вещества с известной кристаллической решеткой можно определить все его свойства как экспериментально, так и теоретически, в том числе рассчитать критическую температуру сверхпроводимости Тс. Но вот обратная задача еще не решена: как оптимизировать кристаллическую решетку для получения заданной величины такого “интегрального” параметра, как Тс, или некоторых других параметров, улучшающих практические свойства используемых нами веществ. Это задача и теоретическая (поскольку метод перебора природно существующих комбинаций достиг границ применимости), и экспериментальная (модельных расчетов совершенно недостаточно).
Создание КТСП – это получение искусственных структур с определенным электронным спектром и сильным электрон-фононным взаимодействием. Сложность этой задачи обуславливается отсутствием так называемого малого параметра и необходимостью учета электронных корреляций. В то же время сверхпроводимость значительно менее чувствительна к “чистоте технологии” по сравнению с эффектами, наблюдаемыми (и используемыми) в полупроводниковых структурах. Это связано с тем, что характерные для сверхпроводников плотности электронов существенно больше, чем для полупроводников, и потому сверхпроводящие материалы менее чувствительны к дефектам и остаточным примесям – “грязи”, определяемой возможностями технологии.
Это позволяет, в принципе, конструировать искусственные слоистые сверхпроводниковые <Node id="9405"/>наноструктуры<Node id="9418"/>, нанося атомные слои не только из тех материалов, у которых параметры кристаллической решетки близки друг к другу (как требуется для полупроводниковых структур). Таким образом, можно использовать гораздо большее разнообразие проводников и диэлектриков, нанося их монослои с атомной точностью для создания искусственного электронного и фононного спектров. Именно это позволяет сделать исследования сверхпроводящих материалов неким “полигоном” для отработки нанотехнологических методов для сильно-коррелированных структур.
Итак, создание КТСП – это, в значительной мере, нанотехнологическая проблема и, на мой взгляд, одна из важнейших. Для исследования этой проблемы нужно иметь современную лабораторию типа упомянутой лаборатории <Node id="10149"/>И.Бозовича<Node id="10159"/> в США. Но у нас такой лаборатории нет. Между тем во времена СССР мы были в первом ряду в изучении сверхпроводимости. Необходимо возродить в России исследования в этой области. Для этого имеются подходящие возможности. Я инициировал такой проект в <Node id="10407"/>2006 году<Node id="10416"/>. Призыв не остался без ответа, вижу в этом признаки новой политики, направленной на осуществление долгосрочных проектов.
Министр образования и науки Андрей Фурсенко помог начать создавать лабораторию. Инициативу поддержал и директор Физического института им. П.Н.Лебедева РАН академик <Node id="10702"/>Геннадий<Node id="10710"/> <Node id="10711"/>Месяц<Node id="10716"/>, в институте был создан Центр высокотемпературной сверхпроводимости и <Node id="10787"/>наноструктур<Node id="10799"/>. В <Node id="10803"/>настоящее время<Node id="10818"/> в Правительстве РФ рассматривается проект инвестиций в центр. К сожалению, порядки внутри академии таковы, что все это дело очень затягивается.

Хочу надеяться, что Центр высокотемпературной сверхпроводимости и <Node id="11030"/>наноструктур<Node id="11042"/> станет одной из узловых точек создаваемой в стране инфраструктуры нанотехнологий, будет источником красивых физических результатов, генератором знаний о методах создания новых материалов, базой для подготовки квалифицированных специалистов, исходной точкой для так называемого трансфера технологий.
 1) Nb3Ge это сплав ниобия с германием. Более известен и, главное, важен с точки зрения практических применений сплав Nb3Sn (Sn – олово) с Тс = 18,1К (получен в <Node id="11503"/>1954 году<Node id="11512"/>). 2) Электрон-фононное взаимодействие – это взаимодействие электронов проводимости с колебаниями атомов и ионов, образующих кристаллическую решетку твердого тела. Эти колебания представляют собой совокупность звуковых волн, на квантовом языке называемых фононами. Comment No.1 написал: ExpertSC (<Node id="11809"/>29 февраля 2008<Node id="11824"/> 11:37)

По призыву <Node id="11844"/>В.Л. Гинзбурга уральские ученые из УГТУ-УПИ создали мультиэлектронную теорию высокотемпературной сверхпроводимости, отвечающую всем современным требованиям (ОНЖ, 17, 2008). На этой основе финансово-промышленный венчурный фонд ВПК (Екатеринбург) принял решение о финансировании работ по синтезу КТСП. На первом этапе предусмотрено создание лаборатории сверхпроводимости и ее изучении на основе компьютерных программ с искусственным интеллектом («Эксперт-урал», <Node id="12304"/>февраль 2008<Node id="12316"/>).
<Node id="12319"/>http://www.poisknews.ru/?…Умный<Node id="12350"/> человек Виталий Лазаревич<Node id="12376"/>. Не только умный, но и остроумный. А также – проницательный. Не мудрено, что он вот уже в течение многих <Node id="12482"/>десятилетий<Node id="12493"/> столь успешно «рассекает» многочисленные физические (и химические) проблемы… Что касается современности, то и здесь он конструктивно-категоричен: «…Но у нас такой лаборатории нет. Между тем во времена СССР мы были в первом ряду в изучении сверхпроводимости. Необходимо возродить в России исследования в этой области. Для этого имеются подходящие возможности…» Побольше бы нам таких гинзбургов и алфёровых, и можно было бы не опасаться за судьбу отечественной науки…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="7981" EndNode="7996">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="7335" EndNode="7347">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="210" EndNode="229">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5849" EndNode="5858">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3363" EndNode="3372">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="11844" EndNode="12376">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="6262" EndNode="6274">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="416" EndNode="420">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5533" EndNode="5544">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="5615" EndNode="5628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="65" EndNode="71">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5984" EndNode="5999">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2696" EndNode="2702">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1605" EndNode="1614">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3881" EndNode="3899">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="10787" EndNode="10799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="11809" EndNode="11824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3363" EndNode="3372">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="11503" EndNode="11512">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="11503" EndNode="11512">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="12482" EndNode="12493">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="146" EndNode="155">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="5123" EndNode="5141">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="146" EndNode="155">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="65" EndNode="71">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="10711" EndNode="10716">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2307" EndNode="2316">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="3059" EndNode="3066">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="12319" EndNode="12350">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3420" EndNode="3431">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="4172" EndNode="4181">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="3591" EndNode="3597">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="10407" EndNode="10416">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноструктура" StartNode="11030" EndNode="11042">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="5093" EndNode="5109">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="2404" EndNode="2413">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="2214" EndNode="2220">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="1773" EndNode="1781">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="10702" EndNode="10710">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Геннадий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="1824" EndNode="1831">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="2696" EndNode="2702">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="5799" EndNode="5808">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="2178" EndNode="2187">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Дата" StartNode="12304" EndNode="12316">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="1605" EndNode="1614">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="2307" EndNode="2316">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="3512" EndNode="3521">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="2588" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="10803" EndNode="10818">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="5849" EndNode="5858">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Год" StartNode="5799" EndNode="5808">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="10407" EndNode="10416">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Персона" StartNode="10149" EndNode="10159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Наноструктура" StartNode="9405" EndNode="9418">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Год" StartNode="2615" EndNode="2624">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="2178" EndNode="2187">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="3512" EndNode="3521">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="2615" EndNode="2624">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="2404" EndNode="2413">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="2214" EndNode="2220">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="5480" EndNode="5489">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Url" StartNode="7006" EndNode="7018">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Год" StartNode="5480" EndNode="5489">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="4172" EndNode="4181">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="5111" EndNode="5122">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
