<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Интересные результаты были недавно получены в Фордемском Университете (Fordham University) в области бионанотехнологий.

Группа Ипситы Банерджи (Ipsita Banerjee) исследовали взаимодействие живых клеток с <Node id="205"/>нанокристаллами<Node id="220"/> фосфата кальция (основного материала, входящего в состав костной ткани), которые были приготовлены на пептидных <Node id="333"/>нанотрубках<Node id="344"/>.

После полугода проб и ошибок исследователям удалось наконец добиться того, чтобы клетки не просто не гибли, но начали размножаться.

Таким образом, было продемонстрировано, что искусственно выращенные <Node id="548"/>нанокристаллы<Node id="561"/> фосфата кальция могут включаться в состав живой ткани – а в будущем, вероятно, и в человеческие кости.

Группа Банерджи занимается разработкой биомедицинских приложений <Node id="731"/>нанотрубок<Node id="741"/>, в частности – для регенерации костной ткани, а также для борьбы с болезнью <Node id="818"/>Альцгеймера<Node id="829"/>. Помимо этого, они работают над промышленным использованием <Node id="890"/>нанотрубок<Node id="900"/> – для создания <Node id="916"/>наносенсоров<Node id="928"/>, способных обнаруживать присутствие бактерий, вирусов и газов.

<Node id="993"/>На сегодняшний день<Node id="1012"/> исследователи работают с мышиными фибробластами; <Node id="1062"/>в течение ближайших лет<Node id="1085"/> они планируют начать эксперименты на человеческих тканях.

Если подобные синтетические вещества окажутся способными помочь в регенерации костей, восстановлении мышц или предотвращении заболеваний, это может открыть новую эру в лечении заболеваний, начиная с остеопороза и заканчивая болезнью <Node id="1378"/>Паркинсона<Node id="1388"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="333" EndNode="344">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокристалл" StartNode="205" EndNode="220">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокристалл" StartNode="548" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="818" EndNode="829">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альцгеймер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="993" EndNode="1012">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1062" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="890" EndNode="900">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="731" EndNode="741">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1378" EndNode="1388">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Паркинсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="916" EndNode="928">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
