<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Петербурге открылся финско-российский инновационный центр FinNodeВ Петербурге сегодня, <Node id="89"/>26 февраля<Node id="99"/>, состоялось открытие финно-российского инновационного центра «FinNode». С помощью центра финские предприниматели «<Node id="214"/>намерены облегчить путь финских компаний на растущий российский рынок», заявил в ходе министр экономического развития Финляндии Маури Пеккаринен<Node id="358"/>.Mauri Pekkarinen
Центр будет оказывать услуги по продвижению инноваций, защите интеллектуальной собственности, привлечению инвестиций и рекрутингу.
Как передает корреспондент Агентства Бизнес Новостей, в центре будут открыты представительство Объединенного центра обучения Южной Карелии, АО «Инновационный центр г.Лаппеенранта» , АО «Центр услуг по развитию предпринимательства региона Ланпеенранта», АО «Центр развития региона Иматра» а также филиал Технического университета города Лаппеенранта.

Кроме того, в Центре будут действовать ГУП «Информационно-аналитический центр Санкт-Петербурга» и Санкт-Петербургский университет экономики и финансов. Планируется реализация совместных проектов по развитию нанотехнологий, энергоэффективного строительства и менеджмента в недвижимости.
Как отметил глава представительства городов Лаппеенранта и Иматра в Петербурге Игорь Куприенко, в работе центра также примут участие финские инновационные организации Finpro, TEKES, SITRA, Академия Финляндии и Государственный центр по изучению технологий.

Планируется, что при FinNode будет создан бизнес-отель для работы и проживания предпринимателей.
Подобные центры уже открыты в Шанхае и <Node id="1537"/>Калифорнии.http://www.abnews.ru/?…В<Node id="1572"/> Петербурге открыли центр FinNodeВ Петербурге <Node id="1618"/>26 февраля<Node id="1628"/>, открылся финско-российский инновационного центр «FinNode», сообщает АБН.

Центр призван «<Node id="1719"/>облегчить путь финских компаний на растущий российский рынок», заявил в ходе презентации министр экономического развития Финляндии Маури<Node id="1855"/> Пеккаринeн.

Центр будет оказывать услуги по продвижению инноваций, защите интеллектуальной собственности, привлечению инвестиций и рекрутингу.
В центре будут открыты представительство Объединенного центра обучения Южной Карелии, АО «Инновационный центр города Лаппеенранта» , АО «Центр услуг по развитию предпринимательства региона Лаппеенранта», АО «Центр развития региона Иматра» а также филиал Технического университета города Лаппеенранта.
Lappeenranta University of Technology
Кроме того, в работе FinNode будут участвовать ГУП «Информационно-аналитический центр Петербурга» и Петербургский университет экономики и финансов.
Планируется реализация совместных проектов по развитию нанотехнологий, энергоэффективного строительства и менеджмента в недвижимости.

Планируется, что при FinNode будет создан бизнес-отель для работы и проживания предпринимателей.
<Node id="2719"/>http://www.dp.ru/…2/26/261634/Финны<Node id="2754"/> займутся нанотехнологиями. В ПетербургеВчера, <Node id="2801"/>26 февраля 2008 года<Node id="2821"/>, в Петербурге в бизнес-центре «Аполло» состоялось открытие «Финско-Российского инновационного центра». Инновационный центр стал результатом сотрудничества финской организации Lappeenranta Innovation Group и «Комитета по информатизации и связи Санкт-Петербурга» в области развития инновационных технологий. В числе приоритетных направлений центра – инновационные разработки в области нанотехнологий и экономии электроэнергии.
«Финско-Российский инновационный центр» расположился в здании бизнес-центра «Аполло» на Петроградской стороне.

Его площадь насчитывает 185 кв. м. Создание центра стало возможным благодаря тесному сотрудничеству финской организации Lappeenranta Innovation Group и петербургского «<Node id="3527"/>Комитета по информатизации и связи<Node id="3561"/>» – деятельность организаций было решено объединить под общим названием «Финско-Российский инновационный центр».
На сегодня в центре работают три организации – Finnode, Lappeenranta Innovation Group и Innopartnership. Кроме того, в скором времени с финской стороны в его работе примут участие организация по содействию финскому экспорту Finpro, агентство финансирования новых технологий Tekes, фонд Sitra, Академия Финляндии, а также технологический исследовательский центр VTT. В работе центра примут участие и российские компании и организации.

В числе приоритетных задач «Финско-Российского инновационного центра» – поиск перспективных ИКТ-проектов, привлечение инвестиций для их развития, обеспечение услуг защиты интеллектуальной собственности, поиск персонала и образовательные услуги. Как пояснили руководители центра, основные усилия будут направлены на поиск и привлечение партнеров с перспективными технологиями и решениями для их совместного развития и превращения в новые продукты и услуги для глобального рынка.

Как отметил прибывший на открытие «Финско-Российского инновационного центра» министр промышленности и торговли Финляндии Маури Пеккаринен, центр выступит в роли провайдера между разработческими и научными организациями, а также государственными и частными клиентами, продукция которых будет экспортироваться на мировой рынок, а также использоваться внутри России и Финляндии.
 
«<Node id="4967"/>Россия и Финляндия в силу географической близости являются перспективными партнерами, и такая организация, как инновационный центр, необходима финской стороне для лучшего понимания потребностей Петербурга<Node id="5171"/>», – отметил Маури Пеккаринен<Node id="5200"/>.
 Timo Koponen
<Node id="5216"/>Как отметил директор центра Тимо Копонен, особенностью проекта является инновационная комбинация частного бизнеса, органов власти и научного сообщества<Node id="5367"/>.

Клиентами центра станут европейские и российские компании, исследовательские институты, образовательные учреждения, инновационные и технологические центры, биржи труда и административные учреждения. На сегодня в числе разворачиваемых проектов «Финско-Российского инновационного центра» можно отметить разработки в области нанотехнологий и повышения энергосбережения в зданиях.

Отметим, что развитие инновационной деятельности в рамках российско-финского соглашения курирует совместное общество European Russian Innopartnership, созданное в <Node id="5911"/>марте 2007 года<Node id="5926"/> с целью оказания содействия развитию инновационной деятельности в Петербурге и ускорению создания европейско-российского моста. Основателями общества являются финская организация Lappeenranta Innovation Group и FinNode Russia Group, действующие при поддержке правительства Финляндии.

В работе FinNode Russia Group также принимают участие центральные финские государственные организации, поддерживающие инновационную деятельность. Создание инновационного центра в Петербурге является частью проекта Finnode по созданию сети финских инновационных центров в важнейших технологических центрах по всему миру. Поддержку проекту оказывает министерство экономического развития Финляндии.
На сегодня уже функционируют два центра – в Калифорнии и Шанхае, – а в ближайшем будущем планируется открытие центров в Японии и Индии.

Следует отметить, что «Финско-Российский инновационный центр» будет кардинально отличаться от существующих: здесь планируется заниматься инновационными процессами нового поколения, которые будут способствовать как интенсивной коммерциализации инноваций, так и эффективной передаче ноу-хау на промышленные предприятия.

Создание «Финско-Российского инновационного центра» тесно связано с инновационным сотрудничеством между ЕС и Россией. Соответственно, центр будет создавать благоприятные условия для развития и роста сотрудничества в дальнейшем.
Создание инновационного центра в Петербурге стало первым результатом сотрудничества между Россией и Финляндией в рамках стратегического партнерства под названием «Санкт-Петербургский Коридор – сердце северного измерения». Его особенность заключается в том, что в нем принимают участие заинтересованные организации различных областей, включая государственные органы, бизнес-сектор, общественные и частные предприятия.

Как отметили представители финской делегации, сотрудничество в рамках партнерства «Санкт-Петербургский Коридор – сердце северного измерения» ориентировано на создание уникальной территории сотрудничества на границе России и Европейского Союза, представляющей интерес на международных рынках.
Программа партнерства «Санкт-Петербургский Коридор» включает пять приоритетных направлений, одним из которых стало совместное развитие инновационных технологий.

По мнению экспертов, приход зарубежный ИТ-игроков на местный рынок говорит, с одной стороны, о стабилизации экономической ситуации как в городе так и в стране, с другой – о готовности иностранных компаний сотрудничать с Россией как равным партнером.

Отметим, что в последнее время в Петербурге наблюдается бум открытия представительств финских ИТ-компаний. В качестве примера можно привести работающие на местном рынке офисы компаний: TietoEnator, Technopolis, дочернего предприятия финского холдинга «Onninen-Россия» и др. Кроме того, за <Node id="8704"/>прошедший год<Node id="8717"/> в Петербурге открылись разработческие центры и представительства нескольких крупных зарубежный организаций, включая T-Systems, «Терралинк», Hewlett Packard (HP), EMC, Google, ProTelevision Technologies.
Ирина <Node id="8927"/>Рыбченкоhttp://www.spbit.ru/news/n46154/Lappeenranta<Node id="8979"/> University of Technologyhttp://www.lut.fi/en/index.htmlНу, началась «культурная экспансия» в нашу страну «более культурной нации», и вот в Питере финны уже захватывают плацдарм. Впрочем, ранее они уже захватывали аналогичные «плацдармы» в других странах: подобные центры уже открыты в Шанхае и Калифорнии <Node id="9285"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii).<Node id="9327"/> И это замечательно! Нужно овладевать передовыми методами работы в самых разных областях: и в области нанотехнологий (особенно – в области коммерциализации продуктов НИОКР), и в области «энергоэффективного строительства», и в области менеджмента. И не стОит стыдиться того, что мы ещё значительно уступаем другим странам в этих областях. Нужно быстро-быстро осваивать эти премудрости и двигаться дальше, чтобы превзойти своих учителей. Только тогда от этой учёбы будет польза. А иначе мы всегда будем плестись в обозе у более развитых стран, и, самое главное, нам при этом уже не будет стыдно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="89" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1719" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="4967" EndNode="5200">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="214" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1618" EndNode="1628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="214" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="214" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="9285" EndNode="9327">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="1719" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2719" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается_с" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="5911" EndNode="5926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="4967" EndNode="5200">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="2801" EndNode="2821">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается_с" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминает" StartNode="214" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="5216" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="1537" EndNode="1572">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="цитаты" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="8927" EndNode="8979">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="5216" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминается" StartNode="214" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="214" EndNode="358">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="8704" EndNode="8717">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Властная_Структура" StartNode="3527" EndNode="3561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитета по информатизации и связи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="высказывания_заявления" StartNode="214" EndNode="358">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="темы" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминает" StartNode="214" EndNode="5367">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="цитаты" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается_с" StartNode="4967" EndNode="5171">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
