<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Где их брать – эти самые инновации?В России всегда не любили изобретателей и вообще всяких умников. Можно вспомнить, что одно из ругательств у нас: «Умный больно!» Над изобретателями смеются, над ними издеваются: «В каждом городе есть свой сумасшедший и свой изобретатель: Бывает и так, что это – один и тот же человек», – писали классики советского юмора.
Валерий Перевалов
В современной России, к сожалению, историческая традиция получила еще и экономическое подтверждение: при наших сундуках, по самую крышку забитых нефтедолларами, еще и что-то придумывать – несолидно, как-то. Не барское это дело! «Был у меня один – крылья придумал. Так я его на бочку с порохом посадил: пущай полетает!..» Пусть нищая Европа думает, а мы им деньжат подкинем – они и нам чего-нибудь придумают…
Сейчас, правда, на самом верху заговорили о необходимости инновационного пути развития страны. Но вот только один вопрос – а что это такое – инновации? Откуда они берутся, и что с ними делать? И кто, собственно, должен эти самые инновации создавать? И где брать деньги на их разработку?
Все эти вопросы тем более актуальны, потому что программу инновационного развития выдвинули Президент России и наше Правительство и основные посылы этой программы – полное исчерпание нефтяного пути развития страны – всем понятны.
Но как подступиться к фактической реализации программы? Можно, конечно, купить на Западе какой-нибудь станок, начать выпуск на нем какой-нибудь новой для России продукции и объявить во всеуслышание, вот какие мы молодцы!
Можно даже нагнать телевизионщиков и поставить рядом с этим станком кого-нибудь из высших чиновников: Пиара – на всю страну! Вот только при таком подходе есть все основания говорить, что объявленная Президентом и Правительством России программа создания инновационных технологий может быть проваленной.
Почему?
Дело все в том, что настоящие инновации не купишь ни за какие деньги: ни на Западе, ни на Востоке. Их можно только создать самим и для себя. И появляются они только тогда, когда, во-первых, в стране есть атмосфера стимулирования научного и технического поиска, во-вторых, есть люди, способные к созданию принципиально нового интеллектуального продукта, и, в-третьих, когда эти люди полностью уверены, что их идеи, их интеллектуальная продукция будет воспринята обществом, защищена всей мощью родного государства и достойно оплачена.
Есть лишь один способ общественного признания важности и нужности изобретения – его внедрение в производство, налаживание выпуска инновационной продукции и выплата достойных роялти авторам. В современной России ситуацию в этой сфере можно оценить не иначе как национальную катастрофу.

В <Node id="2653"/>настоящий момент<Node id="2669"/>, по признанию нашего патентного ведомства, страна владеет объектами интеллектуальной собственности на общую сумму порядка <Node id="2792"/>70 млрд руб.<Node id="2804"/>, то есть <Node id="2814"/>менее 0,01%<Node id="2825"/> от ВВП. В <Node id="2836"/>2007 г.<Node id="2843"/> было запатентовано менее 400 патентов. Для справки: одна компания Philips приобрела более тысячи объектов интеллектуальной собственности, IBM – две с половиной тысячи: Для нас ситуация тем хуже, что число патентов, защищаемых в России, стабильно падает (в среднем – на <Node id="3113"/>20%<Node id="3116"/> в <Node id="3119"/>год<Node id="3122"/>).
Почему так?
Могу рассказать о своем первом опыте посещения патентного ведомства на Берсеневской набережной во времена своей студенческой юности. Все началось с комнат 101/102, где мне, робко попросившему помощи, сказали – ‹все есть›. Так вот, там сидели две ‹мадамы› глубоко бальзаковского возраста, бурно обсуждавшие какие-то события их личной жизни. На меня они посмотрели, как на досадную помеху. Вся консультация свелась к попытке всучить мне две брошюрки по <Node id="3588"/>100 руб<Node id="3595"/>…
Много раз я бывал в этом ведомстве по разным надобностям, но тот первый опыт – не забывается, тем более, что постоянно ловлю себя на том, что всегда в этом доме мешаю жутко занятым людям заниматься настоящим делом. И это при том, что защита патента на изобретение в нашей стране – на редкость дорогое удовольствие. С проведением всех процедур «по полной программе», с защитой в ЕС и США и с изготовлением макета или опытного образца это все обойдется, как минимум, в <Node id="4064"/>10 тыс. долл.<Node id="4077"/> при практически неограниченной верхней планке расходов.

Сейчас разработана «Стратегия» развития патентного дела в России. Цели стоят грандиозные – к <Node id="4228"/>2010 г.<Node id="4235"/> догнать Philips! Честно говоря, реакция на такую стратегическую цель у всякого нормального специалиста может быть лишь одна – это издевательство! При нашем количестве ВУЗов и НИИ, при нашей Академии наук и при таких мощнейших компаниях, как «Газпром» и Норникель, – всего 1.000 объектов интеллектуальной собственности в <Node id="4556"/>год<Node id="4559"/>: Это абсолютный непрофессионализм и неспособность осознать всю важность интеллектуальной собственности в современном мире!
И это, если хотите, оценка умственных способностей наших ученых и инженеров: «Ну и что такого могут придумать наши изобретатели?» И это, если хотите, указание на то место России в мире, в котором ее так страстно хотят видеть наши конкуренты…
На этом аспекте хотелось бы остановиться. Дело все в том, что оценка изобретателей в нашей стране как дебилов, которые не могут зарабатывать деньги «нормальным» способом – торговать одежкой, менять «баксы» на фунты стерлингов или еще чем-то подобным, – эта оценка, повторюсь, уходит глубоко в прошлое.
И тут возникает такой психологический нюанс: если <Node id="5277"/>столетиями<Node id="5287"/> в нашей стране изобретателей считали лишь досадной помехой и не посаженными в психушки сумасшедшими, а сейчас вдруг они становятся основным источником развития страны, ее надеждой и опорой: Нет, такую ценностную инверсию ни один «нормальный» ум не перенесет.
И стоит ли удивляться обилию попыток доказать всему миру, что, таки да, российские изобретатели в основной своей массе занимаются всякой ерундой?
Сейчас проходит масса всевозможных конкурсов изобретателей. Это модно, еще бы сам Президент об этом говорит! И вот один из телеканалов пригласил олигархов, для того, чтобы они своими деньгами помогли подняться изобретателям. Идея, супер! Дьявол – в деталях. Я по специфике своей преподавательской и журналистской работы знаком со множеством изобретателей России. Реакция у всех была однозначная.

О чем можно говорить, если «экспертная комиссия» конкурса зарубила проект машины для автоматического полива садово-огородных участков (позволяющей не горбатиться на 6 сотках, а сводящая весь процесс полива к открытию-закрытию одного крана), проект безопасного автомобильного кресла или воздушного кондиционера для «Жигулей» без использования фреонов…
Российская академия наук тоже решила подключиться к дискредитации российских изобретателей. Устами своего информационного агентства «Информнаука» она объявила, что самое замечательное изобретение <Node id="6637"/>2005 г.<Node id="6644"/> – скворечник с фотоаппаратом! В конкурсе участвовали такие проекты, как метод лечения ожогов роговицы глаза (всего лишь диплом второй степени), автоматическая система противопожарного контроля за лесами, новый газовый двигатель, машина для тушения пожаров на торфяниках и множество других разработок…
Как все это контрастирует с отношением к нашим (заметьте!) специалистам «там»: в Европе, в США. Возьмем хотя бы «Конкурс русских инноваций», организуемый такими компаниями, как 3М, Shell , EADS , Intel… Понятно, что для российской экономики победители этого конкурса – «отрезанный ломоть». Все одобренные ноу-хау «уезжают» на Запад и вернутся в Россию лишь в виде готовых товаров или лицензий не раньше чем <Node id="7353"/>через лет<Node id="7362"/> 5–10 и то, если за них будут заплачены очень большие деньги. Целый ряд компаний, тот же Intel и Microsoft открыли в России свои творческие лаборатории, куда толпами заманивают наших студентов, чтобы они там что-нибудь изобрели…

Потому со всей очевидностью встает необходимость все-таки сломать наше привычное отношение к инновационно мыслящим людям. К сожалению, надо признать, что катастрофа под названием «перестройка» выбила из страны изобретателей среднего возраста, а старшее поколение в основной своей массе не способно к такой деятельности по вполне объяснимым, естественным причинам.
Надо растить новое поколение изобретателей и надо понять, что если мы это будем делать «естественным» образом, то ничего хорошего у нас не получится: или разбегутся по западным компаниям, или сопьются от невозможности реализовать свои идеи.

Надо открыть самим себе глаза и увидеть, что в нашей стране на редкость талантливая молодежь. На удивление талантливая. Им надо только помогать. К сожалению, создаваемые у нас технопарки в этом – не помощники на том простом основании, что туда надо приходить с уже готовыми патентами, готовыми бизнес-планами и желательно с «готовыми» инвесторами.
Встает вопрос – что же тогда делать?
Необходимо создать условия для студентов-старшекурсников, аспирантов и молодых инженеров по бесплатной защите патентов. Ну нет у них свободных <Node id="8726"/>10 тыс. долл.<Node id="8739"/>! У них и <Node id="8749"/>100 долл.<Node id="8758"/> нет. И заработать необходимые для оплаты всех патентных процедур деньги они смогут лишь <Node id="8847"/>годам<Node id="8852"/> к сорока, когда инновационная активность стремительно падает совершенно естественным образом. Поэтому необходимо проводить регулярные конкурсы инновационных разработок, отбирать самые интересные проекты, и лучшие из них патентовать за государственный счет.
Как практически реализовать этот проект?
Все инновационные технологии рождаются в рамках проведения научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ по совершенно конкретным научным и техническим программам. Сейчас объявлена общенациональная программа по развитию нанотехнологий.

Вместе с тем существуют программы уровнем поменьше, но не менее важных для страны: создание боевой техники (самолета, танка и кораблей ВМФ) принципиально нового поколения, суперкомпьютеров, принципиально нового программного обеспечения, выведение автопрома из нынешнего застоя, дорожное строительство с использование принципиально новых технологий и множества других.
Поле деятельности – обширнейшее. И что на мой взгляд крайне важно, появляется возможность вырваться из порочного круга инерционного развития, когда все нюансы научного и технического развития определяются в Москве или в Санкт-Петербурге. У таких городов как Петрозаводск, Вологда, Самара, Саратов, Уфа, Челябинск, Екатеринбург и Красноярск появляется реальный шанс стать ‹законодателями мод› в тех или иных научно-практических направлений, которые собственно в этих городах и будут созданы.
Но для этого в этих городах должны быть созданы некоммерческие (нонпрофитные) организации, основной задачей которых станет выявление талантливой молодежи, обеспечение им возможности успешной учебы и занятия научной и практической деятельностью в высших учебных заведениях, а главное – создание возможности для бесплатного (для студентов и аспирантов) патентования их идей и разработок и внедрения этих разработок в производство.
Реально эти организации должны занять ныне оказавшуюся пустой нишу между ВУЗами и создаваемыми по всей стране технопарками.

Принципы отбора и практического осуществления всех работ по созданию опытных образцов, а также принципы финансирования этой деятельности могут быть различными: где-то отбор будет осуществлять <Node id="11003"/>Научный совет<Node id="11016"/> ВУЗов, а где-то – эксперты, назначаемые региональной администрацией, где-то будут выплачивать роялти в полном объеме, а где-то решат перейти на самообеспечение и начнут производить вычеты из роялти на финансирование патентования и изготовления опытных образцов последующих изобретений.
Где-то будут бесплатно патентовать только первый патент, а все остальные – с прогрессивной шкалой оплаты, а где-то критерием бесплатности будет являться только факт учебы в ВУЗе и какой-то минимальный (например, <Node id="11515"/>до 5 лет<Node id="11523"/>) стаж работы на предприятии или в НИИ… Любое единообразие в деятельности таких организаций – крайне вредно, поскольку неминуемо приведет к превращению этого проекта в чуть улучшенный аналог нынешнего Роспатента.

Как результат, в России резко увеличится количество защищаемых патентов, доля интеллектуальной собственности в нашем ВВП вырастет до вполне ощутимых десятков процентов. А главное, изменится духовный климат в высшей школе: вместо нынешней апатии и безнадеги появится состязательность и конкуренция научных школ с вполне объективным критерием – патентопригодностью их научно-практических разработок… Да и роялти молодых ученых с лихвой покроют все недостатки их первоначальных окладов. Наиболее же талантливые выпускники будут приходить на предприятия и в НИИ не сопливыми, никому неизвестными пацанятами, которым грош цена за десяток, а – солидными известными разработчиками, с внедрениями и роялти. С такими, конечно, работать будет труднее, зато и пользы стране они принесут гораздо больше.
Только так можно обеспечить безнефтяное инновационное будущее нашей страны.
Валерий Перевалов, Директор департамента практической журналистики Гуманитарного <Node id="12686"/>институтаhttp://www.kreml.org/…ns/173839778Совершенно<Node id="12739"/> правильно пишет директор-журналист! Всё так… Да и его призывы и предложения вряд ли будут услышаны кем-то из власть предержащих и, вероятнее всего, так и останутся гласом вопиющего в пустыне. Почему? Во-первых, на мой взгляд, дело это очень и очень запущено и (на самом деле) ДЕЛА обстоят гораздо хуже, чем даже он представил. Ибо СЛОМАТЬ всё можно очень быстро, зато восстанавливать порушенное потом придётся <Node id="13150"/>десятилетиями<Node id="13163"/>. Да и процесс «ломки», по правде сказать, не только не прекратился, а ещё более усилился и пошёл «вразнос» – такое у меня создаётся впечатление. Во-вторых, просто НЕТ в стране настоящего Хозяина, который бы «железной метлой», «ежовыми рукавицами» (ну, конечно, не так, как во время оно это делал «железный нарком» тов. Н.И.Ежов ;-)) навёл бы «железный порядок» сразу во многих областях… А то ведь поглядишь вокруг и, как тов. <Node id="13590"/>Радищев<Node id="13597"/>, можешь воскликнуть, что, дескать, «оглянулся окрест и душа моя уязвлена стала». «Нонешние»-то действительно пробавляются мелкой торговлишкой и по-крупному (газ, нефть, лес, металлы), игрой на бирже, ростовщичеством и т.п. Словом, «делают деньги», зачастую не производя никакого полезного «продукта»… (Вспомним хотя бы ту же ГК «Роснанотех»!). Ну, а дальше уж можно и не продолжать. И так всё ясно!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="3113" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5277" EndNode="5287">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2814" EndNode="2825">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="12686" EndNode="12739">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2653" EndNode="2669">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="6637" EndNode="6644">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="11515" EndNode="11523">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2792" EndNode="2804">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="8726" EndNode="8739">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="8749" EndNode="8758">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="13590" EndNode="13597">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Радищев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="7353" EndNode="7362">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="8847" EndNode="8852">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3588" EndNode="3595">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="2836" EndNode="2843">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="4064" EndNode="4077">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="11003" EndNode="11016">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="13150" EndNode="13163">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="4228" EndNode="4235">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3119" EndNode="3122">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4556" EndNode="4559">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
