<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Анимированные татуировки – новый шаг в изучении нанотехнологийУченым института Rensselaer Polytechnic Institute удалось придумать довольно интересное и необычное применение нанотехнологий. Новое тату представляет из себя устройство, встраиваемое в кожу человека, к слову оно будет тоньше человеческого волоса и будет служить в качестве татуировки.
Нанодисплей – устройство, которое будет отображать разнообразные картинки даже в обесточенном состоянии. Такой аппарат далеко не простой, состоит он из 3 миллионов нанороботов, излучающих свет и способных самоупорядочиваться в нужном порядке.

К сожалению, исследователи пока не готовы «вывести в люди» полученное устройство, но они далеко шагнули вперёд. Сегодня имеется энергоэкономическое устройство, управляемое WPAN (Wireless Personal Area Network).
Очень возможно, что в роли татуировок сможет выступать и жизненно необходимая информация: пульс, давление, уровень холестерина в крови и т.п., средство коммуникации или просто симпатичная картинка.
Олег <Node id="1006"/>Любарецhttp://www.internovosti.ru/text/?…Программируемая<Node id="1062"/> татуировка будущего покажет любую картинку по желанию владельцаДовольно необычное применение <Node id="1156"/>нанотрубкам<Node id="1167"/> нашли и хотят использовать исследователи из института Rensselaer Polytechnic Institute. В их головах созрела идея создать встраиваемое в кожу человека устройство, толщиной менее человеческого волоса, которое бы служило в роли татуировки, но не обычной, а многоразовой.
Этого планируется достичь благодаря использованию «нанодисплея», который бы смог отображать любые картинки, даже в обесточенном состоянии. Более того, в теории такое тату может быть даже анимированным. Устройство «нанодисплея» не простое, — по замыслу создателей, это 3 млрд. светоизлучающих нанороботов, которые могут самоупорядочиваться в нужном порядке.
Пока что готового решения у исследователей нет, есть только концепция энергоэкономичного устройства с поддержкой Wireless Personal Area Network (WPAN), которое бы управлялось по Wi-Fi с сервера или PDA и открывало новые интересные возможности потенциальным пользователям.
Кожный дисплей
Это могут быть как жизненно необходимые вещи — подкожный дисплей, отображающий медицинские данные человека, так и разного рода «нательные» сообщения другим людям с целью коммуникаций или самовыражения.
<Node id="2283"/>http://www.ixbt.com/…/index.shtml?…Programmable<Node id="2330"/> <Node id="2331"/>Tattooshttp://english.ohmynews.com/…cle_view.asp?…Programmable<Node id="2393"/> Tattoos Use Nanotube On Skin: related <Node id="2432"/>newshttp://bigblog.com/…1522547.htmlPatent<Node id="2474"/> Filed for Programmable <Node id="2498"/>Tattoohttp://www.associatedcontent.com<Node id="2536"/>/…_tattoo.htmlНу, воистину, голь на выдумки хитра… Мало того, эти ребята ухитрились ещё и подать заявку на получение патента!.. С другой стороны, у любой «забавы», как и у каждой медали, есть две стороны. И вот эта «забава» озорников из Rensselaer Polytechnic Institute может вполне сослужить какому-нибудь пациенту добрую службу, если поможет ему/ей, к примеру, спасти жизнь в необычных обстоятельствах (типа, потерял сознание, и никто не знает, что случилось; а тут татуировка подскажет…). И ещё: с помощью ТАКИХ примочек нанотехнологии вскоре станут поистине популярными – особенно среди молодёжи…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2432" EndNode="2474">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1006" EndNode="1062">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1156" EndNode="1167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2498" EndNode="2536">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2283" EndNode="2330">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2331" EndNode="2393">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
