<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Армения: государство поддержит наукуВсемерную поддержку и увеличение финансирования пообещал ученым Армении президент Серж Саркисян. На вопросы академиков <Node id="155"/>он<Node id="157"/> ответил на состоявшемся ежегодном общем собрании Национальной Академии наук. Подробности – в репортаже Элины Казарян.

На годовом собрании Национальной Академии наук помимо известных ученых и общественных деятелей – глава правительства и президент Серж Саркисян. Самого большого успеха за <Node id="447"/>последний год<Node id="460"/> армянские академики достигли в физических и медико-биологических исследованиях.
Президент Национальной Академии наук <Node id="578"/>Радик Мартиросян<Node id="594"/> <Node id="595"/>рассказал, что физические исследования связаны с нанотехнологиями<Node id="660"/>.

Из-за ограниченности внутреннего рынка большая часть научных разработок должна быть ориентирована на внешний рынок, считают ученые. Однако денег для получения лицензий на экспорт новой продукции в Академии нет. Единственная надежда ученых – получить средства из госбюджета. Президент республики заверил, что помощь будет.
 «<Node id="987"/>В <Node id="989"/>2008-м году<Node id="1000"/> на <Node id="1004"/>18%<Node id="1007"/> увеличилось финансирование из госбюджета. Мы уверены, что это позволит эффективнее решать возникающие проблемы и, безусловно, будет способствовать тому, чтобы наша наука развивалась быстрыми темпами», – заявил Серж Саркисян<Node id="1231"/>.
 После выступления президент ответил на вопросы ученых: о морально устаревшем оборудовании и инфраструктуре, невысокой зарплате и снижении интереса молодежи к научной деятельности.
Ашот Мелконян, директор института истории НАН РА, считает, что власти наконец сделали «конкретный шаг в создании общего климата для работы».
По мнению ученых, диалог с властями удался. От армянской науки ждут новых открытий, а государство обещает, что финансирование не заставит себя ждать.
<Node id="1705"/>http://mirtv.ru/…t/view/29882Только<Node id="1740"/> посредством наращивания финансирования Армения не сможет восстановить рейтинг науки – президентЕРЕВАН, <Node id="1844"/>25 апреля<Node id="1853"/> – Только посредством наращивания финансирования Армения не сможет восстановить рейтинг науки в стране. Об этом заявил в пятницу президент Армении Серж Саркисян, выступая на годовом общем собрании Национальной академии наук.
Как отметил глава государства, для достижения успеха научная система Армении должна стать приемлемой и понятной для местной и зарубежной общественности.
 
«<Node id="2234"/>Если власть пытается насильно привязать к себе ученых, то у них никогда не будет будущего, академия должна сама стремиться к властям, поскольку власти должны быть заинтересованы в развитии и становлении науки», – сказал Саркисян<Node id="2462"/>.
 Он отметил, что государство будет ежегодно наращивать и увеличивать средства, которые выделяются на науку.
 
«<Node id="2575"/>Однако мы должны быть уверены в том, что эти средства используются эффективно, и мы не играем роли министерства соцобеспечения в научных учреждениях», – сказал Саркисян<Node id="2743"/>.
 Он отметил, что в <Node id="2764"/>2008 году<Node id="2773"/> бюджетное финансирование науки выросло <Node id="2813"/>почти на 18%<Node id="2825"/>.
 
«<Node id="2830"/>Финансирование научной сферы в <Node id="2861"/>этом году<Node id="2870"/> не сократилось ни на копейку, наоборот, параллельно с реформированиями сферы предусмотрено продолжительное наращивание финансирования», – сказал Саркисян<Node id="3024"/>.
 Он отметил, что правительству удалось удвоить размер надбавки за научную степень, а также на <Node id="3120"/>50%<Node id="3123"/> увеличить средний размер выплат фонда тематического финансирования.
 
«<Node id="3195"/>Заверяю вас, что мы будем постоянно наращивать объем средств, направляемых на науку, однако для того, чтобы правительство смогло продолжать решать научно-технические проблемы, Академия в свою очередь должна модернизировать свою систему<Node id="3430"/>», – сказал Саркисян<Node id="3450"/>.
 В частности, как отметил президент, внедрить систему контроля за реализацией программ, что позволит развеять сомнения пессимистов о том, что наращивание финансирования научной сферы не приведет к ощутимым результатам.
 Согласно госбюджету Армении на <Node id="3703"/>2008 год<Node id="3711"/>, на финансирование сферы науки будет направлено 6,8 млрд. драмов против 5,9 млрд. драмов в <Node id="3803"/>2007 году<Node id="3812"/>. Рост финансирования составил 969,5 млн. драмов, что обусловлено увеличением заработных плат научным сотрудникам, ростом финансирования программ в сфере науки (<Node id="3973"/>$1<Node id="3975"/> = 309,34 драмов – <Node id="3994"/>25.04.2008<Node id="4004"/>). <Node id="4007"/>http://www.arka.am/…25/9157.htmlНациональная<Node id="4051"/> Академия наук АрменииЕСТЬ ЛИ БУДУЩЕЕ У НАНОТЕХНОЛОГИЙ В АРМЕНИИ?Сегодня нанотехнологии являются, чуть ли не самой приоритетной сферой прикладной научной мысли. Они могут привести мир к новой технологической революции и полностью изменить не только экономику, но и бытие человека. Их называли технологиями будущего, поскольку они оперируют величинами порядка нанометра. Это ничтожно малая величина, сопоставимая с размерами атомов. На текущий период, на долю США приходится примерно треть всех мировых инвестиций в нанотехнологии.
Другие главные игроки на этом поле – Европейский Союз – <Node id="4638"/>примерно 15%<Node id="4650"/>, и Япония с <Node id="4663"/>20%<Node id="4666"/>. Исследования в этой сфере активно ведутся также в странах бывшего СССР, а также Австралии, Канаде, Китае, Южной Корее, Израиле, Сингапуре и Тайване. Если в <Node id="4824"/>2000 году<Node id="4833"/> суммарные затраты стран мира на подобные исследования составили <Node id="4898"/>примерно $800 млн.<Node id="4916"/>, то в <Node id="4923"/>2001 году<Node id="4932"/> они увеличились вдвое.

По мнению экспертов, чтобы нанотехнологии стали реальностью, ежегодно необходимо затрачивать <Node id="5050"/>не менее $1<Node id="5061"/> триллиона. Согласно прогнозу Национальной Инициативы в Области Нанотехнологии США (National Nanotechnology Initiative), развитие нанотехнологий через <Node id="5212"/>10–15 лет<Node id="5221"/> позволит создать новую отрасль экономики с оборотом в <Node id="5276"/>$15 млрд.<Node id="5285"/> и примерно 2 млн. рабочих мест. Ряд нанотехнологий используется на практике – к примеру, при изготовлении цифровых видеодисков (DVD).
Для выяснения деталей развития нанотехнологий в Армении корреспондент АРМИНФО обратился к вице-президенту Национальной Академии Наук Армении (НАН РА) академику-секретарю Эдуарду Казаряну.
Как Вы оцениваете роль информационных и высоких технологии в современном обществе? 
<Node id="5692"/>Первая половина 20-го века<Node id="5718"/> ознаменовалась бурным развитием фундаментальной науки, которая создала предпосылки для стремительного роста производства, основанного на новых приоритетах развития. Начиная со <Node id="5895"/>второй половины 20-го века<Node id="5921"/>, начинается широкое применение результатов фундаментальных научных исследований, в первую очередь, математики, физики, химии и биологии в прикладных областях. Были созданы современные компьютеры, лазеры и лазерные технологии, развивалась космическая индустрия, открылись неисчерпаемые возможности генной инженерии и т.д.
  
<Node id="6246"/>В конце 20-го века<Node id="6264"/> уже четко вырисовывались контуры основных направлений развития науки, техники и производства. Сегодня, в <Node id="6370"/>начале 21<Node id="6379"/>-го, определяющими развитие мирового сообщества стали современные научные, научно-технические и прикладные направления, объединенные под общим названием высоких технологий. Развитие высоких технологий основано на ряде научно-технических составляющих, среди которых главенствующую роль играют полупроводниковая микроэлектроника и оптоэлектроника.
  
Развитие этих областей в <Node id="6753"/>последние десятилетия<Node id="6774"/> в основном было направлено на удовлетворение стремительно растущих потребностей информационных и вычислительных систем и систем связи, обусловленных ростом объемов памяти и необходимостью увеличения скорости обработки сигналов. Решение поставленных проблем выдвигает новые, повышенные требования к характеристикам приборов и устройств твердотельной микроэлектроники путем создания новых устройств, действие которых основано на новых физических принципах.
  
Из-за резкого увеличения степени интеграции элементов в микросхемах имеет место экспоненциальное уменьшение характерных размеров элементов электронных и оптоэлектронных устройств, т.е. переход от микро – к наноэлектронике. При этом этот переход – не только количественный, а в основном – качественный, означающий скачок от манипуляций с веществом к манипуляциям с отдельными молекулами и атомами.
  В <Node id="7634"/>настоящее время<Node id="7649"/> развитие нанотехнологий происходит по следующим основным направлениям:  изготовление электронных схем с активными элементами, размеры которых сравнимы с размерами отдельных молекул (атомов); разработка и изготовление наномашин-роботов величиной с молекулу, использование которых открывает перед человечеством невидимые перспективы; «атомная сборка» всевозможных материалов.  
В ведущих лабораториях мира отдельные наноэлектронные элементы существуют уже сейчас, а более широкое применение, по оценкам специалистов, придется уже на первую четверть <Node id="8197"/>21-го века<Node id="8207"/>. Ожидается создание сверхбыстродействующих компьютеров и нейрокомпьютеров, сверхбыстродействующих устройств с рекордной производительностью. В медицине произойдут кардинальные изменения, связанные с реализацией возможностей генной инженерии, созданием эффективных молекулярных диагностических устройств и соответствующих биосинтезаторов.
 Как давно НАН РА обращает внимание на развитие нанотехнологий? 
Механизм формирования приоритетов развития науки обусловлен политическими, экономическими факторами, а также уровнем научно-технического развития и традициями страны. С этой точки зрения оценка реальной ситуации и обоснованный и аргументированный выбор приоритетных направлений развития фундаментальных и прикладных исследований имеет судьбоносное значение для Армении.
  
Проблемы развития новых технологий в Армении находятся в центре внимания НАН РА <Node id="9064"/>с 90-ых годов прошлого века<Node id="9091"/>, поскольку многие важные исследования, ставшие впоследствии приоритетными, были начаты в научно-исследовательских институтах именно в <Node id="9226"/>эти годы<Node id="9234"/>.
  Национальной академией наук Армении были предложены 18 программ по приоритетным направлениям развития науки и техники республики, основываясь на постановлении правительства РА №1302 от <Node id="9423"/>15 августа 2002г.<Node id="9440"/> «Об утверждении приоритетов развития науки и техники Республики Армения». Учитывая предложения НАН РА о приоритетных научных и научно-технических направлениях и программах внедрения в <Node id="9625"/>2002–2006гг<Node id="9636"/>., представлены также основные положения по совершенствованию научной и научно-технической деятельности и проекты целевых программ, направленные на развитие приоритетных направлений.
  С <Node id="9823"/>01.01.2004 г.<Node id="9836"/> начато бюджетное финансирование четырех целевых государственным программ с общим объемом финансирования около 130 млн. драмов по следующим направлениям:  информационные технологии, наноэлектроникa, новые материалы (материаловедение) и арменоведение. Какие направления нанотехнологий являются более приоритетными для НАН РА, и какие институты, с какими конкретно направлениями в области нанотехнологий работают сегодня? 
Исследования в области нанотехнологий проводятся как в научных учреждениях НАН РА, так и в вузах. В Институте Радиофизики и Электроники (ИРФЭ) НАН РА ведутся экспериментальные работы в области новейших технологий по созданию размерно-квантованных пленок, полупроводниковых сверхрешеток и различных устройств на их основе.
  
Интенсивные теоретические исследования в области наноэлектроники ведутся также в Ереванском Государственном Университете (ЕГУ), на физическом и радиофизическом факультетах. В Государственном Инженерном университете Армении (ГИУА) проводятся исследования тонких металлических слоев при их взаимодействии с лазерным излучением.
 Какие достижения армянских ученых в области наноэлектроники были зафиксированы? 
<Node id="10990"/>С 70-ых годов прошлого века<Node id="11017"/> в Армении сформировалась научная школа по исследованию <Node id="11073"/>наноструктур<Node id="11085"/> и приборов на их основе. Эти исследования в основном носили теоретический характер и были посвящены электронным и оптическим свойствам низкоразмерного электронного газа в различных <Node id="11267"/>наноструктурах<Node id="11281"/> (квантово-размерные пленки, квантовые ямы, сверхрешетки, квантовые проволоки и <Node id="11361"/>квантовые точки<Node id="11376"/>, пористый кремний и т.д.).
 Значительные результаты получены по расчету энергетического спектра электронных, примесных состояний, коэффициента оптического поглощения и подвижности носителей заряда в нанообъектах с различной геометрией.
 
Построены теоретические основы низкоразмерных контактов. Были предложены структуры на основе пористого кремния для полупроводниковых лазеров, фотоприемников, оптических фильтров, солнечных элементов и газовых <Node id="11824"/>сенсоров<Node id="11832"/> (ЕГУ). Разработанная в ИРФЭ НАН РА технология импульсно-<Node id="11889"/>лазерного осаждения<Node id="11908"/> позволяет получить сложные соединения из простых веществ в виде монокристаллических пленок и многослойных гетероструктур с размерно-квантованными слоями.
 Каковы основные проблемы, с которыми сталкиваются армянские ученые, занятые вопросами этой сферы? 
Как и в других областях фундаментальных исследований, одним из важнейших является проблема подготовки научных кадров в области нанотехнологий. Отсутствие достаточного количества аспирантских мест грозит потерей имеющихся достижений в этой области. Необходимо также создание современных учебных программ и их внедрение в вузах РА.
  Однако главным препятствием на пути успешного развертывания исследований в области современных нанотехнологий остается отсутствие необходимой экспериментальной базы – дорогостоящих приборов, устройств, технологических линий для создания, диагностики и всестороннего исследования <Node id="12774"/>наноструктур<Node id="12786"/> (МВЕ, МОCVD).
 Вячеслав Хачатрян
<Node id="12820"/>04 мая 2004 года<Node id="12836"/>
<Node id="12837"/>http://www.arminfo.info/…l_int13.htmlОчень<Node id="12879"/> мало известно об исследованиях армянских коллег в области НТ, хотя время от времнени какие-то крохи информации просачиваются во внешний мир: <Node id="13021"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="13060"/> // <Node id="13064"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ionnoi-sredy.<Node id="13104"/> (Вышеприведённое интервью с Эдуардом Казаряном – уже четурёхлетней давности). Будем надеяться, что вскоре мир услышит о новых достижениях, громких открытиях и изобретениях армянских учёных в этой области. Пока же пожелаем им новых удач и свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2764" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="4824" EndNode="4833">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="9226" EndNode="9234">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8197" EndNode="8207">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2861" EndNode="2870">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3703" EndNode="3711">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4824" EndNode="4833">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="3803" EndNode="3812">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="2575" EndNode="2743">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="5276" EndNode="5285">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3703" EndNode="3711">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3973" EndNode="3975">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="578" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3120" EndNode="3123">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3195" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="10990" EndNode="11017">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6370" EndNode="6379">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="13021" EndNode="13060">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Сенсор" StartNode="11824" EndNode="11832">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="9064" EndNode="9091">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="9423" EndNode="9440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="5050" EndNode="5061">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="5212" EndNode="5221">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6246" EndNode="6264">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="4007" EndNode="4051">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="594" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="работает" StartNode="594" EndNode="595">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="9625" EndNode="9636">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="2830" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноструктура" StartNode="12774" EndNode="12786">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="12837" EndNode="12879">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Дата" StartNode="1844" EndNode="1853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5692" EndNode="5718">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="4923" EndNode="4932">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="4898" EndNode="4916">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="5895" EndNode="5921">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="12820" EndNode="12836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="темы" StartNode="3195" EndNode="3430">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="578" EndNode="660">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наноструктура" StartNode="11073" EndNode="11085">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Процент" StartNode="2813" EndNode="2825">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Url" StartNode="1705" EndNode="1740">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="3803" EndNode="3812">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Процент" StartNode="1004" EndNode="1007">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="автор" StartNode="2830" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="3195" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="2575" EndNode="2743">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="цитаты" StartNode="3195" EndNode="3430">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="высказывания_заявления" StartNode="2234" EndNode="2462">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Квантовая+точка" StartNode="11361" EndNode="11376">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Дата" StartNode="9823" EndNode="9836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">01</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="989" EndNode="1000">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="987" EndNode="1231">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминает" StartNode="578" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="автор" StartNode="2234" EndNode="2462">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="447" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Год" StartNode="4923" EndNode="4932">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="7634" EndNode="7649">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="6753" EndNode="6774">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Персона" StartNode="155" EndNode="157">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Процент" StartNode="4663" EndNode="4666">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="2764" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Дата" StartNode="3994" EndNode="4004">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">04</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Процент" StartNode="4638" EndNode="4650">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Url" StartNode="13064" EndNode="13104">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="автор" StartNode="987" EndNode="1231">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="автор" StartNode="578" EndNode="660">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="лазерное+физическое+осаждение" StartNode="11889" EndNode="11908">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Наноструктура" StartNode="11267" EndNode="11281">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
