<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Новосибирске прошел семинар по подготовке инновационных проектов и оформлению заявок в «Роснано». Как <Node id="105"/>18 ноября<Node id="114"/> сообщили корреспонденту ИА REGNUM в пресс-центре технопарка новосибирского Академгородка, семинар проведен Российской корпорацией нанотехнологий («Роснано») <Node id="272"/>совместно<Node id="281"/> с администрацией Новосибирской области, президиумом СО РАН и при содействии технопарка новосибирского Академгородка.

«Это первый семинар, организованный совместно с Российской корпорацией нанотехнологий. Приехали специалисты, которые занимаются экспертизой и проработкой проектов, поступающих из регионов. Мы организовали его с той целью, чтобы представители "Роснано» обратили внимание авторов на ошибки, которые допускают компании при подготовке проектов, указали наиболее важные моменты при подготовке заявок. Надеюсь, что полученные знания помогут компаниям региона разрабатывать более качественные проекты", – отметил заместитель руководителя департамента науки, инноваций, информатизации и связи администрации Новосибирской области Николай Белов.

Собравшимся на семинар представителям более 30 компаний и организаций ключевые специалисты управления планирования и контроллинга инвестиций и направления научно-технической экспертизы «Роснано» Светлана Федюкова и Николай Толкачёв рассказали о порядке приёма и алгоритме прохождения заявок в Госкорпорации, подробно ответили на вопросы. Особое внимание было уделено разбору требований, предъявляемых к проектам, условиям инвестирования и порядке выхода корпорации из бизнеса.

В <Node id="1517"/>настоящее время<Node id="1532"/> в «Роснано» на рассмотрении находится более 700 заявок, решение по инвестированию принято пока только по семи проектам.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="105" EndNode="114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="272" EndNode="281">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1517" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
