<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Встреча представителей бизнеса России, Индии и Китая пройдет в ДелиНЬЮ-ДЕЛИ, <Node id="77"/>14 дек<Node id="83"/> – Первая Трехсторонняя конференция сотрудничества в формате Россия – Индия – Китай откроется в Нью-Дели в субботу, передает корреспондент РИА Новости.Панорама Дели
Решение о проведении регулярных форумов для представителей бизнес-сообществ и официальных лиц трех стран было принято по итогам встреч министров иностранных дел России, Индии и Китая. Последняя такая встреча прошла в <Node id="465"/>октябре<Node id="472"/> в китайском Харбине.
Россию на конференции будут представлять более 20 делегатов, среди которых – прибывшие из Москвы представители Торгово-промышленной палаты РФ, администрации президента РФ, посол РФ в Индии, представители российских компаний в Индии и дипломаты.Торгово-промышленная палата РФ
Китай также заявил участие в конференции около 20 делегатов – представителей промышленных палат, крупных компаний в сфере недвижимости, торговли, высоких технологий.

По замыслу организаторов: МИД Индии, Конфедерации индийской промышленности и Федерации индийских торгово-промышленных палат – конференция поможет многочисленным индийским предпринимателям познакомиться с возможностями бизнеса в России и Китае.
 «Темами для обсуждений на первой трехсторонней конференции станут энергетика, инфраструктура, фармацевтическая промышленность, био- и нанотехнологии», – говорится в сообщении организаторов конференции. <Node id="1383"/>http://www.rian.ru/…2578390.htmlНу<Node id="1417"/> что ж. Как говорится, торговля, бизнес являются двигателями прогресса. Поэтому бизнесменам трёх самых больших стран Азии/Востока нужно лучше знать друг друга. Совершенно естественно, что главными темами переговоров будут энергетика, фармацевтическая промышленность, био- и нанотехнологии. Это и основа, и настоящее и будущее в развитии этих, да и многих других стран. И нужно присмотреться и понять, что мы можем дать сами, а что – позаимствовать у соседа. Не всё же торговать вооружениями… Будем надеяться на успех и плодотворные последствия переговоров…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1383" EndNode="1417">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="77" EndNode="83">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">дек</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="465" EndNode="472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
