<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Регламент как фундаментДекабрь стал горячим <Node id="44"/>месяцем<Node id="51"/> для государственной корпорации “Роснанотех”. Разрабатывается и принимается масса базовых положений, регламентирующих как деятельность самой корпорации, так и ее взаимоотношения с теми, ради кого она создана, – разработчиками нанотехнологий.

Вот что сказал корреспонденту “Поиска” о результатах последнего заседания наблюдательного совета корпорации его председатель министр образования и науки Андрей Фурсенко:
 
Мы рассмотрели и утвердили положения, регламентирующие деятельность руководящих органов корпорации: о наблюдательном совете, о правлении и ревизионной комиссии. Обсуждалось также положение о научно-техническом совете, которое мы решили принять за основу. На следующем заседании наблюдательного совета это положение, надеюсь, будет утверждено. Кроме того, сейчас готовится положение об экспертизе.
  Одновременно правление корпорации разрабатывает стратегию, которую наблюдательный совет тоже должен утвердить. Я думаю, что концептуальные положения стратегии и экспертизы будут одобрены в ближайшее время, что и позволит нам быстрее двигаться вперед. То есть сейчас работа идет по двум направлениям: с одной стороны, мы договариваемся о каких-то технических нюансах для нормального функционирования самой корпорации и принимаем соответствующие документы, с другой – правление корпорации уже готовит вопросы, связанные с проведением экспертизы проектов, определением основных направлений развития ННТ. Это сложная и интересная задача, потому что мы имеем дело с принципиально новыми вещами. Например, мы столкнулись с тем, что очень трудно определить критерии отбора проектов. Деньги – огромные, а что финансировать – пока не особенно понятно. Просто истратить можно любые большие суммы, а вот направить их на сформулированные цели и получить результат, который запланирован, намного сложнее. Тем не менее думаю, что <Node id="1881"/>весной будущего года<Node id="1901"/> мы начнем рассматривать первые проекты. 
Напомним читателям: наблюдательный совет, согласно закону “О Российской корпорации нанотехнологий”, является высшим органом управления корпорации. Он принимает и утверждает все ключевые решения ГК “Роснанотех”. Правление – коллегиальный исполнительный орган корпорации, осуществляющий всю оперативную деятельность. Члены правления утверждаются наблюдательным советом. Ревизионная комиссия должна проводить проверку финансово-хозяйственной деятельности в плановом порядке или по требованию не менее трети членов наблюдательного совета.
На последнем заседании наблюдательного совета было также принято решение провести открытый конкурс по отбору аудиторской организации для проведения обязательного аудита финансовой (бухгалтерской) отчетности ГК “Роснанотех”. По закону, необходимо привлечь внешнюю аудиторскую организацию. Были утверждены основные условия проведения открытого конкурса на оказание этих услуг. На сайте “Роснанотеха” уже размещена конкурсная документация. Финансировать аудиторские услуги корпорация будет из своих денежных средств.
В конкурсной документации содержится и перечень сведений о самой корпорации, из которого можно, например, узнать, что <Node id="3110"/>на настоящий момент<Node id="3129"/> филиалов и других обособленных подразделений организации, а также дочерних и зависимых обществ у корпорации нет. Кроме того, известно, что <Node id="3269"/>до конца нынешнего года<Node id="3292"/> численность работников “Роснанотеха” (по трудовым и гражданско-правовым договорам) планируется довести до 29 человек, в 2008-м – до 200, в <Node id="3432"/>2009 году<Node id="3441"/> – до 350.

Создание госкорпораций подразумевает жесткие требования прозрачности предпринимаемых ими шагов. Теперь придется следить и за тем, чтобы не допустить коррупции, не дискредитировать идею. Поэтому разнообразная информация о деятельности корпорации, конечно, пойдет на пользу ей самой, внушит к ней доверие.
Светлана <Node id="3766"/>КРЫМОВАhttp://www.poisknews.ru/?…Ну<Node id="3801"/> вот, сколько времени прошлО, а они ещё не разобрались со своими «бумажками»… А что же они раньше-то делали?.. Разве нет каких-то готовых форм, разве нельзя было поручить эту работу каким-нибудь профессиональным юристам – специалистам по данному вопросу… Народ волнуется: а не станет ли такая «вальяжная» работа стилем деятельности всей корпорации? А будет ли это достаточной гарантией того, что всё-таки не «распилят» эти ребята отпущенные ассигнования и не исчезнут с ними на просторах нашей Родины чудесной или даже в необъятных просторах обширного «забугорья»?… Пока что НЕТ ответа. И только слышится, как в телефонной трубке при звонке в справочную какого-нибудь вокзала: «Ждите, ждите, ждите…» Ждём-с…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="44" EndNode="51">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3432" EndNode="3441">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3766" EndNode="3801">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3269" EndNode="3292">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3110" EndNode="3129">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1881" EndNode="1901">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3432" EndNode="3441">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
