<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Путину показали инновационные разработки белгородских ученыхБЕЛГОРОД, <Node id="70"/>13 сен<Node id="76"/> – РИА Новости. Президент России Владимир Путин посетил Белгородский госуниверситет (БелГУ), где познакомился с инновационными разработками местных ученых.
У входа в университет главу государства встретили белгородские студенты, которые приветствовали Путина аплодисментами. Президент подошел к молодежи и поинтересовался, почему они не на занятиях. Молодые люди признались, что не смогли учиться в <Node id="475"/>этот день<Node id="484"/>, потому что очень ждали приезда главы государства.

Во время посещения вуза ректор БелГУ Леонид Дятченко рассказал президенту о результатах лабораторных исследований созданных на базе университета Центра <Node id="689"/>наноструктурных материалов<Node id="715"/> и нанотехнологий, Научно-образовательного центра информационных технологий и Центра аэрокосмического и наземного мониторинга объектов и природных ресурсов.

Ректор сообщил о новой, уже запатентованной российскими учеными технологии расшифровки речи, очистки ее от фоновых шумов, повышении скрытности информационной передачи голоса.

<Node id="1049"/>Кроме того, Центр информационно-коммуникационных технологий, по словам Дятченко, разрабатывает технологию обработки радиолокационных данных для истребителей пятого поколения<Node id="1222"/>. Эти технологии позволят достичь минимальной погрешности при определении координат целей истребителя и параметров движения, объяснил <Node id="1356"/>он<Node id="1358"/>.

Еще одна разработка белгородских ученых – технологии экологического мониторинга, которые позволяют оценивать воздействие хозяйственной деятельности человека на окружающую среду.
 
«Этот комплекс по сути готовит новое качество жизни для россиян. Сейчас, к сожалению, мы пользуемся в этой системе американскими спутниками, но ждем отечественную систему ГЛОНАС», – отметил ректор БелГу.
  
«<Node id="1749"/>В конце этого года<Node id="1767"/> система должна заработать в России<Node id="1802"/>», – пообещал Путин<Node id="1821"/>.
 
<Node id="1825"/>Дятченко сообщил, что Центр <Node id="1853"/>наноструктурных материалов<Node id="1879"/> и нанотехнологий университета выиграл конкурс по нацпроектам<Node id="1940"/>.
 
«Мы разработали уникальный материал – нанофлюор, который проникает глубоко в микротрещины зубной эмали, вылечивает больной зуб человека и делает его здоровым и крепким на долгие <Node id="2122"/>годы<Node id="2126"/>. Этой технологии в мире нет аналогов, мы намерены ее запатентовать и затем начать продавать за рубеж», – сказал глава вуза.
 
Ректор показал президенту инструменты, защищенные с помощью еще одной нанотехнологией – алмазного покрытия, позволяющего увеличить срок службы материалов в 30 раз.
 
«<Node id="2420"/>Вы защищаете продукцию, которую разрабатываете?» – поинтересовался Путин<Node id="2492"/>.
 
<Node id="2496"/>Дятченко заверил, что <Node id="2518"/>новейшие российские разработки абсолютно секретны и будут работать только в РФ<Node id="2596"/>.

БелГУ – один из 57 российских вузов, чья инновационная образовательная программа получила финансирование из средств федерального бюджета в рамках приоритетного национального проекта «Образование».

На организованной университетом выставке представлены результаты исследований научных лабораторий университета. Центральное место занимают разработки Центра <Node id="2954"/>наноструктурных материалов<Node id="2980"/> и нанотехнологий БелГУ.
Нанофлюор – уникальный фторирующий лак из природных смол, который благодаря наноструктурной добавке способствует восстановлению ткани зуба, глубоко проникает в микротрещины эмали и дентинные канальцы. Материал являет собой новое слово в стоматологии, значительно превосходя западные аналоги.

Алмазоподобные покрытия, разработанные белгородскими нанотехнологами, способны в 30 раз повысить срок службы дорогостоящих стоматологических инструментов, а готовящийся к клиническим испытаниям искусственный клапан сердца за счет того же покрытия не отторгается организмом и предотвращает образование тромбов.

Научно-образовательный центр информационно-коммуникационных технологий БелГУ занимается проблемами обработки, хранения, передачи и защиты информации. Например, новые речевые технологии позволяют удалять <Node id="3812"/>99%<Node id="3815"/> шумов в слуховых аппаратах и мобильных телефонах, что в 2,5 раза превышает современные показатели.

Технологии сжатия речи с сохранением возможности идентификации голоса позволяют, к примеру, найти нарушителя, позвонившего с ложным сообщением о готовящемся теракте.

Федерально-региональный центр аэрокосмического и наземного мониторинга объектов и природных ресурсов БелГУ, созданный в <Node id="4203"/>2003 году<Node id="4212"/> в рамках федеральной программы «Электронная Россия», применяет космические технологии экологического мониторинга, которые позволяют оценивать воздействие хозяйственной деятельности человека на окружающую среду.

Так, на автоматически генерируемых электронных картах представлено влияние горнодобывающего комплекса Белгородской области на экологическое состояние региона.
<Node id="4584"/>http://www.rian.ru/…8571625.htmlВ<Node id="4617"/> Белгороде Путин ознакомился с инновационными разработками ученыхПрезидент России Владимир Путин ознакомился с инновационными разработками белгородских ученых, сообщает ИТАР-ТАСС. В Белгородском госуниверситете (БелГУ) глава государства посетил выставку, на которой представлены результаты исследований.

Ректор БелГУ Леонид Дятченко рассказал президенту о разработках Центра <Node id="4993"/>наноструктурных материалов<Node id="5019"/> и нанотехнологий, Научно-образовательного центра информационных технологий и Центра аэрокосмического и наземного мониторинга объектов и природных ресурсов. Все эти центры созданы на базе университета.
Леонид Дятченко
Ректор сообщил о новой, уже запатентованной российскими учеными технологии расшифровки речи, ее очистки от фоновых шумов. <Node id="5359"/>Кроме того Центр информационно-коммуникационных технологий, по словам Дятченко, разрабатывает технологию обработки радиолокационных данных для истребителей пятого поколения<Node id="5531"/>. Эти технологии позволят достичь минимальной погрешности при определении координат целей и параметров ее движения.

Еще одна разработка белгородских ученых – технологии экологического мониторинга, которые позволяют оценивать воздействие хозяйственной деятельности человека на окружающую среду.
 
«Этот комплекс по сути готовит новое качество жизни для россиян, – подчеркнул ректор БелГУ, – сейчас, к сожалению, мы пользуемся в этой системе американскими спутниками, но ждем отечественную систему ГЛОНАСС».
  
«<Node id="6042"/>В конце этого года<Node id="6060"/> система должна заработать в России<Node id="6095"/>», – пообещал Путин<Node id="6114"/>.
 
<Node id="6118"/>Дятченко с гордостью сообщил, что Центр <Node id="6158"/>наноструктурных материалов<Node id="6184"/> и нанотехнологий университета выиграл конкурс по нацпроектам<Node id="6245"/>.
 
«Мы разработали уникальный материал – нанофлюор, который проникает глубоко в микротрещины зубной эмали, вылечивает больной зуб человека и делает его здоровым и крепким на долгие <Node id="6427"/>годы<Node id="6431"/>, – рассказал он. – Этой технологии нет в мире аналогов, мы намерены ее запатентовать и затем начать продавать за рубеж».
 
Ректор показал президенту инструменты, защищенные еще одной разработкой по нанотехнологии – алмазным покрытием, которая позволяет повысить срок службы материалов в 30 раз.
 
«Вы защищаете продукцию, которую разрабатываете?» – спросил Путин.
 
<Node id="6798"/>Дятченко заверил, что <Node id="6820"/>новейшие российские разработки абсолютно секретны и будут работать только в РФ<Node id="6898"/>. У входа в университет Путина встретили студенты, приветствовавшие президента аплодисментами. Глава государства подошел к ним и поинтересовался, почему они не на занятиях. Молодые люди ответили, что не смогли учиться в <Node id="7118"/>этот день<Node id="7127"/>, потому что очень ждали приезда президента.
<Node id="7172"/>http://gzt.ru/…/172310.htmlПрезидент<Node id="7208"/> России познакомился с инновационными разработками Белгородского госуниверситета
Участники заседания Совета при Президенте Российской Федерации по реализации приоритетных национальных проектов и демографической политике во главе с Президентом Владимиром Путиным познакомились с инновационными разработками учёных Белгородского государственного университета.

БелГУ – один из 57 российских вузов, чья инновационная образовательная программа «Наукоёмкие технологии. Качество образования. Здоровьесбережение» получила финансирование из средств федерального бюджета в рамках приоритетного национального проекта «Образование».

На организованной университетом выставке представлены результаты исследований научных лабораторий университета. Центральное место занимают разработки Центра <Node id="7988"/>наноструктурных материалов<Node id="8014"/> и нанотехнологий БелГУ. Так, нанофлюор – уникальный фторирующий лак из природных смол – благодаря наноструктурной «добавке», способствует восстановлению тканей зуба, глубоко проникая в микротрещины эмали и дентинные канальца. Материал являет собой новое слово в стоматологии, значительно превосходя западные аналоги.
Алмазоподобные покрытия, разработанные белгородскими нанотехнологами, способны в 30 раз повысить срок службы дорогостоящих стоматологических инструментов, а готовящийся к клиническим испытаниям искусственный клапан сердца за счёт того же покрытия не отторгается организмом и предотвращает образование тромбов.

Научно-образовательный центр информационно-коммуникационных технологий БелГУ занимается проблемами обработки, хранения, передачи и защиты информации. Так, например, новые речевые технологии позволяют удалять <Node id="8851"/>99 процентов<Node id="8863"/> шумов в слуховых аппаратах и мобильных телефонах, что в два с половиной раза превышает современные показатели. А технологии сжатия речи с сохранением возможности идентификации голоса позволяют, к примеру, найти нарушителя, позвонившего с ложным сообщением о готовящемся теракте.

Федерально-региональный центр аэрокосмического и наземного мониторинга объектов и природных ресурсов БелГУ, созданный в <Node id="9264"/>2003 году<Node id="9273"/> в рамках федеральной программы «Электронная Россия», применяет космические технологии экологического мониторинга, которые позволяют оценивать воздействие хозяйственной деятельности человека на окружающую среду. Так, на автоматически генерируемых электронных картах представлено влияние горнодобывающего комплекса Белгородской области на экологическое состояние региона.
Владимир Путин проявил искрений интерес к разработкам учёных Белгородского госуниверситета. Президент высоко оценил тот факт, то все новые разработки БелГУ ориентированы на внедрение в производство путём взаимодействия с бизнес-сообществом.

<Node id="9886"/>Как подчеркнул ректор БелГУ Леонид Дятченко, университет не ждёт, когда кто-то внедрит результаты исследований<Node id="9996"/>. При вузе создан инновационно-технологический центр «Стратегическая инициатива», благодаря которому новые разработки оперативно патентуются и коммерциализуются.

Ректор не без гордости отметил тот факт, что ныне в БелГУ возвращаются ведущие светила отечественной науки, уехавшие за рубеж в <Node id="10287"/>90-е годы<Node id="10296"/>. Университет создаёт им достойные условия для работы и отдыха. В центре Белгорода за деньги университета возводится дом для преподавателей. В рамках программы здоровьесбережения строится санаторий в Титовке (Шебекинский район).

Президент России лично убедился в инновационном потенциале БелГУ как ведущего вуза региона.
<Node id="10618"/>http://www.bel.ru/…3/26224.htmlМолодцы<Node id="10656"/> белгородцы! Вроде бы «глубокая провинция», сельскохозяйственная область, а поди ж ты: сделали столько полезных вещей в самых разных областях – от обороны до стоматологии! Теперь, наверное, начнут делать ещё больше… Так держать!!! Только вот с «защитой изобретений» у них неувязочка. Президент наверняка интересовался, как они патентуют свои разработки, а ректор не понял и гордо заявил, что они их все тщательно засекречивают… Вот прикол!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="2518" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2496" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="7118" EndNode="7127">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1749" EndNode="1821">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="9886" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="10618" EndNode="10656">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="5359" EndNode="5531">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="689" EndNode="715">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2122" EndNode="2126">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="2420" EndNode="2492">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="6042" EndNode="6114">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="70" EndNode="76">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="8851" EndNode="8863">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="5359" EndNode="5531">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="6820" EndNode="6898">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="6118" EndNode="6245">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="2420" EndNode="2492">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="6042" EndNode="6060">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="1049" EndNode="1222">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="9264" EndNode="9273">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="2518" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="475" EndNode="484">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="9264" EndNode="9273">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="4584" EndNode="4617">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="6798" EndNode="6898">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="6042" EndNode="6114">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="3812" EndNode="3815">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноматериал" StartNode="6158" EndNode="6184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="1853" EndNode="1879">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="9886" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="6798" EndNode="6898">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="автор" StartNode="1049" EndNode="1222">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="цитаты" StartNode="6042" EndNode="6095">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="2496" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="1356" EndNode="1358">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="темы" StartNode="6820" EndNode="6898">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="6118" EndNode="6245">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наноматериал" StartNode="4993" EndNode="5019">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Год" StartNode="4203" EndNode="4212">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="цитаты" StartNode="1749" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Наноматериал" StartNode="2954" EndNode="2980">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="10287" EndNode="10296">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Наноматериал" StartNode="7988" EndNode="8014">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="темы" StartNode="6042" EndNode="6095">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="6427" EndNode="6431">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="темы" StartNode="1749" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="4203" EndNode="4212">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="автор" StartNode="1749" EndNode="1821">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="автор" StartNode="1825" EndNode="1940">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="9996">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="высказывания_заявления" StartNode="1825" EndNode="1940">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="1749" EndNode="1767">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Url" StartNode="7172" EndNode="7208">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
