<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Несмолкающие инновацииВ Астане вчера открылся экономический форум казахстанских и российских деловых кругов «Инновационный путь развития – стержень евразийской экономической интеграции». Главной целью мероприятия стало обсуждение инновационного развития обоих государств.

В Астану съехались представители 16 регионов России, среди которых были и бизнесмены, и депутаты <Node id="370"/>Госдумы<Node id="377"/>. Ожидалось, что на форум прибудет президент торгово-промышленной палаты Евгений Примаков. Но его визит сорвался.
 
<Node id="493"/>Он очень хотел приехать, но, как это бывает, нам помешали: американцы, – объявил на открытии форума старший вице-президент ТПП России Борис Пастухов<Node id="641"/>.<Node id="642"/>
 
Выяснилось, что в Москву для обсуждения перспектив российско-американских отношений прибыл бывший госсекретарь Соединенных Штатов Генри Киссинджер. И Евгению Примакову пришлось остаться, поскольку оба дипломата совместно возглавляют рабочую группу «Россия – США: взгляд в будущее».

Перспективы отношений России и Казахстана определенно были менее туманны, и у всех участников форума ничего, кроме оптимизма, не вызывали. Того же мнения, как оказалось, придерживается и президент РФ Дмитрий Медведев, чье обращение зачитал российский посол Михаил Бочарников: 
«Сегодня перед нашими государствами стоят схожие задачи. В их числе – обеспечение дальнейшего подъема национальных экономик, укрепление конкурентоспособности на мировых рынках, улучшение качества жизни граждан».
 <Node id="1418"/>Дмитрий Медведев отметил, что обоим государствам необходимо развивать передовые технологии, переходя на инновационный путь развития<Node id="1549"/>. И не последняя роль в этом процессе уготована представителям бизнес-сообщества, которые укрепляют взаимодействие и реализуют совместные проекты.

Исполнительный секретарь СНГ Сергей Лебедев сообщил участникам форума, что <Node id="1772"/>в конце нынешнего года<Node id="1794"/> на саммите глав государств планируется утвердить проект стратегии экономического развития стран Содружества. Документ предлагает план совместных действий, рассчитанный <Node id="1963"/>до 2020 года<Node id="1975"/>. И одним из результатов исполнения стратегии, как ожидается, станет создание регионального экономического объединения, «способного стать одним из ведущих центров экономического и научно-технологического развития».
 На повестке <Node id="2203"/>дня<Node id="2206"/> – создание единого инновационного пространства! – объявил Сергей Лебедев.
 
Старший вице-президент Торгово-промышленной палаты РФ Борис Пастухов<Node id="2351"/> <Node id="2352"/>сделал весьма заманчивое предположение относительно того, что может это пространство дать России и Казахстану в будущем.
<Node id="2473"/>Борис Пастухов Если мы объединимся, мы сможем в некоторых направлениях захватить мировой рынок<Node id="2567"/>, – сообщил <Node id="2579"/>он<Node id="2581"/>.
  Одной из перспективных областей сотрудничества, на его взгляд, может стать разработка биотопливных технологий. В то время как весь мир гонит природный бензин из кукурузы и сахарного тростника, россияне трудятся над более экономной переработкой опилок. Результаты впечатляют. <Node id="2860"/>По словам Пастухова, долив немного этого «деревянного» топлива в плохонький бензин, можно улучшить его качество до уровня высокооктанового<Node id="2998"/>. С российской стороны в форуме участвовали и разработчики нанотехнологий. Среди их изобретений стоит отметить, например, наноуглерод, который усиливает прочность бетона в несколько раз.
 Щепотку его добавьте в тонну, – предлагает Пастухов, – и потом стройте себе дом, и этот дом будет стоять целую вечность!
  Форум будет идти <Node id="3326"/>два дня<Node id="3333"/>. В ходе его состоятся семинары, дискуссии и, как ожидается, будет заключен ряд взаимовыгодных контрактов. Илья ГУКhttp://<Node id="3455"/>www.express-k.kz/…_article.php?…Cоздание<Node id="3495"/> единого инновационного пространства – это, конечно, очень заманчивая и весьма амбициозная перспектива. А уж «захват мирового рынка» (на некоторых направлениях) – это вообще круто! Интересно, смогут ли российские «сирены» соблазнить казахстанских «одиссеев» – тем более без Евгения Максимовича? Но, как говорится, попытка – не пытка. А вдруг да получится!.. Вот тогда – заживём!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="2473" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2579" EndNode="2581">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="493" EndNode="2998">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="641" EndNode="642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1418" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2473" EndNode="2581">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="493" EndNode="641">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="2860" EndNode="2998">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="2351" EndNode="2352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="2860" EndNode="2998">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="2473" EndNode="2581">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="2351" EndNode="2352">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2203" EndNode="2206">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1963" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="370" EndNode="377">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="1418" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="641" EndNode="642">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3326" EndNode="3333">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3455" EndNode="3495">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="493" EndNode="641">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="493" EndNode="2998">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="2473" EndNode="2567">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1772" EndNode="1794">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
