<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>КОПЕНГАГЕН, <Node id="12"/>4 августа<Node id="21"/> – Вскоре в распоряжение больных, страдающих хроническими заболеваниями, поступит специальный датчик, позволяющий контролировать работу сердечной мышцы, температуру тела, уровень дыхания, концентрацию кислорода в крови. Это наиболее важно для сердечников, особенно, в период реабилитации после перенесенного инфаркта.

Миниатюрный датчик (электронный пластырь) толщиной 3–4 мм, с помощью которого можно производить постоянный мониторинг физического состояния, разработан специалистами датского консорциумам «Electronic Patch», а также отделения микро- и нанотехнологий Датского технического университета.

Датчик передает данные на мобильный телефон или персональный компьютер самого больного для того, чтобы он мог контролировать свое самочувствие. Они поступают также на мобильный телефон или ПK лечащего врача и заносятся в электронную амбулаторную карту больного.

Консорциум планирует за 3–<Node id="916"/>4 года<Node id="922"/> усовершенствовать датчик и внедрить его в лечебную практику.
<Node id="984"/>http://www.ami-tass.ru/…e/25716.htmlВот<Node id="1023"/> типично прикладное и весьма нужное приложение НТ. Причём наверняка СПРОС на такие датчики во всё мире будет огромным. Так вот, создавая нужные и полезные (для людей) вещи специалисты постепенно сделают необходимой и саму НТ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="984" EndNode="1023">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="12" EndNode="21">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="916" EndNode="922">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
