<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Сайт НАНОМЕТР проводит небольшой социологический опрос, результаты которого могут быть очень интересны для нас и всех наших читателей. Пожалуйста, если у Вас есть время, найдите <Node id="179"/>несколько минут<Node id="194"/> и ответьте коротко на вопросы анкеты. <Node id="233"/>Затем<Node id="238"/> Вы или Ваши коллеги и друзья могут послать ответы в отсканированном (если Вы использовали файл АНКЕТА.PDF) или электронном виде (если Вы использовали файл АНКЕТА.DOC)  
 
 по адреcу: <Node id="422"/>goodilin@inorg.chem.msu.ru<Node id="448"/>  или почтой: 119992, Москва, Ленинские горы, Химический факультет МГУ, кафедра неорганической химии, Гудилину Евгению Алексеевичу. 
 
 
 
 
Можно отправить анкету факсом: (495)-939-09-98
 
 
 Результаты опроса будут опубликованы <Node id="678"/>1 Мая<Node id="683"/> на сайте www.nanometr.ru, а также на портале научно-популярного журнала "Наука и жизнь"! 
 
 Текст анкеты - в разделе "Библиотека". 
 
 В <Node id="822"/>настоящий момент<Node id="838"/> (<Node id="840"/>11 апреля 2007 г.<Node id="857"/>) прислано 40 анкет.  Из них:   школьники - 22                 студенты - 10                 аспиранты - 3                 инженеры - 2                 научные сотрудники - 1                 представители крупных компаний - 2 Ничего не знают о нанотехнологиях - только 3 человека, узнают про <Node id="1149"/>наноматериалы<Node id="1162"/> и нанотехнологии из Интернета - больше половины (27 человек), активно используют сайт  <Node id="1250"/>www.nanometer.ru<Node id="1266"/>   21 человек 
 
 Высказывания участников опроса: 
"...хотелось бы скорейшего внедрения нанотехнологий в области электроники, особенно в области памяти, такие уже красивые молекулярные переключатели уже напридумывали..."
 
 
 
"...Хотелось бы получать более исчерпывающую информацию о тех изысканиях, которые ведутся в этой области в нашей стране. В частности по направлению применения материалов субмикроскопического уровня синтеза, в области строительного материаловедения. Говоря конкретнее : строительные маетриалы (бетон, керамика, полимеры) с участием в структуре нанотубуленов, <Node id="1851"/>фуллеренов<Node id="1861"/>, механизм их действия, способы контроля и регулирования. Кроме того, в среде молодежной науки огромное желание как можно ближе познакомится и  поучаствовать в процессе исследования данной тематики, но к сожалению на базе большинства ВУЗов страны такая возможность отсутствует по причине банального отсутствия материально-технической обеспеченности. В связи с чем имеется предложение по созданию (по аналогу зарубежных) отечественных центров координации и взаимодействия по строго конкретизированным тематикам, объединенным под общим направлением (<Node id="2409"/>Наноматериалы<Node id="2422"/> и их применение)."
 
 
 
"...О нанотехнологиях много говорят, но в России это, в основном – только материалы, а не их применение. Студенты начинают разочаровываться в «нано», так как, оказывается, у нас все можно отнести к нанохимии или нанотехнологии. Я  регулярно просматриваю Materials Today и Nano Today, поэтому какое-то представление о состоянии нанотехнологии  в мире сложилось, хотя я занимаюсь не нанотехнологией..."
 
 
 
"...анкета интересна, своевременна, но, несмотря на нанобум, конкретные работы идут с трудом – финансирование и невостребованность предприятиями... Что касается упоминания в анкете школьников, студентов и др. "непрофильных" профессий, то о "нано" мало кто знает. Я это знаю из своего личного опыта - общения со студентами даже старших курсов. Нужно ввести в учебные программы школ и, особенно, вузов, наноразделы..."
 
 
 
"... это, безусловно, очень интересная и перспективная тема, которая будет успешно развиваться как сейчас, так и в будущем. Впервые услышала про <Node id="3423"/>наноматериалы<Node id="3436"/>, на защите курсовых работ, когда я была на первом курсе. Меня очень заинтересовала эта тема и я бы хотела узнать о ней еще больше..."
 
 
 
"... пока не вижу перспектив для работы в области нанотехнологий и университетского образования ... в России. Пока все говорит о том, что промышленное использование нанотехнологий в нашей стране развиваться не будет, так как не развивается промышленность в целом, за исключением, может быть, нефтепереработки... наиболее перспективным мне кажется путь, связанный с разработкой и испытанием новых высокотехнологичных, экологически чистых и экономичных технологий и заводов, с последующей организацией и обслуживанием подобных производств по всему миру и подготовкой кадров для них ..."
 
 
 
"...Занимаюсь изучением темы Нанотехнологии <Node id="4212"/>в течение этого года<Node id="4232"/>. Очень увлекательно и познавательно! Пытаюсь просветить ребят и учителей по этой теме. Всю информацию ищу в Интернете на многих языках. Докладываю в наглядной форме с помощью презентаций. Перевела свою работу на 2 языка мира - немецкий и английский. Мне кажется это полезным, т.к. Нанотехнологии будут прогрессировать в будущем!!! Нужно быть готовым к их восприятию!!!.."
 
 
 
"...Компьютеры придумали <Node id="4636"/>более 50 лет назад<Node id="4654"/>, но только в 80-ых началось активное их внедрение в массы. Хотелось бы понять, насколько «надуманным» является бум, связанный с нанотехнологиями. И еще хочу понять, что существеннее – научная или практическая сторона нанотехнологических исследований? Иными словами, что важнее – сделать чип размером 50 нанометров или открыть новое физическое явление в нанообъектах?..."
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2409" EndNode="2422">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="179" EndNode="194">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="422" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4636" EndNode="4654">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1250" EndNode="1266">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="3423" EndNode="3436">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="1851" EndNode="1861">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="678" EndNode="683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1149" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4212" EndNode="4232">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="233" EndNode="238">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="822" EndNode="838">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="840" EndNode="857">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
