<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Угрозы для инновационного прорыва есть, но они не смертельныеВо <Node id="64"/>вторник, 1 апреля<Node id="81"/>, в ИА «Росбалт» состоялась пресс-конференция «Инновации в законе: итоги парламентских слушаний». Участники конференции – председатель Комитета ГД по информационной политике, информационным технологиям и связи Валерий Комиссаров, член Комитета ГД по информационной политике, информационным технологиям и связи Илья Пономарев и президент Национальной ассоциации инноваций и развития информационных технологий Ольга Ускова<Node id="501"/> <Node id="502"/>попытались ответить на очень серьезный вопрос – каковы основные препятствия построения информационной экономики, основанной на знаниях и инновациях.
Валерий КомиссаровПо единодушному мнению участников конференции, переход России на инновационные рельсы невозможен без создания единого государственного координационного центра при тесном взаимодействии всех ветвей власти. При этом задача <Node id="890"/>правительства<Node id="903"/> – осуществить план государственной информатизации страны, а законодателей – обеспечить правовую основу инновационного развития экономики.

<Node id="1043"/>Как считает В. Комиссаров, <Node id="1070"/>Госдуме уже в весеннюю сессию надлежит принять целый комплекс законов в инновационной сфере<Node id="1161"/>. Речь, по <Node id="1172"/>его<Node id="1175"/> словам, идет «о законе, препятствующем утечке мозгов» или о введении специального налогового режима для предприятий, работающих в сфере ИКТ.
 
«Мы выступаем за принятие закона, который предоставит инновационным компаниям возможность переходить на упрощенную схему уплаты налогов. При этом необходимо создать саморегулирующуюся общественную организацию, представляющую рынок высоких технологий, которой можно будет передать полномочия по аккредитации инновационных компаний», – пояснил председатель комитета.
 
Также в планах на весеннюю сессию – принятие законов об электронной торговле и электронном документообороте, которые позволят упростить общение населения с государством. Напрямую эти законы не имеют отношения к развитию инноваций, но именно за счет их принятия можно переломить коррупцию и чиновничий произвол, а эти негативные проявления, по мнению депутата, существенно тормозят экономическое развитие страны.
По его мнению, именно за счет принятия законов необходимо создать среду, благоприятную для развития инноваций в стране. В «инновационном пакете» обязательно должны быть отдельные законы о венчурном финансировании, о технопарках, о нанотехнологиях, о национальном банке технологий, об электронной медицине и ряде других, позволяющих внедрить инновации в социальный сервис.

Член Комитета ГД по информационной политике, информационным технологиям и связи <Node id="2551"/>Илья Пономарев отметил, что необходимо системно выстроить стратегию развития инноваций<Node id="2637"/>. Для координации инновационной деятельности в стране в целом на уровне <Node id="2709"/>правительства<Node id="2722"/> следует создать структуру, которая координировала бы работу министерств и ведомств, прежде всего Минобрнауки, Мининформсвязи, МЭРТ и Минпромэнерго, в области поддержки инновационной деятельности в России. Кроме того, <Node id="2940"/>он<Node id="2942"/> считает, что нужно отказаться от партийного подхода при продвижении идеи развития инноваций<Node id="3034"/>.
Илья Пономарев «Различие в политических подходах к развитию инноваций в обществе не наблюдается, а это значит, что инициатива должна быть внепартийной в ГД РФ», – убежден депутат.
 
Кроме того, он категорически против навязывания «сверху» подходов к развитию инновационного рынка.
 
«<Node id="3320"/>Пусть саморегулируемые организации сами определят, какой бизнес отнести к инновационному и каким образом оказывать поддержку инновационным предприятиям. Любой закон нужно разрабатывать коллегиально с бизнес-сообществом. В противном случае будет только имитация поддержки», – заявил И. Пономарев<Node id="3614"/>.
 
Президент Национальной ассоциации инноваций и развития информационных технологий <Node id="3699"/>Ольга Ускова<Node id="3711"/> <Node id="3712"/>сообщила, что для обеспечения инновационного прорыва необходимо «назначить ответственного»<Node id="3802"/>.
 
«Сейчас в той или иной мере за инновации отвечают пять министерств. И инновационный бизнес просто не в состоянии разобраться, кто должен решать вопрос поддержки», – пояснила она. Кроме того, по ее мнению, без законодательной базы «научно-техническая революция в России может легко превратиться в контрреволюцию».
  
«Если <Node id="4128"/>в течение одного года<Node id="4149"/> не удастся получить первые результаты, то начнется резкая регрессия. <Node id="4219"/>В прошлом<Node id="4228"/> <Node id="4229"/>году<Node id="4233"/> активно создавались госкорпорации, выделялись средства, но дальше наступила тишина. И эта тишина должна быть прервана», – заявила президент Национальной ассоциации инноваций и развития информационных технологий.
 На вопрос ИА «Альянс Медиа», какие реальные угрозы существуют для развития инноваций, <Node id="4533"/>В. Комиссаров ответил, что есть опасность нецелевого использования средств, выделяемых на развитие инноваций<Node id="4641"/>. Кроме того, он уверен, что важно преодолеть в обществе в целом скептицизм и неверие в свои силы. Но главной угрозой <Node id="4759"/>он<Node id="4761"/> считает некомпетентность, непоследовательность и отсутствие профессионализма отдельных чиновников.
 
«Что говорить, если компьютерная грамотность многих чиновников оставляет желать лучшего. На мой взгляд, на руководящие должности стоит назначать людей с опытом ведения собственного бизнеса», – пояснил депутат.
 
<Node id="5075"/>О. Ускова подчеркнула, что не стоит забывать и о внешних угрозах<Node id="5139"/>. Развитие инноваций в интересах России, но реализация всех планов потребует преодоления мощного сопротивления западных компаний, не заинтересованных в появлении нового игрока на инновационном поле.
<Node id="5338"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Пономарев:<Node id="5382"/> России нужен единый центр по поддержке инновацийМОСКВА, <Node id="5439"/>1 апреля<Node id="5447"/>. Проект рекомендаций по совершенствованию внедрения инновационной модели экономики в России будет доработан в десятидневный срок, после чего поступит в правительство РФ и в другие заинтересованные ведомства. Об этом на пресс-конференции в ИА «Росбалт» на тему «Инновации в законе: итоги парламентских слушаний» сообщил председатель подкомитета по технологическому развитию Комитета по информационной политике, информационным технологиям и связи Илья Пономарев (фракция «Справедливая Россия»).
Проект подготовлен по итогам парламентских слушаний, прошедших накануне в Госдуме. <Node id="6024"/>По мнению Пономарёва, необходимо также создать саморегулируемую общественную организацию, представляющую рынок высоких технологий, которой можно передать полномочия по аккредитации инновационных компаний<Node id="6227"/>.

Он подчеркнул, что перевод российской экономики на инновационные рельсы потребует создания в РФ единого государственного координационного центра, который бы тесно взаимодействовал с органами государственной власти. Как считает парламентарий, <Node id="6472"/>правительству<Node id="6485"/> необходимо осуществить план государственной информатизации страны, а Думе — разработать и принять пакет законов, который бы обеспечил нормативно-правовую основу инновационному развитию экономики.
В частности, рассказал он, исполнительному органу предлагается централизовать в рамках единого органа управления разрозненные инициативы в области поддержки инноваций, реализуемые в <Node id="6864"/>настоящий момент<Node id="6880"/> различными ведомствами. Планируется, что в <Node id="6924"/>правительстве<Node id="6937"/> будут разработаны механизмы кредитования, стимулирования и инвестирования для создания благоприятных условий развития высоких технологий, включая технопарки. Важным будет и то, что планируется упростить налогообложение предприятий, работающих в инновационной сфере.
 
«<Node id="7207"/>Становлению экономики, основанной на инновациях, мешает отсутствие предпринимательских кадров и специального налогового режима для предприятий, работающих в сфере информационно-коммуникационных технологий», — сказал Пономарев<Node id="7432"/>.
  
Он также высказал мнение, что введение льготного налогового режима для инновационных компаний должно быть увязано со снижением ставки налога на добавленную стоимость НДС. По его словам, речь идёт о предоставляемой инновационным компаниям возможности переходить на упрощённую схему уплаты налогов, предусмотренную для малого бизнеса».
 Ольга Ускова
Со своей стороны президент Национальной ассоциации инноваций и развития информационных технологий Ольга Ускова<Node id="7895"/>,<Node id="7896"/> сообщила, что для реализации задач инновационного развития необходимо коренное изменение отношения институтов государственной власти к высокотехнологичным секторам экономики. Эксперт считает, что следует признать существующее положение дел в области поддержки инноваций неудовлетворительным (согласно исследованиям практически <Node id="8224"/>70%<Node id="8227"/> инновационных коллективов не ощущают поддержки государства в сфере инноваций).
К инновациям относятся не только предприятия ВПК, но и разработчики биотехнологий, нанотехнологий, микроэлектроники и т.д. — все те, кто создает максимальную добавочную стоимость в экономике.
Она считает целесообразным при формировании госзаказа на инновационную продукцию ввести обязательные квоты для субъектов малого и среднего предпринимательства.
 
«Таким образом малые предприятия, занимающиеся инновационной деятельностью, ощутили бы реальную поддержку», — заключила она.
 <Node id="8787"/>http://www.rosbalt.ru<Node id="8808"/>/…/470561.htmlНужен, нужен такой Центр. Кто бы спорил. Нужно и новое законодательство для обеспечения правовой основы инновационного развития экономики. Всё это правильно! Но, как говорится, скоро сказка сказывается, да не скоро дело делается… Разве позволят нынешние «ребята» – власть предержащие – посягнуть на самое святое: финансовые потоки и кадровую политику – и зачем ИМ это надо? А всё «остальное»: будет или не будет в стране инновационная экономика, каковы основные препятствия построения информационной экономики, основанной на знаниях и инновациях… – их это особо не волнует. Чиновники вообще полагают, что БЕЗ НИХ, любимых, вообще ничего не будет, и ничего не должно быть… Вот какие «основные препятствия» стоят на пути молодых реформаторов. Тем не менее, пожелаем им успехов! А мы поживём – увидим… Чем дело кончилось…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2709" EndNode="2722">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="7207" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="7207" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2551" EndNode="2637">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="3699" EndNode="3802">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="64" EndNode="81">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="5439" EndNode="5447">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="3711" EndNode="3712">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="2940" EndNode="3034">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="5338" EndNode="5382">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="2940" EndNode="2942">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4229" EndNode="4233">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="2551" EndNode="2637">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="6864" EndNode="6880">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="работает" StartNode="7895" EndNode="7896">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="1070" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="2940" EndNode="3034">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="1043" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="1172" EndNode="1175">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="1043" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="3320" EndNode="3614">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="3320" EndNode="3614">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="4128" EndNode="4149">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="890" EndNode="903">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="3699" EndNode="3802">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="сотрудники" StartNode="7895" EndNode="7896">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="501" EndNode="502">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="6472" EndNode="6485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="5075" EndNode="5139">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="6024" EndNode="6227">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="4533" EndNode="4641">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="5075" EndNode="5139">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="8224" EndNode="8227">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="сотрудники" StartNode="3711" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="8787" EndNode="8808">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="1043" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="4759" EndNode="4761">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Властная_Структура" StartNode="6924" EndNode="6937">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="упоминает" StartNode="1043" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="автор" StartNode="4533" EndNode="4641">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="4219" EndNode="4228">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="автор" StartNode="6024" EndNode="6227">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="сотрудники" StartNode="501" EndNode="502">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="темы" StartNode="1070" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
