<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С.Иванов: Высокие ориентиры обусловлены реальной оценкой возможностей России
Первый вице-премьер российского правительства Сергей Иванов выступил сегодня на открытии XI Петербургского международного экономического форума и сделал ряд заявлений относительно экономического развития России.

В первую очередь С.Иванов пообещал, что по размерам ВВП Россия к <Node id="355"/>2020 г.<Node id="362"/> войдет в пятерку крупнейших экономик мира, а ВВП на душу населения по паритету покупательной способности составит к <Node id="479"/>2020 г.<Node id="486"/> <Node id="487"/>около 30 тыс. долл.<Node id="506"/> в ценах <Node id="515"/>2005 г.<Node id="522"/>
Ну-ну, уже ждём-с…
Также, по его словам, <Node id="564"/>не менее 50%<Node id="576"/> граждан России к <Node id="594"/>2020 г.<Node id="601"/> составят средний класс, а качество их жизни приблизится к показателям среднего класса развитых стран. По его словам, половина экономически активного населения будет иметь высшее профессиональное образование, по качеству близкое к средним показателям стран ЕС. <Node id="862"/>С.Иванов отметил, что <Node id="884"/>столь высокие ориентиры на будущее обусловлены реальной оценкой собственных возможностей и естественных преимуществ России<Node id="1006"/>. <Node id="1008"/>Он<Node id="1010"/> подчеркнул, что в первую очередь речь идет о высоком уровне образования россиян<Node id="1090"/>.

Вместе с тем <Node id="1106"/>С.Иванов добавил, что этот потенциал используется далеко не эффективно<Node id="1176"/>. «Сохраняются серьезные диспропорции между структурой подготовки кадров и спросом. Наметился острый дефицит многих бизнес-компетенций, напрямую определяющих конкурентоспособность экономики и страны в целом», – указал первый вице-премьер РФ.

С.Иванов сказал также, что усилится влияние постиндустриальных сегментов экономики. Россия займет лидирующие позиции на рынках высокотехнологичной продукции как минимум по 4–6 позициям.
 
«Это ядерная энергетика (атомные реакторы и технологии), авиастроение (гражданские и военные самолеты), судостроение (ледоколы, научные суда, газовозы, суда для освоения шельфа и класса "река-море»). А также производство ракетоносителей и космических аппаратов, услуги космических запусков, программное обеспечение, нанотехнологии", – указал он.
 
По словам первого вице-премьера, объемы услуг связи по сравнению <Node id="2020"/>с 2006г.<Node id="2028"/> увеличатся более чем в 14 раз, а рынок информационных технологий возрастет более чем в 2 раза.

Мотивируя столь бурный рост экономики России, <Node id="2171"/>С.Иванов сказал, что <Node id="2192"/>естественное конкурентное преимущество России – ее география<Node id="2252"/>. По <Node id="2257"/>его<Node id="2260"/> словам, сегодня Россия находится в центре наиболее динамично развивающегося региона мира, открывает огромные возможности для экспорта и инвестиций. Тем более что по территории страны проходят кратчайшие пути из Азиатско-Тихоокеанского региона в Европу.

Впрочем, не обошлось и без критики. Так, первый вице-премьер обратил внимание на «инфраструктурные ограничители экономического роста», к которым относятся неразвитая транспортная система и растущий разрыв между генерацией и энергопотреблением.
 
«<Node id="2762"/>Сегодня для жителя Дальнего Востока добраться до Москвы или Петербурга порой просто неразрешимая проблема. Что говорить, если только сейчас заканчивается строительство сквозной автомагистрали до Владивостока<Node id="2969"/>», – сказал С.Иванов<Node id="2989"/>.
 
Еще одно критичное заявление С.Иванова касалось развития малого и среднего бизнеса в РФ. «Ахиллесовой пятой» этих сфер, по словам первого вице-премьера, остается высокий уровень коррупции. Многие сферы российской экономики все еще закрыты от конкуренции, и это препятствует модернизации и притоку инвестиций. <Node id="3302"/>С.Иванов подчеркнул, что предпринимательскую инициативу останавливают высокие барьеры для входа на рынок и неравные условия конкуренции, а развитию малого и среднего бизнеса препятствует монополизация локальных рынков<Node id="3519"/>.
 
«<Node id="3524"/>Мы должны учиться более эффективно управлять, распоряжаться нашими ресурсами и преимуществами. России необходимо совершить качественный прорыв в конкурентоспособности во всех сферах: в экономике и инновациях, социальной сфере и госуправлении<Node id="3765"/>», – сделал вывод Сергей Иванов<Node id="3796"/>.
 
В этой связи стоит привести и еще одно заявление С.Иванова, касающееся формирования в РФ крупных государственных холдингов.

По его словам, это вовсе не значит, что Россия возвращается к государственным монополиям.
 
«<Node id="4018"/>Создавая подобные холдинги, государство выкупает часть активов у частного бизнеса. Подчеркну: по рыночной цене и без всякого намека на экспроприацию. Но это вовсе не значит, что мы возвращаемся назад, к государственным монополиям, к тепличным условиям госпротекционизма», – сказал С.Иванов<Node id="4307"/>.
 
По его словам, речь идет о создании публичных корпораций, способных взяться за масштабные проекты и успешно конкурировать на глобальных рынках.

Первый вице-премьер отметил, что при этом холдинги будут работать в кооперации с частными компаниями, включая иностранные. Он выразил надежду, что такая практика позволит не только повысить эффективность крупных предприятий, но и даст импульс к развитию малого и среднего бизнеса в промышленности и секторе услуг.
 
«<Node id="4773"/>Это будет хорошим дополнением к политике поддержки малого бизнеса и развития микрофинансовых институтов», – добавил С.Иванов<Node id="4897"/>.
 
Далее С.Иванов коснулся проблемы «утечки мозгов». <Node id="4951"/>Он<Node id="4953"/> напомнил, что <Node id="4968"/>в <Node id="4970"/>1990-е годы<Node id="4981"/> Россию покинули многие ученые и исследователи<Node id="5027"/>. Теперь же, по мнению первого вице-премьера, необходимо заинтересовать соотечественников, живущих за рубежом, в работе на благо российской экономики и науки. При этом <Node id="5195"/>он<Node id="5197"/> отметил, что это еще и хорошие возможности для налаживания связей с мировым научным и исследовательским сообществом<Node id="5313"/>.

<Node id="5316"/>С.Иванов подчеркнул, что здесь важно будет учитывать «престиж, "русский размах» предлагаемых проектов, материальные условия и правовые гарантии", в том числе касающиеся надежной защиты интеллектуальной собственности<Node id="5531"/>.

Стоит также сказать, что в ходе своего выступления С. Иванов коснулся не только экономических вопросов. Так, он уверил, что в <Node id="5660"/>2020 г.<Node id="5667"/> Россия будет демократическим, правовым государством, уважающим права и достоинство человека.
 
«<Node id="5764"/>Россия – это неотъемлемая часть европейской цивилизации, ее культурные и духовные ценности – это и наши ценности. Народ России сделал свой исторический выбор, выбор в пользу демократии, открытости, свободы общественной и деловой инициативы. Это та основа, которая не может быть подвергнута ревизии. Это – главные ориентиры нашей стратегии<Node id="6102"/>», – заявил С.Иванов<Node id="6122"/>.
  
«Часто от наших западных коллег приходится слышать, что Россия и Запад идут разными дорогами. Думаю, они забывают об известной истине, что к одной и той же цели ведет множество путей. И в истории есть немало примеров, когда далекие от Запада в географическом и культурном плане страны в конечном счете превращались в развитые демократии с рыночной экономикой. При этом их путь не обязательно был похож на путь европейских государств», – отметил первый российский вице-премьер.
 
В завершение <Node id="6619"/>С.Иванов сказал, что <Node id="6640"/>долгосрочная стратегия развития России подразумевает открытую дискуссию и диалог<Node id="6720"/>.
 
«Только опираясь на согласие в обществе, на созидательную энергию, поддержку и понимание людей, можно реализовать столь масштабную национальную программу», – резюмировал первый вице-премьер.
 
XI Петербургский международный экономический форум, который стартовал сегодня в северной столице, направлен на развитие партнерства между политическими, деловыми, интеллектуальными лидерами мирового сообщества, а также на обсуждение и решение основных проблем глобального развития. Губернатор Санкт-Петербурга Валентина Матвиенко, выступая на открытии форума, сообщила, что заявок на участие в нем оказалось почти вдвое больше, чем ожидали организаторы.
<Node id="7371"/>Г.Греф<Node id="7377"/> считает обозначенные С.Ивановым перспективы развития России <Node id="7438"/>до 2020г.<Node id="7447"/> достаточно амбициозными
Министр экономического развития и торговли (<Node id="7516"/>МЭРТ<Node id="7520"/>) РФ Герман Греф считает достаточно амбициозными обозначенные в докладе на пленарном заседании XI Петербургского экономического форума первым вице-премьером России Сергеем Ивановым перспективы развития России <Node id="7729"/>до 2020 г.<Node id="7739"/> Отвечая на вопросы журналистов, министр отметил, что, в частности, амбициозными, по <Node id="7824"/>его<Node id="7827"/> мнению, являются планы по достижению Россией пятого места по объемам ВВП в мире, а также лидерство в 4–6 отраслях.

<Node id="7944"/>С.Иванов на XI Петербургском экономическом форуме заявил, что <Node id="8006"/>по размерам ВВП Россия к <Node id="8031"/>2020 г.<Node id="8038"/> войдет в пятерку крупнейших экономик мира<Node id="8080"/>. ВВП на душу населения по паритету покупательной способности составит к <Node id="8153"/>2020 г.<Node id="8160"/> <Node id="8161"/>около 30 тыс. долл.<Node id="8180"/> в ценах <Node id="8189"/>2005 г.<Node id="8196"/>, отметил первый вице-премьер РФ. С.Иванов сказал также, что усилится влияние постиндустриальных сегментов экономики.

Россия займет лидирующие позиции на рынках высокотехнологичной продукции как минимум по 4–6 позициям.
 
«Это – ядерная энергетика (атомные реакторы и технологии), авиастроение (гражданские и военные самолеты), судостроение (ледоколы, научные суда, газовозы, суда для освоения шельфа и класса "река-море»). А также – производство ракетоносителей и космических аппаратов, услуги космических запусков, программное обеспечение, нанотехнологии", – указал он.
 <Node id="8770"/>http://spb.rbc.ru/…135338.shtmlХоть<Node id="8805"/> это всё напрямую и не относится к нанотехнологиям, общий «фон», указание направлений, целей и перспектив для всего общества в целом – тем более из уст такого влиятельного и компетентного политика и гос. деятеля (причём «не чуждого» Н/Т «отрасли» ;-) ) всегда интересно и важно для «ориентации во времени и в пространстве»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="884" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2762" EndNode="2989">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="884" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="5764" EndNode="6102">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="5316" EndNode="5531">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="515" EndNode="522">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="3524" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="2171" EndNode="2252">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="5764" EndNode="6122">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="7944" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="5764" EndNode="6102">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="цитаты" StartNode="5764" EndNode="6102">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="7729" EndNode="7739">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="1008" EndNode="1090">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="темы" StartNode="4968" EndNode="5027">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="5764" EndNode="6102">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается_с" StartNode="884" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="цитаты" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="5660" EndNode="5667">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="8153" EndNode="8160">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="темы" StartNode="2192" EndNode="2252">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="3302" EndNode="3519">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="6619" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="5764" EndNode="6122">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="4951" EndNode="4953">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="3302" EndNode="3519">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="564" EndNode="576">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="4970" EndNode="4981">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="темы" StartNode="8006" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="7824" EndNode="7827">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="355" EndNode="362">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="594" EndNode="601">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="8161" EndNode="8180">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="7371" EndNode="7377">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Греф</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Url" StartNode="8770" EndNode="8805">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="темы" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Властная_Структура" StartNode="7516" EndNode="7520">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="цитаты" StartNode="2192" EndNode="2252">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="темы" StartNode="6640" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="автор" StartNode="4018" EndNode="4307">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="4018" EndNode="4307">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминается_с" StartNode="884" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Год" StartNode="8189" EndNode="8196">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="автор" StartNode="2762" EndNode="2989">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="автор" StartNode="5316" EndNode="5531">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="темы" StartNode="884" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="цитаты" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="цитаты" StartNode="6640" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Деньги" StartNode="487" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="высказывания_заявления" StartNode="1106" EndNode="1176">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="автор" StartNode="3524" EndNode="3796">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="автор" StartNode="1106" EndNode="1176">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="темы" StartNode="3524" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="цитаты" StartNode="8006" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="7438" EndNode="7447">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="автор" StartNode="4951" EndNode="5027">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="высказывания_заявления" StartNode="862" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Год" StartNode="8031" EndNode="8038">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="упоминается_с" StartNode="884" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="автор" StartNode="5195" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="цитаты" StartNode="4968" EndNode="5027">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="автор" StartNode="4773" EndNode="4897">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Год" StartNode="479" EndNode="486">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Персона" StartNode="2257" EndNode="2260">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="цитаты" StartNode="884" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="упоминается_с" StartNode="884" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="темы" StartNode="2762" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="высказывания_заявления" StartNode="5195" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="автор" StartNode="6619" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="автор" StartNode="862" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="автор" StartNode="1008" EndNode="1090">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="высказывания_заявления" StartNode="4773" EndNode="4897">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Период_времени" StartNode="2020" EndNode="2028">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Персона" StartNode="5195" EndNode="5197">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="высказывания_заявления" StartNode="7944" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="упоминает" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="автор" StartNode="2171" EndNode="2252">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="высказывания_заявления" StartNode="3524" EndNode="3796">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="упоминается" StartNode="862" EndNode="8080">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Персона" StartNode="1008" EndNode="1010">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="высказывания_заявления" StartNode="4951" EndNode="5027">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
