<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Команда исследователей во главе с учеными из института Карнеги обнаружила ключевой биохимический цикл, подавляющий иммунный ответ, тем самым, позволяя раковым клеткам бесконтрольно размножаться.Исследование показало, как биомолекулы, ответственные за здоровые Т-клетки (первичный уровень иммунной защиты) подавляются, позволяя раку распространяться. Тот же цикл может быть ответственен за аутоиммунные болезни, такие как рассеянный склероз.

В своем исследовании ученые использовали <Node id="484"/>наносенсоры<Node id="495"/> флуоресцентного резонансного переноса энергии (fluorescence resonance energy transfer (FRET)). Обычно такие <Node id="604"/>наносенсоры<Node id="615"/> состоят из чувствительного лиганда, аллостерически парного флюоресцирующему протеину, подходящему для флуоресцентного резонансного переноса энергии.FRET требует донора и акцептора флюорофора с перекрывающимися спектрами излучения и поглощения, соответственно. На базе генномодифицированного ингибитора триптофана E.coli был создан FLIPW-<Node id="953"/>наносенсор<Node id="963"/> (fluorescent indicator protein for detection of tryptophan – флюоресцентный индикаторный белок для обнаружения триптофана), работающий на принципе резонансного переноса энергии.

Триптофан – важнейшая аминокислота. Люди получают ее из пищевых продуктов: зерновых, бобов, фруктов и мяса. Триптофан важен для нормального роста и развития детей и баланса азота у взрослых. Иммунный ответ T-клеток также зависят от триптофана. Если Т-клетки не получают достаточно триптофана, они погибают, и иммунного ответа не происходит.

С помощью <Node id="1495"/>наносенсоров<Node id="1507"/> ученым удалось проследить преобразования, которым подвергается триптофан в раковых клетках. С помощью специального энзима раковая клетка преобразует триптофан в молекулу, называемую кинеренином. В результате концентрацию триптофана в местных тканях падает, и T-клетки остаются без триптофана. Ключевое открытие состояло в том, транспортный белок, присутствующий в определенных типах раковых клеток, обменивает триптофан извне клетки на клеточный кинуренин, приводя к избытку кинуренина, токсичного для Т-клеток. В результате, Т-клетки подвергаются двойной атаке: недостатку триптофана и наличию ядовитого кинуренина.

Ученые верят, что <Node id="2144"/>наносенсоры<Node id="2155"/> позволят разработать новые лекарства, ослабляющие способности раковых клеток по преобразованию триптофана и его перекачке из внешних тканей.

Работа опубликована в последнем выпуске (<Node id="2339"/>25 сентября<Node id="2350"/>) журнала PLoS Biology.
Дмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="2144" EndNode="2155">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="953" EndNode="963">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="484" EndNode="495">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="604" EndNode="615">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2339" EndNode="2350">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="1495" EndNode="1507">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
