<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
<Node id="1"/>12 ноября<Node id="10"/> в Челябинском физико-математическом лицее № 31 прошла презентация самого современного российского сканирующего туннельного мультимикроскопа СММ-2000. Как сообщает пресс-служба администрации Челябинска, современное оборудование такого уровня сложности для нужд средней школы в регионе приобретено впервые.

Мультимикроскоп одним из лучших лицеев области будет использоваться в рамках прохождения школьниками и педагогами спецкурса «Нанотехнологии». Средства на его покупку появились у образовательного учреждения благодаря полученному в <Node id="547"/>2008 году<Node id="556"/> муниципальному гранту в размере <Node id="589"/>1,2 млн руб.<Node id="601"/> Помимо приобретения уникального микроскопа эти деньги лицей использовал на разработку интернет-сайта и проведение открытой областной интернет-олимпиады по физике, а также на приобретение оборудования для второй учебной лаборатории.

Первая и в тот момент единственная на Южном Урале лаборатория для одаренных детей появилась в этом учебном заведении в <Node id="954"/>2007 году<Node id="963"/> благодаря тому, что лицей вошел в список победителей конкурса инновационных школ в рамках приоритетного национального проекта «Образование» и получил государственную поддержку в размере <Node id="1150"/>1 млн руб.<Node id="1160"/> Еще <Node id="1165"/>4 млн руб.<Node id="1175"/> на приобретение нового лабораторного оборудования лицею выделил региональных бюджет.

В течение предыдущего учебного <Node id="1293"/>года<Node id="1297"/> для воспитанников профильных классов в лаборатории проводились практические занятия по физике, с <Node id="1395"/>октября 2008 года<Node id="1412"/> в рамках курсов по переподготовке в ней проходила стажировка учителей. В ближайшее время на базе лаборатории запланировано проведение учебно-тренировочных сборов по физике.

<Node id="1587"/>На сегодняшний день<Node id="1606"/> в лицее обучаются 400 детей с 5 по 11-й классы. Физику и математику им преподают по углубленной программе. Для этого в образовательном учреждении оборудовано четыре компьютерных класса, имеются 16 комплектов лего-роботов первого и второго поколения и три андроидных робота. Кабинеты оборудованы 14 интерактивными досками и автоматизированными рабочими местами для преподавателей. Учащиеся лицея неоднократно были победителями школьных олимпиад и конкурсов различных уровней, постоянно принимают участие в научных конференциях.

Как отметил присутствовавший на презентации глава города Михаил Юревич, челябинская система среднего общего образования находится на высоком уровне и признана одной из ведущих в России. Однако многие выпускники челябинских школ, в том числе и лицея № 31, продолжают свое обучение в Москве или Санкт-Петербурге, а затем остаются там работать.

Чтобы сохранить талантливые молодые кадры в Челябинске, в <Node id="2536"/>настоящее время<Node id="2551"/> муниципальными властями вместе с предприятиями и отраслевыми организациями ведется работа по формированию перечня специальностей, востребованных экономикой города. Эта информация будет доводиться и до руководства вузов – для введения новых специализаций, и до нынешних школьников, которым предстоит определяться с дальнейшим обучением и трудоустройством.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2536" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="547" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1150" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1165" EndNode="1175">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="954" EndNode="963">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="547" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="10">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1395" EndNode="1412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="954" EndNode="963">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1293" EndNode="1297">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1587" EndNode="1606">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="589" EndNode="601">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
