<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Первый международный конкурс научных работ молодых ученых в области нанотехнологий будет проходить в рамках Международного форума по нанотехнологиям, проводимого Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» <Node id="230"/>с 3 по 5 декабря 2008<Node id="251"/> в Экспоцентре (г. Москва).
Цель конкурса – привлечение внимания научной и деловой общественности к научным достижениям молодых ученых в области нанотехнологий. К участию в конкурсе допускаются российские и иностранные студенты, аспиранты и молодые специалисты в возрасте <Node id="523"/>до 30 лет<Node id="532"/> включительно (не старше <Node id="557"/>1978 г.р.<Node id="566"/>). Содержание научных работ, заявленных для участия в конкурсе, должно соответствовать основным тематикам секций Форума:
 Наноэлектроника Нанофотоника Нанодиагностика <Node id="733"/>Наноматериалы<Node id="746"/>: Неорганические <Node id="763"/>наноматериалы<Node id="776"/> для электрохимических источников энергии Наноэлектромеханические системы Нанотехнологии в энергетике, наномеханика и наноплазма Нанобиотехнологии Биологические молекулярные машины Нанотехнологии в медицине Нанотехнологии в онкологии Математическое моделирование нанотехнологий Образование в области нанотехнологий 
К рассмотрению принимаются научные работы, выполненные совместно с соавторами, в которых личный вклад самих участников конкурса является определяющим. В работе должна содержаться четкая формулировка задачи, ее актуальность, а также научная и практическая ценность.
Для лучшей организации конкурса мы просим Вас ответить на несколько несложных вопросов!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="523" EndNode="532">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год_рождения" StartNode="557" EndNode="566">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="230" EndNode="251">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="733" EndNode="746">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="763" EndNode="776">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
