<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Совсем недавно мы сообщали, что <Node id="34"/>наночастицы<Node id="45"/>, в частности, <Node id="60"/>фуллерены<Node id="69"/>, могут стать причиной раковых заболеваний. Однако, как это часто бывает, сама причина болезни может стать и лекарством от нее. Не так давно японские ученые сообщали, что нашли лекарство против рака на основе <Node id="278"/>фуллеренов<Node id="288"/>. Несомненно, это сообщение вызывает неподдельный интерес в силу той значимости, которую имеют любые успехи в борьбе против рака - чумы <Node id="424"/>21 века<Node id="431"/>. В тоже время, работы в этом направлении активно проводятся и в России, часто опережая результаты зарубежных коллег. 
 
 
 
В частности, группа ученых из Казани и Черноголовки сообщает о синтезе новых производных <Node id="645"/>фуллеренов<Node id="655"/> с фармакофорными группами. В работе, опубликованной <Node id="708"/>21 марта 2007г.<Node id="723"/> [1], приведены данные о синтезе, рентгеноструктурном анализе и биологической активности этих веществ. Установлено, что бис-нитроксидный малонатный метанофуллерен при кристаллизации образует кристаллы с сольватными молекулами хлороформа. При этом 2 молекулы CHCl3 связаны с кислородами нитроксидных фрагментов водородной связью. Впервые установлено, что нитроксидные метанофуллерены проявляют в комбинации с препаратом циклофосфамид (ЦФ) противораковую активность против лейкемии Р-388, хотя введение по отдельности в тех же дозах этих веществ положительного эффекта не дает. 
 
  
Рис. Влияние МФП и МП на эффективность комбинированной терапии лейкемии P388: 
1- ЦФ, 30 мг/кг; 
2- МФП, 200 мг/кг; 
3- МП, 50 мг/кг; 
4- ЦФ+МП, те же дозы 
5- ЦФ+МФП, те же дозы 
 
Где МП - этомалонатный бис-нитроксид, то есть не содержащий фуллереновой оболочки, и являющийся предшественником соединения МФП - биснитроксид малонатного метанофуллерена. 
 
На графике показано, что при введении указанных доз <Node id="1714"/>около 70%<Node id="1723"/> животных, обработанных комбинацией ЦФ+МФП при контроле в течении <Node id="1789"/>60 дней<Node id="1796"/> выжили , при этом все симптомы лейкемии у животных исчезают. 
 
[1] V.P. Gubskaya, L.Sh.Berezhnaya, A.T.Gubaidullin, I.I.Faingold, R.A.Kotelnikova, N.P.Konovalova, V.I.Morozov, I.A.Litvinov, I.A.Nuretdinov // Synthesis, structure and biological activity of nitroxide malonate methanofullerenes Organic and Biomolecular Chemistry, 2007,5, 976-981
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="708" EndNode="723">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="424" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="645" EndNode="655">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="60" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="34" EndNode="45">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="278" EndNode="288">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1714" EndNode="1723">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1789" EndNode="1796">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
