<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Новая нанотехнология, позволяющая останавливать кровотечение за несколько секундУченые всегда ставят перед собой довольно сложные цели, самые трудновыполнимые из которых находят свое решение в нанотехнологиях – несомненно, это положительная тенденция. Так случилось и в этот раз, когда в Mассачусетском технологическом институте было получено наноструктурное вещество, способное практически мгновенно останавливать кровотечение. Эта разработка в данный момент ожидает одобрения FDA, после чего начнется процесс переноса технологии на коммерческую основу.

Вещество состоит из аминокислот, формирующих пептиды, связанные в длинные волокна, при попадании в любую соленую среду, каковой, среди прочих, является и кровь.

Данный материал нельзя назвать новым – обнаружен он был в 90-х, однако лишь недавно ученым пришла мысль контролировать кровотечение именно этим веществом. Разумеется, такое открытие обещает весьма солидную прибыль владельцу технологии, и именно поэтому было объявлено о появлении бренда Arch Therapeutics, ориентированного на продвижение и реализацию именно этой разработки.
Олег <Node id="1098"/>Федоровhttp://www.mobiledevice.ru<Node id="1131"/>/…ovotech.aspxНу, молодцы ребята! Всё, что необходимо для спасения человека – а это сообщение как раз из этого разряда – всё это замечательно. И поэтому это «открытие» тоже наверняка быстро найдёт широкое применение. Надо бы и нашим «ребятам» тоже подсуетиться в этой области. Сколько жизней (дополнительно) можно будет спасти – и в больницах, и в дороге, и (конечно же) на поле боя!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1098" EndNode="1131">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
