<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Журнал Science опубликовал обзор, посвящённый применению биологических моторов в нанотехнологиях.

Ученые Института нанотехнологических исследований г. Кавли (Нидерланды), выпустили детальный обзор биологических двигателей, используемых для манипулирования <Node id="258"/>наночастицами<Node id="271"/>.

Поводом для создания обзора послужило то, что в данной области произошло немало открытий. Известно, что живые клетки снабжены множеством различных молекулярных машин для выполнения различных задач, таких, как деление клетки или внутриклеточная транспортировка веществ. Логично предположить, что эти «живые моторы» можно эффективно применять в искусственном окружении.

Обзор, доступный на сайте журнала Science Magazine, содержит информацию о событиях, произошедших в области изучения белковых двигателей. Большое внимание уделено такой области, как биомоторы на основе кинезина и миозина, и способности этих моторов передвигаться вдоль биоволокон.

Одним из выводов, сделанных учеными при работе над обзором, является то, что «…приложения, созданные в <Node id="1027"/>настоящее время<Node id="1042"/>, пока являются не более чем демонстрацией возможностей такого применения… совершенно ясно также, что создание доступного и готового к применению инструментария на базе наноразмерных биологических моторов является отличной возможностью, требующей изучения».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="258" EndNode="271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1027" EndNode="1042">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
