<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Совместные усилия учёных из Purdue University, Northwestern University и  University of Southern California позволили сделать важных шаг на пути создания гибких и прозрачных электронных дисплеев. Результаты их работы были опубликованы в Nature Nanotechnology. Команда учёных под руководством David Janes и Tobin Marks изготовила полностью прозрачные быстродействующие транзисторы. Результат их работы приблизит создание электронной бумаги, дисплеев, встроенных в очки или стекла автомобилей. Учёные считают, что их транзисторы могут быть объединены с активной матрицей <Node id="570"/>органических <Node id="583"/>светоизлучающих диодов<Node id="605"/> (active-matrix organic light-emitting diodes – AMOLED), которые хорошо зарекомендовали себя в качестве прозрачных пикселов. Роль транзистора в прозрачном гибком дисплее заключается в управлении отдельным пикселом. Активные каналы тонкоплёночного транзистора (thin-film transistor – TFT) представляют собой широкозонные полупроводниковые <Node id="943"/>нанопроволоки<Node id="956"/>. Затвор, источник и сток сделаны из прозрачных проводящих оксидов. Преимущество новых транзисторов по сравнению с органическими аналогами состоит в высоком быстродействии, которое вызвано большей подвижностью электронов. Таким образом, новые транзисторы дают возможность для увеличения быстродействия или уменьшения размера устройств. Высокое быстродействие необходимо для качественного воспроизведения видеоизображения. Уменьшение размера позволит повысить эффективность дисплеев и уменьшить энергопотребление, что критично для мобильных устройств. Простой низкотемпературный метод изготовления новых транзисторов позволит лёгко интегрировать их на пластмассовые устройства любых размеров, что является важным для коммерциализации этой технологии. Дальнейшие исследования учёные планируют посвятить созданию аналоговых и цифровых схем, основанных на новых транзисторах. По мнению исследователей, ключевым моментом в совершенствовании разработанной технологии является повышение точности расположения <Node id="1958"/>нанопроволок<Node id="1970"/>. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Органический+светодиод" StartNode="570" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="943" EndNode="956">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="1958" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="583" EndNode="605">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
