<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Для магнитных материалов размеры и форма частиц играют решающую роль. В последнее время достигнуты большие успехи в области наноструктурированных магнитных материалов. Большой интерес вызывает получение анизотропных частиц, которые можно задействовать в мощных постоянных магнитах и устройствах хранения информации высокой плотности. Перспективным и популярным материалом в данной области является сплав FePt. <Node id="412"/>Наностержни<Node id="423"/> и нанопровода FePt получают различными методами уже давно, однако исследователи из University of Texas (Arlington, USA) предложили простой метод синтеза, позволяющий контролировать их диаметр и толщину. 
 
Синтез проводится в атмосфере азота из стандартных реагентов для получения FePt: Pt(acac)2 и Fe(CO)5. Процесс образования FePt регулируется ПАВами (олеиновая кислота и 1,2-гексадекандиол), соотношение которых позволяет варьировать морфологию частиц. 
 
Полученные частицы имеют диаметр 3 нм, а длина в зависимости от условий синтеза изменяется от 15 до 300 нм. Частицы имеют кубическую гранецентрированную решетку и обладают низкой магнитной анизотропией. При комнатной температуре они проявляют суперпарамагнитные свойства. 
 
После отжига при 650°С в атмосфере аргона частицы приобретают тетрагональную структуру и сильную магнитную анизотропию. Полученный в итоге материал обладает довольно высокой коэрцитивной силой 24 кЭ. Однако при отжиге одноосная структура частиц нарушается, поэтому дальнейшая работа исследователей будет направлена на защиту частиц от спекания, например, путем использования солевых матриц. Подобные методики в сочетании с ориентированием нанопроводов в одном направлении могут привести к созданию магнитотвердых материалов нового поколения. 
 
Работа «Synthesis of FePt nanorods and nanowires by a facile method» опубликована в журнале Nanotechnology. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="412" EndNode="423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
