<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Жить не прежними заслугами, а постоянным поиском»Н.Бектурганов: Мы создаем Национальную нанотехнологическую лабораторию при Физико-техническом институте, которая будет обслуживать все исследования на наноуровне. На начальном этапе внедрения это вполне разумное решениеНуралы БектургановНуралы Бектурганов – личность в Казахстане известная. Доктор технических наук, профессор, академик Национальной академии наук, член нескольких международных академий, работал вице-министром информации, министром образования и науки. В <Node id="522"/>настоящее время<Node id="537"/> возглавляет Центр наук о Земле, металлургии и обогащения Министерства образования и науки РК. Сегодня академик Нуралы Бектурганов отвечает на вопросы журналиста Эдуарда Мацкевича.
В: Нуралы Султанович, что представляет собой ваш центр и в чем заключалась необходимость его создания?
О: Он образован <Node id="837"/>несколько лет назад<Node id="856"/> для координации исследований в профильных направлениях. В него входят геологи, гидрогеологи, географы, сейсмологи, физики, химики – всего семь институтов. Базовым является бывший Институт металлургии и обогащения. Если в прошлом каждый институт работал сам по себе – заключал договоры, составлял программы и при этом пользовался определенной бесконтрольностью, то теперь при центре создан единый научно-технический совет, который координирует работу более рационально и целенаправленно. В республике действуют еще несколько подобных центров по разным научным направлениям.
В: Как известно, президент Нурсултан Назарбаев выдвинул стратегической задачей Казахстана вхождение в число 50 наиболее конкурентоспособных стран мира. Какой вам видится роль наших ученых и инженеров в реализации этой задачи?
О: Сегодня о развитии страны судят не только по ее природным богатствам, а в первую очередь по наличию в ее активе передовых технологий. Президент выделил пять приоритетных направлений развития науки. Это информационно­-космические технологии, биотехнологии, нанотехнологии, развитие углеводородного и горно­металлургического комплексов, ядерные и возобновляемые источники энергии.

Прибавился и шестой приоритет, который глава государства обнародовал, выступая на 60-летии Национальной академии наук, – социальные науки. Это политическое решение. Как добиться успехов в приоритетных направлениях?

Предложений и концепций поступает множество. Важно, чтобы они не отражали узкие интересы отраслей и производств, несовместимые с требованиями <Node id="2397"/>XXI века<Node id="2405"/>. Ведь не секрет, что некоторые предприниматели склонны получать все сразу и, минуя отечественные разработки, стараются выйти на готовые зарубежные аналоги. Не всегда это приносит пользу.

Например, Казахстан в свое время закупил восемь линий по производству компьютеров, а через пару <Node id="2690"/>лет<Node id="2693"/> они безнадежно устарели. Заимствования, конечно, нужны, но никто нам не продаст новейшие технологии. Мы должны создавать их сами и постоянно совершенствовать то, что сегодня считается новинкой, но завтра может устареть.

Сейчас по каждому приоритетному направлению разрабатываются специальные программы, которые рассматривает Высшая научно-техническая комиссия при <Node id="3059"/>правительстве<Node id="3072"/>.

Расширенное финансирование получат наиболее талантливые и инициативные группы в результате конкурсов с привлечением международных экспертов. Остальные коллективы будут поддерживаться государством на прежнем уровне. По­моему, это справедливо.
Приручая великого «карлика»В: И все же, в каких направлениях Казахстан чувствует себя наиболее уверенно?
О: Например, хорошо пошла космическая программа, начатая <Node id="3479"/>два года назад<Node id="3493"/>. Государство на ее реализацию выделило 47 миллиардов тенге. Казахстан запустил свой первый спутник, на подходе новые космические аппараты. Намечаются полеты по программе МКС.

Предполагается, что в <Node id="3692"/>ближайшие годы<Node id="3706"/> в космос отправятся космонавты из Казахстана. Они будут не туристами, а исследователями, для них готовятся программы получения сверхчистых материалов в глубоком вакууме. На Земле это сделать намного сложнее и дороже. Космос дает не только информационную независимость, но и будет способствовать развитию новых технологий.

Несомненно, переворот в науке и производстве сделает нанонаука и технологии на ее основе. Это абсолютно новая отрасль. Наличие у нас современных аппаратов, в частности зондовых атомных силовых микроскопов, позволило перейти к управлению структурами материи на уровне миллиардной доли метра. Отсюда и название «нано» – «карлик». Мы сегодня имеем возможность управлять материалами и реакциями на уровне атома, менять их качество и назначение в нужную для потребителя сторону.

Это новшество окажет влияние на развитие массы отраслей – от медицины до металлургии. Представляете, что такое выйти на клеточный уровень в области биологии, медицины?

Появляется возможность, например, лечить больного, не подвергая воздействию лекарств весь его организм, а доводить их непосредственно до пораженной клетки. Нанороботы сами найдут больной участок и обезвредят его.
В: Это значит, что мы сможем производить нетрадиционными способами новые материалы, обходясь без металлургических процессов и вредных выбросов в атмосферу?
О: Да. Мало того, придавая материалам и системам иные качества, нанотехнология управляет материей на наноуровне всего живого и неживого. Идет ли речь о генетике, лекарствах, клонировании, бактериях или микроорганизмах, о новых материалах для автомобилестроения, энергетике, электронике, о продуктах металлургии, сверхчистых материалах – везде и всюду инновационные решения так или иначе будут связаны с «нано».

Совершенно ясно, что сегодня ни одно государство не может претендовать на конкурентное развитие и создание своей интеллектуальной собственности, не опираясь на наномасштабные элементы.
В: Для изучения и внедрения подобных технологий потребуются новые приборы, оборудование, системы. Где их взять и кому они достанутся в первую очередь?
О: Достаточно сложно сегодня сразу оснастить дорогостоящим сверхчувствительным электронным оборудованием десятки институтов и лабораторий, ведущих исследования в этом направлении. Для этой цели мы создаем Национальную нанотехнологическую лабораторию при Физико-­техническом институте, которая будет обслуживать все исследования на наноуровне. На начальном этапе внедрения это вполне разумное решение.
Физико-­технический институт
Лаборатория будет анализировать, проверять и подтверждать получение, свойства и назначение полученных <Node id="6323"/>нанокластеров<Node id="6336"/> и материалов. Это будет эффективный механизм по объединению ученых страны и помощь каждому из них персонально.
В: На каком все-­таки уровне этого обновления находится казахстанская наука?
О: Наши ученые имеют солидный задел. Например, в получении легированных порошковых сталей и сплавов с <Node id="6627"/>наноструктурой<Node id="6641"/> для высокопрочных и теплостойких деталей машин и механизмов, особо чистых цветных и редких металлов, полупроводников для солнечной энергетики, электроники и многого другого.

Диапазон применения нанопродукции пока что не поддается измерению. Мы открываем для практики все новые возможности ее применения. К примеру, добавление <Node id="6969"/>нанопорошков<Node id="6981"/> в масло для автомобилей повысит износоустойчивость двигателей в два­-три раза. Это надежность и огромная экономия. Станут проще и меньше размерами бытовая техника, цифровые фотокамеры, мобильные телефоны и т.д.
Перспективы лидераВ: При всем уважении к великому «карлику» мы считаем, что лидером нашей экономики является горно-­металлургический комплекс. От инновационных разработок в этой отрасли во многом зависят перспективы вхождения Казахстана в 50 конкурентоспособных стран. Каковы ее перспективы?
О: У нас уникальная сырьевая база, включающая все элементы таблицы <Node id="7552"/>Менделеева<Node id="7562"/>. Освоение этих богатств требует специфического подхода. Чужой дядя, даже за большие деньги, не решит наши проблемы. Сегодня продукция нашей металлургии составляет четверть ВВП и треть экспорта республики. Но нам еще многое нужно сделать в развитии минерально-сырьевой базы, перспективных технологий, обновлении оборудования, сокращении потерь при добыче и обогащении.

Для этой цели мы разработали совместно с Национальным центром по комплексной переработке минерального сырья РК проект госпрограммы «Новые технологии для углеводородного и горно­металлургического секторов и связанных с ними сервисных отраслей на <Node id="8177"/>2008–2010 годы<Node id="8191"/>». Ею предусматривается прирост только цветных металлов более чем на 60 миллионов тонн, снижение затрат на 15–<Node id="8301"/>20 процентов<Node id="8313"/> и уменьшения ущерба от отходов на 1,3 миллиарда тенге.

Большие изменения намечаются и в черной металлургии, производстве ферросплавов. В частности, предусматривается создание вакуумной, электронно-­лучевой, плазменной металлургии с выпуском наукоемкой продукции, особо чистых металлов, порошков и сплавов.

Будут разработаны технологии производства <Node id="8664"/>наноматериалов<Node id="8678"/> для горнодобывающей, металлургической, нефтегазовой и химической отраслей. Таково требование времени. Пока что на 50–<Node id="8796"/>90 процентов<Node id="8808"/> потребность в нужной металлопродукции мы удовлетворяем за счет импорта. От этого надо уходить. Программа предлагает более 260 проектов, связанных с добычей, обогащением руды и получением различных металлов на сумму около 15,5 миллиарда тенге.

Программа также предусматривает тесное сотрудничество с передовыми НИИ, фирмами и предприятиями СНГ и стран дальнего зарубежья, а также привлечение иностранных технологий и оборудования. Все это должно способствовать повышению конкурентоспособности казахстанской продукции на мировом рынке металлов.
В: Кстати, о сотрудничестве. В СМИ сообщалось, что Нобелевский лауреат, академик Российской академии наук <Node id="9459"/>Жорес<Node id="9464"/> <Node id="9465"/>Алферов<Node id="9472"/> выразил готовность со своей командой принять активное участие в разработке ряда общих проектов, связанных с созданием новых типов солнечных элементов и фотоэнергоустановок, в развитии нанотехнологий, а также в организации Национальной нанотехнологической лаборатории.
<Node id="9741"/>Жорес<Node id="9746"/> <Node id="9747"/>Алферов<Node id="9754"/>
О: Да, в свое время <Node id="9775"/>Алферов<Node id="9782"/> обратился с предложением к президенту Нурсултану Назарбаеву объединить усилия россиян и казахстанцев в реализации прорывных направлений в науке. <Node id="9928"/>В конце прошлого месяца<Node id="9951"/> он приезжал в Астану, встречался с главой государства и получил полную поддержку и взаимопонимание.

Насколько мне известно, скоро <Node id="10083"/>Жорес<Node id="10088"/> <Node id="10089"/>Алферов<Node id="10096"/> снова посетит Казахстан. Ожидается подписание меморандума о создании совместного консорциума «Нанотехнология».

К реализации предлагается также проект создания высокоэффективных солнечных установок с самым высоким КПД. Выпуск нужных элементов планируется начать в скором времени в поселке Алатау близ Алматы. Стоимость такого завода мощностью 24 МВ в <Node id="10448"/>год<Node id="10451"/> – <Node id="10454"/>50 миллионов долларов<Node id="10475"/>. Окупаемость – <Node id="10491"/>пять лет<Node id="10499"/>.

Для развития современных технологий возрастет потребность в сверхвысоковакуумных установках и оборудовании. Планируется создание «Нанофабрики», где будут разрабатываться материалы и изделия для спутниковой связи, систем радиолокации, радиоуправления, оптоэлектронной связи, приборов ночного видения и т.п.

Предусматривается и открытие научно-образовательного центра по подготовке кадров при Национальной нанолаборатории, который будет отбирать наиболее талантливых студентов и молодых специалистов для обучения в ведущих мировых центрах. Наши творческие связи не ограничиваются только плодотворными контактами с учеными России. Мы подписали соответствующие соглашения и проекты о сотрудничестве с двадцатью зарубежными организациями и ведущими специалистами США, Германии, Японии, Англии, Украины, Беларуси… Главное – воплотить идеи в конечный продукт, работающий на благо государства и его граждан.
«Пусть ученый забудет, что он сделал»В: Для Казахстана, который долгое время в основном считался сырьевой базой, массированный переход к тонким технологиям – настоящая революция. И здесь, наверное, не обошлось без барьеров из прошлого. Есть ли проблемы в этом плане?
О: В наследство нам достались не только миллиарды тонн отходов горно-металлургического комплекса и наплевательское отношение к экологии, но и большой разрыв между фундаментальной наукой и внедрением ее достижений. Это особенно заметно в <Node id="11907"/>последние годы<Node id="11921"/>. Иностранцы свободно и за бесценок скупали наши разработки, а самим нам современного оборудования на исследования катастрофически не хватало, незначительные средства, выделенные на эти цели, распылялись по институтам. «Фундаментальщики» предлагали идеи, но внедрять их было некому и не на что.

Затраты на прикладные научные исследования и опытно-конструкторские работы (НИОКР) явно отставали от экономического развития страны. В <Node id="12352"/>2005 году<Node id="12361"/> расходы на них составили лишь <Node id="12392"/>0,29 процента<Node id="12405"/> от ВВП, а, по мнению международных экспертов, они должны быть не менее одного процента, чтобы оставаться, как говорится, на плаву.

На опытно-конструкторские работы средств надо выделять в десятки раз больше, чем на теоретические изыскания. Прибавьте к этим проблемам нехватку квалифицированных научных и инженерных кадров, слабые контакты исследовательских организаций и институтов с производством. И как результат – 74-е место Казахстана в <Node id="12848"/>2006–2007 годах<Node id="12863"/> в смысле инноваций по оценке Всемирного экономического форума о глобальной конкурентоспособности.
В: Но как же тогда осуществлять прорыв в будущее?
О: Все, о чем я сказал (создание центров, национальных лабораторий, разработка программ, усилия по концентрации ресурсов, укрепление новой модели управления) – основа нашего прорыва. По сравнению <Node id="13208"/>с 2000 годом<Node id="13220"/> расходы на науку увеличились более чем в четыре раза, а к 2012-му по предложению президента вложения в приоритетные исследования и внедрение их достижений достигнут 25-кратного роста.

Для этой цели Фонд науки преобразован в акционерное общество со 100-процентным участием государства и включен в состав научно-технологического холдинга «Самгау».

Кстати, и наш центр сейчас преобразован в АО и полностью переходит в этот холдинг. Фонд науки будет в основном поддерживать ОКР мирового уровня, отобранные на конкурсной основе. Конечно, нельзя все взваливать на плечи государства в условиях рынка и частной собственности. Если поднять расходы на науку до двух процентов ВВП, то половину вполне возможно отнести за счет инвестиций отечественных и зарубежных компаний и частного сектора.
В: Допустим, с деньгами разберемся. Сырья у нас достаточно. Но при разработке и внедрении новых технологий у нас есть не менее важные проблемы, например растущее энергопотребление. Как угнаться за ним энегопроизводителям?
О: Наш центр совместно с Национальной инженерной академией подготовил проект государственной программы «Развитие возобновляемых источников энергии в Республике Казахстан на <Node id="14400"/>2008–2010 годы<Node id="14414"/>». По ее завершении альтернативные источники (солнечное излучение, гидро-­, ветро-­ и биоэнергетика) смогут обеспечить <Node id="14533"/>более 10 процентов<Node id="14551"/> энергетической потребности Казахстана. И в дальнейшем это направление будет развиваться.

Судите сами. Нефть, газ и уголь обеспечивают нас энергией <Node id="14700"/>примерно на 75 процентов<Node id="14724"/>. Через <Node id="14732"/>30–40 лет<Node id="14741"/> их запасы будут исчерпаны. И вся надежда – на возобновляемые источники энергии. Не буду подробно останавливаться на этой многогранной теме, только отмечу, что у нас есть для этого большие возможности и резервы. Наш ветропотенциал в два раза превышает аналогичные возможности в территориальных зонах действующих станций Европы.

Мы наладили производство биоэтанола и расширяем его. Растительного сырья для его производства у нас достаточно. Что касается энергии солнца, то и на этот источник грех жаловаться – его у нас избыткок. Кремниевый элемент является основой для преобразования солнечной энергии в электроэнергию. Уверен, что солнечные батареи <Node id="15392"/>последующих десятилетий<Node id="15415"/> будут пока изготавливаться именно из кремния.

Планетарная мощность солнечной радиации более чем в 14 тысяч раз больше современного мирового энергопотребления. С развитием солнечной энергетики спрос на «солнечный кремний» во много раз возрастет. А мы обладаем крупнейшими запасами кремниевого сырья – 85 миллионов тонн. Сегодня речь идет об организации крупномасштабного производства полупроводникового кремния. Для этого у нас создаются все условия и возможности. В активе, например, проект создания солнечных установок совместно с группой ученых под руководством опять же академика <Node id="16000"/>Жореса<Node id="16006"/> <Node id="16007"/>Алферова<Node id="16015"/>.
В: Насколько, по-вашему, отечественные научные программы повлияют не только на сырьевой и энергетический сектора, но и на другие отрасли?
О: Я назвал лишь некоторые позиции прорывных направлений казахстанской науки <Node id="16232"/>XXI века<Node id="16240"/>.

Следует отметить, что программы, разработанные в рамках утвержденных шести приоритетов развития науки, предусматривают решение ряда важных проблем в различных отраслях отечественной экономики. Так, программа «Развитие возобновляемых источников энергии в Республике Казахстан на <Node id="16521"/>2008–2010 годы<Node id="16535"/>» в определенной степени будет способствовать успешной реализации программы развития села. Ветро- и гелиоустановки решат проблему обеспечения электричеством отдаленных районов, фермерских хозяйств.

В свою очередь, программа развития нанонауки предполагает широкое использование ее результатов в самых различных отраслях народного хозяйства. Видимо, все программы на правительственном уровне должны быть увязаны в единое целое и направлены на модернизацию и совершенствование технологического уровня нашей экономики.

В развитии отечественной науки сделано немало, наши разработки охотно используются за рубежом. На них ссылаются, цитируют наших авторов. Но, чтобы не отставать от времени, нам надо быть всегда в поиске, а не жить прежними заслугами, званиями и т.д.

Уместно вспомнить одно философское изречение: «Пусть ученый забудет, что он сделал, как только он это сделал, и пусть думает постоянно о том, что он еще должен сделать».

Казахстанская наука обязана с каждым <Node id="17511"/>днем<Node id="17515"/> расширять поле своей деятельности. Только тогда реализация задачи войти в число 50 конкурентоспособных стран мира станет реальностью.
Эдуард <Node id="17657"/>Мацкевичhttp://www.nomad.su/?…Хорошее<Node id="17694"/> интервью! Как хорошо, что существуют на свете академики! Они подробно и очень понятно расскажут, что такое НТ и как она будет использоваться в народном хозяйстве. А ведь уважаемый академик возглавляет в Казахстане всю науку. СтОит позавидовать казахам, что у них НАУКА находится в одних руках, и эти «руки» прекрасно понимают, ЧТО, КУДА и КАК следует вести, а также пользуются полной поддержкой высшего руководства страны. Не удивительно будет, если Казахстан прямо со старта наберёт огромную скорость и будет обгонять своих бывших «учителей» и «наставников»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="14700" EndNode="14724">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="12352" EndNode="12361">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="9465" EndNode="9472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="9464" EndNode="9465">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2397" EndNode="2405">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="9741" EndNode="9746">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="17657" EndNode="17694">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="8796" EndNode="8808">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="9459" EndNode="9464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3692" EndNode="3706">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="8664" EndNode="8678">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="10491" EndNode="10499">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="7552" EndNode="7562">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="12392" EndNode="12405">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="14533" EndNode="14551">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3479" EndNode="3493">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="16232" EndNode="16240">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="16521" EndNode="16535">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="8177" EndNode="8191">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанопорошок" StartNode="6969" EndNode="6981">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="522" EndNode="537">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="14400" EndNode="14414">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="837" EndNode="856">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2690" EndNode="2693">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="3059" EndNode="3072">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="15392" EndNode="15415">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="16007" EndNode="16015">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="12848" EndNode="12863">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="10448" EndNode="10451">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанокластер" StartNode="6323" EndNode="6336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="9928" EndNode="9951">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="работает" StartNode="9464" EndNode="9465">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Деньги" StartNode="10454" EndNode="10475">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наноструктура" StartNode="6627" EndNode="6641">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="12352" EndNode="12361">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Процент" StartNode="8301" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="13208" EndNode="13220">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="9747" EndNode="9754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Персона" StartNode="10083" EndNode="10088">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="11907" EndNode="11921">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="14732" EndNode="14741">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="17511" EndNode="17515">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Персона" StartNode="16000" EndNode="16006">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="10089" EndNode="10096">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Персона" StartNode="9775" EndNode="9782">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
