<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОИНДУСТРИЯ: ОТ НАУЧНЫХ ИССЛЕДОВАНИЙ – К ПРОГРАММАМ РАЗВИТИЯ ЭКОНОМИКИНачинается новый и важный этап – формирование взаимосвязанной и многоуровневой инновационной системы в стране. Конечно, деятельность эта началась не вчера. Но сегодня прошлые результаты целенаправленной политики государства позволяют принципиально изменить масштаб наших планов и задач. Мы это чувствуем и в своей повседневной деятельности, и в том внимании, которое уделяется высшим политическим руководством нашей страны программам и результатам развития приоритетных направлений науки, техники и технологий.
С.Н. Мазуренко, Руководитель <Node id="612"/>Федерального агентства по науке<Node id="643"/> и инновациямОсобое внимание уделяется тем направлениям, которые составляют сегодня «передний край» развития мировой высокотехнологичной сферы. Именно поэтому, например, развитие нанотехнологий и материалов, формирование инфраструктуры наноиндустрии стали одним из главных приоритетов в нашей работе.

Многие думают, что это направление возникло сегодня и видят в этом легковесную сенсацию. Но это не так. Еще в <Node id="1055"/>пятидесятые годы<Node id="1071"/> нобелевский лауреат Ричард Фейнман предсказал и подробно обрисовал перспективы развития нанотехнологий. Но в то время не существовало научного инструментария, который позволял бы проникнуть в наномир.
 Прорыв в этой области исследований обеспечили абсолютно новые исследовательские приборы – прежде всего электронные микроскопы. Из поколения в поколение они становились все совершеннее. Появились мощные растровые и просвечивающие электронные микроскопы, а в восьмидесятых был открыт туннельный эффект, что способствовало созданию туннельных, а затем и атомно-силовых микроскопов. Они дали в руки ученым действительно прекрасный инструмент – не только исследовательский, но еще и технологический. Параллельно в экспериментальной практике начали использовать такие крупные и сложные научные установки, как ускорители электронов – источники синхротронного излучения. Тем временем продолжалось стремительное развитие многих магистральных направлений мировой науки. Все вместе это дало мощнейший эффект, позволило развернуть целенаправленные работы по нанотематике, создать кадровые, научно-технологические, теоретические и экспериментальные предпосылки для принципиально нового этапа в развитии наноисследований. Появились перспективы широкого промышленного и технологического использования результатов наноисследований. Именно государство <Node id="2409"/>шесть лет назад<Node id="2424"/> стало инициатором по-настоящему системного, комплексного подхода к развитию работ в этой области, когда в Минпромнауки России была разработана концепция развития нанотехнологий на период <Node id="2612"/>до 2010 года<Node id="2624"/>.

Движение в том же направлении продолжилось и под эгидой Минобрнауки России. Особенно ярко это проявилось в Федеральной целевой научно-технической программе «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития науки и техники» на <Node id="2868"/>2002–2006 годы<Node id="2882"/>. В <Node id="2886"/>2004 году<Node id="2895"/> ФЦНТП подверглась существенной корректировке, получила новое наполнение. Именно в этой редакции впервые было выделено приоритетное направление, связанное с наноиндустрией. Тогда же удалось существенно увеличить финансирование программы. Из <Node id="3136"/>26 миллиардов рублей<Node id="3156"/>, выделенных в <Node id="3171"/>2005–2006 годах<Node id="3186"/>, больше 5 миллиардов ушли на наноисследования.
В рамках реализации ФЦНТП были получены результаты, многие из которых сейчас находятся на стадии коммерциализации или уже используются в реальной экономике.
 В качестве примера можно привести разработку в 2005–2007 в рамках проекта <Node id="3466"/>Роснауки<Node id="3474"/> Ассоциацией делового сотрудничества в области передовых комплексных технологий «Аспект» портативных топливных водородных элементов на базе нанотехнологий, которые не имеют аналогов на международном рынке и вызвали в бизнес-сообществе большой интерес. Их промышленное производство начнется уже <Node id="3768"/>с 2009 года<Node id="3779"/>.  Другой интересный пример – биочипы, биочувствительные наноконструкции. На их основе в Институте молекулярной биологии им. В.А.Энгельгардта РАН разработана, запатентована и внедряется в медицинскую практику новая система диагностики социально опасных заболеваний. Если обследование обычными методами больного, скажем, туберкулезом требует 6–<Node id="4122"/>10 недель<Node id="4131"/>, с помощью биочипов понадобится лишь <Node id="4169"/>6 часов<Node id="4176"/>. При этом экономия составит от 25 до <Node id="4214"/>30 тысяч рублей<Node id="4229"/> на одного пациента.  Важные результаты для многих отраслей экономики получены в результате реализации проекта ЦНИИ КМ «Прометей». В результате проекта получены новые рецептуры высококачественных сталей и сварочных материалов, предназначенных для плавающих и стационарных нефтегазовых буровых платформ в экстремальных условиях шельфа северных морей, морских трубопроводов высокого давления, арктических ледовых танкеров, строительных конструкций. В его рамках впервые в мире на Ижорском трубном заводе внедрена в серийное производство технология изготовления тонкостенных труб большого диаметра из стали.  Начата поставка названных труб для системы магистральных газопроводов Бованенково-Ухта, строительство которых начинается в <Node id="4958"/>2008 году<Node id="4967"/>. Это будут газопроводы нового поколения с высокой пропускной способностью, обеспеченной за счет повышения их рабочего давления. Эти трубы не боятся морозов, сейсмоустойчивы (выдерживают 8 баллов). Их можно сваривать при температуре до минус 5 градусов <Node id="5220"/>Цельсия<Node id="5227"/> без предварительного прогрева. При этом в 2 раза увеличился срок их службы, а стоимость не изменилась. 
С начала реализации ФЦНТП «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития науки и техники» на <Node id="5443"/>2002–2006 годы<Node id="5457"/> отдельные тактические шаги укладывались в единую, продуманную научно-техническую стратегию государства.
 Прямой наследницей ФЦНТП явилась новая федеральная целевая программа по развитию научно-технологического комплекса России на <Node id="5688"/>2007–2012 годы<Node id="5702"/>. В ней на долю наноисследований приходится уже <Node id="5750"/>около 40 процентов<Node id="5768"/> финансирования. На достижение поставленных целей направлена и одобренная <Node id="5842"/>правительством<Node id="5856"/> в <Node id="5859"/>2006 году<Node id="5868"/> программа координации работ по нанотехнологиям, в которой предусматривался конкурс на получение статуса головной организации. Победителем проведенного <Node id="6020"/>Роснаукой<Node id="6029"/> конкурса в <Node id="6041"/>феврале<Node id="6048"/> <Node id="6049"/>прошлого года<Node id="6062"/> стал, как известно, Курчатовский институт. В <Node id="6108"/>этом году<Node id="6117"/> начинается реализация инфраструктурной программы, направленной на модернизацию существующих центров наноиндустрии и создание новых. Важно то, что в рамках этих программ создана эффективная, независимая система конкурсного отбора исполнителей проектов. Исследовательским коллективам приходится доказывать свою научную состоятельность, каждый проект подвергается строжайшей экспертизе.
 Экспертная система, сформированная <Node id="6538"/>Роснаукой<Node id="6547"/> <Node id="6548"/>совместно<Node id="6557"/> с Минобрнауки России, устроена таким образом, чтобы исключить вмешательство чиновников. Например, кто решает судьбу тех же нанопроектов? Из 46 экспертов, входящих в рабочую группу, 24 представляют организации РАН, НИИ и ВУЗы, 19 – представители предпринимательского сообщества, а представителей федеральных органов власти всего – 3 человека. А руководит этой рабочей группой авторитетный ученый – академик Михаил Владимирович Алфимов. Такие же группы работают по каждому из пяти приоритетных направлений ФЦП. Однако у нанонаправления есть своя специфика. Если в остальных случаях одобренные рабочими группами проекты сразу поступают на рассмотрение возглавляемого министром научно-координационного совета, то здесь они прежде направляются на дополнительную экспертизу, которую проводит специально созданный совет при головной организации – Российском научном центре «Курчатовский институт». Это вполне логично и в смысле гарантий объективности оценок, и с точки зрения обеспечения координации работ, за которую институт отвечает.
 Таким образом, формирование национальной нанотехнологической сети в России – это длительный и закономерный этап развития как фундаментальной науки, прикладных исследований, так и научно-технологической составляющей. А формирование наноиндустрии – политика государства, взявшего курс на формирование экономики знаний и высоких технологий. «Советник Президента», <Node id="7950"/>Июнь 2008<Node id="7959"/>, No. <Node id="7965"/>59http://www.fasi.gov.ru<Node id="7989"/>/…/press/1335/Да, интересная интепретация развития отечественной отрасли НТ с точки зрения Минобрнауки России. Собственно, эта история написана только до момента появления ещё одного активного «игрока» на этом поле – ГК «Роснанотех», почему он и не упоминается ни разу в этом повествовании. Ну, что ж, подождём следующих частей этого сериала…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="5842" EndNode="5856">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5688" EndNode="5702">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2868" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4122" EndNode="4131">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4958" EndNode="4967">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="612" EndNode="643">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по науке</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="7950" EndNode="7959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Июнь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4169" EndNode="4176">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2612" EndNode="2624">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="6108" EndNode="6117">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="6020" EndNode="6029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаукой</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3768" EndNode="3779">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2886" EndNode="2895">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6049" EndNode="6062">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="6538" EndNode="6547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаукой</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="4214" EndNode="4229">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2409" EndNode="2424">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="5859" EndNode="5868">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="5220" EndNode="5227">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="3466" EndNode="3474">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаукой</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="4958" EndNode="4967">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5859" EndNode="5868">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="6548" EndNode="6557">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="6041" EndNode="6048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1055" EndNode="1071">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="5750" EndNode="5768">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="3171" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="7965" EndNode="7989">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5443" EndNode="5457">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="3136" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="2886" EndNode="2895">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
