<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Развитие нанотехнологий – благо, блеф или грядущая катастрофа?<Node id="62"/>19 марта<Node id="70"/> в «Доме ученых» на Пречистенке состоялась публичная лекция академика Ю.Д.Третьякова «Развитие нанотехнологий – благо, блеф или грядущая катастрофа?»В докладе обсуждалось в доступной форме, что сейчас в России и в мире представляют собой нанотехнологии. Ответ на вопрос о том, могут ли принести нанотехнологии грядущую катастрофу был отрицательным, однако прозвучали критические замечания относительно того, как идет их развитие в нашей стране в <Node id="516"/>настоящий момент<Node id="532"/>.

Несомненно, нанотехнологии принесут свои богатые плоды, но не стоит искать от них немедленного коммерческого отклика, только фундаментальные исследования, которые должны проводится, могут создать задел, который гарантирует России успешную конкуренцию со странами, наиболее активно развивающими сейчас наноиндустрию, – отмечалось во время доклада и его обсуждения.
В докладе и в ходе последовавших бурных выступлений утверждалось также, что еще одним краеугольным камнем является развитие образовательных программ в области нанотехнологий. В частности, положительным моментом является проведение Интернет-олимпиад в области нанотехнологий, которые вызывают интерес крупных инновационных компаний – потенциальных работодателей для новых молодых кадров.

Позже по результатам заседания <Node id="1318"/>администрацией Дома<Node id="1337"/> Ученых будет подготовлено официальной коммюнике.
Подробности плюс фоторепортаж см. <Node id="1421"/>здесь:http://www.nanometer.ru/…ia_7271.htmlЦентральный<Node id="1475"/> Дом Ученых <Node id="1487"/>РАНhttp://www.ips.ac.ru/cdu/Хорошее<Node id="1522"/> это дело. И хотя у Центрального Дома учёных своя, весьма специфическая, аудитория (членами клуба ЦДУ являются главным образом ветераны-учёные (академики, доктора наук) влияние подобных заседаний нельзя недооценивать. Ведь, как известно, при распространении какого-либо нововведения важно в первую очередь оказать (положительное) влияние на так наз. «лидеров мнений» (opinion leaders), от которых «волна (положительного) мнения» будет распространяться далее – на «остальной» массив реципиентов. А для успешного распространения НТ важно завоевать на свою сторону наиболее влиятельных членов «социальной системы». Если этого не сделать, то и успех всего «предприятия» может оказаться сомнительным… Подробнее см. здесь: <Node id="2239"/>http://innovatio.boom.ru<Node id="2263"/>/nikst02.htm</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2239" EndNode="2263">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1487" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="516" EndNode="532">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1421" EndNode="1475">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="62" EndNode="70">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="1318" EndNode="1337">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрацией Дома</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
