<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Российский химико-технологический университет им. Д.И.Менделеева антипирены, зелёная химия, <Node id="94"/>наноматериалы<Node id="107"/>, <Node id="109"/>нанотрубки<Node id="119"/>, неорганические полимеры, радиационная химия, реакционная способность, строение, структура, химия высоких энергий, элементный фосфор   Зелёная химия Неорганическая химия Образование для устойчивого развития Радиационная химия Химия фосфора Химия функциональных материалов   Полимеры фосфора                             Артёмкина Ирина Михайловна, ассистент, без ученой степени Вилесов Александр Сергеевич, аспирант, без ученой степени Гребенникова Елена Олеговна, ассистент, без ученой степени Додонова Анна Анатольевна, доцент, кандидат наук Зайцев Валентин Алексеевич, профессор, доктор наук Занин Алексей Андреевич, студент, без ученой степени Кручина Елена Борисовна, доцент, кандидат наук Кузнецов Владимир Алексеевич, доцент, кандидат наук Курочкина Анна Евгеньевна, ассистент, без ученой степени Лаверов Николай Павлович, профессор, академик, доктор наук Лейкин Юрий Алексеевич, профессор, доктор наук Михайловская Евгения Юрьевна, студент, без ученой степени Проскурина Ирина Владимировна, аспирант, без ученой степени Пуртова Елена Евгеньевна, доцент, кандидат наук Руднева Александра, студент, без ученой степени Сметанников Юрий Владимирович, профессор, доктор наук Тарасова Наталия Павловна, профессор, член-корреспондент, доктор наук Ягодин Геннадий Алексеевич, профессор, член-корреспондент, доктор наук  Идеи устойчивого развития приобрели огромное значение в конце XX-го <Node id="1507"/>века<Node id="1511"/> и будут определять развитие общества в <Node id="1551"/>XXI веке<Node id="1559"/>. 
 
 <Node id="1565"/>2005-2014 г.<Node id="1577"/>г. провозглашены ООН <Node id="1598"/>Десятилетием<Node id="1610"/> образования для устойчивого развития. Решение проблем устойчивого развития жизненно важно для каждого человека и человечества в целом. В современном техногенном мире невозможно обойтись без продукции химической промышленности, без нее невозможно представить себе настоящее и будущее, однако, необходим детальный анализ технологий с точки зрения их воздействия на окружающую среду. 
 
 Все многообразие этих и других вопросов является предметом исследований ученых Института химии и проблем устойчивого развития, созданного в РХТУ им. Д.И.Менделеева, где, наряду с научной деятельностью, высококвалифицированные преподаватели ведут подготовку бакалавров, магистров и специалистов на следующих кафедрах и в высших колледжах: 
 
  Высший колледж рационального природопользования; 
 
 Высший химический колледж РАН; 
 
 кафедра проблем устойчивого развития; 
 
 кафедра безопасности жизнедеятельности; 
 
 кафедра социологии; 
 
 кафедра государственной политики в сфере природопользования и охраны окружающей среды; 
 
 Высшая школа наук об окружающей среде. 
 
     Высший химический колледж Российской академии наук (Председатель ВХК РАН – академик О.М.Нефедов, заместители председателя – чл.-корр. РАН Н.П.Тарасова, к.х.н. И.В.Свитанько) создан в <Node id="2858"/>1990 году<Node id="2867"/> для подготовки химиков–исследователей для работы в ведущих академических научных центрах и образовательных учреждениях. В качестве основного подхода к повышению качества образования использован принцип интеграции высшего образования и современной академической науки, синергизма достоинств научной и образовательной сфер. 
 
 В <Node id="3196"/>2002 году<Node id="3205"/> на базе Института химии и проблем устойчивого развитияпри РХТУ им. Д.И. Менделеева для подготовки высококвалифицированных кадров по специальности 013400 «Природопользование» (основная квалификация «эколог-природопользователь») создан Высший колледж рационального природопользования, научный руководитель – вице-президент РАН академик Н.П.Лаверов. 
 
 В образовательных целях для подготовки молодых ученых в рамках перечисленных Колледжей используются такие научно-образовательные структуры институтов РАН, как центры и лаборатории коллективного пользования, учебно-научные центры (включая международные), студенческие научно-исследовательские лаборатории.  В созданной системе академического высшего образования происходит глубокая междисциплинарная интеграция и координация научной и образовательной активности в области фундаментальной химии и наук о Земле.Научные исследования, проводимые в рамках институтов РАН силами студентов под руководством ведущих ученых, направлены на реализацию приоритетных направлений развития науки, технологий и техники. 
 
 Представленный выше интеграционный подход позволяет решать следующие задачи: 
 
  вовлечение учащейся молодежи в разработку проблем фундаментальной и прикладной науки непосредственно в лабораториях научных институтов РАН; 
 
 решение комплексных научно-технических и технологических проблем, ориентированных на конечный результат, способный стать инновационным продуктом; 
 
 сохранение и развитие отечественных научных школ, обеспечение их преемственности, предотвращение старения научных кадров; 
 
 совершенствование системы подготовки научных кадров, в том числе высшей квалификации; 
 
 создание академических научно-образовательного центров (ассоциаций), обеспечивающих решение проблем развития высокотехнологических отраслей экономики и освоение секторов наукоемкой продукции; 
 
 организация взаимодействия государственных научных организаций и государственных высших учебных заведений с промышленными предприятиями и компаниями с целью продвижения новых технологий в производство и далее на рынок; 
 
 создание условий для закрепления талантливой молодежи в сфере науки и высоких технологий. 
 
     Кафедра проблем устойчивого развития РХТУ им. Д.И. Менделеева создана в <Node id="5445"/>1995 г.<Node id="5452"/> с целью распространения идей устойчивого развития, разработки учебных планов и программ в этой предметной области в соответствии с рекомендациями Повестки <Node id="5608"/>дня<Node id="5611"/> на <Node id="5615"/>XXI век<Node id="5622"/>, принятой на конференции ООН по окружающей среде и развитию в <Node id="5685"/>1992 г.<Node id="5692"/> 
 
 Во всех странах в <Node id="5715"/>настоящее время<Node id="5730"/> развернута интенсивная работа по внедрению идей устойчивого развития в образование, общественную и личную жизнь граждан. Образование в области устойчивого развития поможет динамическому развитию интеллектуальных сил общества, что является необходимым условием достижения благороднейших целей: высокого уровня жизни, социального равенства для нынешних поколений и, вместе с тем, обеспечения возможностей для последующих поколений удовлетворять их собственные нужды. Основная трудность для ученых и педагогов, работающих в области образования для устойчивого развития, состоит в том, что большинство людей нуждается не в философском обосновании необходимости устойчивого развития, а в знаниях, обеспечивающих принятие решений, направленных на устойчивое развитие. 
 
 Образование <Node id="6509"/>XXI века<Node id="6517"/> должно обеспечить учащихся такими знаниями. Знания должны обновляться в течение всей жизни человека и должны реализоваться в каждодневных действиях отдельных людей, групп людей, наций, человечества в целом, обеспечивающих устойчивое развитие. Ядром образования для устойчивого развития является междисциплинарный подход к разработке учебных планов и программ, в обучении технике принятия решений, учитывающих кратковременные и долгосрочные последствия этих решений для экономики, окружающей Среды, мирового сообщества в целом. 
 
 Принципы, лежащие в основе образования для устойчивого развития, включают в себя (но не ограничиваются) получение фундаментальных естественнонаучных знаний, понимание междисциплинарных связей, системное мышление, непрерывность образования, навыки практических исследований, вовлечение в образовательный процесс неформальных объединений, семьи, личную ответственность за глобальные процессы. Экологическое образование и образование для устойчивого развития находятся в тесной взаимосвязи: образование для устойчивого развития исторически вышло из недр экологического образования. В последних документах ЮНЕСКО упоминается, что, к сожалению, наблюдается сосредоточение образовательных усилий на проблемах окружающей среды, а проблемы экономического развития и развития человеческой личности остаются без должного внимания. Поэтому ЮНЕСКО полагает, что необходимо развивать концепцию образования для устойчивого развития, базой которой могут стать успехи, достигнутые в области экологического образования. 
 
 Структура учебных планов и программ должна включать вопросы динамики народонаселения, этики, религии, экономики, других социальных дисциплин, проблемы гражданских прав, дополнительно к естественнонаучным проблемам функционирования биосферы. 
 
  
 
 Одним из основных направлений исследований кафедры является исследования элементного фосфора и физико-химических процессов с его участием. 
 
 В ходе работы мы получаем информацию для решения фундаментальной научной проблемы синтеза красного фосфора с заданными свойствами и строением.   
 
 Использование различных реакционных условий (растворы и гетерогенные системы) и инициирующих воздействий (гамма-излучения 60Со и  бета-излучения Т2О) в соответствии с предлагаемыми методами  позволяет синтезировать фосфорсодержащие полимеры с невысокой молекулярной массой, содержащие химически связанные фрагменты растворителя и обладающие повышенной, в сравнении с “обычным” красным  фосфором, реакционной способностью. 
 
 Ведутся исследования в направлении синтеза неорганических полимеров элементного фосфора  с различным наполнением (сера, графит, <Node id="9152"/>углеродные <Node id="9163"/>нанотрубки<Node id="9173"/>, бионаноматериалы (например, хитозан) и др.). Особое внимание в радиационно-химическом синтезе в последнее время уделяется получению <Node id="9307"/>наноструктур<Node id="9319"/>, на базе которых могут быть созданы новые материалы. 
 
 Работа в направлении радиационного синтеза различных фосфорсодержащих полимеров позволяет более глубоко понять механизмы процессов образования функциональных материалов многоцелевого назначения на основе полимеров элементного фосфора; разрабатываются методы исследования отдельных стадий синтеза, методы анализа состава и строения синтезируемых полимеров. 
 
  
 
В рамках другого научного направления – разработки систем экологического мониторинга – ведутся исследования влияния аэрозольных частиц наноразмеров (ядер Айткена), выбрасываемых в атмосферу, на состояние здоровья населения.    изотопная гамма-установка МРХ-гамма-100 ИК-Фурье-спектрометр Tensor 27M Bruker лазерный корреляционный спектрометр ЛКС прибор для количественного определения фосфора HANNA HI 93706 спектрофотометры Hewlett-Packard 8452A, Specord M40, Specord M80   газожидкостной, ионный и жидкостной хроматографы компьютеры, объединенные в сеть, соответствующее программное обеспечение и оргтехника механические и магнитные мешалки с подогревом до 300С муфельная печь до 1200С оптический микроскоп ультразвуковой диспергатор центрифуга   Интегрированный метод оценки состояния уровней загрязнения атмосферного воздуха Исследование процессов с участием элементного фосфора (количественный и качественный анализ) Метод пассивной дозиметрии газовых примесей и мелкодисперсных аэрозолей Оценка влияния инновационных процессов науки и образования на динамику социально-экономического развития государства с использованием эколого-демографо-экономической модели ЭДЭМ Радиационное инициирование процессов синтеза (изотоп Co-60, E=1.25 МэВ, D*= 0.38 Гр/сек)   Вычислительный центр им. А.А. Дородницына РАН, Москва Институт геологии рудных месторождений, петрографии, минералогии и геохимии РАН (ИГЕМ РАН) , Москва Институт катализа им. Г.К.Борескова СО РАН, Новосибирск Институт органической и физической химии им. А.Е.Арбузова КазНЦ РАН, Казань Институт физики атмосферы им. А.М.Обухова РАН , Москва Иркутский институт химии им. А.Е.Фаворского СО РАН, Иркутск Йоркский университет, Великобритания Московский государственный университет им. М.В.Ломоносова, Санкт-Петербургский государственный университет, Университет Боулинг Грин, Центр фотохимических исследований, Огайо, США Университет Нью-Хемпшир, США      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5615" EndNode="5622">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="5685" EndNode="5692">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="5445" EndNode="5452">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="9307" EndNode="9319">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1551" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9152" EndNode="9173">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5608" EndNode="5611">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1598" EndNode="1610">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="2858" EndNode="2867">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="6509" EndNode="6517">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="3196" EndNode="3205">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="5715" EndNode="5730">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="1507" EndNode="1511">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Нанотрубка" StartNode="109" EndNode="119">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="1565" EndNode="1577">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наноматериал" StartNode="94" EndNode="107">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Нанотрубка" StartNode="9163" EndNode="9173">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="2858" EndNode="2867">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Год" StartNode="3196" EndNode="3205">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
