<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Необычное поведение газов и жидкостей внутри <Node id="46"/>углеродных <Node id="57"/>нанотрубок<Node id="67"/> (УНТ) и других <Node id="83"/>наноструктур<Node id="95"/> продолжает вызывать большой интерес.

Конечно, имеющиеся данные недостаточны, но, тем не менее, ясно, что на основе УНТ могут быть получены газоразделительные мембраны (в том числе композитные, смешанные и др.), имеющие существенные отличия от полимерных или цеолитовых.

Сначала теоретики показали, что транспорт газа внутри одностенных УНТ на порядки величин больше, чем в других известных <Node id="488"/>нанопористых материалах<Node id="511"/>, затем были сделаны первые мембраны из <Node id="551"/>нанотрубок<Node id="561"/>, помещенных в газоплотную пленку из полимеров или нитрида кремния (об этом сообщал ПерсТ [1]). Было продемонстрировано, а позже подтверждено новыми расчетами, что транспорт газов на 1–2 порядка выше, чем для обычной диффузии в режиме Кнудсена. Заметим, что, кроме проницаемости, важной характеристикой для мембран является селективность, а до сих пор эксперименты были проведены для однокомпонентных газов.

Хотя некоторые теоретики предсказывают высокую селективность, остается много невыясненных вопросов. В частности, расчеты [2] для пары CH4/H2 дают селективность 10–20, то есть большое преимущество метана над водородом при прохождении через мембрану, в то время как для режима Кнудсена, наоборот, преимущество имеет водород, и селективность H2/CH4 равна 2.8. Таким образом, опровергается предположение некоторых авторов о диффузии газа в кнудсеновском режиме (с учетом «зеркальности» стенок <Node id="1459"/>нанотрубок<Node id="1469"/>). Очевидно, что необходимым условием целенаправленного синтеза новых углеродных мембран как с высокой селективностью, так и проницаемостью является дальнейшее изучение механизмов молекулярного транспорта.

Второе важное условие – возможность масштабировать полученные уникальные мембраны. Ведь замечательные образцы, созданные экспериментаторами [1], имеют очень маленькие (до 50 мкм) размеры и не могут использоваться в промышленности.

Возможно несколько подходов к созданию углеродных наноструктурных мембран с необходимыми эксплуатационными свойствами. В РНЦ «Курчатовский институт» проводятся исследования, направленные на синтез таких мембран методом контролируемой карбонизации полимерных слоев, нанесенных на механически прочные подложки из термо- и химически стойкой керамики [3]. Предварительные результаты показывают перспективность использования фенолформальдегидных смол как прекурсоров <Node id="2370"/>углеродных <Node id="2381"/>наноструктур<Node id="2393"/>. Это подтверждает и недавнее сообщение румынских и польских исследователей о синтезе многостенных УНТ при карбонизации данных полимеров [4].

Образованию необходимых <Node id="2560"/>углеродных <Node id="2571"/>наноструктур<Node id="2583"/> может способствовать добавление <Node id="2616"/>наночастиц<Node id="2626"/> катализатора (например, никеля), а также выбор подложки с определенной структурой. Метод карбонизации полимеров позволяет получать мембраны трубчатой формы, более подходящие для практического использования в аппаратах.

Применив другой подход, в основе которого лежит метод химического газофазного осаждения (CVD), китайские ученые недавно успешно синтезировали мембраны из УНТ на плоской макропористой подложке из оксидов алюминия [5]. Диаметр диска равен 2 см при толщине 2 мм. Средний размер пор 300 нм. На этих подложках были выращены вертикальные <Node id="3179"/>углеродные <Node id="3190"/>нанотрубки<Node id="3200"/> (ферроцен использовался как прекурсор катализатора, источником углерода служил ацетилен). <Node id="3291"/>Затем<Node id="3296"/> промежутки между <Node id="3314"/>нанотрубками<Node id="3326"/> были заполнены раствором полистирола. После трехдневной сушки при 60оС верхний слой полистирола и закрытые концы <Node id="3440"/>нанотрубок<Node id="3450"/> убрали с помощью простой механической полировки. Поскольку слой полистирола имел белый цвет, авторам было легко контролировать эффективность полировки по появлению черных <Node id="3622"/>углеродных <Node id="3633"/>нанотрубок<Node id="3643"/>. Частицы катализатора были удалены при последующей обработке в концентрированной азотной кислоте. Этим способом можно получить плоские мембраны достаточно большого размера.

На рисунке показаны SEM-изображение макропористой подложки, покрытой УНТ (до заполнения полистиролом); увеличенное изображение УНТ и HRTEM изображение отдельной <Node id="3979"/>нанотрубки<Node id="3989"/>. УНТ имеют длину около 10 мкм и расположены примерно параллельно друг другу. Это многостенные <Node id="4084"/>нанотрубки<Node id="4094"/> с внешним диаметром 20 нм и диаметром внутренней полости 6.3 нм.

Авторы измерили газопроницаемость синтезированных композитных мембран по водороду, азоту и гелию. Полученные величины обратно пропорциональны квадратному корню из молекулярных масс газов, что соответствует модели Кнудсена, однако коэффициент диффузии, измеренный при 30оС, оказался в четыре раза больше, чем рассчитанный по этой модели для данной температуры и диаметра пор. Для мембраны Holt et al., описанной в [1], превышение составило 1–2 порядка, но при диаметре пор ~ 1 нм.

Кроме того, авторы [5] отмечают, что плотность размещения <Node id="4700"/>нанотрубок<Node id="4710"/> в их мембране гораздо ниже. Это обусловлено тем, что трудно получить высокую плотность Fe-катализатора на пористой керамической подложке. Конечно, впереди еще много работы, но, тем не менее, китайские исследователи сделали заметный шаг к промышленному использованию газоразделительных мембран с селективным слоем из <Node id="5027"/>углеродных <Node id="5038"/>нанотрубок<Node id="5048"/>.
 1. ПерсТ 13, вып.12, с.4 (2006) 2. H. Chen, D.S. Sholl, J. Membr. Sci. 269, 152 (2006) 3. О.К. Алексеева и др. Мембраны №4 (36), 2007 в печати 4. I. Stamatin et al., Physica E 37, 44 (2007) *5. W. Mi et al., J. Membr. Sci. 304, 1 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопористый+материал" StartNode="488" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1459" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="2560" EndNode="2583">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="4084" EndNode="4094">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="83" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3179" EndNode="3200">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="3314" EndNode="3326">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="2381" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="4700" EndNode="4710">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="3979" EndNode="3989">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="2571" EndNode="2583">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="3633" EndNode="3643">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3622" EndNode="3643">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="551" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="3440" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="2370" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3291" EndNode="3296">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="3190" EndNode="3200">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5027" EndNode="5048">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="5038" EndNode="5048">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="2616" EndNode="2626">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="57" EndNode="67">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="46" EndNode="67">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
