<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Правительства России и Украины определили 10 приоритетов сотрудничестваПо словам премьер-министра Украины Юлии Тимошенко, в ходе встречи премьеров Украины и России были определены 10 приоритетов сотрудничества, среди которых взаимодействие стран по ВТО, стратегические договоренности в области поставок и транзита газа, сотрудничество в ядерной энергетике, участие в спутниковой системе ГЛОНАСС, сотрудничество в сфере нанотехнологий.

Украина поможет России вступить во Всемирную торговую организацию (ВТО). Об этом, как передает ИТАР-ТАСС, сообщила премьер-министр страны <Node id="574"/>Юлия Тимошенко во время совместного заявления для прессы после встречи с премьером Виктором Зубковым<Node id="674"/>.
 
«Украина уже вступила во Всемирную торговую организацию, а для России этот вопрос решится в ближайшее время, – сказала она, пообещав, что "Украина поможет России, насколько у нее будут такие возможности».
 
Кроме того, по словам главы украинского правительства, стороны намерены создать совместное торговое пространство с учетом норм и правил ВТО.
10 пунктов, по которым Россия и Украина будут сотрудничать
Всего, пояснила Тимошенко, Украина и Россия определили 10 приоритетов сотрудничества.
 Первым является как раз взаимодействие по ВТО. Вторым приоритетом признан переход на стратегические договоренности в сфере поставок и транзита газа.  
«Лучше, если бы это соглашение было подписано на <Node id="1372"/>10 и более лет<Node id="1386"/>», – сказала премьер.
  В сфере сотрудничества в ядерной энергетике и ядерной промышленности стороны решили взаимодействовать в продлении ресурса действующих украинских АЭС и строительстве новых атомных электростанций. <Node id="1605"/>Тимошенко отметила, что предусматривается сотрудничество в освоении урановых и циркониевых месторождений<Node id="1709"/>. Украина также намерена участвовать в международном центре обогащения урана в Ангарске. Одним из приоритетов является производственная кооперация, а также реализация совместных проектов в авиастроении.  
«Речь идет об интеграции объединенной авиастроительной корпорации и украинских авиастроительных предприятий», – пояснила глава украинского правительства.
  По словам премьера, стороны намерены также сотрудничать в создании наземной инфраструктуры использования спутниковой системы ГЛОНАСС, обеспечении проектирования логистических центров в приграничных районах, обеспечении безопасности мореплавания в Азово-Керченской акватории. Последним приоритетом является разработка до <Node id="2390"/>1 августа<Node id="2399"/> программы сотрудничества двух стран в сфере нанотехнологий, сообщает NEWSru.com. 
Премьер-министр России <Node id="2505"/>Виктор Зубков в свою очередь отметил, что <Node id="2547"/>РФ и Украина сняли «почти все вопросы» газовой проблематики<Node id="2606"/>. Но при этом ему хочется видеть «прозрачные, конкретные и понятные отношения в этой сфере на многие <Node id="2707"/>годы<Node id="2711"/> вперед – может быть даже на <Node id="2740"/>10 лет<Node id="2746"/>, зафиксировав все моменты поставок и транзита газа».
Глава российского правительства сообщил, что в ходе встречи в узком кругу с премьер-министром Юлией Тимошенко<Node id="2909"/> «мы говорили, что нам лишь предстоит пока выстроить эффективную и стабильную систему взаимодействия в газовой сфере».
 «Еще больше усилий и политической воли, и все вопросы будут решены», – заключил он.
 <Node id="3114"/>http://www.treli.ru/newstext.mhtml?…РОССИЮ<Node id="3156"/> И УКРАИНУ СБЛИЗИТ <Node id="3175"/>ЛЮБОВЬ<Node id="3181"/> К НАНОТЕХНОЛОГИЯМРоссия и Украина намерены создать единое навигационно-временное пространство на базе системы ГЛОНАСС, стороны также рассмотрят вопрос об интеграции российской «Объединенной авиастроительной корпорации» (ОАК) и украинских авиастроительных предприятий и будут совместно развивать нанотехнологии. Об этом говорится в протоколе, подписанном <Node id="3536"/>в понедельник, 28 апреля<Node id="3560"/>, в Киеве премьер-министрами России и Украины Виктором Зубковым и Юлией Тимошенко по итогам третьего заседания Комитета по экономическому сотрудничеству Межгосударственной комиссии России и Украины.

В документе сказано, что Национальному космическому агентству Украины и Федеральному космическому агентству России совместно с министерством иностранных дел поручено разработать и подготовить к подписанию в первом полугодии <Node id="3984"/>2009 года<Node id="3993"/> межправительственные соглашения по ГЛОНАСС.

В протоколе также отмечено, что комитет по вопросам экономического сотрудничества Межгосударственной комиссии России и Украины поручил профильным министерствам и ведомствам рассмотреть вопрос об интеграции российского ОАО «Объединенная авиастроительная корпорация» и украинских авиастроительных предприятий в срок до <Node id="4356"/>30 июня 2008 года<Node id="4373"/>.
 Что же касается нанотехнологий, то стороны <Node id="4419"/>обсудят возможность подготовки межправительственного соглашения о создании и статусе Международного центра астрономических и медико-биологических исследований в Приэльбрусье. 
Кроме того, Зубков и Тимошенко<Node id="4625"/> поручили до <Node id="4638"/>1 июля 2008 года<Node id="4654"/> разработать график совместного инспектирования украинских предприятий, заинтересованных в поставках животноводческой продукции в Россию.

Как ранее заявила украинский премьер, сторонам также удалось решить все текущие проблемы в газовой сфере.
<Node id="4899"/>http://www.regions.ru/news/2140287/Украина<Node id="4941"/> и Россия займутся атомной энергетикой и нанотехнологиямиУкраина рассчитывает на более тесное сотрудничество с РФ в атомной энергетике и ядерных материалах, а также будут совместно разрабатывать нанотехнологии. Об этом заявила сегодня премьер-министр Украины Юлия Тимошенко по итогам заседания комитета по вопросам экономического сотрудничества двух стран.
 
«Мы рассчитываем на более тесное сотрудничество по продлению ресурсов действующих атомных электростанций и строительство новых электростанций» – отметила она.
 
<Node id="5461"/>Тимошенко также добавила, что украинская сторона готова к полному сотрудничеству в системе производства ядерного топлива<Node id="5581"/>.
 
«Это касается и совместного освоения месторождений урана и циркония, и участия Украины в деятельности международного центра по обогащению урана», – подчеркнула премьер-министр.
  Кроме того, Россия и Украина разработают программу сотрудничества в области нанотехнологий. Поручение о разработке такого документа до <Node id="5899"/>1 августа 2008 года<Node id="5918"/> дано министерству образования и науки Украины и федеральному агентству по науке и инновациям РФ по итогам третьего заседания комитета по экономическому сотрудничеству Межгосударственной комиссии России и Украины, говорится в протоколе, подписанном премьер-министрами двух стран Виктором Зубковым и Юлией Тимошенко по итогам заседания этого комитета.

В ходе сегодняшних переговоров правительства Украины и России определили 10 приоритетных направлений стратегического сотрудничества.
<Node id="6403"/>http://korrespondent.net/business/447367Ну<Node id="6445"/> что ж, осталось «потерпеть» всего <Node id="6480"/>три месяца<Node id="6490"/>, и у нас будет программа совместных работ с Украиной в области НТ. Главное, что сразу же были определены исполнители: поручение о разработке такого документа до <Node id="6652"/>1 августа 2008 года<Node id="6671"/> дано Министерству образования и науки Украины и Федеральному агентству по науке и инновациям РФ по итогам третьего заседания комитета по экономическому сотрудничеству Межгосударственной комиссии России и Украины. Правда, <Node id="6893"/>эти три месяца<Node id="6907"/> выпадают на отпускной период. Так что кому-то из чиновников и экспертов придётся «попотеть» над её составлением, прежде чем пойти в отпуск. ;-) Ну, у обеих сторон наверняка уже есть кой-какие наработки, а, во-вторых, у них будет стимул завершить «всё это» поскорее: Как говорится, сделал дело – иди в отпуск смело… Ну, а по-серьёзному, наверняка обе стороны выиграют от сложения научных и кадровых потенциалов друг друга. Так что пожелаем всем нам новых успехов и достижений в области развития отечественных нанотехнологий!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="5899" EndNode="5918">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминает" StartNode="1605" EndNode="5581">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="574" EndNode="674">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6893" EndNode="6907">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3175" EndNode="3181">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Любовь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3114" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3984" EndNode="3993">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="2505" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="2547" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="2547" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="2505" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="1605" EndNode="5581">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="2547" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="2740" EndNode="2746">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="1605" EndNode="1709">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="5461" EndNode="5581">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="2547" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="6480" EndNode="6490">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="4356" EndNode="4373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="1605" EndNode="1709">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминает" StartNode="1605" EndNode="5581">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="3536" EndNode="3560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="6403" EndNode="6445">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2707" EndNode="2711">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="5461" EndNode="5581">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="2505" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="4419" EndNode="4625">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="2740" EndNode="2746">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается" StartNode="1605" EndNode="5581">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="2390" EndNode="2399">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Дата" StartNode="4638" EndNode="4654">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1372" EndNode="1386">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="3984" EndNode="3993">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается_с" StartNode="2547" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="4899" EndNode="4941">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Дата" StartNode="6652" EndNode="6671">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
