<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Прошла российско-финская научная конференция «Развитие нанотехнологий и <Node id="72"/>наноматериалов<Node id="86"/>».В середине <Node id="99"/>сентября<Node id="107"/> делегация РНЦ «Курчатовский институт» и Министерства образования и науки посетила Финляндию. Программа визита была весьма насыщенной – двухдневная научная конференция, выставка научно-технических разработок, посещение научных центров.

Для нас важен и интересен опыт Финляндии в сфере коммерциализации высоких технологий, в частности нанотехнологий. Сегодня в разных странах на правительственном уровне приняты специальные программы по развитию нанотехнологий. В Финляндии уровень разработок в сфере высоких технологий традиционно высок.
В <Node id="648"/>2005 году<Node id="657"/> была запущена Финская нанотехнологическая программа FinNano 2005–2009, которую курирует Финское агентство по технологиям и инновациям TEKES. Бюджет программы составляет <Node id="827"/>около 75 миллионов евро<Node id="850"/>.
Целями программы являются: усиление национальных НИОКР в области нанотехнологий, стимулирование внедрения в промышленность их результатов и коммерциализация новых технологий, стимуляция сотрудничества и развития деловых контактов, международного обмена, повышения благосостояния общества и создание новых рабочих мест. Естественно, что в развертывании таких масштабных работ очень важна международная кооперация.

Не случайно, что финские ученые и политики с интересом следили за бурным развитием событий в сфере нанотехнологий у нас в стране. Напомним, что в России в <Node id="1421"/>апреле<Node id="1427"/> <Node id="1428"/>этого года<Node id="1438"/> принята «Президентская инициатива "Стратегия развития наноиндустрии», также ранее Правительством РФ принята «Программа координации работ в области нанотехнологий и <Node id="1603"/>наноматериалов<Node id="1617"/> в РФ на <Node id="1626"/>2007–2010г<Node id="1636"/>».

В этой программе «Курчатовский институт» является головной научной организаций, поэтому финские коллеги проявили большой интерес к нашим наработкам в этой области.

По инициативе Посла Российской Федерации в Финляндии академика А.Ю.Румянцева и при активной поддержке нашего Посольства Российский Центр науки и культуры в г.Хельсинки взялся за организацию российско-финской научной конференции «Развитие нанотехнологий и <Node id="2060"/>наноматериалов<Node id="2074"/>», которая прошла <Node id="2092"/>12–13 сентября<Node id="2106"/>.

Соорганизатором с финской стороны выступила компания Spinverse Consulting Oy, являющаяся координатором программы Finnano.
«Курчатовский институт» представил делегацию для участия в этой конференции во главе с М.В.Ковальчуком. Также была подготовлена программа визитов нашей делегации: в Биоцентр Хельсинкского университета, Академию Финляндии, лабораторию наноинженерии и LIGA-технологий в Государственном техническом исследовательском центре VTT.
Очень интересным и плодотворным было посещение <Node id="2604"/>Национального агентства по финансированию технологий и инноваций<Node id="2668"/> ТЕКЕС, где финские коллеги рассказали об основных моментах программы Finnano и в целом о системе организации научных исследований в Финляндии.
Для России наиболее интересным, с точки зрения организации взаимного сотрудничества, представляется использование опыта финских партнеров в организации инновационного процесса и создания организационно-финансовых структур и механизмов трансфера высоких технологий в бизнес – то в чем финские коллеги достигли впечатляющих результатов, подтверждением может служить всемирно известная компания Nokia, которую можно назвать чем-то вроде финского национального бренда.
Но вернемся к конференции . Ее программа работы была насыщенной – зарегистрировалось около 150 участников. В своем приветственном слове директор Российского центра науки и культуры <Node id="3458"/>Татьяна Клеерова отметила, что впервые наблюдается такой живой интерес к подобному мероприятию и столь активное участие со стороны финских коллег, особенно если учесть, что в это же время в Лапландии проводился национальный инновационный форум<Node id="3701"/>.

Открыл конференцию посол России в Финляндии академик А.Ю.Румянцев. Он остановился на понятии нанотехнологий , работах в этой сфере, ведущихся в России и роли в них Курчатовского института. Также <Node id="3899"/>он<Node id="3901"/> отметил впечатляющие успехи Финляндии в коммерциализации результатов исследований в области нано и выразил уверенность, что эта конференция – «кирпичик в развитие сотрудничества России и Финляндии в области нанотехнологий.»
С финской стороны с приветственным словом выступил директор Технологического управления Министерства торговли и промышленности <Node id="4253"/>Петри<Node id="4258"/> Пелтонен.

После торжественной части перешли к собственно докладам – первым выступал О.С.Нарайкин – первый заместитель РНЦ «Курчатовский институт» по научной работе. <Node id="4425"/>Он<Node id="4427"/> рассказал о структуре национальной нанотехнологической сети в России и ответил на многочисленные вопросы из зала о сути происходящих в этой области в России процессов и перспективах на ближайшее будущее. В перерыве О.С.Нарайкин дал интервью ИТАР-ТАСС и телекомпании Russia Today, которые были аккредитованы на этой конференции.

Очень интересным с точки зрения опыта уже успешно работающей инновационной системы в Финляндии был доклад управляющего директора Spinverse Consulting господина <Node id="4917"/>Пекки Копонена<Node id="4931"/> о финском опыте в коммерциализации нанотехнологий. Господин <Node id="4992"/>Копонен<Node id="4999"/> высоко оценил потенциал России в этой области и выразил свою убежденность в многообещающих перспективах для нашей страны в нанотехнологическом прорыве.

В <Node id="5155"/>первый день<Node id="5166"/> конференции от Курчатовского института также выступили с докладами <Node id="5234"/>Я.И.Штромбах<Node id="5246"/> – <Node id="5249"/>заместитель директора РНЦ «КИ» по научной работе, который рассказал о <Node id="5319"/>наноструктурах<Node id="5333"/> в конструкционных материалах ядерных реакторов, и К.Г. Патловский – молодой сотрудник <Node id="5420"/>Курчатовского<Node id="5433"/> Центра синхротронного излучения и нанотехнологий с докладом «Синхротронное излучение: от микро до нано». На <Node id="5542"/>следующий день<Node id="5556"/> конференции с докладом о новой технологии производства трехмерных нано- и микроструктур различного функционального назначения выступил Б.А.Гурович.

Завершал конференцию доклад директора <Node id="5744"/>Курчатовского<Node id="5757"/> института М.В.Ковальчука «Нанотехнология как основа новой постиндустриальной экономики», в котором он продемонстрировал и объяснил глобальные процессы, происходящие в науке в целом, характерные для всех развитых стран, о надотраслевом характере нанотехнологий, их значении для построения новой науки, экономики, промышленности.

Также М.В.Ковальчук рассказал о роли Курчатовского института в развитии и координации исследований в области нанотехнологий в России, его уникальной междисциплинарной базе и успешных наработках в фундаментальных исследованиях.

По традиции после официальной части в Российском центре науки и культуры состоялся банкет для участников конференции, где они смогли пообщаться неформально, обменяться мнениями, впечатлениями. Надо отметить, что немалую долю участников составляли наши соотечественники, которые работают в различных научных центрах Финляндии.

Благодаря содействию посла Российской Федерации академика А.Ю.Румянцева группа наших участников посетила финскую атомную станцию Lovisa, построенную <Node id="6791"/>30 лет назад<Node id="6803"/> при активном участии Курчатовского института.
Также важным результатом конференции стало подписание Соглашения о сотрудничестве между АО «Spinverse Consulting» (координатор программы Finnano) и РНЦ «Курчатовский институт» в сфере развития инновационных технологий. После встречи с руководством Spinverse Consulting была достигнута договоренность о продолжении и развитии двустороннего диалога и о формировании финской делегации для ответного визита в Москву, предположительно, в конце <Node id="7289"/>октября<Node id="7296"/> <Node id="7297"/>этого года<Node id="7307"/>.
<Node id="7309"/>http://www.kiae.ru/new54.htmlРанее<Node id="7343"/> мы уже сообщали о проведении этой конференции – <Node id="7392"/>http://www.nanonewsnet.ru/…i-materialov.<Node id="7432"/> Теперь вот она состоялась. И, судя по отзывам, была вполне успешной и плодотворной. Это замечательно! Ибо у соседей всегда можно почерпнуть что-то полезное: у нас теперь начнётся работа по широкому фронту (стОит только вспомнить про наши масштабы!), а финны, как «высокоорганизованная нация» могут поучить нас в вопросах организации этой самой работы, в вопросах коммерциализации результатов исследований и разработок и т.п. Словом, можно надеяться, что наше сотрудничество с финскими коллегами окажется полезным и плодотворным – причём для обеих сторон…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="5744" EndNode="5757">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Курчатовского</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7297" EndNode="7307">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="5246" EndNode="5249">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="5420" EndNode="5433">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Курчатовского</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Тональность" StartNode="4917" EndNode="4931">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2060" EndNode="2074">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="4425" EndNode="4427">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="5234" EndNode="5246">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="7392" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2092" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="1603" EndNode="1617">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="4917" EndNode="4931">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пекка</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5155" EndNode="5166">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="99" EndNode="107">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="5246" EndNode="5249">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="3458" EndNode="3701">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="1421" EndNode="1427">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="7289" EndNode="7296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="4992" EndNode="4999">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Копонен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="4253" EndNode="4258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноструктура" StartNode="5319" EndNode="5333">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="3458" EndNode="3701">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="3899" EndNode="3901">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Властная_Структура" StartNode="2604" EndNode="2668">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Национального агентства по финансированию технологий и инноваций</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="827" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="7309" EndNode="7343">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1626" EndNode="1636">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="648" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="1428" EndNode="1438">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="5542" EndNode="5556">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наноматериал" StartNode="72" EndNode="86">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="6791" EndNode="6803">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="648" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
