<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пензу посетил Леонид РейманМинистр информационных технологий и связи РФ Леонид Рейман прибыл с официальным визитом в Пензу <Node id="123"/>20 ноября<Node id="132"/>. Министерский борт в пензенском аэропорту приземлился в точно запланированное время. Традиционная встреча хлебом-солью – и не теряя ни <Node id="268"/>минуты<Node id="274"/>, – на осмотр объектов.

Визит министра информационных технологий и связи России Леонида Реймана связан с созданием в Пензе технопарка в сфере высоких технологий. Это и научная база, и лаборатории, и производство – все в одном месте и по последнему слову техники.
Одним из основных условий реализации проекта является наличие квалифицированных кадров. Специалистов в области информационно-коммуникационных технологий готовит пензенская государственная технологическая академия. Гордость вуза – разработки по применению нанотехнологий в пищевой промышленности. Развитие абстрактного мышления на базе инновационных технологий, возможности трехмерного изображения работы любых механизмов – еще один конек обучения в академии.
 
«Замечательно» – высказал свою оценку Леонид Рейман после знакомства с возможностями вуза.
 
Уникальную систему картографирования министру представили в пензенском бизнес-инкубаторе. Она оперативная, недорогая, и как нельзя лучше подходит для небольших населенных пунктов. Социальный заказ есть, говорят разработчики, но чтобы его реализовать, комплексов надо несколько. А это – миллион рублей на производство.
 
«Подавайте заявку в инвестиционный фонд, будем рассматривать, поддержим» – последовал ответ Леонида Реймана.
 
Поддержит ли министр информационных технологий и связи России проект создания в Пензе технопарка, станет известно совсем скоро – по окончании его визита в столицу сурского края и переговоров с Губернатором.
<Node id="1730"/>http://penza.rfn.ru/rnews.html?…Небольшой<Node id="1771"/> городок Пенза (особенно – по сравнению с Москвой и Питером), но тоже стремится не отстать от локомотива научно-технического прогресса… Технопарк, бизнес-инкубатор, использование методов нанотехнологии и <Node id="1975"/>наноматериалов<Node id="1989"/> – всё это уже не абстрактные понятия в тамошних краях. Уже готовятся местные кадры, закупается современной оборудование… Глядишь, и в «столице сурского края» появятся свои ломоносовы, циолковские и королёвы…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1975" EndNode="1989">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="268" EndNode="274">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="123" EndNode="132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1730" EndNode="1771">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
