<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Гранты на науку: от репродуктивного здоровья до нанотехнологийСегодня глава региона Владимир Якушев встретился с победителями регионального конкурса на соискание грантов губернатора Тюменской области на разработку научно-исследовательских проектов.
Владимир Якушев
Это мероприятие проводится в седьмой раз и с каждым <Node id="317"/>годом<Node id="322"/> число его участников растет, отмечает пресс-служба губернатора. В <Node id="389"/>этом году<Node id="398"/> поступило 189 заявок от 25 организаций и физических лиц, в том числе 61 — от молодых ученых в возрасте <Node id="502"/>до 30 лет<Node id="511"/>. По результатам независимой экспертизы комиссия признала победителями 30 проектов, из них 14 — это социально-экономические исследования в сфере образования, здравоохранения, социальной защиты и молодежной политики.

Остальные 16 — в таких отраслях, как ЖКХ, транспорт, сельское и лесное хозяйство, строительство, экология.

Грантовую поддержку получат 12 разработок молодых ученых. Конкурс показал, что сегодня их волнуют проблемы беспризорности и межличностных отношений школьников, репродуктивного здоровья населения, внедрения новых технологий в отраслях энергетики.
Сейчас, когда особый интерес вызывают разработки в области нанотехнологий, тюменским ученым уже есть что предложить: проект Тюменского государственного нефтегазового университета «Нанокристаллические материалы электрохимической природы: получение, структура, свойства» вошел в число призеров и стал обладателем гранта в <Node id="1402"/>200 тысяч рублей<Node id="1418"/>.

Приветствуя победителей, губернатор Тюменской области <Node id="1475"/>Владимир Якушев отметил, что <Node id="1504"/>развитие науки в регионе — одно из приоритетных направлений деятельности правительства области<Node id="1598"/>.
 
"Таким способом мы хотим мотивировать разработку и реализацию исследовательских проектов, поддержать творческие инициативы тюменских ученых и, конечно, создать условия для их профессиональной самореализации. Сегодня область активно развивается, но, несмотря на высокие темпы, существует ряд вопросов, решение которых невозможно без привлечения научного потенциала.
  
Среди них — повышение инвестиционной привлекательности региона, комплексное использование и глубокая переработка лесосырьевых ресурсов, повышение эффективности средств, направляемых на поддержку и развитие агропромышленного комплекса и другие. Надеюсь, что наши ученые примут активное участие в реализации всего спектра проектов, от которых во многом зависит динамичный рост экономики и благосостояния населения области, конкурентоспособность региона в целом", — сказал глава области.
 
Представители науки, в свою очередь, поблагодарили Владимира Якушева и правительство области за поддержку. В частности, Тюменский научный центр Сибирского отделения РАН в юбилейный <Node id="2638"/>год<Node id="2641"/> получил от правительства в подарок новое оборудование.
 
«<Node id="2700"/>Отрадные цифры привел губернатор и в своем послании: научный потенциал в регионе вырос почти в два раза», — отметил председатель президиума ТНЦ СО РАН Владимир Мельников<Node id="2869"/>.
 Владимир Мельников
Напомним, что на проведение конкурса в <Node id="2930"/>нынешнем году<Node id="2943"/> из областного бюджета было выделено <Node id="2980"/>4,6 млн рублей<Node id="2994"/>, средства пойдут на реализацию проектов-победителей.
<Node id="3048"/>http://www.vsluh.ru/…/126205.htmlУ<Node id="3082"/> хорошего, рачительного хозяина и «люди» талантливы. Ты им помоги, окажи всемерную поддержку, и они свернут горы!.. А все затрaты вернутся сторицей…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="1504" EndNode="1598">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3048" EndNode="3082">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="317" EndNode="322">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2700" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2980" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2930" EndNode="2943">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="1475" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1475" EndNode="1598">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="502" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1402" EndNode="1418">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2638" EndNode="2641">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="1475" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1475" EndNode="1598">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2700" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="389" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="1504" EndNode="1598">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
