<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новые технологии позвляют врачам увидеть даже микроскопические поврежденияНанотехнологии на службе у медицины. Российские нейрохирурги вооружились самым современным оборудованием, которое позволяет увидеть даже микроскопические повреждения, причeм в режиме реального времени. Это уже помогло спасти жизнь сотням пациентов.

<Node id="324"/>Роману<Node id="330"/> сложно понимать происходящее. Только что он вышел из двухнедельной комы. Теперь надо заново учиться разговаривать, держать ложку и жить. В клинику молодого человека привезли после серьезной аварии. На большой скорости его сбил грузовик. Операция длилась больше <Node id="592"/>суток<Node id="597"/>.
Александр Потапов, профессор-нейрохирург, заместитель директора НИИ нейрохирургии имени Н.Н. Бурденко:
 
«С <Node id="707"/>Романом<Node id="714"/> нам удалось выйти из сложнейшего бессознательного состояния и сейчас ему предстоят следующие этапы реабилитации, включая современные технологии».
 7 из 10 больных с подобными травмами раньше не выживали. Вернуть <Node id="927"/>Романа<Node id="933"/> с того света удалось с помощью современных нанотехнологий. Только на сверхновом томографе врачи поставили точный диагноз – разрыв сонной артерии у основания черепа. Увидеть такое микроскопическое повреждение на старом оборудовании было практически невозможно.
Валерий Корниенко, врач-нейрохирург:
 
«Там рентгеновская трубка в постоянном движении, которая вращается очень быстро. Скорости такие, на воздушной подушке с нанотехнологиями за <Node id="1373"/>10 секунд<Node id="1382"/> делает снимок всей головы».
  Раньше на расшифровку снимков уходило <Node id="1451"/>несколько часов<Node id="1466"/>. Теперь врачи могут в реальном времени и в трехмерном изображении разглядеть повреждения мозга на клеточном уровне то, что обычным глазом и не увидишь. Григорий Ениколопов переехал <Node id="1648"/>20 лет назад<Node id="1660"/> в Нью-Йорк. В своей лаборатории ученый изучает нервные клетки, то есть нейроны. Уже доказано, что они могут восстанавливаться.
Григорий Ениколопов, ученый, США:
 
«Если у вас травма головы, инсульт в идеальном случае, вы хотите залечить этот участок мозга, и надежда в том, что если мы поймем, как это происходит в обычной ситуации, мы сможем включить этот механизм, чтобы нейроны появлялись в ситуации, когда мозг поврежден».
 О своих достижениях ученый расскажет на международной конференции практикующим врачам. Нанотехнологии, то есть сверхмикроскопические технологии на молекулярном и атомном уровнях, сейчас самые востребованные. Институт нейрохирургии по праву можно считать пионером в области применения нанотехнологий. Все 15 операционных больницы оборудованы не хуже европейских клиник.
 Попасть на прием к специалистам института могут все. Правда, очередь растягивается на многие <Node id="2552"/>месяцы<Node id="2558"/>. <Node id="2560"/>В прошлом<Node id="2569"/> <Node id="2570"/>году<Node id="2574"/> здесь вернули к жизни более 5 тысяч человек. Уже в ближайшем будущем медики надеются провести операций вдвое больше. <Node id="2692"/>http://www.1tv.ru/…t6_main.main?…Ха!<Node id="2728"/> Вот пример того, как НЕ надо подавать материалы о новой технике, в частности, о нанотехнологиях. Броский заголовок: «Нанотехнологии на службе у медицины». <Node id="2884"/>Потом<Node id="2889"/> – какой-то снимок. <Node id="2909"/>Потом<Node id="2914"/> набор диагнозов и какое-то странное бормотание о нанотехнологиях… Прослушал я эту передачу, потом 10 раз прочёл этот текст – вдоль и поперёк. Причём тут нанотехнологии?! Ничего не понял… В «сухом остатке»: в НИИ нейрохирургии имени Н.Н. Бурденко поступила новая техника – сверхновый томограф. При создании которого были использованы нанотехнологии. С его помощью мы теперь можем ставить более точные диагнозы. Всё!
Причём тут «…рентгеновская трубка (которая) в постоянном движении, которая вращается очень быстро. Скорости такие, на воздушной подушке с нанотехнологиями за <Node id="3488"/>10 секунд<Node id="3497"/> делает снимок всей головы»? Или это такие безграмотные авторы, или редакторы такие у них там, на 1-ом канале? И солидных врачей подставили. И сами опростоволосились… Словом, вот вам пример, как НЕ НАДО рекламировать новую технику, пусть это и будут очень модные ныне нанотехнологии…
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1648" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2884" EndNode="2889">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="927" EndNode="933">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2552" EndNode="2558">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2909" EndNode="2914">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3488" EndNode="3497">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="707" EndNode="714">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2692" EndNode="2728">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="592" EndNode="597">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="324" EndNode="330">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1451" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2560" EndNode="2569">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2570" EndNode="2574">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1373" EndNode="1382">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
