<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Правительство Германии приняло новую стратегию, нацеленную на усиление потенциала практических применений нанотехнологий в наиболее важных отраслях страны
Новая программа (по-английски она называется ‹Nanotechnology Conquers Markets› initiative и во многом имитирует аналогичную программу, принятую в США ещё в <Node id="311"/>2000 году<Node id="320"/>) нацелена на массированное использование нанотехнологий – для ускорения роста и развития, а также – занятости в четырёх ведущих отраслях страны: автомобилестроении (NanoMobil), оптике (NanoLux), электронике (NanoFab) и в области медико-биологических исследований (Nano for Life).
Государственный Герб Германии
Использование нанотехнологий быстро становится весьма популярным в сфере автомобилестроения, и это становится критическим фактором в повышении его конкурентоспособности. Поэтому программа NanoMobil нацелена на обеспечение этого конкурентного преимущества германской промышленности путём поддержки соответствующих проектов в области <Node id="963"/>НИР<Node id="966"/> и ОКР, проводимых в интересах автомобильной промышленности и её поставщиков. При этом особый упор будет делаться на использование нанотехнологий для повышения безопасности, защиты окружающей среды и обеспечение комфорта.

Германия также является лидером в электронной промышленности. С целью дальнейшего укрепления её позиций в данном секторе программа NanoFab будет ориентирована в первую очередь на исследования в области создания очень сложных (схемных) структур и систем для применения в кремниевой наноэлектронике, для создания новых компонентов и систем в сильноточной кремниевой электронике.
Только на освещение в Германии расходуется <Node id="1609"/>около 8%<Node id="1617"/> общего потребления энергии. И при этом потребность в искусственном освещении всё возрастает. Поэтому задача разработки экономичных осветительных приборов является весьма актуальной. Программа NanoLux как раз и ориентирована на повышение эффективности <Node id="1869"/>светодиодов<Node id="1880"/> путём совершенствования методов эпитаксии, создания новых <Node id="1939"/>наноструктур<Node id="1951"/> и на поиск новых, более эффективных флуоресцентных веществ для генерации (белого) света.

И, наконец, с целью разработки новых методов и продуктов, относящихся к области так называемых «наук о жизни» (исследования медико-биологического профиля) была начата программа Nano for Life, которая нацелена на более широкое использование нанотехнологий и поиск новых веществ при проведении НИОКР в таких областях, как наноматериаловедение и нанобиотехнология.

В дополнение к этим четырём «тематическим» областям в общей программе будет предусмотрена также подпрограмма NanoChance, в рамках которой будет оказываться целевая финансовая поддержка «наукоёмким» малым и средним компаниям на ранних этапах их становления.

Программа ‹Nanotechnology Conquers Markets› initiative является частью большого государственного пятилетнего плана действий ‹Nano-Initiative Action Plan 2010›, который был принят в <Node id="2844"/>ноябре 2006 года<Node id="2860"/>.

В реализации этого «Плана действий» участвуют семь федеральных министерств, выделяющих соответствующие ресурсы. К примеру, только <Node id="2993"/>Федеральное министерство образования и научных исследований<Node id="3052"/> выделяет на реализацию этой программы <Node id="3091"/>около 630 млн евро<Node id="3109"/> в <Node id="3112"/>год<Node id="3115"/>.
<Node id="3117"/>http://www.nanowerk.com/…sid=2147.phpНу<Node id="3156"/> что сказать? Молодцы немцы!.. Основательные ребята!… Конечно, тоже припозднились на старте по сравнению с янки и японцами, но зато уж теперь, когда у них разработаны планы и программы, выделены соответствующие средства и дан старт всей этой «машине», их теперь уже не остановишь. Вот бы с кого нам брать пример!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1609" EndNode="1617">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="311" EndNode="320">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3117" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="3091" EndNode="3109">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3112" EndNode="3115">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="311" EndNode="320">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="2844" EndNode="2860">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="1869" EndNode="1880">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="963" EndNode="966">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="1939" EndNode="1951">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="2993" EndNode="3052">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное министерство образования и научных исследований</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
