<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Конечно, это была нерпа! Точнее, ее байкальский детеныш из Улан-Удэ. Авторы подарка сайту Нанометр на старый <Node id="110"/>Новый Год<Node id="119"/> - И.А.Семенова и А.А.Семенова. Спасибо! Просьба обращаться к авторам подарка по всем вопросам, связанным с массовым производством таких игрушек. А у белых медведей пока что еще не выросли ласты... 
Если серьезно, то кроме удовольствия видеть "живьем" слушателей интернет-курсов и обсудить с ними их обучение в форме экзамена - беседы мы и для себя выяснили много интересного. Например то, что, как говорит народная мудрость, лучше один раз увидеть, чем 100 раз услышать. Общение со слушателями продолжалось практически с утра и до вечера, при этом они не только показали хорошие воспоминания о пройденном, но и коротко ознакомились под чутким руководством ведущих выбранных ими курсов с тем оборудованием, которое они дистанционно изучали. В частности, с современным сканирующим электронным микроскопом, сканирующим зондовым микроскопом, SQIUD - магнетометром. По признанию приехавших слушателей, несмотря на изнемождение от интенсивных обсуждений их знаний в течение всего <Node id="1094"/>дня<Node id="1097"/>, такое общение дали им много нового и полезного. В следующий раз к таким курсам мы будем прилагать аудио и видео-фрагменты, чтобы усвоение материала было более эффективным. Планируется также, что сроки сессии в следующий раз будут жестко закреплены в несколько потоков, чтобы и после того, как все разъедутся домой, бывшие слушатели общались друг с другом в виртуальном клубе, а мы бы знали, что наши усилия не были напрасными (а еще подумаем о введении очных семинаров по проходимому материалу для всех желающих слушателей).
 Выдача удостоверений и сертификатов произойдет в конце <Node id="1680"/>января<Node id="1686"/> после того, как оставшиеся слушатели закончат обучение и получат свои оценки, а мы в документальном порядке оформим прохождение курсов через приказы, распоряжения и пр. (что официально требуется в таком случае). Да, и в качестве подарка слушатели, сдавшие очную сессию, получили по экземпляру популярной книги "Нанотехнологии. <Node id="2014"/>Азбука<Node id="2020"/> для всех", о которой столько много говорили.Курсы были в <Node id="2078"/>прошлом году<Node id="2090"/> открыты благодаря поддержке в рамках программы "инновационного университета" МГУ в рамках функционирования Школы дистанционного образования МГУ.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1680" EndNode="1686">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="110" EndNode="119">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2078" EndNode="2090">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2014" EndNode="2020">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1094" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
