<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Моллюски помогут ученым создать бронежилетыОбычные моллюски, которых готовят с овощами и ежедневно подают в ресторанах, являются мастерами искусства нанотехнологического сцепления. Однако умы ученых волнует еще одна отличительная особенность.
Перламутр моллюсков состоит из бесчисленных кристаллов карбоната кальция, который сам по себе очень хрупок. Однако у них эти кристаллы удерживаются вместе с помощью спиралевидных, высокоэластичных белков. Присутствие трех процентов белков более чем достаточно для того, чтобы раковина морского ушка стала в три тысячи раз тверже простого кристалла кальцита. Именно на эту особенность обратили внимание ученые.
 Материал, которым изнутри покрыты раковины моллюсков, ученые считают одним из самых прочных, так что он может стать прототипом брони для «армии будущего». Поэтому на ледяных матрицах для военных целей собираются выращивать искусственный перламутр. Это изобретение, по словам ученых, пригодится не только в армии. Кроме бронежилетов для военных и брони для военной техники, из него можно изготавливать искусственную костную ткань, детали автомобилей и даже компоненты электронных устройств.
 Помимо такой природной нанотехнологии, у этих животных есть еще одна особенность- сцепление. Когда моллюск хочет прицепиться к скале, он открывает раковину и ставит ногу на камень, выгибает ее в форме присоски и через тончайшие трубочки выстреливает потоки клейких капель, мицелл, в образовавшуюся область низкого давления, где они разрываются и из них вытекает клейкое водоотталкивающее вещество. Так мгновенно создается пенная подушка. Моллюск прикрепляется к подушке-амортизатору с помощью эластичных нитей биссуса, и в таком положении может выдержать напор приливных волн.  * *  В Беркеелевской лаборатории (LBNL) обнаружили сходство между микроструктурой перламутра и структурой замерзающей воды. В ней решили взвесить микрокристаллические частицы керамики, которые образуют пористый скелет, остающийся неизменным после испарения льда. В одном из опытов поры удалось заполнить органическим «клеем», в другом – металлом, причем толщину материалов можно контролировать! <Node id="2118"/>http://www.nanoportal.ru/…ure/mollusc/Ха!<Node id="2159"/> Голь на выдумки хитра!.. Исследователи многих стран уже давно пользуются этим приёмом, «подсматривая» и выведывая у природы её секреты. Теперь вот очередь дошла и до моллюсков. Кстати, это говорит о наличии у ребят и соответствующего досуга, и здоровой любознательности, и соответствующих ресурсов и оборудования, с помощью которого они могут «раскрывать» тайны природы. Думаю, когда в наших университетах наши студенты получат доступ к современнейшему оборудованию, они тоже смогут понаоткрывать такого, что… Далее воображение зашкаливает…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2118" EndNode="2159">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
