<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>«Троянский конь» борется с ракомИспользование нанотехнологий для лечения злокачественных опухолей является весьма многообещающим, ведь при этом можно воздействовать преимущественно на раковые клетки и свести к минимуму повреждение здоровых тканей. Учеными на данный момент предложено много способов борьбы против рака, одним из которых является фототермическое разрушение клеток.
Суть этого метода следующая: если <Node id="414"/>наночастицы<Node id="425"/> золота<Node id="432"/> находятся внутри опухоли, чего можно добиться путем конъюгации <Node id="496"/>наночастиц<Node id="506"/> с антителами или пептидами, специфичными к данным раковым клеткам, то при взаимодействии со светом резонансной частоты возбуждаются плазменные колебания электронов, которые сильно разогревают частицы, что вызывает фотоиндуцированную гибель злокачественных клеток. Это явление называется плазмонным резонансом. Но, к сожалению, не все области опухоли могут быть доступны для взаимодействия с <Node id="898"/>наночастицами<Node id="911"/>.

Внутри опухоли часто наблюдаются зона некрозов, вызванная продолжительной гипоксией: в результате быстрого роста и распространения злокачественных клеток некоторые области опухоли становятся изолированными от кровеносных сосудов. В клетки из этих регионов не поступает кислород, глюкоза и другие питательные вещества, и они гибнут. Терапия таких опухолей неэффективна, т.к. часть клеток в гипоксических областях может уцелеть, метастазировать и образовать новые точки опухолевого роста.
Отклик иммунной системы организма на присутствие мертвых клеток заключается в том, что в опухоли начинают собираться кровяные моноциты. Пересекая эпителиальную мембрану, они превращаются в макрофаги. В раке молочной железы, например, макрофаги составляют до <Node id="1659"/>70%<Node id="1662"/> массы опухоли.

Т.к. моноциты обладают способностью к фагоцитозу, то можно поместить <Node id="1748"/>наночастицы<Node id="1759"/> именно в них, как предложила группа ученых из университетов Техаса и Индианы. Моноциты, привлеченные скоплением мертвых клеток, движутся внутрь гипоксических областей опухоли, превращаются в макрофаги и играют роль «троянского коня».

Стоит отметить, что внутриклеточный груз моноцитов должен оставаться неактивным и безвредным до тез пор, пока его доставка в зону некрозов не закончится. Было выяснено, что <Node id="2168"/>наночастицы<Node id="2179"/> золота<Node id="2186"/> полностью удовлетворяют этому требованию.
Для своих экспериментов ученые из США использовали <Node id="2280"/>наночастицы<Node id="2291"/>, состоящие из кремневого ядра радиусом 60 нм, окруженного золотой оболочкой толщиной 27 нм. Максимум поглощения таких оболочек составляет 754 нм, т.е. находится в ближней инфракрасной области. В качестве опухоли были выбраны клетки рака молочной железы, образующие при росте плотные шарики диаметром приблизительно 780 мкм, в центре которых возникает зона некрозов. К раковым клеткам были добавлены макрофаги, начиненные нaнооболочками золота.

<Node id="2737"/>Через 3 дня<Node id="2748"/> их облучили лазером, <Node id="2770"/>наночастицы<Node id="2781"/> разогрелись и вызвали фотоиндуцированную гибель злокачественных клеток. Смерть раковых клеток была подтверждена при помощи флуоресцентных красителей.
На рисунке зеленым показаны жизнеспособные клетки, которые формируют внешнюю оболочку вокруг темной области некрозов. Красным обозначены погибшие макрофаги, начиненные золотыми нанооболочками, а желтым – термически разрушенные клетки рака. Слева находится область, которую не облучали для внутреннего контроля. В этом районе ни макрофаги, ни раковые клетки не погибли.

Также учеными было показано, что разрушение гипоксических областей опухоли предотвращает дальнейший рост, распространение и метастазирование злокачественных эпителиальных клеток.
<Node id="3481"/>Вышиванная О. <Node id="3495"/>В.<Node id="3497"/>http://globalscience.ru/…le/read/228/Троянский<Node id="3543"/> конь: подарок раковым <Node id="3566"/>опухолямhttp://www.nanometer.ru/…le_5117.htmlA<Node id="3612"/> Cellular Trojan Horse for Delivery of Therapeutic Nanoparticles into <Node id="3682"/>Tumorshttp://pubs.acs.org/…072209h.htmlСтатья<Node id="3727"/> уже не новая, но методика всё ещё привлекает внимание исследователей. Будем надеяться, что и наши исследователи заинтересуются подобными методами борьбы с раком…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2770" EndNode="2781">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2737" EndNode="2748">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2168" EndNode="2179">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3682" EndNode="3727">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1748" EndNode="1759">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2280" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1659" EndNode="1662">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="496" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3495" EndNode="3543">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="898" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3566" EndNode="3612">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3481" EndNode="3497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица+золота" StartNode="414" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="414" EndNode="425">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица+золота" StartNode="2168" EndNode="2186">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
