<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Физики Северо-Восточного Университета (Бостон, США) разработали нано-оптическую линзу с супер-коротким 12 мкм фокусным расстоянием.

Используя полупроводниковые нанотехнологии, группа исследователей из Института Исследования Электронных Материалов Northeastern University возглавляемая профессором д-ром Сринивасом Сридхаром (Srinivas Sridhar, Ph.D.), разработала новую микролинзу, которая способна фокусировать излучение телекоммуникационных частот.

Разработанная новая микролинза устанавливает мировой рекорд как самая короткофокусная оптическая линза всех времен. Микролинза фокусирует пучок инфракрасного излучения на расстоянии всего лишь 12 мкм от задней поверхности.

Разработка такой микролинзы демонстрирует прогресс в технологии транспортировки и фокусировки пучков излучения и демонстрирует потенциал в дизайне, конструировании и изготовлении персональной оптико-электроники.

Микролинза изготовлена из двумерного мета-материала имеющего негативный показатель преломления. Технология изготовления представляет собой нано-инжиниринг и переработку опто-электронного кристалла в многослойную полупроводниковую подложку. Возможность фокусирования пучка инфракрасного излучения на расстояние всего 12 мкм, лежит на пределе законов дифракции.

Совершенно очевидно, что продвижение к следующему поколению более эффективной электронике, например, цифровых камер, нуждается в новых технологиях изготовления и устройств меньших размеров. Разработка сверх малогабаритной линзы показывает, что возможно создание меньших, сверх-компактных инфракрасных оптических компонентов, которые могут быть интегрированы в существующие полупроводниковые технологии без ухудшения качества изображения.

Технологии формирования изображения являются наиболее принципиальными компонентами оптоэлектроники, которая для переноса информации использует световые пучки вместо электронов и представляют собой новое поколение комбинированных оптических и электронных платформ, важных для будущих компьютеров.

Результаты разработки были опубликованы в журнале Applied Physics Letters от <Node id="2064"/>7 августа с.г.<Node id="2078"/>
Дополнительная информация: Northeastern University Srinivas Sridhar’s page </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="2064" EndNode="2078">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
