<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Войска высоких технологийНа вопросы «Красной звезды» отвечает начальник войск радиационной, химической и биологической защиты Вооруженных Сил Российской Федерации генерал-полковник Владимир ФИЛИППОВВладимир <Node id="207"/>Иванович<Node id="215"/>, <Node id="217"/>год назад<Node id="226"/> в интервью «Красной звезде» главным результатом деятельности возглавляемых вами войск в <Node id="315"/>2006 году<Node id="324"/> вы назвали перевод Военной академии РХБ защиты в Кострому и создание многоуровневого и многопрофильного высшего военно-учебного заведения. А каковы главные итоги <Node id="487"/>2007 года<Node id="496"/>? 
Основные усилия в подготовке войск радиационной, химической и биологической защиты в <Node id="584"/>2007 году<Node id="593"/> были сосредоточены на повышении их качественного состояния: всестороннем обеспечении воинских частей постоянной готовности, создании базовых гарнизонов их дислокации, поддержании высокого уровня укомплектованности личным составом, оснащении современными образцами вооружения и специальной техники, что в целом предопределяло повышение готовности войск к выполнению задач по предназначению.
 
В соответствии с планом строительства войск РХБ защиты на <Node id="1044"/>2006—2010 годы<Node id="1058"/> в целях оптимизации их состава в установленные сроки завершается выполнение организационных мероприятий по формированию в войсках Сибирского и Дальневосточного военных округов отдельных батальонов общевойсковых объединений. В <Node id="1285"/>настоящее время<Node id="1300"/> батальоны сформированы, полностью укомплектованы личным составом и обеспечены современными образцами специальной техники, созданы оптимальные условия для организации их повседневной деятельности и боевой учебы.

Организационно-штатная структура сформированных воинских частей постоянной готовности, возможности их современной штатной техники позволяют без дополнительного развертывания выполнить в полном объеме весь спектр задач по обеспечению РХБ защиты группировок войск (сил) в вооруженных конфликтах и локальных войнах, ликвидацию последствий чрезвычайных ситуаций.
 
Одновременно в войсках РХБ защиты решались задачи по созданию базовых гарнизонов соединений и воинских частей постоянной готовности. В <Node id="2009"/>2007 году<Node id="2018"/> такие гарнизоны созданы в пгт <Node id="2049"/>Шиханы Саратовской области<Node id="2075"/>, Топчиха Алтайского края, Раздольное Приморского края. Таким образом, появились наиболее благоприятные условия для качественной и эффективной организации повседневной деятельности, обеспечения военнослужащих жилыми помещениями, рационального использования объектов инфраструктуры военных городков, а также решения социальных и бытовых проблем военнослужащих и членов их семей.
 
Одним из главных направлений в деятельности войск являлось перевооружение соединений и воинских частей, в первую очередь постоянной готовности, на современные (модернизированные) образцы вооружения и специальной техники. В течение <Node id="2686"/>2006—2007 годов<Node id="2701"/> они перевооружены на новые образцы, доля которых составляет <Node id="2762"/>94%<Node id="2765"/> от их общей потребности. Кроме того, осуществлялись мероприятия по поддержанию имеющихся ВВТ в боеготовом состоянии, в первую очередь за счет рационального использования собственных ресурсов, повышения их надежности путем организованного и своевременного проведения установленных видов технического обслуживания, коренного улучшения технической подготовки всех категорий военнослужащих.
 
Одним из значительных итогов считаю поддержание укомплектованности соединений и воинских частей воинскими должностями, подлежащими замещению офицерами, на уровне не ниже <Node id="3325"/>93%<Node id="3328"/>, а в соединениях и воинских частях постоянной готовности – <Node id="3388"/>не менее 98%<Node id="3400"/>. В этой связи была проделана большая работа, направленная на сохранение и совершенствование подготовки научных, педагогических кадров, высокопрофессиональных офицеров.
 
Активизирована работа по оперативному развитию и совершенствованию инфраструктуры Военной академии РХБ защиты, созданию новых и модернизации существующих элементов учебно-лабораторной базы, внедрению в образовательный процесс передовых методов и технологий обучения.

Сложились устойчивые положительные тенденции в повышении успеваемости слушателей и курсантов, мотивации преподавателей к использованию в образовательном процессе информационных технологий и технических средств обучения, новых образцов вооружения и средств РХБ защиты.

В <Node id="4110"/>настоящее время<Node id="4125"/> в Военной академии создана принципиально новая система управления образовательным процессом и вузом в целом. Она в полной мере сориентирована на обеспечение безусловного выполнения главной задачи – ведение учебного и воспитательного процесса по подготовке офицерских кадров на качественно новом уровне.
 
В целом по итогам <Node id="4449"/>года<Node id="4453"/> можно сделать вывод, что по укомплектованности личным составом, обеспеченности вооружением и специальной техникой, уровню подготовки и морально-психологическому состоянию военнослужащих войска способны выполнить задачи по обеспечению РХБ защиты Вооруженных Сил Российской Федерации, возложенные на Министерство обороны задачи по химической и биологической безопасности государства.
 Удовлетворены ли вы результатами наиболее масштабных мероприятий подготовки войск и органов управления, проведенных в <Node id="4955"/>2007 году<Node id="4964"/>? Какие части и должностные лица на учениях действовали наиболее успешно? 
<Node id="5039"/>2007 год<Node id="5047"/> был насыщен мероприятиями высокого уровня, принесшими несомненную пользу для развития и совершенствования войск. <Node id="5161"/>Коротко<Node id="5168"/> остановлюсь на некоторых из них.
 
В <Node id="5206"/>сентябре<Node id="5214"/> прошло командно-штабное учение на местности с силами и средствами войск РХБ защиты, ориентированными для ликвидации последствий чрезвычайных ситуаций. Основной особенностью данного КШУ явилось то, что впервые отрабатывались способы применения соединений и воинских частей при выполнении задач ликвидации последствий террористических актов с использованием радиоактивных и опасных химических веществ, биологических средств одновременно на территориях Московской, Курской, Саратовской и Свердловской областей. Практически были отработаны вопросы взаимодействия с оперативными группами <Node id="5798"/>Министерства обороны<Node id="5818"/> и штабов Московского и Приволжско-Уральского военных округов, формированиями МЧС, МВД и ФСБ России, администрациями вышеуказанных регионов.

Считаю, что участники учения получили хорошую практику в выполнении комплекса мероприятий при приведении в готовность соединений и воинских частей к выполнению специальных задач, подготовке и практической перегруппировке сил и средств в районы чрезвычайных ситуаций, принятии решений на применение подчиненных частей и подразделений в ходе выполнения специальных работ и управлении ими в динамике практической деятельности. Подавляющее большинство офицеров и созданные органы управления работали добросовестно, проявляя творческую инициативу и исполнительность.
 
Учение показало, что создаваемая система планирования и применения сил и средств РХБ защиты Вооруженных Сил РФ, предназначенная для решения задач в условиях угрозы совершения террористических актов, техногенных аварий и катастроф, оправдывает необходимость своего существования.
 
В ходе специального сбора руководящего состава войск, проведенного на базе Военной академии, были выработаны единые подходы к пониманию комплекса выполняемых мероприятий РХБ защиты, порядку и способам выполнения задач, поставленных перед войсками, в условиях реформирования Вооруженных Сил РФ и перехода на новую систему управления, изменения системы их комплектования и прохождения военной службы. Были обсуждены роль и задачи руководящего состава по дальнейшему развитию войск, совершенствованию системы подготовки офицерских кадров для Министерства обороны РФ, федеральных органов исполнительной власти и иностранных государств в Военной академии.

Серьезной проверкой готовности войск к выполнению задач по предназначению, а также эффективности и действенности системы военного образования войск стали специальные занятия с участием руководящего состава Минобороны РФ в пгт Шиханы и в Военной академии.
 
В ходе занятий были представлены основные направления деятельности войск в обеспечении РХБ безопасности Вооруженных Сил России, поддержании в готовности основных элементов системы противодействия РХБ терроризму. Кроме того, было организовано изучение современных образцов вооружения и средств РХБЗ и практический показ их комплексного применения, представлены последние разработки научно-исследовательских организаций и современная экспериментально-лабораторная база, организация учебного процесса, новые методологии преподавания и подготовки военных кадров, объекты учебно-материальной базы и инфраструктуры военной академии.
 
В области сотрудничества с армиями зарубежных государств по вопросам РХБ защиты в <Node id="8425"/>этом году<Node id="8434"/> организованы и проведены визиты делегаций вооруженных сил Швеции и Греции в Российскую Федерацию, в ходе которых представителям делегаций были показаны способы применения войск РХБ защиты, а также современные вооружения и средства войск. Полномочными представителями указанных государств высказаны предложения о возможности подготовки специалистов в области РХБ защиты в военной академии. Это подтверждает вывод о том, что созданная в войсках система подготовки не уступает, а по ряду показателей превосходит аналогичные зарубежные системы.
У некоторых мотострелков, летчиков, представителей других родов войск РХБ защита ассоциируется с противогазом и общевойсковым защитным комплектом. Однако в войсках РХБЗ имеются и специальные машины для обработки техники, и грозное оружие – огнеметные системы. Владимир Иванович, что поступило на вооружение в войска в <Node id="9294"/>этом году<Node id="9303"/>, каковы ближайшие перспективы обновления ВВТ? 
В войсках проводится целенаправленная плановая работа по реализации задач, поставленных Президентом Российской Федерации в ежегодном Послании <Node id="9493"/>Федеральному Собранию<Node id="9514"/>, по переоснащению частей и соединений новыми и модернизированными образцами вооружения и военной техники. Основные усилия деятельности войск были сосредоточены на реализации государственной программы вооружения, которой предусмотрено оснащение всех видов и родов войск Вооруженных Сил современными образцами, не уступающими зарубежным аналогам, а по отдельным тактико-техническим показателям и превосходящими их.
 
В частности, завершается разработка защитного комплекта для летного состава для всех типов летательных аппаратов. Организовано серийное производство новых средств защиты для личного состава Ракетных войск стратегического назначения. На снабжение Вооруженных Сил в ближайшей перспективе поступят образцы средств радиационной, химической и биологической разведки, основанные на новых технологиях, а именно уникальные комплексы дистанционной разведки, автоматизированные системы сбора и обработки данных о радиационной, химической и биологической обстановке, интегрированные в единую систему автоматизированного управления войсками.
 
Все новые разработанные и модернизированные образцы вооружения и средств РХБ защиты прошли проверку в реальных условиях на специальных учениях по ликвидации последствий чрезвычайных ситуаций на РХБ опасных объектах и получили высокую оценку представителей других силовых министерств и ведомств.
 
В условиях возрастающей угрозы РХБ терроризма специалистами войск осуществляется активное участие в разработке систем и комплексов обеспечения безопасности объектов, имеющих важное государственное значение.
Результатом сотрудничества войск с научно-исследовательскими организациями Российской академии наук и промышленности стало создание научно-технического задела, позволяющего с оптимизмом смотреть на развитие вооружения и средств РХБ защиты на <Node id="11308"/>ближайшие 15 лет<Node id="11324"/>. Особую надежду мы возлагаем на реализацию «Программы координации работ в области нанотехнологий и <Node id="11424"/>наноматериалов<Node id="11438"/> в Российской Федерации», которая позволит разрабатывать перспективные образцы вооружения и средств РХБ защиты на новом качественном уровне.
Скажите, в зарубежных государствах сейчас разрабатывается бактериологическое оружие? Если да, обладают ли наши Вооруженные Силы защитой от всех ныне существующих и перспективных, если можно так сказать, средств бактериологического нападения? 
В <Node id="11824"/>настоящее время<Node id="11839"/> официальных доказательств разработки биологического оружия какой-либо из стран не имеется. В то же время существующая «Конвенция о запрещении разработки, производства и накопления запасов бактериологического (биологического) и токсинного оружия и об их уничтожении» <Node id="12106"/>1972 года<Node id="12115"/>, в отличие от других международных соглашений о запрещении различных видов оружия массового поражения, во многом носит декларативный характер и не содержит механизма контроля за ее соблюдением.
 
Многосторонние переговоры государств – участников данной Конвенции по созданию механизма равноправного контроля, проводившиеся на протяжении <Node id="12453"/>10 лет<Node id="12459"/>, не увенчались успехом, так как в <Node id="12494"/>2002 году<Node id="12503"/> были заблокированы США. Данное обстоятельство открывает возможности для практической реализации преступных замыслов как некоторыми государствами, так и большинством террористических и экстремистских организаций.
 
Говоря о защищенности Вооруженных Сил, следует отметить, что они обладают современными высокоэффективными средствами защиты от большинства наиболее вероятных биологических поражающих агентов. Ключевая роль в создании таких средств принадлежит научно-исследовательским организациям войск: Научно-исследовательскому институту микробиологии Минобороны России, Вирусологическому центру и Центру военно-технических проблем биологической защиты. Данные учреждения имеют уникальную лабораторную базу и научный потенциал, которые способны оказать необходимую помощь не только в защите личного состава Вооруженных Сил, но и населения страны.
 
Так, НИИ микробиологии Минобороны России является единственным в стране производителем высокоэффективной вакцины против сибирской язвы, не имеющей аналогов в мире. Только за <Node id="13527"/>последние 3 года<Node id="13543"/> в НИО войск было разработано и разрешено к применению более 55 современных иммунобиологических препаратов, большинство из которых уже внедрены в практику отечественного здравоохранения и используются для диагностики, профилактики и лечения таких инфекционных заболеваний, как атипичная пневмония, грипп птиц, геморрагические лихорадки, и других инфекций.
Владимир Иванович, спасибо за столь предметный, подробный разговор…
 
Пользуясь случаем, хочу поздравить ветеранов войск РХБ защиты, действующих военнослужащих и гражданский персонал с профессиональным праздником и пожелать всем, кто связал судьбу с войсками РХБЗ, крепкого здоровья, личного счастья и успехов в деле укрепления обороноспособности государства российского. С праздником!
 Александр <Node id="14296"/>ТИХОНОВhttp://www.redstar.ru/…11/1_02.htmlМы<Node id="14340"/> тоже поздравляем наших защитников с профессиональным праздником и желаем им всего самого доброго и новых успехов в их благородной деятельности! Очень обнадёживают слова их командира, что в войсках идёт непрерывное обновление и модернизация спецтехники, непрерывное обучение личного состава и учёт новинок в данной специфической области. В частности, стОит обратить внимание на слова командующего РХБЗ-подразделений в отношении НТ: «…Особую надежду мы возлагаем на реализацию «Программы координации работ в области нанотехнологий и <Node id="14872"/>наноматериалов<Node id="14886"/> в Российской Федерации», которая позволит разрабатывать перспективные образцы вооружения и средств РХБ защиты на новом качественном уровне…». Значит, «там» тоже отслеживают информацию о новых методах, новых материалах, новых приборах и т.п., появлящихся в мире. И не только отслеживают, но и что-то делают сами… Можно только пожелать коллегам новых успехов в данной области!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2009" EndNode="2018">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="14872" EndNode="14886">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3325" EndNode="3328">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="3388" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="расположение" StartNode="2049" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="217" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="9294" EndNode="9303">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="8425" EndNode="8434">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="584" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2686" EndNode="2701">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="11424" EndNode="11438">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="207" EndNode="215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1285" EndNode="1300">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="14296" EndNode="14340">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="11308" EndNode="11324">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4449" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="2762" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4110" EndNode="4125">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="5161" EndNode="5168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Коротко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="12453" EndNode="12459">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="5798" EndNode="5818">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства обороны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4955" EndNode="4964">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="4955" EndNode="4964">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="5206" EndNode="5214">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="5039" EndNode="5047">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="12453" EndNode="12459">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="2009" EndNode="2018">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="13527" EndNode="13543">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="12106" EndNode="12115">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="12106" EndNode="12115">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="9493" EndNode="9514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральному Собранию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="487" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="584" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="487" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="1044" EndNode="1058">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="12494" EndNode="12503">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="11824" EndNode="11839">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="12494" EndNode="12503">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="5039" EndNode="5047">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="315" EndNode="324">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="315" EndNode="324">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
