<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Начало совещания по развитию высокотехнологичных видов медицинской помощи населению РоссииВ.<Node id="92"/>ПУТИН<Node id="97"/>: Добрый <Node id="106"/>день<Node id="110"/>, уважаемые коллеги!

Сегодня мы в Пензе осмотрели новый федеральный центр сердечно-сосудистой хирургии, строящийся в рамках национального проекта «Здоровье». Должен сказать, что из того, что удалось посмотреть, я сделал вывод, что мы поступили правильно, когда принимали решение о строительстве таких центров, хотя были разные взгляды на этот счёт. Многие коллеги, руководители регионов считали, что там, где такие центры уже существовали или подобные федеральные центры существовали, больше ничего делать не нужно.

Нужно только укреплять существующую базу. И всё-таки выдвижение на периферию таких возможностей, новых технологий обосновано, потому что граждане имеют возможность – точнее, в самое ближайшее время будут иметь возможность – воспользоваться высокотехнологической медицинской помощью, не перебираясь для этого в Москву и Петербург. Эта помощь становится доступнее – очевидный факт. И, второе. Это повышает общий уровень здравоохранения в регионах, что крайне важно в целом…
…И последнее, что выделил бы в качестве приоритета, – это использование в медицине нанотехнологий. Спектр их применения чрезвычайно широк: от диагностики и лечения до глобального контроля над инфекциями, – и надо обеспечить их практическое применение.
В заключение отмечу, что все взятые государством обязательства должны исполняться в полном объёме и в намеченные сроки. Речь идёт о здоровье и жизнях наших граждан, о сохранении и развитии российской нации, без всякого преувеличения…
<Node id="1586"/>http://www.president.kremlin.ru/…157851.shtmlНе<Node id="1633"/> забыл Владимир Владимирович! Молодец! И это – очень здорово! Хоть эти слова правильны сами по себе, произнесённые главой государства да ещё по вполне подходящему поводу, они приобретают особое значение (плюс растиражированные с помощью ТВ на весь мир). И хотя последующий абзац носит вполне «общий» характер, он как бы «закольцовывает» эту тему и даёт ясный сигнал всей чиновничьей армии – в частности, нашим «НТ-бюрократам» – о том, что их деятельность стоит на контроле: Смотрите, пацаны, «все взятые государством обязательства должны исполняться в полном объёме и в намеченные сроки»… И я думаю, что такого рода предостережения здесь вполне уместны и актуальны…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1586" EndNode="1633">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="92" EndNode="97">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="106" EndNode="110">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
