<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Как сообщает ПРАЙМ-ТАСС, государственная корпорация, которая займется развитием наноиндустрии и контролем средств, выделяемых на эти цели, будет создана в России в ближайшее время. Об этом сообщил сегодня первый вице-премьер РФ Сергей Иванов. 
 
<Node id="247"/>Как говорит Иванов, «…президент предложил создать государственную корпорацию для того, чтобы контролировать эти средства. Без этого мы не сможем отчитаться о расходовании средств. Корпорация также может привлекать частные средства к этим проектам А в ближайшее время будет создан также совет по нанотехнологиям<Node id="557"/>». 
 
Как далее сообщил первый вице-премьер, «…я формирую его состав, в котором будут представлены представители обеих палат, общественные организации». 
 
Он напомнил, что недавно президент РФ провел совещание по развитию наноиндустрии. «Это действительно мегапроект. Нанотехнологии способны изменить всю экономику России», — цитирует ПРАЙМ-ТАСС Иванова. 
 
Он отметил, что средства на этот проект выделялись в рамках разных программ. «В ближайшее время будет принята программа по развитию инфраструктуры нанотехнологий, — сказал он. — Президент принял решение о том, что государство дополнительно выделяет <Node id="1165"/>100 млрд рублей<Node id="1180"/> на развитие этого мегапроекта». 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1165" EndNode="1180">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="247" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="247" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
