<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Недавно было обнаружено, что для <Node id="34"/>нанокристаллов<Node id="48"/> узкозонных полупроводников селенида и сульфида свинца характерно явление множественной экситонной генерации (Multiple Exciton Generation, MEG). При этом один высокоэнергетический фотон порождает до семи экситонов сразу. Это явление может быть использовано для создания высокопроизводительных фотовольтаических генераторов (например, солнечных батарей). Однако эффект лимитируется малым временем жизни носителей – при Оже-рекомбинации оно составляет всего несколько сотен пикосекунд. Это препятствует  снятию заряда с <Node id="566"/>наночастицы<Node id="577"/> и снижает производительность устройств. 
 
Одномерные  <Node id="633"/>нанопроволоки<Node id="646"/> и различные структуры на их основе обладают некоторыми преимуществами перед отдельными <Node id="734"/>нанокристаллами<Node id="749"/>, так как в них носители могут двигаться вдоль аксиального направления и стекать на электроды. 
 
Исследователи из University of Wisconsin-Madison (США) смогли синтезировать замечательные структуры, состоящие из ветвистых <Node id="971"/>нанопроволок<Node id="983"/> PbS и PbSe, методом CVD. В качестве прекурсоров выступали PbCl2 и S/Se, осаждение производилось на подложку Si(100). <Node id="1101"/>Нанопроволоки<Node id="1114"/> разветвляются под прямым углом в процессе эпитаксиального роста и могут порой образовывать очень плотные трехмерные сетки. 
 
В процессе синтеза не использовался катализатор, однако рост структур протекал в токе водорода. Оказалось, что водород играет ключевую роль в процессах формирования ветвистых <Node id="1416"/>нанопроволок<Node id="1428"/>. Ученые полагают, что водород восстанавливает свинец в PbCl2, а тот в свою очередь  обладает низкой температурой плавления и может катализировать рост <Node id="1580"/>нанопроволок<Node id="1592"/>. Поэтому в зависимости от интенсивности тока водорода и времени экспозиции образуются различные структуры из халькогенидов свинца. Как только в реакторе расходуется весь свинец, рост проволок прекращается. 
 
Исследователям удалось подобрать оптимальные условия специально для получения <Node id="1880"/>нанопроволок<Node id="1892"/>. Боковые ветви могут образовываться как вследствие присутствия капель свинца, так и расти из дефектов, вызванных присутствием водорода. Также большое значение имеет поверхность кремниевой подложки. 
 
Авторы работы отмечают, что водород может вызвать аналогичный рост нанопроволочных структур и в других системах с легкоплавкими металлами, способных выступить в роли катализатора. 
 
Работа "Hyperbranched PbS and PbSe Nanowires and the Effect of Hydrogen Gas on Their Synthesis" была опубликована в журнале Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="1580" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="1880" EndNode="1892">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="566" EndNode="577">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="1101" EndNode="1114">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокристалл" StartNode="734" EndNode="749">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопроволока" StartNode="633" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанопроволока" StartNode="971" EndNode="983">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокристалл" StartNode="34" EndNode="48">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопроволока" StartNode="1416" EndNode="1428">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
