<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Вторая Международная Конференция по Самозалечивающимся материалам будет проходить <Node id="83"/>28 июня – 1 июля 2009 года<Node id="109"/> в Чикаго, США в отеле Westin Chicago River North (The Second International Conference on Self-Healing Materials will be held from June 28 – July 1, 2009 at the Westin Chicago River North, Chicago, Illinois USA)

Стремительно развивающаяся область само-залечивающихся материалов будет в центре внимания конференции в Чикаго, которая должна охватить все классы само-залечивающихся материалов, включая полимеры, керамику, металлы и композиты. На конференции будет представлен широкий спектр отраслей промышленности, которые затронуты и необыкновенно заинтересованы в развитии этого направления в науке, в том числе, авиа, космическая, автомобильная, транспортная промышленности, микроэлектроника, архитектура, электроника, а также производство.

Широкая и мультидисциплинарная дискуссия предоставит исключительную возможность для настоящего и глубокого сотрудничества.

На конференции предполагается работа профильных секций, специальных симпозиумов и постерных сообщений. Основные темы конференции включают в себя: само-залечивающиеся полимеры, микрокапсулированные системы, микрососудистые системы, само-залечивающиеся покрытия и краски, супрамолекулярные полимеры, численный анализ само-залечивания, механохимическая активность полимеров, биоподобные и биологические системы и др.

Первая Международная Конференция по Самозалечивающимся материалам проходила в Нидерландах в <Node id="1484"/>2007 году<Node id="1493"/> и привлекла более 200 специалистов со всего мира.

Дополнительная информация: <Node id="1572"/>https://conferences.beckman.uiuc.edu<Node id="1608"/>/ICSHM2009/</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1484" EndNode="1493">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1484" EndNode="1493">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1572" EndNode="1608">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="83" EndNode="109">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
