<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Оптические устройства на основе нитрида галлия (GaN) уже нашли свое применение в оптоэлектронике. В частности, речь идет о голубом лазере (blue laser), использующемся в оптических устройствах хранения информации нового поколения (HD DVD и BluRay). Нитридные <Node id="260"/>светодиоды<Node id="270"/> пока используются не так широко, однако прогресс не стоит на месте. В работе Photonic crystal light-emitting diodes fabricated by microsphere lithography, опубликованной в журнале Nanotechnology, учеными предложена технология, позволяющая в 2 раза увеличить интенсивность диодного излучения. Прогресс достигнут благодаря формированию двумерного фотонного кристалла на поверхности GaN - <Node id="657"/>светодиода<Node id="667"/> методом микросферной <Node id="689"/>литографии<Node id="699"/>.
 
В качестве литографической маски использовался монослой микросфер SiO2 (диаметр 500 нм) с гексагональным упорядочением, полученный методом центрифугирования (spin-coating). Дальнейшее <Node id="887"/>травление<Node id="896"/> индуктивно-связанной плазмой проводилось с использованием газовой смеси Cl2 и BCl3. Выбор состава объясняется его селективностью по отношению к GaN и SiO2, которая составляет 1:4, соответственно. Благодаря своей инертности сферы из оксида кремния задерживают поток плазмы, и <Node id="1172"/>травление<Node id="1181"/> происходит преимущественно между ними. После удаления остатков SiO2 удается получить рельефную поверхность с упорядоченными дельтовидными отверстиями. Таким образом, предложенный метод позволяет варьировать глубину <Node id="1397"/>травления<Node id="1406"/>, а также размер отверстий и расстояние между ними благодаря использованию наносфер различного состава и диаметра.
 
Микродиод с новой структурой на основе GaN имеет размеры 500 × 200 мкм и излучающую поверхность 150 × 150 мкм. Интенсивность люминесценции нового устройства в 1,8 раза выше, чем для аналогичного, но изготовленного без использования фотонного кристалла. Также следует отметить, что интенсивность люминесценции практически линейно зависит от пропущенного тока, причем возрастает с его увеличением. 
 
Хочется надеяться, что простой, дешевый и эффективный метод производства микродиодов, предложенный в работе, в скором времени получит промышленное применение.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Литография" StartNode="689" EndNode="699">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Травление" StartNode="1397" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="657" EndNode="667">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="887" EndNode="896">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Травление" StartNode="1172" EndNode="1181">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="260" EndNode="270">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
