<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Международная команда ученых <Node id="30"/>10 сентября<Node id="41"/> послала первый пучок протонов, разогнанный примерно до скорости света, по кольцу вступившего в строй Большого Адронного Коллайдера (Large Hadron Collider). БАК расположен в лаборатории ЦЕРН (CERN) около Женевы, Швейцария. В строительстве и отладке БАК принимали участие <Node id="312"/>правительства<Node id="325"/>, организации и ученые многих стран, в том числе и России. Ученые предполагают, что ускоритель поможет открыть многие физические свойства Вселенной.

Строительство БАК заняло <Node id="500"/>более 15 лет<Node id="512"/>, поэтому можно понять празднование этого события физиками всего мира, которые получили самый мощный за всю историю инструмент для исследования элементарных частиц. Порядка 10 тыс. человек из 60 стран помогали в проектировании и строительстве ускорителя и его массивных детекторов.

Большой адронный коллайдер – самый крупный на планете ускоритель элементарных частиц – находится на границе Швейцарии и Франции. В коллайдере ученые будут «заставлять» элементарные частицы сталкиваться друг с другом. Подобные столкновения порождают новые частицы, некоторые из которых до сих пор были предсказаны только теоретически. Одной из таких частиц является бозон Хиггса, который «ответственен» за появление массы.

Первый пучок протонов прошел все кольцо ускорителя Большого адронного коллайдера длиной 27 километров, сообщается на сайте CERN. Ученые последовательно запускали протоны по восьми секциям ускорителя. Непосредственно инжекция произошла <Node id="1453"/>10 сентября<Node id="1464"/> около 11:30 по московскому времени. Скорость протонов в коллайдере приближается к скорости света, однако, так как ученые тестировали устойчивость траектории пучка элементарных частиц в каждом из восьми сегментов кольца, весь «путь» по кольцу длиной 27 километров занял <Node id="1734"/>около часа<Node id="1744"/>. Энергия инжекции составила 450 гигаэлектронвольт. Второй пучок протонов прошел по туннелю БАК в направлении против часовой стрелки.

Спустя <Node id="1886"/>несколько часов<Node id="1901"/> после запуска Большого адронного коллайдера британский физик Питер Хиггс заявил о своей уверенности в том, что бозон Хиггса (известный также как «божественная» частица) будет найден, сообщает AFP.

В своем выступлении Хиггс заявил, что если бозон не будет обнаружен, то это будет означать, что он и многие другие физики больше не понимают того, как работают слабые и электромагнитные взаимодействия элементарных частиц.

Бозон Хиггса является одним из важнейших элементов так называемой Стандартной модели – физической теории, описывающей взаимодействие элементарных частиц. Он отвечает за наличие у частиц массы. Его существование было предсказано в <Node id="2553"/>60-е годы<Node id="2562"/> Питером Хиггсом, однако опытного подтверждения бозон Хиггса не получила до сих пор. Охота за «божественной» частицей ведется почти <Node id="2694"/>50 лет<Node id="2700"/>. Основной проблемой является то, что в рамках Стандартной модели не предсказывается точная масса бозона Хиггса: чем она выше, тем более высокие энергии нужна для того, чтобы эту частицу обнаружить. Физики сходятся на том, что энергии пучков БАКа должно быть достаточно для обнаружения бозона Хиггса.

Не все ученые разделяют уверенность Хиггса. Так, известный британский астрофизик и математик Стивен Хокинг поставил <Node id="3118"/>100 долларов<Node id="3130"/> (см: <Node id="3136"/>http://lenta.ru/…09/09/boson/)<Node id="3166"/> на то, что «божественная» частица обнаружена не будет. Хокинг считает, что в этом случае все окажется гораздо интереснее.

Первые рабочие запуски БАК начнутся уже в <Node id="3332"/>ближайшие недели<Node id="3348"/>, но штатное использование ускорителя запланировано только на <Node id="3410"/>следующий год<Node id="3423"/>, поскольку требует гигантских резервов энергии (14 Тераэлектронвольт). В ближайшие <Node id="3507"/>10–15 лет<Node id="3516"/> работы ускорителя ученые-физики, работающие в области физики элементарных частиц, должны получить в свое распоряжение огромное количество новой и новейшей информации, которая призвана продвинуть далеко вперед наши представления и об устройстве микромира и о процессах макромира.
AFP.
Похожие публикации: Запуск Большого Адронного Коллайдера назначен на <Node id="3870"/>10 сентября<Node id="3881"/> Неугомонные учёные: на Большом адронном коллайдере они будут изучать фемтопроцессы </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3332" EndNode="3348">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1453" EndNode="1464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="3118" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3136" EndNode="3166">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="30" EndNode="41">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="2694" EndNode="2700">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2553" EndNode="2562">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2694" EndNode="2700">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3410" EndNode="3423">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="500" EndNode="512">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="3870" EndNode="3881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="312" EndNode="325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1886" EndNode="1901">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1734" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3507" EndNode="3516">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
