<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Популярный американский писатель-фантаст скончался от рака на <Node id="63"/>67-м году<Node id="72"/> жизни. Майкла Крайтона называют отцом технотриллера, этот жанр он и разрабатывал в литературе и в кино. Коньком писателя были заминки и неполадки с развитием новых технологий.

Первое, гуманитарное, образование и второе, медицинское, заставляли его стремиться к точности описаний этих самых технологий. Причем здесь он мог работать буквально в любых масштабах. Первый успешный роман "Штамм "Андромеда"" в микроскоп рассматривал поразившую американский город смертельно опасную бактерию.

<Node id="561"/>Роман<Node id="566"/> «Жертва» предупреждал о каверзах нанотехнологий. Напротив, в самом знаменитом его романе — «Парк юрского периода» — гигантская напасть приходила в виде гигантских же динозавров. Вместо того чтобы развлекать обывателей, динозавры устраивали большой праздник непослушания.

Кинематографическая карьера Майкла Крайтона началась немногим позже литературной: в <Node id="923"/>начале 1970<Node id="934"/>-х он сам снял малобюджетный фильм «Западный мир» с Юлом Бриннером в главной роли. Многие его романы, заточенные под кино, и были успешно экранизированы. <Node id="1088"/>Он<Node id="1090"/> работал со Стивеном Спилбергом, написал сценарий и спродюсировал один из лучших телесериалов «Скорая помощь». Общий тираж <Node id="1213"/>его<Node id="1216"/> книг превышает 100 млн экземпляров, он постоянный фигурант списков самых богатых писателей. <Node id="1309"/>Майкл Крайтон сетовал, что попал в довольно заурядную для человека разносторонних интересов западню: в Голливуде его почитали за гарвардского интеллектуала, а в литературных кругах — за попсового автора<Node id="1511"/>. Но, как бы то ни было, даже высоколобые критики, и в писатели-то его принимавшие с большой натяжкой, признавались, что не могли оторваться от его романов. Майкл Крайтон умело подпитывал свои книги теми страхами, которых не могут избежать даже они.
Ася Ъ-Лаврецкая</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="923" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1088" EndNode="1090">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1309" EndNode="1511">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1213" EndNode="1216">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="63" EndNode="72">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1309" EndNode="1511">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="561" EndNode="566">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
