<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Американские учёные разработали новый клей, взяв пример с приспособлений, используемых гекконами и мидиями.

Гекконы обладают способностью ходить по поверхностям вниз головой, благодаря волоскам на лапах толщиной от 200 до 500 нм. При таком размере ван-дер-Ваальсовы и капиллярные силы создают притяжение до 10-7 Н. А поскольку волос много, итоговая адгезивная сила достигает примерно 10 Н/см2.

Клейкие покрытия, основанные на этом принципе, создавались и ранее. Однако подобные принципы плохо работают в воде. Для преодоления этого препятствия учёные из Северо-Западного Университета в Эванстоне совместили позаимствованную у гекконов структуру с синтетическим клейким веществом, основанном на веществе, которое используют мидии для прикрепления к влажным поверхностям. Название нового клея – “geckel glue” – происходит от английских слов gecko (геккон) и mussel (мидия).

Для изготовления нового клея учёные создали методом электронно-лучевой <Node id="947"/>литографии<Node id="957"/> матрицу отверстий в плёнке полиметил-метакрилата на кремниевой подложке. Заполнив отверстия и сняв плёнку, исследователи получили матрицу <Node id="1096"/>наноколонн<Node id="1106"/>, подобную поверхности лап геккона. <Node id="1142"/>Затем<Node id="1147"/> на эту поверхность наносили покрытие из полимера, подобного используемому мидиями.

Новый гибридный клей хорошо работает как на сухих, так и на влажных поверхностях. Более того, покрытие <Node id="1335"/>наноколонн<Node id="1345"/> полимерным клеем повысило адгезивную способность колонн примерно в 15 раз. При этом новый состав выдерживает более тысячи циклов склеивания и разлепления без потери клейких способностей.

Пока эффективность работы клея была продемонстрирована на маленькой поверхности размером всего несколько миллиметров. <Node id="1652"/>В будущем<Node id="1661"/> учёные собираются разработать методы более крупномасштабного производства нового клея. При удаче, новый метод может найти применение в самых разных областях, от подводных роботов и дайвинга до водостойких пластырей для доставки лекарств и залечивания повреждений кожи.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1142" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноколонна" StartNode="1096" EndNode="1106">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Литография" StartNode="947" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1652" EndNode="1661">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноколонна" StartNode="1335" EndNode="1345">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
