<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследовательский проект под названием «Ранняя диагностика онкомаркеров в реальном времени», проходящий под эгидой CAS (Chinese Academy of Sciences в Институте Прикладной Химии (Changchun Institute of Applied Chemistry, CIAC) недавно перешел в стадию проверки экспертной группой Национальной Естественно-Научной Организации Китая (National Natural Science Foundation of China, NSFC).

Проводимое исследование имеет огромное значение для быстрого обнаружения онкомаркеров, раннего предупреждения и диагностики смертельных заболеваний. Начав свою работу в <Node id="555"/>январе 2004 года<Node id="571"/> под руководством Ванга Эрканга (Wang Erkang) из CIAC и Конг Джили (Kong Jilie) из Fudan University, группа приложила максимальные усилия и добилась замечательных результатов.

При помощи капиллярного <Node id="772"/>электрофореза<Node id="785"/> (CE) с электро-хемилюминесцентной (ECL) детекцией, поверхностного плазмонного резонанса (SPR), индуцированной лазером <Node id="904"/>флуоресценции<Node id="917"/> (LIF), спектральной технологии, белковых чипов, сенсорных генных чипов и т.д. детекция некоторых типов рака в реальном времени, специфичная и чувствительная  – была успешно разработана.

После успешной организации поточного производства СЕ электрохимического анализатора как независимой интеллектуальной собственности группа продолжила разработки в области ECL технологий и пробоподготовки, добиваясь создания нового, простого и чувствительного метода для определения активности пролидазы (prolidase, PLD) в плазме и сыворотке крови – маркера некоторых раковых заболеваний, таких как рак печени и рак груди.

В разработке белковых чипов и сенсорных генных чипов ученые также сделали важный шаг – создали иммуночипы с принципом вилочной детекции (cross finger) и силиконовые трехэлектродные чипы для детекции сывороточных маркеров и фиброза печени. Работа таких микрожидкостных чипов с переключением функций основана на обратимом и селективном связывании группы антител, имеющих различные электрохимические характеристики. Этот исследовательский результат будет особенно выгодным благодаря тому, что найдет широкое применение как в клинических условиях, на рынке мгновенного анализа тканей и жидкостей пациентов, так и при создании базы данных параметров анализа и лекарств в клинической практике. Все это поможет решить проблему быстрой детекции онкомаркеров, ранней диагностики и предупреждения заболеваний.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Флуоресценция" StartNode="904" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Электрофорез" StartNode="772" EndNode="785">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="555" EndNode="571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
