<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Международный нанотехнологический кластер в ДубнеВ Подмосковной Дубне на базе международной межправительственной организации – Объединенный институт ядерных исследований (ОИЯИ) – создается нанотехнологический кластер, ориентированный на сотрудничество со странами СНГ (в рамках инициативы Президента РФ), как элемент нанотехнологической сети России под эгидой головной организации РНЦ «Курчатовский институт» при активном участии Госкорпорации «Роснанотех» и Федерального агентства РФ по управлению особыми экономическими зонами.
Алексей СИСАКЯН, директор ОИЯИ, член-корреспондент РАНВажными преимуществами нанотехнологического кластера в Дубне являются высокий уровень междисциплинарных исследований в нанотехнологическом, биомедицинском направлениях, в области систем безопасности и неразрушающего контроля, детекторных систем и технологий для атомной энергетики, а также широчайшая география международных связей, сложившееся партнерство с ведущими организациями многих зарубежных стран.
Научная специализация кластера связана с возможностью использования уникальных базовых установок ОИЯИ – источника нейтронов ИБР-2 и комплекса ускорителей тяжелых ионов, – на основе которых будет построена исследовательская инфраструктура мирового класса для развития, прежде всего, радиационно-ионных нанотехнологий, технологий неразрушающего контроля в нанометровом диапазоне, технологий синтеза и построения различных нанообъектов и <Node id="1426"/>наноструктур<Node id="1438"/>.

ОИЯИ является единственным научным центром в мире, оснащенным современными ускорителями, позволяющими получать интенсивные пучки тяжелых ионов во всем спектре применяемых в нанотехнологиях энергий ионов от 10 КэВ до 10 МэВ на нуклон.
Другой важной особенностью кластера станет IT-ифраструктура, базирующаяся на ГРИД-технологиях. Это откроет доступ к работе над совместными проектами максимально широкому кругу ученых и специалистов через виртуализацию исследовательских групп и использование административных информационных систем для управления проектами, которые реализуют научные коллективы, распределенные по всей территории России, СНГ и многих стран мира.

В рамках кластера будет создана интегрированная система подготовки кадров для проведения исследований и разработок в области наноиндустрии. Ведущей организацией образовательного центра выступят Международный университет природы, общества и человека «Дубна» и Учебно-научный центр ОИЯИ. Особенностью центра станет дистанционное обучение.
<Node id="2441"/>http://sovetnikprezidenta.ru/51/2_ZONA.htmlCеминар<Node id="2491"/> по созданию в ОЭЗ «Дубна» центра коллективного пользования исследовательским и испытательным <Node id="2585"/>оборудованиемhttp://www.nanonewsnet.ru/…atelskim-ispМы<Node id="2639"/> уже писали о том, что не так давно представители более чем 25 организаций московского региона, ведущих разработки в сфере нанотехнологий, обсуждали на семинаре-совещании проблемы создания в особой экономической зоне «Дубна» центра коллективного пользования исследовательским и испытательным оборудованием. Данная статья является как бы продолжением этого обсуждения и служит своеобразным итогом проведённой и проводимой работы. Создаваемый кластер будет мощным научно-исследовательским центром, где работы будут вестись в международном масштабе и, в частности, при участии наших коллег из стран СНГ и ближнего зарубежья. Успехов им в этом деле!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2585" EndNode="2639">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2441" EndNode="2491">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="1426" EndNode="1438">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
