<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>23 апреля<Node id="9"/> состоится семинар «Аспекты применения технологий наноиндустрии в химической промышленности»Научно-практический семинар «Аспекты применения технологий наноиндустрии в химической промышленности» состоится <Node id="213"/>23 апреля 2008 г.<Node id="230"/> в МВЦ «Крокус-Экспо», Москва. Семинар проводится бесплатно.
В <Node id="293"/>настоящее время<Node id="308"/> материалы, полученные посредством нанотехнологий, нашли широкое применение в различных отраслях промышленности, экологии, медицины и др. Семинар посвящен вопросам применения нанотехнологий в химической, нефтехимической промышленности и аналитической химии.

Будут рассмотрены аспекты получения и применения <Node id="616"/>наноматериалов<Node id="630"/> (<Node id="632"/>наночастиц<Node id="642"/> серебра, оксидов тантала, гафния-тантала, кремния и пр.), вопросы утилизации отходов химических и гальванических производств.
Также на семинаре будут представлены разработки Концерна «Наноиндустрия» – туннельный микроскоп «Умка» (тонкие исследования различных материалов) и спектроэллипсометр "Эльф (анализ состояния поверхности и структуры тонких поверхностных слоев).

Семинар будет интересен экологам, химикам-технологам, технологам гальванического производства, фармацевтической, медицинской и косметической промышленности, представителям научно-исследовательских и образовательных учреждений.
Организаторы семинара НП «Росхимреактив», ЗАО «МВК» при содействии концерна «Наноиндустрия».

Дополнительная информация на сайтах: <Node id="1372"/>www.arhr.ru<Node id="1383"/> || <Node id="1387"/>http://analyticaexpo.ru/http://www.cnews.ru/…/index.shtml?…Интереснейший<Node id="1459"/> семинар, который будет интересен экологам, химикам-технологам, технологам гальванического производства, фармацевтической, медицинской и косметической промышленности, представителям научно-исследовательских и образовательных учреждений. Как всегда, особо интересными для специалистов будут вопросы утилизации отходов химических и гальванических производств…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1387" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="213" EndNode="230">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="632" EndNode="642">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="0" EndNode="9">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1372" EndNode="1383">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="293" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="616" EndNode="630">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
