<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Наноразмерные частицы<Node id="22"/> железа являются важным элементом многих технологий, включая медицинскую визуализацию, доставку лекарств, хранение информации и очистку окружающей среды.

Хотя самые малые частицы обычно имеют шарообразную форму, многие <Node id="242"/>наночастицы<Node id="253"/> достаточно велики, чтобы обладать кристаллической структурой. Поверхностные химические и магнитные свойства <Node id="362"/>наночастиц<Node id="372"/> сильно зависят от конкретного типа наружных поверхностей, а также – для химически активных металлов, таких как железо, – от структуры оксида, формирующегося на поверхности.

Частицы, изготавливаемые методом низкотемпературной газовой агрегации, обычно обладают «неравновесной» структурой граней, в отличие от равновесных структур <Node id="703"/>наночастиц<Node id="713"/>, производимых при более высоких температурах. Возможность контролировать морфологию <Node id="798"/>наночастиц<Node id="808"/> железа позволила бы точно «настраивать» их свойства.

Работа исследователей из Национальной Лаборатории Тихоокеанского Северо-Запада (Pacific Northwest National Laboratory) и Университета Айдахо (University of Idaho) показала, что морфология <Node id="1051"/>наночастиц<Node id="1061"/> железа, приготовленных методом распыления и газовой агрегации, зависит от температуры процесса. При комнатной температуре получаются структуры от кубов, ограниченных шестью плоскостями {100}, до усечённых ромбических додекаэдров с шестью гранями типа {100} и двенадцатью – типа {110}.

Структура обычного ромбического додекаэдра (12 граней {110}) при комнатной температуре не наблюдалась, в то время как в исследованиях при более высоких температурах наблюдались структуры от такой до усечённого ромбического додекаэдра. Частицы кубической формы при более высоких температурах обнаружены не были. Таким образом, температура процесса может быть использована для управления формой <Node id="1741"/>наночастиц<Node id="1751"/> и оптимизации их химических и магнитных свойств.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1741" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1051" EndNode="1061">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="703" EndNode="713">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="798" EndNode="808">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="362" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="242" EndNode="253">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
