<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Южный федеральный университет микро- и наносистемная техника, нанотехнология, наноэлектроника   биомедицинские нанотехнологии нанодиагностика наноматерилы наносистемная техника нанофизика нанохимия наноэлектроника производственные нанотехнологии   датчики на основе <Node id="268"/>наноструктурированных материалов<Node id="300"/> и др. зондовые нанотехнологии исследование энергетического строения наногетероструктур методы контроля электрофизических свойств наногетероструктур микро- и наноаналитические системы состава жидких и газовых сред микро- и нанооптикомеханические системы преобразования физических величин планарные технологии с нанометровым разрешением приборно-технологическое моделирование в наноэлектронике технологии формирования <Node id="717"/>трехмерных <Node id="728"/>наноструктур<Node id="740"/> фотонно-стимулированные процессы формирования <Node id="787"/>наноструктур<Node id="799"/> элементная база квантовых клеточных структур и <Node id="847"/>квантовых компьютеров<Node id="868"/> элементная база наноэлектроники и молекулярной электроники                             Агеев Олег Алексеевич, заместитель директора - главный технолог, доцент, доктор наук Коноплев Борис Георгиевич, директор, профессор, доктор наук Молчанова Людмила Федоровна, заместитель директора по общим вопросам Поляков Вадим Витальевич, директор центра коллективного пользования, доцент, доктор наук Рындин Евгений Адальбертович, заместитель директора по научной работе, доцент, доктор наук 
Научно-образовательный центр "Нанотехнологии" (НОЦ НТ) Южного федерального университета (ЮФУ) создан на базе Технологического института ЮФУ в г. Таганроге в рамках реализации Приоритетного национального проекта “Образование” и Федеральной адресной инвестиционной программы (мероприятия по развитию инфраструктуры наноиндустрии в РФ). В <Node id="1687"/>2006-2008 г.<Node id="1699"/>г. для НОЦ НТ ЮФУ закуплено уникальное оборудование на сумму <Node id="1760"/>479,3 млн.руб.<Node id="1774"/> 
 Основными задачами НОЦ НТ являются: 
 
o учебная и учебно-методическая деятельность; 
 
o проведение научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ; 
 
o целевая подготовка и переподготовка специалистов для народного хозяйства, подготовка кадров высшей квалификации; 
 
o внедренческая деятельность по производству и реализации наукоемкой продукции. 
 Структура НОЦ НТ ЮФУ включает в себя следующие лаборатории: 
 
лаборатория кластерных технологий (гермозона 1 - многофункциональный сверхвысоковакуумный нанотехнологический комплекс НАНОФАБ); 
 
лаборатория элионных нанотехнологий; 
 
лаборатория зондовых нанотехнологий; 
 
лаборатория <Node id="2425"/>наноматериалов<Node id="2439"/>; 
 
технологическая гермозона 2 (технологии микро- и наномеханики); 
 
лаборатория микро- и наносистем; 
 
лаборатория моделирования нанотехнологий и САПР; 
 
лаборатория нанодиагностики; 
 
центр лазерных технологий; 
 
лаборатория оптоэлектроники и нанооптики.
 
Совместно с Южным научным центром РАН (ЮНЦ РАН) на базе НОЦ НТ ЮФУ создан центр коллективного пользования, проводятся совместные исследования и ведется образовательная деятельность. 
 
На базе НОЦ «Нанотехнологии» и факультета электроники и приборостроения Технологического института ЮФУ <Node id="2993"/>с 2003 г.<Node id="3002"/> ведется подготовка инженеров по специальности «Нанотехнология в электронике», а также бакалавров и магистров по направлению «Нанотехнология». В <Node id="3147"/>2008 году<Node id="3156"/> состоялся первый выпуск специалистов. 
 
Для использования технологического и измерительного оборудования НОЦ НТ в учебном процессе разработан необходимый набор лабораторных работ и соответствующее методическое обеспечение. 
 
На основе НОЦ НТ ЮФУ создается центр подготовки и переподготовки специалистов Южного федерального округа, ориентированных на инновационную деятельность в области нанотехнологий. 
   комплекс НАНОФАБ НТК-9 фирмы NT-MDT, включающий модули: СЗМ, ФИП для создания 3D структур, ФИП с системой газовых инжекторов, ФИП локальной имплантации, лазерной абляции, ГФХО для осаждения <Node id="3756"/>углеродных <Node id="3767"/>нанотрубок<Node id="3777"/>, молекулярно-лучевой эпитаксии GaAs и твердых растворов на его основе, отжига образцов комплект оборудования для исследований зондовыми методами: СЗМ Solver P47Pro, нанолаборатория Ntegra Vita, учебные СЗМ NanoEducator электронный микроскоп Nova NanoLab 600 фирмы FEI, включающий систему <Node id="4066"/>электронной <Node id="4078"/>литографии<Node id="4088"/> ELPHY, систему микроанализа EDS, систему газовой химии для осаждения и <Node id="4160"/>травления<Node id="4169"/> материалов   зонд для полуизолирующих подложек LEI  2017B зондовая станция ЭМ6070А измерительный комплекс Keithley 4200-SCS печь диффузионная PEO-604 установка бесконтактного измерения удельного сопротивления LEI 1510m40 и др. установка для измерения ЭДС Холла Ecopia HMS-3000/1T установка плазмохимического осаждения poly-Si VISION 310PECVD установка плазмохимического <Node id="4540"/>травления<Node id="4549"/> в кислородной плазме YES-CV200RFS установка совмещения и экспонирования MJB4 установка термического отжига STE ThA 49 LC установка электронно-лучевого и магнетронного напыления AUTO500 установки плазмохимического осаждения в индуктивно-связанной плазме STE ICPd 47 и STE ICPe 45 центрифуга для нанесения резистов WS-400E-NPP   методы и программные средства проектирования быстродействующих статических ОЗУ на основе наноразмерных элементов основы технологии формирования планарных и <Node id="5033"/>трехмерных <Node id="5044"/>наноструктур<Node id="5056"/> принципы построения и теория трехосевых наномеханических <Node id="5114"/>сенсоров<Node id="5122"/> параметров движения объектов теория, принципы построения, модели, методы и средства моделирования интегральных инжекционных лазеров на основе наногетероструктур с управляемой передислокацией максимума амплитуды волновых функций носителей заряда, обеспечивающих амплитудную модуляцию излучения сигналами терагерцового диапазона для телекоммуникационных и вычислительных систем, средств связи, высокочувствительных систем медицинской диагностики, систем регистрации и анализа быстропротекающих физических процессов и др. теория, принципы построения, модели, методы и средства моделирования элементов наноэлектроники с управляемой передислокацией максимума амплитуды волновых функций носителей заряда в системе связанных квантовых областей, характеризующихся субпикосекундными задержками переключения технология формирования каталитических центров для выращивания <Node id="5984"/>углеродных <Node id="5995"/>нанотрубок<Node id="6005"/> фотонностимулированная технология формирования структур металлической наноэлектроники   Южный научный центр РАН, г. Ростов-на-Дону, Россия </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5984" EndNode="6005">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1687" EndNode="1699">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Литография" StartNode="4078" EndNode="4088">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="5995" EndNode="6005">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="728" EndNode="740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="3767" EndNode="3777">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Электронная+литография" StartNode="4066" EndNode="4088">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="787" EndNode="799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="1760" EndNode="1774">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3147" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Травление" StartNode="4540" EndNode="4549">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="5044" EndNode="5056">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Трехмерная+наноструктура" StartNode="5033" EndNode="5056">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2993" EndNode="3002">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Травление" StartNode="4160" EndNode="4169">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="847" EndNode="868">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3756" EndNode="3777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Сенсор" StartNode="5114" EndNode="5122">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Трехмерная+наноструктура" StartNode="717" EndNode="740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="2425" EndNode="2439">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наноматериал" StartNode="268" EndNode="300">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="3147" EndNode="3156">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
