<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Лечить раны будут металломИспользовать нанотехнологии для заживления ран предложили российские врачи. Недавно москвичи <Node id="119"/>Светлана Добыш<Node id="133"/> и Андрей Волков получили патент на раневое покрытие нового поколения.

Как стало известно “МК”, изобретатели решили использовать способность ряда металлов очищать раны от болезнетворных микроорганизмов. Для этого материал (или вещество), из которого изготавливается раневое покрытие, покрывают металлом в вакуумной камере. При этом размер частиц, “облепляющих” раневое покрытие, не превышает одного микрона. Опыт показал, что для напыления в разных пропорциях можно использовать серебро, железо, алюминий и медь.
Предложенная авторами технология позволяет наносить металлы на салфетки, повязки, порошкообразные сорбенты, тампоны, пластыри и др. Благодаря тому, что металлические частицы наносятся в вакууме, раневое покрытие получается стерильным. А в силу того, что частицы металла очень малы, их способность воздействовать на вредные микробы максимально активна. Опыты, проводившиеся в Московской медицинской академии им. И.М.Сеченова, показали, что в большинстве случаев использование “металлизированного” раневого покрытия позволяет заживлять раны быстрее.
МЕЖДУ ТЕМ
Специалисты из Кемеровской горбольницы №11 разработали новый метод лечения различных травм. Как сообщили “МК” в больнице, его суть заключается в наложении на рану стерильной повязки, пропитанной искусственным заменителем человеческой крови — эмульсией перфторана (иначе вещество называют “голубой кровью” из-за соответствующего оттенка). Перфторан питает кислородом поврежденные ткани и не дает им погибнуть. Метод идеально подходит при оказании первой помощи пострадавшим в ДТП, а также в случаях, когда невозможно провести операцию сразу же после травмирования. Кстати, испытания на добровольцах показали хорошие результаты. По мнению ученых, такую повязку необходимо иметь всем бригадам “скорой помощи”.
<Node id="1912"/>http://www.mk.ru/…ence/339786/Ничего<Node id="1948"/> не говорится о самих изобретателях и о деталях их «технологии напыления». Или это действительно специалисты, или же какие-то энтузиасты-любители, подначитавшиеся материалов на нашем блоге и узнавшие о мощнейших бактерицидных свойствах измельчённых (до микро- или наноразмеров) металлов?… ;-))) Так или иначе, хорошо, что всё это помогает пациентам, попавшим в беду. Им-то в данном случае всё равно. Однако хотелось бы, чтобы и наша «официальная» медицина с биологией более расторопно проводили бы такого рода исследования и побыстрее внедряли бы эти свои (да пусть и чужие!) разработки в практику. Как-то было бы поспокойнее. Или они уж совсем почили бессрочным летаргическим сном и никак не пробудятся, чтобы заняться своим прямым делом?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="119" EndNode="133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Светлана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1912" EndNode="1948">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
