<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подписан договор с немецкой компанией в области применения нанотехнологии в Азербайджане«Caspian Investment Centre» и немецкая компания «Percenta AG» подписали договор в области применения нанотехнологии в Азербайджане.

Об этом «Новости-Азербайджан» сообщила пресс-секретарь Франчайзинговой ассоциации Азербайджана Нурана Гейдарова.

Договор был подписан в ходе бизнес-форума Германия-Азербайджан, который проходит во Франкфурте.
Стоимость договора оценивается в <Node id="464"/>300.000 евро<Node id="476"/>. Это первый лицензированный договор в области применения нанотехнологии в Азербайджане.

Следует отметить, что нанопродукты предназначены для длительной защиты изделий посредством нанесения уникального и многофункционального покрытия, созданного на базе химической нанотехнологии. Внедрение нанотехнологии в Азербайджане на первом этапе планируется в нефтяной, строительной, транспортной и других сферах.
<Node id="882"/>http://www.day.az/…/100173.htmlНу<Node id="915"/> что ж, почему бы и не купить уже готовую технологию? Если деньги есть, да и своей науки-техники нет. Тут по крайней мере экономится время – самый дефицитный из имеющихся ресурсов. Может быть, и некоторым из наших отраслей (нефтяникам, например) пойти по этому же пути, пока наши «нанотехнологи» не раскочегарились? Деньги – есть. Быстро и дёшево!.. С другой стороны, куда мы денем наших «нанотехнологов»?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="882" EndNode="915">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="464" EndNode="476">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
