<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи Брукхейвенской национальной лаборатории (Brookhaven National Laboratory) сообщили об открытии физического эффекта, который может стать основой получения нового класса высокотемпературных сверхпроводников.

Высокотемпературными сверхпроводниками принято называть искусственные материалы, которые обретают нулевое электрическое сопротивление уже при охлаждении до многих десятков градусов по абсолютной шкале. Этим они отличаются от чистых металлов и многих сплавов, которые переходят в сверхпроводящее состояние только при температурах в несколько градусов выше абсолютного нуля.

Новая сверхпроводящая структура представляет из себя тонкую двуслойную пленку, состоящую из металлических окислов. Один слой этого сандвича является изолятором, в то время как второй обладает металлическими свойствами, но не становится сверхпроводником, как бы его ни охлаждать.

Однако между слоями возникает пограничная зона толщиной в 2–3 нанометра, которая переходит в сверхпроводящее состояние при температурах от 15 до 30 градусов <Node id="1032"/>Кельвина<Node id="1040"/>.

Температуру перехода можно довести более чем до 50 градусов по абсолютной шкале, если подвергнуть пленку воздействию озона. Природа этого явления пока остается под вопросом, однако руководитель группы Иван Бозович [Ivan Bozovic] и <Node id="1274"/>его<Node id="1277"/> коллеги полагают, что его изучение принесет немало сюрпризов. Предварительные результаты подготовлены к публикации (V. Butko, G. Logvenov, N. Bozovic, Z. Radovic and I. Bozovic, “Madelung Strain in Cuprate Superconductors – A Route to Enhancement of the Critical Temperature”, submitted to Nature Materials, 2008).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1274" EndNode="1277">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1032" EndNode="1040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
