<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Открытие <Node id="11"/>фуллеренов<Node id="21"/> - новой формы существования одного из самых распространенных элементов на Земле – углерода, признано одним из удивительных и важнейших открытий в науке <Node id="174"/>XX столетия<Node id="185"/>. Несмотря на давно известную уникальную способность атомов углерода связываться в сложные, часто разветвленные и объемные молекулярные структуры, составляющую основу всей органической химии, фактическая возможность образования только из одного углерода стабильных каркасных молекул все равно оказалось неожиданной. Экспериментальное подтверждение того, что молекулы подобного типа, состоящие из 60 и более атомов, могут возникать в ходе естественно протекающих в природе процессов, произошло в <Node id="680"/>1985 г.<Node id="687"/> И задолго до этого некоторые авторы предполагали стабильность молекул с замкнутой углеродной сферой. Однако эти предположения носили сугубо умозрительный, чисто теоретический характер. Вообразить, что такие соединения могут быть получены путем химического синтеза, было довольно трудно. Поэтому данные работы остались незамеченными, и внимание на них было обращено только задним числом, уже после экспериментального обнаружения <Node id="1116"/>фуллеренов<Node id="1126"/>. Новый этап наступил в <Node id="1150"/>1990 г.<Node id="1157"/>, когда был найден метод получения новых соединений в граммовых количествах, и описан метод выделения <Node id="1259"/>фуллеренов<Node id="1269"/> в чистом виде. Очень скоро после этого были определены важнейшие структурные и физико-химические характеристики <Node id="1382"/>фуллерена<Node id="1391"/> С60 - наиболее легко образующегося соединения среди известных <Node id="1454"/>фуллеренов<Node id="1464"/>. За свое открытие - обнаружение углеродных кластеров состава C60 и C70 - Р. Керл, <Node id="1547"/>Р. Смолли<Node id="1556"/> и Г. Крото в <Node id="1570"/>1996 г.<Node id="1577"/> были удостоены Нобелевской премии по химии. Ими же и была предложена структура <Node id="1657"/>фуллерена<Node id="1666"/> C60, известная всем любителям футбола. 
 
Как известно, оболочка футбольного мяча скроена из 12 пентагонов и 20 гексагонов. Теоретически возможно 12500 вариантов расположения двойных и ординарных связей. Наиболее стабильный изомер (показанный на рисунке) имеет структуру усеченного икосаэдра, в которой отсутствуют двойные связи в пентагонах. Этот изомер С60 получил название «Бакминстерфуллерен» в честь известного архитектора по имени R. Buckminster Fuller, создавшего сооружения, куполообразный каркас которых сконструирован из пентагонов и гексагонов. Вскоре была предложена структура для С70, напоминающая мяч для игры в регби (с вытянутой формой). 
 
В углеродном каркасе атомы C характеризуются sp2-гибридизацией, причем каждый атом углерода связан с тремя соседними атомами. Валентность 4 реализуется за счет p-связей между каждым атомом углерода и одним из его соседей. Естественно, предполагается, что p-связи могут быть делокализованы, как в ароматических соединениях. Такие структуры могут быть построены при n≥20 для любых четных кластеров. В них должно содержаться 12 пентагонов и (n-20)/2 гексагонов. Низший из теоретически возможных <Node id="2816"/>фуллеренов<Node id="2826"/> C20 представляет собой не что иное, как додекаэдр – один из пяти правильных многогранников, в котором имеется 12 пятиугольных граней, а шестиугольные грани вовсе отсутствуют. Молекула такой формы имела бы крайне напряженную структуру, и поэтому ее существование энергетически невыгодно. 
 
Таким образом, с точки зрения стабильности, <Node id="3161"/>фуллерены<Node id="3170"/> могут быть разбиты на два типа. Границу между ними позволяет провести т.н. правило изолированных пентагонов (Isolated Pentagon Rule, IPR). Это правило гласит, что наиболее стабильными являются те <Node id="3367"/>фуллерены<Node id="3376"/>, в которых ни одна пара пентагонов не имеет смежных ребер. Другими словами, пентагоны не касаются друг друга, и каждый пентагон окружен пятью гексагонами. Если располагать <Node id="3549"/>фуллерены<Node id="3558"/> в порядке увеличения числа атомов углерода n, то Бакминстерфуллерен - C60 является первым представителем, удовлетворяющим правилу изолированных пентагонов, а С70 - вторым. Среди молекул <Node id="3745"/>фуллеренов<Node id="3755"/> с n&gt;70 всегда есть изомер, подчиняющийся IPR, и число таких изомеров быстро возрастает с ростом числа атомов. Найдено 5 изомеров для С78, 24 - для С84 и 40 - для C90. Изомеры, имеющие в своей структуре смежные пентагоны существенно менее стабильны. 
 
Химия <Node id="4014"/>фуллеренов<Node id="4024"/> 
 
В <Node id="4030"/>настоящее время<Node id="4045"/> преобладающая часть научных исследований связана с химией <Node id="4104"/>фуллеренов<Node id="4114"/>. На основе <Node id="4126"/>фуллеренов<Node id="4136"/> уже синтезировано более 3 тысяч новых соединений. Столь бурное развитие химии <Node id="4215"/>фуллеренов<Node id="4225"/> связано с особенностями строения этой молекулы и наличием большого числа двойных сопряженных связей на замкнутой углеродной сфере. Комбинация <Node id="4368"/>фуллерена<Node id="4377"/> с представителями множества известных классов веществ открыла для химиков-синтетиков возможность получения многочисленных производных этого соединения. 
 
В отличие от бензола, где длины C-C связей одинаковы, в <Node id="4589"/>фуллеренах<Node id="4599"/> можно выделить связи более «двойного» и более «одинарного» характера, и химики часто рассматривают <Node id="4699"/>фуллерены<Node id="4708"/> как электронодефицитные полиеновые системы, а не как ароматические молекулы. Если обратиться к С60, то в нем присутствует два типа связей: более короткие (1.39 Å) связи, пролегающие вдоль общих ребер соседствующих шестиугольных граней, и более длинные (1.45 Å), расположенные по общих ребрам пяти- и шестиугольных граней. При этом ни шестичленные, ни, тем более, пятичленные циклы не обнаруживают ароматических свойств в том смысле, в каком их проявляют бензол или иные плоские сопряженные молекулы, подчиняющиеся правилу Хюккеля. Поэтому обычно более короткие связи в С60 считают двойными, более длинные же – одинарными. Одна из важнейших особенностей <Node id="5362"/>фуллеренов<Node id="5372"/> состоит в наличии у них необычно большого числа эквивалентных реакционных центров, что нередко приводит к сложному изомерному составу продуктов реакций с их участием. Вследствие этого большинство химических реакций с <Node id="5590"/>фуллеренами<Node id="5601"/> не являются селективными, и синтез индивидуальных соединений бывает весьма затруднен. 
 
Среди реакций получения неорганических производных <Node id="5742"/>фуллерена<Node id="5751"/> наиболее важными являются процессы галогенирования и получения простейших галогенпроизводных, а также реакции гидрирования. Так, эти реакции были одними из первых, проведенных с <Node id="5930"/>фуллереном<Node id="5940"/> C60 в <Node id="5947"/>1991 г.<Node id="5954"/> Рассмотрим основные типы реакций, ведущие к образоваению данных соединений. 
 
Сразу после открытия <Node id="6055"/>фуллеренов<Node id="6065"/> большой интерес вызвала возможность их гидрирования с образованием «фуллеранов». Первоначально представлялось возможным присоединение к <Node id="6202"/>фуллерену<Node id="6211"/> шестидесяти атомов водорода. Впоследствии в теоретических работах было показано, что в молекуле С60Н60 часть атомов водорода должна оказаться внутри фуллереновой сферы, так как шестичленные кольца, подобно молекулам циклогексана, должны принять конформации «кресла» или «ванны». Поэтому известные <Node id="6509"/>на настоящий момент<Node id="6528"/> молекулы полигидрофуллеренов содержат от 2 до 36 атомов водорода для <Node id="6598"/>фуллерена<Node id="6607"/> C60 и от 2 до 8 - для <Node id="6630"/>фуллерена<Node id="6639"/> C70. 
 
При фторировании <Node id="6665"/>фуллеренов<Node id="6675"/> обнаружен полный набор соединений С60Fn, где n принимает четные значения вплоть до 60. Фторпроизводные с n от 50 до 60 называются перфторидами и обнаружены среди продуктов фторирования масс-спектрально в чрезвычайно малых концентрациях. Существуют также гиперфториды, то есть продукты состава C60Fn, n&gt;60, где углеродный каркас <Node id="7004"/>фуллерена<Node id="7013"/> оказывается частично разрушенным. Предполагается, что подобное имеет место и в перфторидах. Вопросы синтеза фторидов <Node id="7131"/>фуллеренов<Node id="7141"/> различного состава являются самостоятельной интереснейшей проблемой, изучением которой наиболее активно занимаются в лаборатории термохимии химического факультета МГУ им. М.В. Ломоносова. 
 
Активное изучение процессов хлорирования <Node id="7374"/>фуллеренов<Node id="7384"/> в различных условиях началось уже в <Node id="7421"/>1991 году<Node id="7430"/>. В первых работах авторы пытались получить хлориды С60 путем взаимодействия хлора и <Node id="7515"/>фуллерена<Node id="7524"/> в различных растворителях. К настоящему же времени выделено и охарактеризовано несколько индивидуальных хлоридов <Node id="7638"/>фуллеренов<Node id="7648"/> C60 и C70, полученных путем применения различных хлорирующих агентов. 
 
Первые попытки бромирования <Node id="7750"/>фуллерена<Node id="7759"/> были предприняты уже в <Node id="7783"/>1991 году<Node id="7792"/>. <Node id="7794"/>Фуллерен<Node id="7802"/> С60, помещенный в чистый бром при температуре 20 и 50 OС, увеличивал массу на величину, соответствующую присоединению 2-4 атомов брома на одну молекулу <Node id="7955"/>фуллерена<Node id="7964"/>. Дальнейшие исследования бромирования показали, что при взаимодействии <Node id="8036"/>фуллерена<Node id="8045"/> С60 с молекулярным бромом <Node id="8072"/>в течение нескольких дней<Node id="8097"/> получается ярко-оранжевое вещество, состав которого, как было определено, методом элементного анализа, был С60Br28. Впоследствии было синтезировано несколько бромпроизводных <Node id="8272"/>фуллеренов<Node id="8282"/>, отличающихся широким набором значений числа атомов брома в молекуле. Для многих из них характерно образование клатратов с включением молекул свободного брома. 
 
Интерес к перфторалкилпроизводным, в частности трифторметилированным производным <Node id="8527"/>фуллеренов<Node id="8537"/> связан, в первую очередь, с ожидаемой кинетической стабильностью этих соединений по сравнению со склонными к реакциям нуклеофильного SN2’-замещения галогенпроизводными <Node id="8706"/>фуллеренов<Node id="8716"/>. Кроме того, перфторалкилфуллерены могут представлять интерес как соединения с высоким сродством к электрону, обусловленным даже более сильными, чем у атомов фтора, акцепторными свойствами перфторалкильных групп. К настоящему времени число выделенных и охарактеризованных индивидуальных соединений состава C60/70(CF3)n, n=2-20 превышает 30, причем интенсивно ведутся работы по модификации фуллереновой сферы многими другими фторсодержащими группами - CF2, C2F5, C3F7. 
 
Создание же биологически активных производных <Node id="9234"/>фуллерена<Node id="9243"/>, которые могли бы найти применение в биологии и медицине, связано с приданием молекуле <Node id="9331"/>фуллерена<Node id="9340"/> гидрофильных свойств. Одним из методов синтеза гидрофильных производных <Node id="9413"/>фуллерена<Node id="9422"/> является введение гидроксильных групп и образования фуллеренолов или фуллеролов, содержащих до 26 групп ОН, а также, вероятно, кислородные мостики, аналогичные наблюдаемым в случае оксидов. Такие соединения хорошо растворимы в воде и могут быть использованы для синтеза новых производных <Node id="9711"/>фуллерена<Node id="9720"/>. 
 
Что же касается оксидов <Node id="9749"/>фуллеренов<Node id="9759"/>, то соединения С60О и С70О присутствуют всегда в исходных смесях <Node id="9825"/>фуллеренов<Node id="9835"/> в экстракте в небольших количествах. Вероятно, кислород присутствует в камере при электродуговом разряде и часть <Node id="9949"/>фуллеренов<Node id="9959"/> окисляется. Оксиды <Node id="9979"/>фуллерена<Node id="9988"/> хорошо разделяются на колонках с различными адсорбентами, что позволяет контролировать чистоту образцов <Node id="10093"/>фуллеренов<Node id="10103"/>, и отсутствие или присутствие оксидов в них. Однако низкая стабильность оксидов <Node id="10184"/>фуллеренов<Node id="10194"/> препятствуют их систематическому изучению. 
 
Что можно отметить относительно органической химии <Node id="10292"/>фуллеренов<Node id="10302"/>, так это то, что, будучи электронодефицитным полиеном, <Node id="10358"/>фуллерен<Node id="10366"/> С60 проявляет склонность к реакциям радикального, нуклеофильного и циклоприсоединения. Особенно перспективными в плане функционализации фуллереновой сферы являются разнообразные реакции циклоприсоединения. В силу своей электронной природы С60 способен принимать участие в реакциях [2+n]-циклоприсоединения, причем наиболее характерными являются случаи, когда n=1, 2, 3 и 4. 
 
Основной проблемой, решаемой химиками-синтетиками, работающими в области синтеза производных <Node id="10837"/>фуллеренов<Node id="10847"/>, и <Node id="10851"/>по сей день<Node id="10862"/> остается селективность проводимых реакций. Особенности стереохимии присоединения к <Node id="10946"/>фуллеренам<Node id="10956"/> состоят в огромном числе теоретически возможных изомеров. Так, например, у соединения C60X2 их 23, у С60X4 уже 4368, среди них 8 – продукты присоединения по двум двойным связям. 29 изомеров С60X4 не будут, однако, иметь химического смысла, обладая триплетным основным состоянием, возникающим в связи с наличием sp2-гибридизованного атома углерода в окружении трех sp3-гибридизованных атомов, образующих С-Х связи. Максимальное число теоретически возможных изомеров без учета мультиплетности основного состояния будет наблюдаться в случае С60X30 и составит 985538239868524 (1294362 из них – продукты присоединения по 15 двойным связям), тогда как число несинглетных изомеров той же природы, что и в приведенном выше примере, не поддается простому учету, но из общих соображений должно постоянно увеличивать с ростом числа присоединенных групп. В любом случае, число теоретически допустимых изомеров в большинстве случаев огромно, при переходе же к менее симметричным С70 и высшим <Node id="11936"/>фуллеренам<Node id="11946"/> оно дополнительно возрастает в разы или на порядки. 
 
На самом же деле, многочисленные данные квантово-химических расчетов показывают, что большинство реакций галогенирования и гидрирования <Node id="12138"/>фуллеренов<Node id="12148"/> протекают с образованием если и не наиболее стабильных изомеров, то, по крайней мере, незначительно отличающихся от них по энергии. Наибольшие расхождения наблюдаются в случае низших гидридов <Node id="12341"/>фуллеренов<Node id="12351"/>, изомерный состав которых, как было показано выше, может даже слегка зависеть от пути синтеза. Но при этом стабильность образующихся изомеров все равно оказывается крайне близкой. Изучение этих закономерностей образования производных <Node id="12586"/>фуллеренов<Node id="12596"/> представляет собой интереснейшую задачу, решение которой приводит к новым достижениям в области химии <Node id="12699"/>фуллеренов<Node id="12709"/> и их производных. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="9711" EndNode="9720">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="7783" EndNode="7792">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1547" EndNode="1556">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="1116" EndNode="1126">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="6202" EndNode="6211">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="3161" EndNode="3170">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="9949" EndNode="9959">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="1382" EndNode="1391">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="8527" EndNode="8537">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="2816" EndNode="2826">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="10851" EndNode="10862">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1454" EndNode="1464">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="10093" EndNode="10103">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="7515" EndNode="7524">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="1570" EndNode="1577">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Фуллерен" StartNode="7131" EndNode="7141">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Фуллерен" StartNode="7750" EndNode="7759">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="7421" EndNode="7430">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Фуллерен" StartNode="12586" EndNode="12596">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="10292" EndNode="10302">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Фуллерен" StartNode="12699" EndNode="12709">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Фуллерен" StartNode="4104" EndNode="4114">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Фуллерен" StartNode="6598" EndNode="6607">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Фуллерен" StartNode="5742" EndNode="5751">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Фуллерен" StartNode="6055" EndNode="6065">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Фуллерен" StartNode="9979" EndNode="9988">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Фуллерен" StartNode="10358" EndNode="10366">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Фуллерен" StartNode="12341" EndNode="12351">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Фуллерен" StartNode="4126" EndNode="4136">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Фуллерен" StartNode="4014" EndNode="4024">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="9331" EndNode="9340">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Фуллерен" StartNode="7638" EndNode="7648">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Фуллерен" StartNode="8036" EndNode="8045">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Фуллерен" StartNode="1657" EndNode="1666">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4030" EndNode="4045">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Фуллерен" StartNode="7374" EndNode="7384">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Фуллерен" StartNode="4589" EndNode="4599">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Фуллерен" StartNode="4368" EndNode="4377">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Фуллерен" StartNode="9234" EndNode="9243">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Фуллерен" StartNode="11936" EndNode="11946">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Фуллерен" StartNode="9825" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Фуллерен" StartNode="6665" EndNode="6675">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Фуллерен" StartNode="10837" EndNode="10847">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="6509" EndNode="6528">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Фуллерен" StartNode="3745" EndNode="3755">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Фуллерен" StartNode="7955" EndNode="7964">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Фуллерен" StartNode="5590" EndNode="5601">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Фуллерен" StartNode="10184" EndNode="10194">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Фуллерен" StartNode="7794" EndNode="7802">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Фуллерен" StartNode="8272" EndNode="8282">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="8072" EndNode="8097">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Фуллерен" StartNode="4215" EndNode="4225">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Фуллерен" StartNode="5930" EndNode="5940">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Фуллерен" StartNode="7004" EndNode="7013">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Фуллерен" StartNode="3549" EndNode="3558">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Фуллерен" StartNode="10946" EndNode="10956">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="7783" EndNode="7792">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Фуллерен" StartNode="4699" EndNode="4708">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Фуллерен" StartNode="5362" EndNode="5372">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Фуллерен" StartNode="3367" EndNode="3376">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Фуллерен" StartNode="6630" EndNode="6639">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Фуллерен" StartNode="12138" EndNode="12148">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="7421" EndNode="7430">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Год" StartNode="680" EndNode="687">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Год" StartNode="5947" EndNode="5954">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Фуллерен" StartNode="1259" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Фуллерен" StartNode="9413" EndNode="9422">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Фуллерен" StartNode="11" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Фуллерен" StartNode="8706" EndNode="8716">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Год" StartNode="1150" EndNode="1157">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Фуллерен" StartNode="9749" EndNode="9759">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="174" EndNode="185">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
