<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
V-я Международная научно-практическая конференция "НАНОТЕХНОЛОГИИ-ПРОИЗВОДСТВУ 2008" и выставка состоятся <Node id="108"/>25 - 27 ноября 2008г.<Node id="129"/> в наукограде <Node id="143"/>Фрязино, Московская область<Node id="170"/>.
 Цель конференции – содействие деловому сотрудничеству в сфере создания и развития наноиндустриальных производств, ориентированных на получение принципиально новых видов продукции, снижение энергоемкости технологических процессов, повышение безопасности, улучшение условий и качества жизни людей путем практического использования нанотехнологий. Тематика конференции включает:   инженерные технологии наноразмерного диапазона;   моделирование нанопроцессов и <Node id="631"/>наноструктур<Node id="643"/>;   применения <Node id="658"/>наноструктур<Node id="670"/>, <Node id="672"/>наноматериалы<Node id="685"/> и нанопокрытия;   нанотехнологическое оборудование;   нанометрология: специальное технологическое и контрольно-измерительное оборудование для нанотехнологий;   наноэлектроника: компоненты и системные решения;   нанотехнологии в биотехнологии и медицине;   нанотехнологии для экологии: утилизация и переработка отходов, снижение вредных выбросов в атмосферу;   нанотехнологии для ТЭК: ресурсосбережение, альтернативные источники энергии;   нанотехнологии в строительных материалах и конструкциях;   нанотехнологии в ЖКХ;   нанотехнологии для агропромышленного комплекса;   нанотехнологии в машиностроении;   нанотехнологии в металлургии;   риски, связанные с нанотехнологиями, нанотоксикология.   Организаторы конференции:
 
Министерство промышленности и науки Московской области, Торгово-промышленная палата Российской Федерации, Министерство энергетики РФ, ОАО «Российские железные дороги», Администрация г. Фрязино, Национальная ассоциация наноиндустрии, ЗАО "Концерн Наноиндустрия".
 
Юридическую поддержку конференции осуществляет компания "Алпс энд Чейс".
 
Генеральный информационный спонсор - компания CNews РосБизнесКонсалтинг.
 
На конференцию приглашаются ученые, специалисты, инвесторы, представители промышленности, бизнеса, финансовых, государственных и других организаций и структур, заинтересованных в практическом использовании достижений нанотехнологий.
 
Более подробная информация будет представляться на сайте конференции.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="631" EndNode="643">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="658" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="108" EndNode="129">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="672" EndNode="685">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="расположение" StartNode="143" EndNode="170">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
