<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Инкубатор для интеллектаБелгород привлекает научные кадры со всей России и из-за рубежаУ Белгорода есть все шансы стать крупнейшим технополисом Центральной РоссииНа старт
Заявления о том, что Белгород может и должен стать серьезной площадкой для разработки и внедрения научных разработок, губернатор области Евгений Савченко делает уже не первый раз. Однако если еще <Node id="367"/>два месяца назад<Node id="383"/> подобные мысли озвучивались всего лишь в качестве долгосрочных планов, то теперь слова о создании в городе Центра интеллектуального транзита – так окрестил будущий технополис глава региона, – по мнению наблюдателей, больше напоминают четкую стратегию дальнейшего развития области, основой для которой будет именно наука.
 <Node id="706"/>Если же мы хотим быть в числе технологических лидеров, то необходимо совершить очередное «русское чудо» под названием научно-техническая революция, – заявил Евгений Савченко<Node id="879"/>. – Мы должны быть «запевалами» в каких-то отраслях прогресса. Какое отношение все это имеет к Белгородской области? В России действуют научные центры – Москва, Санкт-Петербург, Новосибирск, Томск и другие, а Белгород никогда не был таковым… Но сегодня мы живем в другом информационном пространстве, где внедрением технологий можно заниматься, будучи в любой точке планеты. Мир изменился, и поэтому я считаю, что сегодня в Белгородской области те люди, которые способны вырабатывать новые знания, должны получить для этого все необходимое.
  Кто сегодня уезжает из области? Это те, кто находит условия для реализации своих идей. Это, может быть, самое большое наше достояние. Не руда, и даже не чернозем, а мозги! Если мы этот поток не остановим, то станем опять интеллектуальным придатком каких-то научных центров. Поэтому я считаю крайне необходимым создать для таких креативных людей соответствующие условия в нашей области. Для этого они уже создаются в Белгородском государственном университете, который уже «впитывает» в себя мозги, в том числе и из других регионов Российской Федерации и даже из других государств, возвращаются русские ученые, которые когда-то выехали за рубеж. Я думаю, что эта работа проводится и в Белгородском технологическом университете, Сельскохозяйственной академии. Как правило, в мире в целом прикладная наука процентов на девяносто базируется при высших учебных заведениях.
 По словам губернатора, уже проработан вариант решения проблемы привлечения в город креативных кадров. Так что создаваемый технополис будет иметь и транспортную, и социальную, и телекоммуникационную инфраструктуру. Кроме того, планируется, создать все условия для того, чтобы ученые могли тут же внедрять свои разработки в производство. Для этих целей должны наладить удобный механизм кредитования, экспертизы проектов, систему бизнес-инкубаторов. Область готова выделить на это средства – в качестве стартовых для проекта.
Назад в будущее
Но будут ли готовы пустившие за рубежом корни бывшие россияне, вернуться обратно на родину? Тем более не в серьезный научный центр вроде Дубны или Обнинска, а в пока еще безымянный Белгород.
Ученый-физик Андрей Беляков, как и многие <Node id="3061"/>его<Node id="3064"/> коллеги, покинул страну в середине девяностых. В поисках лучшей жизни молодой специалист в области материаловедения уехал в далекую Японию, где проработал почти <Node id="3226"/>одиннадцать лет<Node id="3241"/>.
 
<Node id="3245"/>Сделать это пришлось по нескольким причинам, – рассказывает Андрей Николаевич<Node id="3322"/> о своей жизни за границей. – Во-первых, во времена СССР было достаточно сложно уехать из страны, хотя интерес посмотреть, как работают коллеги за рубежом, был немалый. Во-вторых, Россия тогда находилась не в самом лучшем экономическом положении: начался спад производства и науки, устаревало оборудование, не было возможности обновлять те же микроскопы. Поэтому, чтобы не терять квалификации, пришлось принять это непростое решение. В Японии я проработал <Node id="3778"/>до 2007 года<Node id="3790"/>, вернуться на родину хотелось давно и, когда появилась такая возможность, с радостью ей воспользовался.
 Сейчас Андрей Беляков – ведущий научный сотрудник лаборатории механических свойств наноструктурных и жаропрочных материалов Белгородского госуниверситета.
Белгородский госуниверситет
Надо отметить, что Центр нанотехнологий появился в городе совсем недавно, однако сегодня здесь работают ученые и из других городов страны и еще вчера «поднимавшие науку» других государств. Чем заманили белгородцы этих самых «людей с идеями»? Возможностью работать в достойных условиях, как бы пафосно это и не звучало.
 
<Node id="4400"/>Ученые в Белгород, я думаю, все-таки поедут<Node id="4443"/>, – рассуждает Андрей Беляков<Node id="4472"/>. – Здесь можно реализовать свои замыслы – это касается в первую очередь материально-технического оснащения. Насколько я знаю, руководство области идет навстречу и тем, кто желает внедрить в производство разработки. За границей, между прочим, очень развита ротация научных кадров – это нормальное явление, когда человек переезжает с места на место, меняя научную лабораторию.
  
И многие научные центры на Западе создаются с нуля, просто при каких-то университетах, имеющих небольшую научную базу. К слову говоря, сейчас многие мои коллеги начали возвращаться обратно в Россию. За рубеж приезжают в основном молодые ученые, аспиранты – постажироваться. Это естественное желание, но так, как десять-<Node id="5170"/>пятнадцать лет назад<Node id="5190"/>, массового оттока кадров уже нет.
 На систему ротации, а также возвращающихся на родину ученых и рассчитывают власти региона. Своей мощной, формировавшейся <Node id="5347"/>десятилетиями<Node id="5360"/> базы у Белгорода нет. Есть желание, средства и опять же идеи.
 Технополис будет рассчитан не на устоявшуюся научную среду, а на «интеллектуальный транзит», людей, которые срываются и уезжают в Германию, Японию, Америку. Нужно создать пространство привлекательное и интересное именно для таких ученых. Знания сегодня – самый конкурентоспособный продукт, – замечает глава региона Евгений Савченко, – а завтра цениться будут только они. Активы любого предприятия оцениваются по стоимости интеллекта. Возьмем, к примеру, компанию «Майкрософт» – какие у нее имеются материальные ресурсы? Офис, компьютеры и все. Остальное – интеллект. Уволился какой-то человек – носитель идеи – стоимость компании сразу снизилась на <Node id="6073"/>несколько миллиардов долларов<Node id="6102"/>. Вот что ценится сейчас в современном мире – интеллект.
 По всем направлениям
Если региональные власти в успехе проекта не сомневаются, то для некоторых вузов подобные проекты могут стать сюрпризом. С одной стороны, приятным – скажем, технологический университет некогда бывший кузницей кадров для строительной отрасли всей страны, сегодня пытается перестраиваться на новый лад – помимо инженерных профессий учреждение, как и многие другие вузы страны, освоило выпуск юристов, экономистов и прочих «модных» профессий. При этом мощная научная база той же физики никуда не делась, и, думается, ученым будет приятно получить мощную поддержку со стороны чиновников в плане реализации существующего потенциала.
Белгородский гос. технологический университетЗдесь, как и в Белгородском госуниверситете сейчас ведутся исследования в области нанотехнологий. Конечно, собственного оснащенного по последнему слову техники Центра <Node id="7021"/>наноматериалов<Node id="7035"/>, как в БелГУ, тут нет, но тем не менее еще одной точкой опоры для воплощения в жизнь намеченных планов вуз непременно станет. К слову сказать, помимо наноиндустрии планируется развивать весь комплекс актуальных научных направлений – от IT и биотехнологий до энергосбережения.

Организационные вопросы, по словам губернатора, уже проработаны с городскими властями. Именно от них будет в большей степени зависеть инфраструктурное обеспечение. Не оставит регион наедине с грядущими трудностями и федеральная власть – во всяком случае заверения о поддержке уже получены.
Многое зависит и от самого региона. Потянет ли Белгородчина такой масштабный проект, покажет время. Естественно, достаточно сложно перестроить экономику области, «заточенную» во многом под аграрный комплекс. Однако другого выбора нет – отказ от намеченных планов означает, что территория навсегда останется ресурсным придатком. Причем это относится и к промышленному, и к сельскохозяйственному производству, а также более всего к человеческому потенциалу. Другого периода экономического подъема – времени наиболее удачного для реализации подобных замыслов – потом может и не быть.
Вячеслав Хижняков, помощник полномочного представителя президента в Центральном федеральном округе:
 
Со стороны полпредства может быть оказана помощь по координированию усилий с федеральными органами власти. При этом я считаю, что у Белгородской области есть все основания претендовать на создание научного центра с учетом тех достижений, которые имеются во многих отраслях. Если быть кратким – это приоритетные национальные проекты. Естественно, чтобы достичь необходимого уровня реализации, необходимы кадры и соответствующая база. В области такая база есть.
 Сергей <Node id="8754"/>Антоновhttp://www.rg.ru/…kubator.htmlУ<Node id="8792"/> человека должна быть мечта. Заветная мечта. Или, как говаривал герой Валерия Золотухина, «идея-мечта». <Node id="8896"/>Она<Node id="8899"/> служит ориентиром, мобилизует, дисциплинирует, наконец, зовёт к новым свершениям. Очевидно, вот такой «идеей-мечтой» и стало для белгородских властей стремление вывести свой «нестоличный» город на широкий путь «Большой науки», сделать его крупнейшим технополисом Центральной России. И это очень похвально. Эта идея пронизывает всю, как бы мы сказали теперь, «вертикаль власти» Белгородчины, придаёт смысл деятельности всех руководителей – на всех уровнях власти, понуждает их к целенаправленным действиям, служит координирующим началом… Более того, это становится настолько «заразительным», что и «более высокое» начальство начинает включаться в эту деятельность и начинает помогать со своей стороны. Ведь правду говорят: «Помогают тому, кто что-то делает». Словом, молодцы белгородцы! Удачи им на этом пути и новых успехов!..Пора внедрять нанотехнологии в строительствоСегодня в технологическом университете города Белгорода состоялся круглый стол – «Наносистемы в строительном материаловедении».
В работе круглого стола приняли участие представители науки и производства – специалисты крупных строительных организаций г.Белгорода.

Открыл совещание первый проректор по научной деятельности, член-корреспондент Российской академии архитектуры и строительных наук, доктор технических наук, профессор, заведующий кафедрой строительных материалов, изделий и конструкций Валерий Лесовик.
 «<Node id="10287"/>Наносистемы это проект будущего», – заметил Валерий Станиславович<Node id="10352"/>.
 
По его словам, нанотехнологии призваны сделать жизнь людей более комфортной и в целом продлить срок жизни человека. Целью этого круглого стола профессор БГТУ им. В.Г. Шухова назвал стремление белгородской науки совместно с предпринимателями области развивать нанотехнологии и стать не только разработчиками наносистем, но и активно внедрять их в производство.
Михаил ГиголаевНТ в строительстве – это очень актуальная тема. Во-первых, строительство – это массовое и очень материалоёмкое производство, поэтому потребность в НТ-продуктах может быть высока. Что, кстати, может принести ощутимую экономию основных материалов. Во-вторых, внутри бетонных блоков, шпаклёвки, краски и т.п. <Node id="11037"/>наночастицы<Node id="11048"/> находятся в связанном состоянии, что значительно снижает (потенциальный) риск их для здоровья человека, тем более, что поначалу эти стройматериалы могут использоваться не для жилищного строительства, а, скажем, для строительства мостов, складов, бункеров и хранилищ… Словом, на этом направлении уже можно двигаться гораздо быстрее. Не зря в столь многих НИЦентрах и университетах сейчас ведутся исследования по созданию <Node id="11469"/>наноматериалов<Node id="11483"/> для строительства и т.п.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="10287" EndNode="10352">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="4400" EndNode="4443">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="5347" EndNode="5360">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3061" EndNode="3064">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="10287" EndNode="10352">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="6073" EndNode="6102">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="7021" EndNode="7035">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="8754" EndNode="8792">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4400" EndNode="4472">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="3245" EndNode="3322">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="4400" EndNode="4443">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="8896" EndNode="8899">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="3245" EndNode="3322">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="367" EndNode="383">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="4400" EndNode="4472">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="11469" EndNode="11483">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="706" EndNode="879">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3778" EndNode="3790">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="706" EndNode="10352">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="5170" EndNode="5190">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3226" EndNode="3241">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="11037" EndNode="11048">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="706" EndNode="10352">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="706" EndNode="879">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
