<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Привыкшие подчиняться закону <Node id="30"/>Мура<Node id="34"/> и удваивать плотность упаковки информации каждые <Node id="84"/>два года<Node id="92"/> разработчики компьютерных чипов внезапно споткнулись о 32-нм барьер. Ниже  – о том, как не просто преодолевать столь ничтожно малые барьеры

Даже в нашем 21-<Node id="250"/>веке<Node id="254"/> учёные еще и близко не подошли к той плотности упаковки информации, которую Природа сотворила много-много миллионов <Node id="371"/>лет тому назад<Node id="385"/> (и – что самое удивительное – никто до сих пор не знает, как она умудрилась это сделать). Речь, конечно, идёт о биомолекулах, среди которых главной, безусловно, можно признать молекулу дезоксирибонуклеиновой кислоты (ДНК). Хотя и просто рибонуклеиновая (РНК) молекула (митохондриальная) может многое «рассказать» обитателям Земли об их происхождении (она помнит, но мы еще не умеем говорить на ее языке!). Но здесь речь пойдет не об РНК- памяти, а об электронной.

Энергонезависимые, электрически перепрограммируемые постоянные запоминающие устройства, ЭППЗУ (в просторечии – просто «флэшки»1), по объёму продаж2 давно обошли все прочие изделия полупроводниковой микроэлектроники. Попросту говоря, именно флэшки (а вовсе не многоядерные процессоры Intel или AMD) определяют огромную доходность компьютерного бизнеса. В частности потому, что каждый потребитель, как минимум, раз в <Node id="1266"/>два года<Node id="1274"/> обязательно поменяет модель мобильного телефона, или MP3, или просто купит новую флэшку со все большим объемом памяти.

И сейчас уже никого не удивляет, что 2, 4, 6, 8, а то и 16 Гб память упрятана в корпусе, раз в пять меньшего спичечного коробка, и продаётся по достаточно доступной цене. Более того, компьютерные компании всерьез ведут разговоры о создании флэш-памяти емкостью в терабиты.

Главным элементом любой флэшки как был <Node id="1708"/>много лет тому назад<Node id="1728"/>, так и остаётся до сих пор хоть и уменьшенный по самое «не-могу», но все еще обычный МДП-транзистор, у которого в подзатворном диэлектрике (Д) на туннельном (т.е. невероятно маленьком) расстоянии от полупроводника (П) сделано нечто, позволяющее хранить электроны <Node id="1992"/>лет 10<Node id="1998"/> при температуре до +600С – так называемый «плавающий затвор», который изобрёл великий <Node id="2085"/>Саймон Зи<Node id="2094"/> (S.M.Sze) со своим коллегой Канем (D.Kahng) ещё в <Node id="2145"/>1967 году<Node id="2154"/> [1]. Сейчас уже стало понятно, что терабитную память на старых принципах не построить. А главная – прорывная (или, как теперь модно говорить, инновационная) идея состоит в том, чтобы этот «хранящий» информацию слой был не сплошным, а кусочно-гладким. Просто потому, что любой прокол в диэлектрике, обрамляющем «запоминающую» сплошную прослойку и сверху (этот называется контрольным), и снизу (этот называется туннельным), приводит к утечке «битового» заряда (а главный и тщательно скрываемый секрет всей полупроводниковой МДП-технологии как раз в том и состоит, что диэлектриков без проколов не бывает принципиально, потому что ошибаться свойственно не только человеку, но и природе).

О том, что плавающий затвор можно с успехом делать из нанокусочков полупроводника или металла, замурованных в широкозонный диэлектрик, мировая научная общественность узнала ещё в <Node id="3020"/>1995 году<Node id="3029"/> [2] (см. рис. 1) на очередной ежегодной конференции «International Electron Device Meeting». Но в серийных изделиях такого нет и до сих пор. Дело в том, что этих «нанокомочков» должно быть ~ 1012 на каждый кв. см затвора малюсенького транзистора, и лучше всего, чтобы все они были одинакового размера и на одинаковом расстоянии от канала, а в идеале – и друг от друга. Плотнейшая упаковка на плоскости – гексагональная, это означает, что вокруг шарика на плоскости размещается без пропусков ровно 6 других шариков такого же диаметра. Именно такую – плотнейшую и упорядоченную – упаковку кремниевых <Node id="3628"/>квантовых точек<Node id="3643"/> в SiO2 слое сумели недавно организовать японские исследователи (Yu.Nakama, Sh.Nagamachi, Ju.Ohta, M.Nunoshita) из университета города Нара [3].

И помогли им в этом протеины, а точнее, сделанные из них сферические супрамолекулы. Работа выполнялась при поддержке компании Matsushita (более известной как «Панасоник»), сотрудники которой, собственно, и придумали приспособить биомолекулы к потребностям полупроводниковой нанотехнологии, назвав соответствующий процесс «био-нано-процессинг» (БНП) [4–5].

Ферритин (а точнее, апоферритин, выделенный из конской селезёнки или печени) – это протеиновый шарик диаметром ~12 нм, полый внутри (диаметр полости ~7 нм) (см. рис. 2).

Эти шарики (а они могут быть и других размеров, если выделены из других организмов: у бактерии Listeria, например, эти диаметры составляют 9,4 и 4,5 нм соответственно) играют исключительно важную роль в жизнедеятельности почти всех живых существ на Земле, начиная от одноклеточных и заканчивая человеком. Именно они регулируют во всех клетках все обменные процессы, связанные с железом и кислородом, так как умеют накапливать железо и кислород в своей полости в виде нанокомочков гидратированного полуторного оксида (5Fe2O3х9H2O). Если у любого млекопитающего повредить в ДНК ген, отвечающий за синтез ферритина, то стопроцентная смертность гарантирована. Даже бактерии чувствуют себя совсем неуютно без ферритина, так как без него их начинает убивать простой атмосферный кислород [6–7].

Будучи изделиями Природы, все молекулы ферритина абсолютно одинаковы, а внутрь нанополости (у неё, кстати, для этого имеются специальные поры, см. рис. 2) можно поместить не только железо, но и Co, In , Ni и даже ZnSe [8]. И, конечно, все эти «изделия» будут чётко прокалиброваны размером полости. А дальше уже легче. Потому что биохимики давно научились выкладывать ферритиновые шарики в плоско-гексагональную плотную упаковку сначала на границе раздела «вода-воздух» [9], а недавно сумели перенести её и на поверхность кремния [10]. А это уже гораздо интереснее, так как открывает возможность изготовления очень плотных и упорядоченных, однородных ансамблей <Node id="5766"/>квантовых точек<Node id="5781"/> (КТ). Процедура изготовления плавающего затвора из железных КТ в SiO2 по БНП-технологии приведена на рис. 3 [11]. И железные <Node id="5907"/>квантовые точки<Node id="5922"/>, как и планировалось, хранили впрыснутые в них электроны, но всё-таки не так, как хотелось бы. Потому что лучшие «камеры» для «битовых» электронов – это нанокристаллики Si (или Ge) в SiO2. А протолкнуть эти элементы внутрь протеиновых наношариков пока никому не удалось.

И тогда находчивые японские исследователи [3] стали использовать плотно-упакованный ферритин (с железом внутри) в качестве шаблона для синтеза кремниевых КТ в диоксиде кремния путём низкоэнергетичной (Еион&lt; 1 кэВ) ионной имплантации Si в SiO2, а в качестве ионного «резиста» применили всё тот же кремний, но аморфный, толщиной 2 нм. И всё у них получилось (см. рис. 4). Так что очень может быть, что <Node id="6595"/>лет<Node id="6598"/> через 5–<Node id="6607"/>10 лет<Node id="6613"/> каждый школьник сможет прикупить 128-Гб флэшку по цене пяти автобусных билетов.
1 Флэш (flash), в переводе с английского, это – вспышка, молния, миг. Память называется так потому, что стирание информации в ней происходит не «по-битово», а рядами и колоннами, точнее, страницами, т. е. – мигом. А вот запись, естественно, идёт «по-битово».
2 Но не по темпам роста этих объёмов, потому что здесь пальму первенства уже <Node id="7030"/>лет<Node id="7033"/> 5 держат солнечные батареи и через 5–<Node id="7071"/>10 лет<Node id="7077"/> именно они станут «рулить» в полупроводниковом бизнесе.
 1. D.Kahng, S.M.Sze. A floating gate and its application in memory devices. Bell System Techn. Journal, v. 46, pp.1288–1295 (1967) 2. S.Tiwari, F.Rana, K.Chan, H.Hanafi, W. Chan, D.Buchanan. Volatile and nonvolatile memories in silicon with nanocrystal storage. IEDM Tech. Digest, pp.521–525 (1995) 3. Yuji Nakama, Shinji Nagamachi, Jun Ohta, Masahiro Nunoshita. Position – controlled Si nanocrystals in SiO2 thin film using a novel amorphous Si ultra-thin “nanomask” due to a bio-nanoprocess for low-energy ion implantation. APEX, (Applied Physics Express), v.1, No 3, paper 034001 (2008) 4. Ichiro Yamashita. Fabrication of a two-dimensional array of nanoparticles using ferritin molecule. Thin Solid Films, v.393, pp.12–18 (2001) 5. T.Hikono, T.Matsumura, A.Miura, Y.Uraoka, T.Fuyuki, M.Takeguchi,S.Yoshii, I.Yamashita. Electron confinement in a metal nanodot monolayers embedded in silicon dioxide produced using ferritin protein. Appl.Phys.Letters, v. 88, paper 023108 (2006) 6. E.C.Theil, M.Matzapetakis, X.Liu. Ferritins: iron/oxygen biominerals in protein nanocages. J.Biol.Inorg.Chem., v. 11, pp. 803–810 (2006) 7. X.Liu, E.C.Theil. Ferritins: dynamical management of biological iron and oxygen chemistry. Acc.Chem.Res., v.38, pp.167–175 (2005) 8. K.Iwahori, K.Yoshizawa, M.Muraoka, I.Yamashita. Fabrication of ZnSe nanoparticles in the apoferritin cavity by designing a slow chemical reaction system. Inorg.Chem.,v.44, pp.6393–6400 (2005) 9. H.Yoshimura, T.Scheybani, W.Baumeister, K.Nagayama. Two-dimensional protein array growth in thin layers of protein solution on aqueous subphase. Langmuir, v. 10, pp.3290–3295 (1994) 10. M.Okuda, Y.Kobayashi, K.Suzuki, K.Sonoda, T.Kondoh, A.Wagawa, A.Kondo, H.Yoshimura. Self-organized inorganic nanoparticle arrays on protein lattices. NanoLetters, v.5, No5, pp.991–993 (2005) 11. K.Yamada, S.Yoshii, S.Kumagai, A.Miura, Y.Uraoka, T.Fuyuki, I.Yamashita. Effects of dot density and dot size on charge injection characteristics in nanodot array produced by protein supramolecules. Jap.J.Appl.Phys., v.46, No11, pp.7549–7553 (2007) 12. «Флэш по-сибирски, ПерсТ, т.12, вып.14, с.1–3 (2005)» </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7071" EndNode="7077">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="250" EndNode="254">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1992" EndNode="1998">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="3628" EndNode="3643">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2085" EndNode="2094">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Саймон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="6607" EndNode="6613">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="7030" EndNode="7033">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3020" EndNode="3029">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2145" EndNode="2154">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="6595" EndNode="6598">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="5907" EndNode="5922">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="371" EndNode="385">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1708" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="30" EndNode="34">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="2145" EndNode="2154">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3020" EndNode="3029">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="7071" EndNode="7077">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="84" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="6607" EndNode="6613">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1266" EndNode="1274">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Квантовая+точка" StartNode="5766" EndNode="5781">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
