<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сбор по расписанию участников очного тура, приезжающих самостоятельно, а также жителей Москвы и Московской области – к. 548 химического факультета МГУ (правый лифт, пятый этаж, налево). Проезд до метро «Университет», далее любым транспортом 2 остановки – либо до остановки «Библиотека МГУ», либо «ДК МГУ», химфак искать, как показано на схеме (дальше от метро, по улице Д.И.Менделеева, слева, если смотреть в глаза памятнику М.В.Ломоносову, стоящему на площади перед «высоткой» на Ленинских горах, при этом стойте спиной к Ломоносовскому проспекту, на другой сороне которого стоит Фундаментальная библиотека). Контактный телефон (495)-939–47–29, 8–917–500–73–73 (Евгений Алексеевич Гудилин), 939–52–48 (Екатерина Анатольевна Киселева). Отметить командировки сопровождающих можно на факультете наук о материалах.

Проезд от аэропорта «Домодедово» на любом рейсовом транспорте до станции метро «Домодедовская», далее – на метро до станции «Театральная», переход на станцию «Охотный ряд», далее – до станции метро «Университет». Можно добраться на электропоезде (несколько дороже) до станции метро «Павелецкая», далее – по кольцевой линии («коричневая») до станции «Парк культуры», переход на сокольническую линию – и далее до станции метро «Университет». Такси с «шашечками» нигде не брать. Цены завышены примерно в 10 раз. Время в пути от аэропорта – около 1 ч. <Node id="1361"/>30 минут<Node id="1369"/>.

Проезд от Казанского вокзала – подземный переход прямо с платформы на станцию метро «Комсомольская» («красная» Сокольническая линия), затем без пересадок – до станции метро «Университет». Время в пути – <Node id="1575"/>около 50 минут<Node id="1589"/>.
Для акредитации СМИ и гостей просьба послать запрос на адрес электронной почты goodilin@
<Node id="1680"/>inorg.chem.msu.ru<Node id="1697"/> или связаться с Директором Центра СМИ МГУ Светланой Владимировной Решетниковой, тел. 939–40–28, reshetnikova@
rector.msu.ru.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1361" EndNode="1369">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1575" EndNode="1589">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1680" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
