<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>6-9 октября<Node id="12"/> в Воронеже состоится Четвертая Всероссийская конференция "Физико-химические процессы в конденсированных средах и на межфазных границах". 
В программу конфернции будут включены пленарные доклады (40мин), устные доклады (20 мин) и тендовые доклады по следующим научным направлениям: 
 
СЕКЦИЯ 1. ЭЛЕКТРОДНЫЕ ПРОЦЕССЫ. 
- электрохимия металлов и интерметаллических фаз; 
- моделирование электродных процессов; 
- электрокатализ; 
- коррозия и защита металлов; 
- новые методы исследования электродных процеесов. 
 
СЕКЦИЯ 2. КИНЕТИКА И МЕХАНИЗМ РЕАКЦИЙ НА МЕЖФАЗНЫХ ГРАНИЦАХ И <Node id="587"/>НАНОСТРУКТУРАХ<Node id="601"/> 
- химические процессы на поверхности твердых тел и в <Node id="656"/>наноструктурах<Node id="670"/>; 
- физико-химия формирования гетероструктур на основе полупроводников; 
- кинетика твердофазных реакций в процессах синтеза функциональных материалов; 
- размерный эффект в процессе диффузии, сегрегации, дефектообразования и их влияния на свойства гетерогенных твердотельных систем; 
- природа нестехиометрии и реакционная способность нестехиометрических соединений. 
 
СЕКЦИЯ 3. ФИЗИКО-ХИМИЧЕСКИЙ АНАЛИЗ 
- общие теоретические проблемы и новые методы физико-химического анализа (ФХА); 
- реализация метастабильных состояний и равновесий, фазовые равновесия при высоких давлениях; 
- ФХА металлических, диэлектрических и полупроводниковых систем; 
- ФХА и нанотехнологии; 
- влияние поверхности на фазовые равновесия; 
- ФХА гомогенных жидкофазных и водно-солевых систем, системы с неводными растворителями, сверхкритические растворители. 
 
СЕКЦИЯ 4. ПРОЦЕССЫ ФОРМИРОВАНИЯ СТРУКТУР  В ПОЛИМЕРНЫХ, ИОНООБМЕННЫХ И МЕМБРАННЫХ МАТЕРИАЛАХ. 
- самоорганизация в системах "ионит-растворитель-фиологически активные вещества (ФАВ)"; 
- ионнообменные и неионообменные сорбенты как стабилизаторы ФАВ и неорганических ионов; 
- моделирование  ионообменных и мембранных процессов; 
- синтез полимеров, ионитов, мембран и их структура; 
- физико-химическеи свойства дисперсных систем. 
 
Регистрационная форма и тезисы доклаов необходимо выслать на адрес электронной почты ОРГКОМИТЕТА (khoviv@vsu.ru, fagran2008@mail.ru) 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="656" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="587" EndNode="601">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
