<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В современном мире нанотехнологии – неотъемлемая часть технологических процессов в различных сферах народного хозяйства. Научные исследования и преобразования материалов на атомно-молекулярном уровне позволяют получать продукцию нового поколения – от суперсовременных образцов техники, уникальных космических технологий, новых методов энерго- и ресурсосбережения до высокоэффективных лекарственных препаратов для медицины, биостимуляторов и пестицидов для сельского хозяйства

В Беларуси сфера нанотехнологий – одно из приоритетных направлений научно-исследовательской деятельности. О достижениях белорусских ученых в области нанотехнологий и о новых проектах рассказал Первый заместитель Председателя Президиума Национальной академии наук Беларуси Петр Витязь.
Петр Александрович, многие страны мира отдают развитию нанонауки первостепенное значение. В чем преимущество этого научного направления, какие новые возможности оно открывает перед учеными? 
Изучение материалов на атомно-молекулярном уровне позволяет управлять их физико-механическими и физико-химическими свойствами, а это значит улучшать их прочностные и эксплуатационные характеристики. Создание и внедрение современных <Node id="1186"/>наноматериалов<Node id="1200"/> на производствах повышает конкурентоспособность как отдельных предприятий, так и экономик стран в целом.**
  
Например, в промышленности путем применения различных <Node id="1365"/>наноструктурированных материалов<Node id="1397"/> придают новые функциональные свойства оборудованию и технике. В медицине с помощью нанотехнологий на клеточном уровне выявляют различные патологии и на ранних стадиях заболеваний устраняют опасные очаги без операционного вмешательства. В сельском хозяйстве нанонаука помогает получать новые генетически модифицированные сорта растений, устойчивых к определенным климатическим условиям. Новые возможности нанотехнологии открывают также в химии и нефтехимии, энергетике и других сферах народного хозяйства.
 Каких практических результатов добились белорусские ученые в области нанотехнологий? 
В Беларуси выполняется Государственная комплексная программа «Нанотехнологии и <Node id="2069"/>наноматериалы<Node id="2082"/>», которая предполагает разработку <Node id="2117"/>углеродных <Node id="2128"/>нанотрубок<Node id="2138"/> и <Node id="2141"/>фуллерен<Node id="2149"/>, сверхтвердых, тугоплавких, магнитных и <Node id="2190"/>композиционных <Node id="2205"/>наноматериалов<Node id="2219"/>, наноэлектроники, а также изучение физико-химических особенностей наноразмерных величин. Отмечу, что в этих областях ученые НАН добились неплохих успехов. Так, в Институте физики им. Б.И. Степанова создан высокотемпературный реактор для получения <Node id="2467"/>углеродных <Node id="2478"/>нанотрубок<Node id="2488"/> с возможностью установки подложек с матрицей наноразмерных катализаторов. В Институте физики твердого тела и полупроводников разработана эффективная технология получения алмазных дисков с модифицированной <Node id="2694"/>наноструктурой<Node id="2708"/> для обработки твердых материалов. Эта продукция используется не только в Беларуси, но и за рубежом.
  
В Институте тепло- и массообмена разработали уникальную установку синтеза <Node id="2886"/>углеродных <Node id="2897"/>нанотрубок<Node id="2907"/> новым методом – импульсным электродуговым разрядом. Полученные материалы применяются в качестве модификаторов для изготовления различных деталей и формирования поверхностей. К слову, сегодня отечественные ученые детально изучают влияние нанодобавок на свойства металлов, сплавов, пластмасс, резины, керамики. Преимущество модифицированных материалов – в их высокой прочности и износостойкости, а также хорошем коэффициенте трения.
  
Особое внимание уделяется изучению возможностей применения в промышленности сверхтвердых материалов, в том числе кубического нитрида бора. Он может использоваться для высокоскоростной обработки закаленной стали. Применение кубического нитрида бора исключает операцию шлифовки поверхности изделий, что позволяет экономить значительный объем материальных ресурсов на производствах. Конечная продукция при этом характеризуется долговечностью, высокой прочностью, хорошим качеством поверхности. Одной из наших задач является продвижение этой технологии на предприятия в сфере машиностроения, станко- и приборостроения, электроники и оптики. Спектр исследований в указанной области будет расширяться.
  
Научно-исследовательские работы в сфере нанотехнологий и <Node id="4098"/>наноматериалов<Node id="4112"/> выполняются в Научно-производственном объединении порошковой металлургии, Физико-техническом институте, Объединенном институте машиностроения, Институте технологии металлов, Институте физики твердого тела и полупроводников, других институтах Национальной академии наук Беларуси, университетах высшей школы и отраслевых институтах страны.
 Для проведения научных исследований на наноуровне необходима современная материально-техническая база. Как вы оцениваете ее состояние в Беларуси? 
Развитие сферы нанотехнологий и <Node id="4631"/>наноматериалов<Node id="4645"/> требует самого современного оборудования и техники. Материально-техническая база наших научных институтов и организаций сегодня более совершенна, чем <Node id="4796"/>несколько лет назад<Node id="4815"/>, однако и ее потенциала порой недостаточно для достижения высоких результатов. В этой ситуации эффективной формой организации научно-исследовательской деятельности в области нанотехнологий является создание центров коллективного пользования. В Национальной академии наук работает 12 таких структур. Их оборудование постоянно обновляется.
  
Созданию в Беларуси современных нанотехнологий способствует также организация международных лабораторий. Так, сегодня современные лазерные приборы разрабатываются в совместной белорусско-германской лаборатории, созданной на базе НАН Беларуси. Научные и опытно-конструкторские работы в области химии и новых материалов выполняются в совместной лаборатории Национальной академии наук Беларуси и Института катализа Российской академии наук. В перспективе совместные лаборатории мы планируем создать с китайскими и индийскими научными учреждениями. Такие структуры позволяют объединять усилия ученых нескольких стран и с меньшими затратами добиваться высоких научных результатов.
 При закупке оборудования для лабораторий какому производителю отдается предпочтение? 
Оборудование для исследований мы закупаем как у отечественных, так и зарубежных производителей. Главное, чтобы оно соответствовало всем необходимым стандартам и устраивало нас по цене и качеству. Недавно, например, мы закупили за рубежом несколько партий современных приборов для изучения различных процессов в области химии и материаловедения. В их числе – цифровой сканирующий электронный микроскоп высокого разрешения с полевой эмиссией и тринокулярный оптический микроскоп MBLB2150 фирмы KRUSS Optronic (Германия).
  
Исследования в области нанотехнологий расширяются и за счет собственных разработок. В Институте тепло- и массообмена, например, создали уникальный микроскоп, который позволяет на атомно-молекулярном уровне не только визуально изучать свойства материалов, но и проводить исследования их технических характеристик. В Институте физики им. Б.И. Степанова разработали целый комплекс лидарных установок, благодаря которым повысилось качество исследований уровня загрязнения воздуха. Сейчас ученые НАН Беларуси работают над созданием новых приборов для изучения и управления процессом синтеза химических веществ.
 Расскажите о новых проектах, к выполнению которых белорусские ученые приступят в ближайшее время? 
Ряд научно-исследовательских работ в указанной сфере мы планируем выполнять совместно с российскими коллегами. Обмен знаниями и опытом позволят нам лучше скоординировать усилия. Кроме того, у ученых НАН Беларуси появится возможность использовать оборудование российских научных институтов и центров.
  
В ближайшее время предстоит определить наиболее перспективные направления сотрудничества в области нанотехнологий. Выявлению общих интересов будет способствовать проведение первой Международной научной конференции «<Node id="7666"/>Наноструктурные материалы<Node id="7691"/> 2008 – Беларусь, Россия и Украина», которая пройдет в Минске <Node id="7753"/>с 23 по 25 апреля<Node id="7770"/>. Мы не только обменяемся навыками, наработанными в области нанотехнологий, но и обсудим условия выполнения совместных проектов в этой сфере.
  
В частности, сегодня Институтом физики им. Степанова НАН Беларуси и Физико-техническим институтом им. Иоффе Санкт-Петербургского научного центра РАН под руководством нобелевского лауреата <Node id="8103"/>Жореса<Node id="8109"/> <Node id="8110"/>Алферова<Node id="8118"/> готовится программа Союзного государства по выращиванию гетероструктур и созданию <Node id="8201"/>светодиодов<Node id="8212"/> и солнечных элементов. Совместно с Институтом им. Курчатова НАН Беларуси подготовила две совместные программы по изучению <Node id="8335"/>наноструктур<Node id="8347"/>, созданию новых веществ на их основе. Для получения материалов, устойчивых в экстремальных условиях, формируются программы «Лазерные технологии ХХI <Node id="8496"/>века<Node id="8500"/>» и «Плазменные процессы и технологии».
  
Белорусские и российские ученые планируют также провести совместные работы по созданию новых лекарственных средств из молока трансгенных животных с белком человека. Обсуждаются возможности выполнения союзной программы и в области машиностроения. В ходе ее реализации специалисты Беларуси и России планируют повысить точность и качество обработки деталей транспортных средств за счет внедрения новых <Node id="8942"/>наноматериалов<Node id="8956"/>. Будут продолжены совместные работы и в космической сфере, а также в области информационных технологий. Отмечу, что укреплению научного сотрудничества между нашими странами способствует <Node id="9143"/>Межакадемический совет РАН<Node id="9169"/> и НАН Беларуси по проблемам развития Союзного государства.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="8201" EndNode="8212">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="8942" EndNode="8956">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4796" EndNode="4815">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="2190" EndNode="2219">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2897" EndNode="2907">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2117" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2467" EndNode="2488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="2069" EndNode="2082">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="8496" EndNode="8500">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="4098" EndNode="4112">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="7753" EndNode="7770">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="1365" EndNode="1397">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="8110" EndNode="8118">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="8103" EndNode="8109">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="9143" EndNode="9169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Межакадемический совет РАН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="2141" EndNode="2149">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанотрубка" StartNode="2478" EndNode="2488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноструктура" StartNode="8335" EndNode="8347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноматериал" StartNode="4631" EndNode="4645">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="7666" EndNode="7691">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанотрубка" StartNode="2128" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="2205" EndNode="2219">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="1186" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2886" EndNode="2907">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноструктура" StartNode="2694" EndNode="2708">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
