<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На сайте нашей «самой-самой нанотехнологической» организации появилось следущее объявление:<Node id="91"/>5 декабря<Node id="100"/> состоялось заседание наблюдательного совета ГК «Роснанотех»
<Node id="161"/>11.12.2007<Node id="171"/>
Наблюдательный совет ГК «Роснанотех» рассмотрел и утвердил документы, регламентирующие деятельность руководящих органов ГК «Роснанотех»: «Положение о наблюдательном совете», «Положение о правлении», «Положение о ревизионной комиссии».Андрей Борисович МАЛЫШЕВ
Согласно федеральному закону N 139-ФЗ наблюдательный совет является высшим органом управления Корпорации. Он принимает и утверждает все ключевые решения ГК «Роснанотех». Правление Корпорации – коллегиальный исполнительный орган Корпорации, осуществляющий всю оперативную деятельность. Члены Правления утверждаются наблюдательным советом. Ревизионная комиссия Корпорации должна проводить проверку финансово-хозяйственной деятельности Корпорации в плановом режиме или по требованию не менее трети членов наблюдательного совета.
Наблюдательный совет рассмотрел и принял за основу проект Положения о научно-техническом совете. Правлению ГК «Роснанотех» было поручено к следующему заседанию наблюдательного совета доработать положение о научно-техническом совете, а также представить членам наблюдательного совета конкретные кандидатуры членов НТС. Согласно закону, научно-технический совет Корпорации формируется из людей, имеющих опыт и знания в сфере нанотехнологий. Они назначаются наблюдательным советом на <Node id="1438"/>пять лет<Node id="1446"/>. В НТС войдут 19 человек, не состоящих в штате корпорации.
Кроме того, наблюдательный совет принял решение провести открытый конкурс по отбору аудиторской организации в целях проведения проверки бухгалтерского учета и финансовой (бухгалтерской) отчетности ГК «Роснанотех». Более подробно о конкурсе можно прочитать в разделе «Информация о конкурсах».

Также наблюдательный совет на данном заседании назначил на должность члена правления ГК «Роснанотех» заместителя генерального директора А.Б. Малышева.
<Node id="1950"/>http://www.rusnanotekh.ru/default.aspНу<Node id="1989"/> всё-таки какое-никакое «шевеление»… А то народ просто устал ждать от «Роснанотеха» каких-то признаков жизни… ;-))) Оказывается, организация прирастает новыми документами, регламентирующими деятельность руководящих органов ГК… Что ж, дело нужное. Но уж (и это не только моё, весьма субъективное, мнение) больно долго и весьма неторопливо всё это делается… Как говорили в старину, «Улита едет, когда-то будет»… Может быть, оправдывается поговорка насчёт «этих русских», которые, дескать, сначала долго запрягают, но потом быстро едут?.. Но уж хотелось бы, как говорилось в другом месте, «быстрой езды»… А то ведь «другие народы» не станут «сторониться», а обгонят самым наглым образом и попробуй их потом догони…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1950" EndNode="1989">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1438" EndNode="1446">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="91" EndNode="100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="161" EndNode="171">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">12</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
