<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ФСФР России предоставит лицензию ОАО «Акционерный инвестиционный фонд особо рисковых (венчурных) инвестиций "Центр фундаментальных исследований в области нанотехнологий»Владимир Дмитриевич Миловидов
Сегодня, <Node id="208"/>15 июля<Node id="215"/>, ФСФР России приняла решение предоставить лицензию на осуществление деятельности инвестиционного фонда ОАО «Акционерный инвестиционный фонд особо рисковых (венчурных) инвестиций "Центр фундаментальных исследований в области нанотехнологий».

Об этом говорится в сообщении ФСФР России, поступившем в ИА «РосФинКом».
<Node id="531"/>http://rosfincom.ru/…t/24041.htmlФедеральная<Node id="575"/> служба по финансовым рынкам (ФСФР России)
Федеральная служба по финансовым рынкам (ФСФР России) является федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по принятию нормативных правовых актов, контролю и надзору в сфере финансовых рынков (за исключением страховой, банковской и аудиторской деятельности). ФСФР России находится в прямом подчинении Правительству Российской Федерации. Возглавляет службу Миловидов Владимир Дмитриевич.
<Node id="1027"/>http://www.fcsm.ru/Убей<Node id="1050"/> меня бог, если я знаю, что это такое ФСФСР России. И с чем его/её едят… ;-))) Но вот оказалось, что это такое ведомство, которое следит за порядком в сфере финансовых рынков. И выдаёт лицензии на осуществление деятельности в этой области. В частности, в данном случае – деятельности инвестиционного фонда ОАО «Акционерный инвестиционный фонд особо рисковых (венчурных) инвестиций "Центр фундаментальных исследований в области нанотехнологий». Решили выдать? Ну и славненько! И теперь вот этот акционерный инвестиционный фонд сможет действовать. Ну и слава богу! Это значит, что если кому-то понадобятся средства на проведение ФИ в в области нанотехнологий, то этот «кто-то» их сможет там получить… <Node id="1749"/>Чудненько<Node id="1758"/>! А то вот наша доблестная ГК «Роснанотех» устами своих руководителей много раз клятвенно заверяла всех, что готова выделить средства НА ВСЁ, кроме фундаментальных исследований… Так что теперь мы эту ГК РНТ (хотя бы и в данной спесифицкой области) можем «объехать по кривой»… Пусть себе, как скупой рыцарь, над своим «златом чахнет»…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="531" EndNode="575">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="208" EndNode="215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1027" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1749" EndNode="1758">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чудненько</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
