<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Физики из университета Джорджии (University of Georgia) разработали простой метод производства каталитических наномоторов, работающих по принципу биологических молекулярных машин. Такие моторы, использующие химическое топливо, превосходят более ранние разработки, в которых двигатель питался от внешних электромагнитных полей.

Биологические наномоторы (например, жгутики бактерий) используют каталитические химические реакции в качестве источника энергии для работы. Этим они отличаются от традиционных искусственных двигателей, которые обычно питаются от внешних полей. Однако, используя каталитические реакции в органических наносистемах, можно построить мотор на тех же принципах. В таком двигателе химическая энергия реагентов будет превращаться в кинетическую энергию <Node id="775"/>наностержней<Node id="787"/> или каких-либо других <Node id="810"/>наночастиц<Node id="820"/>.

Исследователи из Джорджии (Yuping He, Jinsong Wu and Yiping Zhao) разработали простой метод изготовления таких наномоторов. Их процедура основана на напылении под переменным углом, так что на подложке можно создавать различные структуры. Такой метод хорошо совместим с крупномасштабным производством, что до сих пор являлось трудноразрешимой задачей. Сначала кремниевые <Node id="1193"/>наностержни<Node id="1204"/> напыляются на кремниевую подложку под большим углом падения.

<Node id="1267"/>Затем<Node id="1272"/> на боковые поверхности стержней под малым углом падения наносится каталитический материал – платина или серебро (рис. 1). <Node id="1395"/>После этого<Node id="1406"/> подложку поворачивают на 90 или 180 градусов, и напыление проводят повторно. В результате получаются наномоторы различной формы: стержни, L-образные и спиральные наномоторы.

Полученные устройства отделялись от подложки ультразвуковой обработкой и диспергировались в растворе перекиси водорода. На рис. 2 показаны снимки, сделанные в оптическом микроскопе, на которых видно, что <Node id="1786"/>наностержни<Node id="1797"/> вращаются вокруг фиксированных точек возле одного из концов. По оценкам исследователей, каталитическое разложение перекиси водорода асиметричным слоем катализатора создаёт силу порядка 10^^-14^^ – 10^^-13^^ Н, которая и вращает <Node id="2026"/>наностержни<Node id="2037"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="1786" EndNode="1797">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наностержень" StartNode="1193" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1267" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наностержень" StartNode="2026" EndNode="2037">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1395" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="810" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наностержень" StartNode="775" EndNode="787">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
