<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Заявления о все более высоком размере рынка нанотехнологий похожи на гонку вооружений среди нанотехнологических инвесторов и консалтинговых фирм. Рекордное <Node id="158"/>на сегодняшний день<Node id="177"/> заявление - 2.95 триллионов долларов к <Node id="217"/>2015 году<Node id="226"/>. Прадедушка этого трехмиллиардного прогноза - не кто иной, как National Science Foundation’s (NSF), давший прогнозы о "1 триллионе к <Node id="360"/>2015 году<Node id="369"/>", которые цитируется во многих статьях, бизнес-планах, и заявках на гранты. "Рынок нанотехнологий" впервые был оценен NSF в их объемном 280-страничном докладе в <Node id="531"/>марте 2001 года<Node id="546"/> "Societal Implications of Nanoscience and Nanotechnology" (pdf, размер ~ 3.1 Мб) 
 
Основная проблема с подобными прогнозами заключается в том, что они основаны на непомерно раздутых данных и методологии их сбора. Результаты: 1 триллион долларов! 2 триллиона! 3 триллиона! Кричащие заголовки новостей скорее похожи на таблоиды, чем на серьезное маркетинговое исследование. Некоторые назовут это чистой "пургой", надувательством или нанопсихозом. Подобный  маркетинговый прогноз ведет к неоправданным ожиданиям, поскольку лишь очень немногие читают подобный доклад целиком. В результате только триллионная сумма цитируется без всякой привязки к контексту, в том числе специалистами, и в конце концов слово обретает самостоятельную жизнь. 
 
Однако сегодня у нас нет даже четкого определения, что же такое нанотехнология. CRN blog недавно довольно хорошо описал эту  противоречивую ситуацию (прим. перев., во избежание тяжелого повреждения мозга подойдите к этому с юмором). Беря любой продукт, имеющий хоть какое-то отношение к нанотехнологии, неважно, прямое или косвенное, складывая полную стоимость сырья и технологической цепочки, вряд ли мы придем к чему-то полезному. Наоборот, противоречия будут только нарастать. Сначала нам говорят, какую революцию нанотехнология совершит (вспомните о молекулярных механизмах - нанороботах). <Node id="1881"/>Затем<Node id="1886"/> мы узнаем, что среди специалистов до сих пор идут дебаты о том, случится это когда-нибудь или нет. А затем мы читаем, что рынок нанотехнологий вырастет за <Node id="2042"/>8 лет<Node id="2047"/> до <Node id="2051"/>3 миллиардов долларов<Node id="2072"/>! 
 
Во-первых, эти прогнозы имеют дело с тем, что называется эволюционной нанотехнологией. Конечная цель эволюционной нанотехнологии - улучшение 
существующих процессов производства, материалов, и приложений с помощью полного использования уникальных квантовых свойств и поверхностных 
эффектов на наношкале. Подобная тенденция характерна для компаний, находящихся в постоянном поиске по улучшению существующих продуктов, созданию все более маленьких компонентов, улучшению свойства материалов, и снижению себестоимости. Посмотрите, что произошло в микроэлектронной промышленности за <Node id="2657"/>последние 20 лет<Node id="2673"/>. По определению экспертов, в области нанотехнологий микроэлектроника уже на пути к превращению в наноэлектронику, поскольку структуры электронных схем уже перешагнули "вниз" за 100 нм - барьер. Благодаря подобной тенденции "меньше, лучше, дешевле" число компаний, попадающих под определение "нанотехнологических" будет расти очень быстро и вскоре станет большинством во многих отраслях индустрии. 
Правда, у них будут странно знакомые названия, такие как Kraft, L'Oreal, Toshiba, GE, BMW, Nokia или Bayer. 
 
В противоположность эволюционной нанотехнологии, революционная нанотехнология предполагает создание устройств атом-за-атомом. В данный момент невозможно оценить рынок подобной технологии и ее гипотетических продуктов (ну нет ее и все тут. прим. перев) поэтому и нет никаких маркетинговых исследований на эту тему. 
 
Во-вторых, подобные маркетинговые доклады не измеряют стоимость настоящего нанотехнологического продукта, материала, или процесса. Они показывают полную стоимость нано-разрешенных (nanotechnology-enabled) продуктов (на самом деле в докладах на это указано). Это тонкое различие, однако, стоит триллионов долларов. Вот пожалуйста, типичный нанотехнологический маркетинговый прогноз. Если мы разделим график величины рынков на <Node id="3925"/>наноматериалы<Node id="3938"/>, нанопрекурсоры, и нано-разрешенные продукты, то сразу увидим, что вклад реальных <Node id="4021"/>наноматериалов<Node id="4035"/> - меньше <Node id="4045"/>0.5%<Node id="4049"/> (этой доли даже на графике-то не разглядеть). Lux Research оценивает, что рынок чистых <Node id="4137"/>наноматериалов<Node id="4151"/> (<Node id="4153"/>нанотрубки<Node id="4163"/>, <Node id="4165"/>наночастицы<Node id="4176"/>, <Node id="4178"/>квантовые точки<Node id="4193"/>, дендримеры) вырастет примерно до <Node id="4228"/>3.6 миллиарда долларов<Node id="4250"/> к 2010 (от 413 миллионов в 2005). Для сравнения - прогноз полного вклада нанотехнологии согласно этой же консалтинговой компании - 1.500 миллиарда (мда... гм.. лихо. прим. перев). Последний  доклад консалтинговой компании Cientifica ("Half Way to the Trillion Dollar Market") начинается вполне разумно со слов "В <Node id="4564"/>2000 году<Node id="4573"/> National Science Foundation оценило, что рынок нанотехнологий превысит 1 трлн. долларов к <Node id="4664"/>2015 году<Node id="4673"/> и более 200 миллионов человек будут заняты в нанопромышленности. Эти числа были процитированы как в заявках на гранты, так и в государственных нормативных документах. Однако на полпути к этому многие предсказанные революционные и прорывные технологии так и не были осуществлены. На самом деле, <Node id="4968"/>спустя семь лет<Node id="4983"/> после начала National Nanotechnology Initiative нанотехнологическая индустрия практически не существует, несмотря на значительное число НИ и НИОКР в различных отраслях промышленности". 
 
Размер мирового рынка нанотехнологий к <Node id="5211"/>2015 году<Node id="5220"/> определяется в 1.5 триллиона долларов, исключая полупроводниковую промышленность и в 2.95 триллиона, включая оную. Где-то в тексте доклада есть ключевая фраза "следует заметить, что это не полная стоимость нанотехнологий, включенных в продукт, но полная стоимость продукта. Следовательно 1/10 грамма <Node id="5521"/>наноматериалов<Node id="5535"/>, стоящих <Node id="5545"/>10 центов<Node id="5554"/>, могут быть включены в стоимость лекарства, стоящего <Node id="5608"/>100 долларов<Node id="5620"/> за дозу"(так в докладе). 
 
Внесем ясность: размер мирового рынка нанотехнологий, оцененного Cientifica и другими, включает 0 за дозу лекарства, а не <Node id="5771"/>10 центов<Node id="5780"/> за нанокомпонент. То есть в докладе размер "рынка" раздувается в 1000 раз за счет включения полной стоимости конечного продукта. 
Подобная метода последовательно применялась ко всем отраслям промышленности. 
 
Если вы будете изучать рынок в США, скажем, цветных пигментов (органических и неорганических цветных порошков, таких как сажа, диоксид титана, оксид цинка или оксид железа) Вы получите цифры в районе <Node id="6191"/>2 - 3 миллиардов долларов<Node id="6216"/> в <Node id="6219"/>год<Node id="6222"/>. Это реальная стоимость проданных пигментов. Они используются в целой куче продуктов, таких как краски и лаки, чернила для принтеров, пластики, керамика, стекло, ткани и кожа, тонер, косметика и моющие средства, бумага и картон. Теперь, если все эти пигменты состоят из <Node id="6493"/>наночастиц<Node id="6503"/>, нанотехнологические аналитики сказали бы, что рынок "color pigment-enabled products" имеет размер в сотни миллиардов долларов. Кто такое заявляет в данный момент? Кто говорит о "color pigment-enabled" рынке? Никто. Однако, как только размер частиц пигмента уменьшается от микро до нано, некоторые аналитики сделают именно это, несмотря на то, что кроме размера частиц ничего не изменилось. Очень трудно найти в этом какую-то логику. 
 
Существует утверждение, что нанотехнологию следует рассматривать не как отрасль промышленности производящую продукты, а как набор технологий "разрешающих", технологий, поддерживающих существующую промышленность. Иными словами, прилепляя ярлык "нано" на существующие технологии (электронные, оптические, технологии композитных материалов, лекарства и т.п.). Однако нанотехнологические аналитики умудряются и здесь применить свой волшебный "триллионолайзер". Скажем, если в клиническом анализаторе крови стоит микро-жидкостный компонент, и оный вдруг уменьшили до нано-жидкостного, то конечную стоимость будут считать не по стоимости компонента, а по стоимости всей области анализа крови. Поскольку она теперь "нано-разрешена". 
 
Lux Research в недавнем докладе ("Sizing Nanotechnology’s Value Chain") проводит похожее упражнение на растяжку, как и Cientifica предсказывая нанорынок в .9 триллиона к <Node id="7840"/>2014 году<Node id="7849"/>. Они правильно определяют эту цифру от "продажи продуктов, включающих нанотехнологию". Согласно им, стоимость всех автомобилей Chevy Impala рассматривается как часть рынка нанотехнологий только потому, что автомобиль имеет детали, содержащие <Node id="8092"/>наночастицы<Node id="8103"/>. Получается еще более высокой фактор надувательства, явно больше чем х1000 для лекарства из доклада Cientifica.  Смотрите здесь, страница 7: 
 
Ну и какой смысл в оценке рынка "нано-разрешенных" продуктов? Практического смысла никакого, кроме создания громких заголовков, которые помогают продавать подобные доклады. Если вы хотите донести до слушателя сообщение, что нанотехнология революционизирует многие процессы и продукты, должен быть гораздо лучший способ для этого, чем громкие заявления триллионных сумм, от которых выпучиваются глаза. 
Конечно это прекрасно помогает в выбивании грантов и проталкивании бизнес-планов. Очень полезно также оправдывать миллиарды долларов, которые ушли на инфраструктуру и фундаментальные исследования. К сожалению, этим могут также воспользоваться "финансовые консультанты", которые проталкивают вложения в нанотехнологию, обещая мгновенное обогащение. "Гляди, вау! Эта контора делает новый нано -продукт / приложение / материал / чего-то. Это игрок на триллионном рынке! если ты купишь <Node id="9132"/>0.1%<Node id="9136"/> акций, это уже 1 миллиард!" Однако, если подходить серьезно, имеет ли смысл размер рынка "нано-разрешенных продуктов", если вскоре практически все 
будет "нано-разрешено" (как минимум, согласно определениям в тех же докладах)? Недавняя публикация Cientifica гласит: "...разрешающая технология, которая поддерживает другие отрасли промышленности, никогда не будет рассматриваться отдельно..." Справедливо, в душу сказано. 
 
 
Тогда зачем изобретать искусственный рынок для широкого спектра "разрешающих" технологий, добавляя стоимость всех продуктов, которые каким-либо образом улучшены благодаря этим технологиям? Сельское хозяйство, например, было одной из революционных "разрешающих технологий" изобретенных человечеством. Однако никто в здравом уме не сочиняет доклад о рынке "сельскохозяйственных технологий". И даже если кто этим займется, то вряд ли они включат такие производные, как производство мебели для ресторанов, хлеборезок, и пивных кружек, существование которых невозможно без сельского хозяйства. Но нанотехнологические аналитики так, может быть, и сделают. 
Мысль которую я хочу донести - триллионные рыночные прогнозы для искусственного рынка - это раздражающий, чувственный, и неудачный путь сказать что раньше или позже нанотехнологии коренным образом изменят нашу жизнь. 
 
 
By  Michael Berger, Copyright 2007 Nanowerk LLC 
 
Послесловие переводчика: 
Мысль автора понятна и вывод можно сделать следующий: чтобы нанотехнологии работали, необходима работающая промышленность. Для того чтобы сделать "наноразрешенные" автомобили, надо уметь делать обыкновенные автомобили. Автомобили делать в России не умеют, и нанотехнологии здесь не помогут... 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="6191" EndNode="6216">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="360" EndNode="369">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="8092" EndNode="8103">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="5608" EndNode="5620">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2051" EndNode="2072">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="4021" EndNode="4035">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="5521" EndNode="5535">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="158" EndNode="177">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="7840" EndNode="7849">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4968" EndNode="4983">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="4178" EndNode="4193">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="4137" EndNode="4151">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4564" EndNode="4573">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="4664" EndNode="4673">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="7840" EndNode="7849">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="217" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4664" EndNode="4673">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="4045" EndNode="4049">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="5211" EndNode="5220">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="4165" EndNode="4176">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="5771" EndNode="5780">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="217" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="5545" EndNode="5554">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="2042" EndNode="2047">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="3925" EndNode="3938">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="531" EndNode="546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="6493" EndNode="6503">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="9132" EndNode="9136">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="4228" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="360" EndNode="369">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1881" EndNode="1886">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2657" EndNode="2673">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="4564" EndNode="4573">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="6219" EndNode="6222">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="4153" EndNode="4163">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="5211" EndNode="5220">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
