<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Химики из США сообщают, что благодаря механическим напряжениям были получены «полосатые» наностержени, содержащие равномерно распределённые <Node id="142"/>квантовые точки<Node id="157"/>. 
 
«Это - первый случай, когда механические напряжения используются для создания одномерной сверхрешетки без закрепления частиц на твёрдой поверхности», - сказал Paul Alivisatos из University of California в Berkeley. Отдельные коллоидные частицы «могут оказаться там, куда частицы на подложке не смогут попасть», - объяснил Alivisatos, показывая массу биологических и прочих применений. 
 
Команда исследователей заместила часть атомов кадмия атомами серебра в <Node id="621"/>наностержнях<Node id="633"/> диаметром менее 5 нм, состоящих из чистого сульфида кадмия ("Spontaneous Superlattice Formation in Nanorods Through Partial Cation Exchange"). Этот катионный обмен привёл к образованию случайно расположенных областей Ag2S в пределах <Node id="867"/>наностержня<Node id="878"/> CdS. Расстояния между атомами в областях содержащих серебро и без него различны, поэтому возникают механические напряжения, которые приводят к возникновению сил притяжения между серебряными областями. Серебряные области «ищут» друг друга для формирования больших <Node id="1142"/>квантовых точек<Node id="1157"/> и уменьшения поверхности. В конечном счёте, серебряные точки превращаются в полосы, проходящие через весь <Node id="1264"/>наностержень<Node id="1276"/>. 
 
«Раньше механические напряжения воспринимались большинством нанохимиков как очередная неприятность, – сказал Alivisatos. – Будем надеяться, что наши опыты заставят их посмотреть на это по-другому». Alivisatos считает, что ряд <Node id="1507"/>квантовых точек<Node id="1522"/> в одном стержне может быть полезен в биомаркировке, так как они излучают в ближней инфракрасной области спектра. Он также считает, <Node id="1654"/>квантовые точки<Node id="1669"/>, объединённые таким образом, будут испускать более сильный сигнал. 
 
Alivisatos считает, что дальнейшее усовершенствование «полосатых» <Node id="1806"/>наностержней<Node id="1818"/> лежит в уменьшении промежутков между серебряными <Node id="1868"/>квантовыми точками<Node id="1886"/>. «Если <Node id="1894"/>квантовые точки<Node id="1909"/> будут расположены достаточно близко, то электроны смогут туннелировать между ними. Это было бы очень интересно, но мы этого ещё не достигли, – сказал он. – Если бы мы смогли задать состав и диаметр <Node id="2108"/>наностержней<Node id="2120"/>, так чтобы они сблизились хотя бы наполовину своего нынешнего расстояния, то электроны смогли бы туннелировать». Это могло бы стать новой системой для изучения квантовых процессов, а также быть шаблоном для солнечных батарей на основе <Node id="2356"/>наночастиц<Node id="2366"/>. При поглощении света <Node id="2389"/>квантовыми точками<Node id="2407"/> происходит разделение зарядов. Alivisatos предполагает, что в «полосатых» <Node id="2482"/>наностержнях<Node id="2494"/> заряды будут скапливаться на концах стрежней. «Это то направление по которому мы пойдём; так мы сохраним большинство оптических свойств и получим лучшие электрические свойства». 
 
John de Mello, химик из Imperial College, London, UK, считает, что работа была «очень изящной», отмечая, что эти эксперименты могут быть проведены и с другими распространёнными <Node id="2853"/>наноматериалами<Node id="2868"/> типа CdSe и CdTe. De Mello хотел бы узнать, насколько хорошо проводят ток сверхрешетки. «В принципе, они могут сформировать основу для нового класса мономолекулярных устройств», – заключил он. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="867" EndNode="878">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1142" EndNode="1157">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="142" EndNode="157">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1507" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="1806" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="1868" EndNode="1886">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="1894" EndNode="1909">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2853" EndNode="2868">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="1654" EndNode="1669">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="2356" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="2389" EndNode="2407">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наностержень" StartNode="2108" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наностержень" StartNode="621" EndNode="633">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наностержень" StartNode="2482" EndNode="2494">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наностержень" StartNode="1264" EndNode="1276">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
