<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разработками ученых ИГХТУ заинтересовались в ЧехииПроректор по науке Ивановского химико-технологического университета Валентин Шарнин вошел в состав рабочей группы, созданной в ходе работы чешско-российского научно-технического форума, который прошел в г. Острава (Чехия).
Группа организована для подготовки и реализации конкретных проектов в области разработки новых материалов и нанотехнологии, экологической безопасности, ресурсосбережения.
 Именно эти направления будут приоритетными в работе российско-чешского инновационного центра, создание которого, по мнению многих участников форума, стало уже практически решенным делом. На создание этого центра Евросоюзом выделено <Node id="677"/>122 млн евро<Node id="689"/>. Основой одного из совместных инновационных проектов может стать представленная на форуме разработка ученых ИГХТУ – способ обработки текстильных материалов тефлоном для придания гидрофобных свойств. Научную сторону этой проблемы предполагается решить в России, а с оборудованием могла бы помочь широко известная чешская фирма «Тесла».
 Интерес участников форума вызвали и другие разработки ивановских ученых-химиков – в области экологии, тонкого органического синтеза, каталитических процессов, электрохимии, производства силикатных материалов. <Node id="1235"/>http://www.chastnik.ru/info.html?…Ивановский<Node id="1279"/> <Node id="1280"/>Государственный Химико-Технологический<Node id="1318"/> <Node id="1319"/>Университетhttp://www.fak.ru/…nfo-323.htmlСравнительно<Node id="1373"/> небольшой город Иваново. Однако и там не дремлет научная мысль. Разработками местных химиков и технологов заинтересовались даже в Европе. Носом ребята чуют конкуренцию и хотят держать руку на пульсе. Ну и пусть!.. А мы ещё чего-нибудь ценного изобретём и пустим это в дело. И только быстрее побежим вперёд… Новых успехов и достижений ивановским коллегам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1319" EndNode="1373">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1280" EndNode="1318">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Химико-Технологический</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="677" EndNode="689">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1235" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
