<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Компания IBM заявила, что её сотрудникам впервые удалось поставить «природный» процесс самосборки на службу производству компьютерных чипов. Такие самосборные нанотехнологии лягут в основу производства следующего поколения компьютерных чипов компании.

В основе новой технологии лежат те же физические принципы, которые отвечают за структуру снежинок, ракушек и зубной эмали. Исследователи из IBM разработали процесс, создающий триллионы 20-нм отверстий – изолирующих вакуумных полостей для километров наноразмерных проводов, упакованных в каждый чип. Впервые удалось синтезировать большие количества самосборных полимеров и весьма успешно интегрировать их в существующий производственный процесс.

Переход новой технологии от лабораторных условий к массовому производству позволит снять ограничения на размер, скорость и потребление энергии, налагаемые нынешними материалами и архитектурами. Так, по результатам лабораторных тестов компании, сигналы в новых самосборных чипах передаются на <Node id="992"/>35 процентов<Node id="1004"/> быстрее, чем в самых совершенных обычных, а при одинаковой скорости новые чипы потребляют на <Node id="1098"/>15 процентов<Node id="1110"/> меньше энергии.

Новая технология уже введена в строй на американском заводе фирмы в Ист Фишкилл (East Fishkill, NY). Коммерческий дебют основанных на ней устройств запланирован на <Node id="1292"/>2009 год<Node id="1300"/>. По словам IBM, поначалу самосборные чипы будут использоваться в линейке серверных продуктов компании.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="992" EndNode="1004">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1292" EndNode="1300">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1098" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1292" EndNode="1300">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
