<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Микробные топливные ячейки являются «зеленым» источником энергии. Зеленее некуда. В таких ячейках в качестве маленького биореактора используется целый микроорганизм, с высокой эффективностью перерабатывающий в электричество органические соединения, от вкусных углеводов до бесполезных отходов. Но не все так радужно: низкая мощность и недостаточная стабильность ограничивают  практическое применение микробных элементов питания. А мощность микробной топливной ячейки зависит прежде всего от анода, который ассоциирован непосредственно с микроорганизмами. 
 
Для хорошего анода очень важна площадь поверхности, на которой могли бы разместиться бактерии. Мезопористый TiO2 обладает огромной поверхностью, является биосовместимым, стабильным и экологически безопасным. К сожалению, низкая проводимость TiO2 не позволяет аноду выдавать высокую мощность. Положение можно исправить, модифицировав анод из мезопористого TiO2 полианилином (PANI), который характеризуется высокой проводимостью, стабильностью и простотой синтеза. Такой композитный анод PANI/TiO2 был создан учеными из Сингапура. 
 
Экспериментальным путем было установлено, что лучшие показатели дает анод, содержание PANI в котором составляет <Node id="1203"/>30%<Node id="1206"/> (по массе). На рисунке 1 видно, что такой материал, как и немодифицированный TiO2, содержит поры и обладает развитой поверхностью. 
 
Бактерии на поверхности анода образуют сеть из особых выростов (пилей), чтобы эффективнее присоединяться к подложке и друг к другу (рисунок 2). Не исключено, что через пили осуществляется перенос и избыточных электронов – по крайней мере, пили некоторых металл-восстанавливающих бактерий обладают проводящими способностями. Для E.coli вопрос о роли пилей в передаче электронов в <Node id="1720"/>настоящий момент<Node id="1736"/> недостаточно изучен. Однако в случае, когда клетки кишечной палочки просто растили в растворе электролита, формирование пилей не наблюдалось. 
 
Производительность композитного анода PANI/TiO2 изучали в электрохимической ячейке, состоящей из двух камер, разделенных протон-проводящей мембраной. Анод был погружен в 0,1 М фосфатный буфер, содержащий 55 мМ глюкозы, 5 мМ 2-гидрокси-1,4-нафтохинона и клетки E.coli (109 мл-1); электролит катода состоял из 0,1 М фосфатного буфера и 50 мМ [Fe(CN)6]3-. <Node id="2235"/>В течение первых 48 часов<Node id="2260"/> мощность ячейки возрастала (благодаря тому, что бактерии размножались), а затем выходила на плато и оставалась практически неизменной <Node id="2395"/>в течение 450 часов<Node id="2414"/> без дополнительного введения глюкозы или других питательных веществ. <Node id="2484"/>Через 500 часов<Node id="2499"/> после внесения клеток в электрохимическую ячейку мощность резко падала из-за истощения запасов глюкозы (рисунок 3). 
 
Максимальная мощность такой ячейки составила 1495 мВатт/м2 (при этом плотность тока равна 3650 мА/м2, напряжение 410 мВ). Это в два раза превосходит мощность, которая достигалась в бактериальных топливных ячейках прежде,  и это сильно вдохновляет исследователей. 
 
Работа «Nanostructured Polyaniline/Titanium Dioxide Composite Anode for Microbial Fuel Cells» опубликована в ACS Nano. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2395" EndNode="2414">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1720" EndNode="1736">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2484" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1203" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2235" EndNode="2260">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
