<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Точка отрываК <Node id="14"/>концу года<Node id="24"/> уральские университеты закончат осваивать средства, выигранные на конкурсе инновационных программ <Node id="123"/>Минобрнауки<Node id="134"/>. Дополнительное финансирование существенно увеличило отрыв лучших государственных вузов от конкурентов
В конце <Node id="246"/>сентября<Node id="254"/> директор департамента государственной политики в образовании Мин-обрнауки РФ <Node id="332"/>Игорь Реморенко<Node id="347"/> объявил, что <Node id="361"/>до конца 2008 года<Node id="379"/> министерство собирается принять новую программу поддержки инновационных образовательных программ в университетах и институтах, рассчитанную на <Node id="523"/>2009 — 2012 годы<Node id="539"/>.
В рамках этой программы чиновники хотят стимулировать появление в вузах «второго пояса» инноваций: планируется, что на базе вузов появятся так называемые «внедренческие предприятия». Это значит, что студенты и аспиранты будут не только получать образование, но и участвовать в научных разработках (в первую очередь коммерческого характера) на этих предприятиях.
 «Первый пояс» инноваций охватил уральские вузы еще в <Node id="957"/>2006 и 2007 годах<Node id="974"/>. В <Node id="978"/>2006 году<Node id="987"/> <Node id="988"/>Минобрнауки<Node id="999"/> провело первый конкурс инновационных программ среди российских вузов с общим бюджетом <Node id="1086"/>около 10 млрд рублей<Node id="1106"/>. Его выиграли 17 вузов, причем в списке был только один уральский — Пермский госуниверситет. В <Node id="1202"/>2007 году<Node id="1211"/> проведен второй конкурс, среди 40 победителей оказалось уже шесть вузов из Урало-Западносибирского региона: Пермский и Уральский технические университеты, Тюменский, Уральский и Южно-Уральский государственные университеты и Уфимский авиационный технический университет. 
В общей сложности они получили <Node id="1514"/>более 3,3 млрд рублей<Node id="1535"/> на развитие инновационных образовательных программ, причем еще порядка <Node id="1607"/>900 млн рублей<Node id="1621"/> эти вузы обещали направить из собственных бюджетов.
 Финансирование по итогам первого конкурса закончилось еще <Node id="1733"/>год назад<Node id="1742"/>, в <Node id="1746"/>этом году<Node id="1755"/> заканчивается выделение средств и по второму. За <Node id="1805"/>два года<Node id="1813"/> университеты успели освоить большую часть средств: приобрели новое лабораторное оборудование, программное обеспечение, закупили учебные пособия и отремонтировали часть аудиторий. При этом самые большие деньги пошли на покупку современных приборов и компьютерной техники: отчеты вузов содержат в основном списки, включающие, скажем, «ротационный вискозиметр» или «хроматограф — квадрупольный масс-спектрометр». Техника — молодежи
Очевидно, что полезнее всего инновационные гранты оказались для технических и естественно-научных факультетов. Среди 17 победителей первого конкурса вообще был только один вуз социогуманитарной направленности, Государственный университет — Высшая школа экономики (ГУ-ВШЭ, Москва). На втором этапе в списке оказалось гораздо больше классических университетов, но и те большей частью предложили программы, ориентированные на развитие физики, математики и технических дисциплин. С точки зрения содержания понятия «инновация» перекос вполне понятен, но, как отмечают некоторые представители вузов, многие гуманитарные и экономические университеты просто не сумели представить свои дисциплины в инновационном свете.
 На что же потратили государственные деньги уральские вузы? В Уральском госуниверситете (УрГУ, Екатеринбург) больше остальных получили физики и химики: основные деньги вуз выделил на создание центра нанотехнологий. Здесь открыли специальность «Нанотехнологии», построили учебную лабораторию, создали несколько центров коллективного пользования с новейшим западным оборудованием для исследования свойств <Node id="3357"/>наноматериалов<Node id="3371"/>. В результате конкурс на специальность просто взлетел (по меркам физфака): в <Node id="3449"/>этом году<Node id="3458"/> на одно место претендовало десять человек, а набор на физический факультет оказался одним из самых крупных среди всех факультетов за <Node id="3592"/>последние годы<Node id="3606"/>.  Пермский технический университет (ПГТУ), Южно-Уральский университет (ЮУрГУ, Челябинск) и Уфимский авиационный технический университет (УГАТУ) решили вложиться в создание суперкомпьютеров. В УГАТУ машину запустили еще в <Node id="3828"/>прошлом году<Node id="3840"/>: ее собираются использовать для проведения виртуальных экспериментов на новой специальности «Компьютерное моделирование с применением суперкомпьютерных технологий». 
Основу суперкомпьютера составляет 271 сервер от IBM на базе 542 процессоров пиковой производительностью около 20 триллионов операций с плавающей точкой в <Node id="4161"/>секунду<Node id="4168"/> (Тфлопс). Сейчас суперкомпьютер УГАТУ удерживает пятое место в российском рейтинге, в лидерах — четыре московских, самый мощный из которых принадлежит РАН и достигает производительности в 75 Тфлопс. Суперкомпьютер ЮУрГУ занимает в том же рейтинге восьмое место, а ПГТУ — 21−е. Последний компьютер — самый новый из уральских (его запустили в <Node id="4510"/>сентябре 2008 года<Node id="4528"/>) и самый слабый — с пиковой мощностью в 4 Тфлопс. Впрочем, еще <Node id="4592"/>несколько лет назад<Node id="4611"/> уральских вузов в первой десятке российского рейтинга суперкомпьютеров не было вообще — средства удалось найти только за счет конкурса инновационных программ.
УГАТУ Уральскому техническому университету (УГТУ-УПИ, Екатеринбург) федеральные деньги позволили открыть ряд уникальных лабораторий и учебных центров. Повезло теплоэнергетическому факультету — здесь появился современный учебно-тренировочный центр подготовки специалистов атомных станций. Теперь студенты факультета смогут отрабатывать навыки работы на новом тренажерном комплексе ядерной энергетической установки на быстрых нейтронах (БН-800). Собственно новый энергоблок БН-800 должен начать работу на Белоярской АЭС (Заречный, Свердловская область) в <Node id="5324"/>2015 году<Node id="5333"/> — так что к тому моменту уральская атомная энергетика получит специалистов, уже готовых на нем работать. Перспективная лаборатория ядерного магнитного резонанса открылась на кафедре органической химии УГТУ-УПИ: здесь собираются проводить исследования в области создания синтетических антибиотиков третьего поколения, оптически активных соединений, имеющих перспективы использования в качестве лекарственных препаратов для радиационной терапии опухоли.  Тюменский госуниверситет (ТюмГУ) решил сконцентрироваться на профильном для региона направлении — нефтегазовом. Здесь будут разрабатывать и активно внедрять инновационные методы рационального природопользования: экологический мониторинг месторождений, технологии восстановления загрязненных земель и водоемов. На средства федеральной программы ТюмГУ открыл центр экологически безопасных и ресурсосберегающих технологий в нефтегазовом секторе и центр рационального природопользования. Другой интересный проект — собственное телевидение «Евразион-ТВ». Планируется, что через спутник на территорию РФ и зарубежных стран будут транслировать обучающие аудио— и видеоматериалы на нескольких языках. Впрочем, без собственного суперкомпьютера тоже не обошлось, правда, он слабее даже компьютера ПГТУ и в российский рейтинг не попал. Впереди паровоза
Как известно, в <Node id="6645"/>ближайшие несколько лет<Node id="6668"/> в России будет создано два десятка федеральных университетов — крупных многопрофильных вузов, которые должны войти в первую сотню всех мировых рейтингов (подробнее см. «Кандидаты на звание ФУ» , «Э-У» № 26 от <Node id="6878"/>30.06.08<Node id="6886"/>). Кроме этого, правительство РФ планирует создать порядка двадцати профильных исследовательских университетов (на уже имеющейся базе, конечно). Какие вузы попадут в эти списки и получат многомиллиардное финансирование — пока не известно, но уже ясно, что отобраны будут те, кто максимально соответствуют международным критериям: имеют сильные научно-исследовательские программы и развивают сотрудничество с иностранными университетами.

Очевидно, что университетам, уже имеющим инновационные программы (в том числе и шести упомянутым уральским вузам), будет гораздо проще конкурировать с остальными. Все оборудование, о котором мы говорили, предназначено именно для научных исследований — для обучения студентов совсем необязательно задействовать такие ресурсы. А вот для передовой научной работы — с привлечением тех же студентов, магистров и аспирантов — мощные суперкомпьютеры и нанолаборатории просто необходимы.
Современное оборудование позволит этим вузам проводить научные исследования на высоком уровне, а зарубежные стажировки (также финансируемые за счет инновационных программ) дадут возможность представить результаты этих исследований мировому сообществу.

В конечном итоге это приведет к тому, что финансирование инновационных программ отдельных вузов даст им мощный толчок к развитию — и еще больше увеличит разрыв между лидирующими вузами и отстающими. Еще один разрыв может возникнуть в развитии технических и гуманитарных дисциплин, так что возможно, что негосударственным вузам, специализирующимся на последних, придется серьезно пересмотреть свою политику. По оценкам ГУ-ВШЭ, из-за демографической ямы уже <Node id="8513"/>через два года<Node id="8527"/> число абитуриентов вузов снизится в два раза — значит, и конкуренция за них между вузами значительно усилится, и выбирать абитуриенты будут в первую очередь среди университетов-лидеров.

Основной задачей этих лидеров станет удержание того инновационного потенциала, который был накоплен за счет федерального финансирования. <Node id="8852"/>По словам проректора ГУ-ВШЭ Сергея Рощина<Node id="8893"/>,<Node id="8894"/> как только перечисление средств по инновационной программе прекращается, вузу становится сложно удержать все наработки на столь же высоком уровне<Node id="9040"/>. Недостаточно просто купить лаборатории — необходимы средства и на проведение в них текущих исследований. Возможно, заявленная <Node id="9168"/>Минобрнауки<Node id="9179"/> возможность создания предприятий при вузах будет способствовать росту их собственных доходов. Другое дело, закон разрешает создавать фирмы лишь федеральным университетам, а их в стране пока только два — Сибирский ФУ в Красноярске и Южный ФУ в Ростове-на-Дону.
Аркадий <Node id="9448"/>Коноваловhttp://www.expert.ru/…chka_otryva/Ну<Node id="9493"/> что ж, как мы уже не раз отмечали, университеты плавно, но неуклонно дрейфуют по пути к исследовательским организациям. И это, разумеется, очень положительная тенденция. Студенты раньше приохотятся к проведению исследований, преподавать им смогут как учёные из РАН, так и практики с производства, вузовская наука станет ближе к пром. производству. Само производство тоже выиграет, получая более подготовленные кадры и т.д и т.п. Словом, курс взят правильный. Осталась проблема практической реализации данной политики. Желаем успехов всем участникам процесса!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="8852" EndNode="9040">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3592" EndNode="3606">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="8852" EndNode="9040">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3828" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="8513" EndNode="8527">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1607" EndNode="1621">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="4510" EndNode="4528">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1514" EndNode="1535">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1202" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="988" EndNode="999">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="246" EndNode="254">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5324" EndNode="5333">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="6645" EndNode="6668">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="9168" EndNode="9179">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="957" EndNode="974">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="6878" EndNode="6886">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">06</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Тональность" StartNode="332" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3449" EndNode="3458">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="332" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="332" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="14" EndNode="24">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="978" EndNode="987">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1746" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="3357" EndNode="3371">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="9448" EndNode="9493">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="1202" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1805" EndNode="1813">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="5324" EndNode="5333">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="8893" EndNode="8894">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="523" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="4592" EndNode="4611">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4161" EndNode="4168">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="361" EndNode="379">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1733" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="978" EndNode="987">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Властная_Структура" StartNode="123" EndNode="134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="1086" EndNode="1106">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="работает" StartNode="8893" EndNode="8894">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">проректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
