<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Ультрафиолетовый свет можно разделить на 3 компонента: UVA (320-400нм), UVB (280-320нм), UVC (200-280нм). UVC практически полностью поглощается озоновым слоем, а UVA и UVB вполне могут достигнуть земной поверхности и имеют поэтому физиологическую значимость. UV излучение может повредить кожный покров человека и тогда возникают солнечные ожоги, фотостарение, морщины, пигментные пятна и даже онкологические заболевания. Это излучение прямо или косвенно приводит к повреждению ДНК, а также способствует образованию химически активного кислорода, который вызывает синтез матрикса металлопротеиназ (matrix metalloproteinases,MMPs). MMP обычно можно обнаружить в подкожных тканях, подверженных UV облучению. Наиболее вредоносным является MMP-1 (интерстициальная коллагеназа, interstitial collagenase), который может привести к образованию рака или преждевременному старению кожи. 
 
Существует огромное множество UV-блокеров как органических, так и неограничесикх. Однако некоторые хорошо поглощают UV-лучи и обладают высокой токсичностью, а другие – наоборот (к примеру, TiO2, воздействие которого на человеческий организм до конца не выявлено, считается, что <Node id="1160"/>наночастицы<Node id="1171"/> оксида титана вызывают поражение мозговых нервных клеток).
 
Авторы статьи синтезировали <Node id="1261"/>наночастицы<Node id="1272"/> γ-Fe2O3 в оболочке из двух ПАВов для получения водорастворимой формы (олеиновая кислота и этилен гликоль) различные по размерам (8,7 нм, 9 нм, 12 нм) и соотношению Fe2+/Fe3+ (1, 1/2, 2/3). Данные XRD и SEM приведены на рис. 1-2. 
 
<Node id="1505"/>Затем<Node id="1510"/> частицы помещались в специально подготовленную культуру человеческой кожной ткани и проводились эксперименты по изучению влияния UV облучения и токсичности <Node id="1667"/>наночастиц<Node id="1677"/> γ-Fe2O3 на данные клетки (полученные данные приведены на рис.3-6).
 
Проделанная работа показала, что смесь частиц γ-Fe2O3 различных размеров является наиболее эффективным UV-блокером, чем смесь, содержащая частицы одинаковых размеров. Этот результат можно связать с разнонаправленной ориентацией, движением и поляризацией данных частиц. В среднем применение <Node id="2037"/>наночастиц<Node id="2047"/> γ-Fe2O3позволяет снизить активность MMP-1 на <Node id="2093"/>50-60%<Node id="2099"/>, к тому же они практически не токсичны. Таким образом, <Node id="2155"/>наночастицы<Node id="2166"/> γ-Fe2O3 являются прекрасным кандидатом на новый неорганический UV-блокер.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2155" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1667" EndNode="1677">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Проценты" StartNode="2093" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1160" EndNode="1171">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2037" EndNode="2047">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1261" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1505" EndNode="1510">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
