<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Центр наномедицины Московской Медицинской Академии им.И.М.Сеченова объявляет I Открытый Всероссийский Конкурс на лучший перевод научной статьи по наномедицине "NANOМЕДИЦИНА 2008". В конкурсе могут принять участие все желающие со средним знанием английского языка и интересующиеся применением нанотехнологий в медицине. Представленные номинации в <Node id="348"/>2008 году<Node id="357"/>:    Нанодиагностика.   Нанотехнологии в онкологии.   Нанотехнологии в кардиологии.   Нанотехнологии в неврологии.   НТ в профилактике, диагностике и лечении инфекционных заболеваний.   Нанотехнологии в генной терапии.   Нанотехнологии в эндокринологии.   Нанотехнологии в офтальмологии.   Нанотехнологии в хирургии.   Нанотехнологии в урологии.   Нанотехнологии в дерматологии.   Нанофармакология.   Нанофармация.   
Лучшие работы в каждой номинации будут опубликованы в ведущих профильных научных журналах и сборнике Конкурса; победители получат приз в <Node id="912"/>5000 рублей<Node id="923"/>, диплом Центра наномедицины ММА им. И.М. Сеченова <Node id="974"/>Минздравсоцразвития<Node id="993"/>, а также возможность прослушать курс «Нанотехнологии в медицине» и поучаствовать в проводимых исследованиях. Остальные участники также получат возможность прослушать курс «Нанотехнологии в медицине». Статьи размещены в соответствующих номинациям разделахв Библиотеке Интернет-Портала Центра Наномедицины. 
Переведенные работы перевода в формате WORD, Times New Roman, 12 шрифт, с шапкой: Название статьи на английском языке, Краткая информация об авторе перевода присылаются до <Node id="1472"/>20 июля<Node id="1479"/> на адрес: <Node id="1490"/>konkurs@nano-medicine.ru<Node id="1514"/> 
Попробуйте свои силы и узнайте много нового!
 Оргкомитет Конкурса  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1472" EndNode="1479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="974" EndNode="993">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минздравсоцразвития</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="348" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="912" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="348" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Электронная_почта" StartNode="1490" EndNode="1514">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
