<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Изобретена компьютерная память со сроком службы 100 тысяч летВ США физики Пенсильванского университета разработали крошечные ми­крочипы, способные хранить данные в течение поистине астрономического промежутка времени – ста тысяч <Node id="229"/>лет<Node id="232"/>. Помимо этого микроскопические чипы обладают способностью обмениваться данными с другими устройствами в тысячу раз быстрее, чем обычная flash-память, тратя при этом намного меньше энергии, пишет газета «РБК Daily».

Диаметр устройства, имеющего цилиндрическую форму и собранного при помощи нанотехнологий, составляет всего сто атомов. Объем памяти, судя по всему, пока что не слишком велик, но, как обещают инженеры, это только начало.

Важной особенностью новых чипов является и то, что их создатели, по сути, отказались от традиционного кремния (он используется лишь в качестве подложки чипа). Основу памяти составляют внедренные в подложку цилиндрические структуры теллурида германия, обладающие способностью самосборки. В зависимости от химического воздействия особыми реагентами на молекулы вещества теллурид германия способен принимать два состояния: кристаллическое и аморфное. Именно эта способность и позволяет записывать в его структуру информацию: аморфная фаза служит условным нулем, кристаллическая – единицей. Каждые несколько групп атомов, составляющих <Node id="1301"/>наноструктуру<Node id="1314"/>, таким образом, хранят один бит информации.

Новая память является энергонезависимой: при отсутствии электрического тока, воздействующего на химические реагенты, она способна хранить данные неограниченно долго. Создатели предположили – сто тысяч <Node id="1561"/>лет<Node id="1564"/>, хотя на деле эта величина может оказаться гораздо больше. Из-за микроскопического размера <Node id="1656"/>наноструктур<Node id="1668"/> улучшаются еще два важных показателя работы чипов: повышается скорость считывания и записи информации, а также понижаются энергозатраты. На запись каждого бита требуется всего 0,7 мВт.

Впрочем, ряд экспертов сомневаются в том, что новые чипы позволят хранить данные действительно тысячелетиями. Ведь молекулы – структуры нестабильные: они реагируют на изменения температуры, электромагнитные поля и т.д. А поскольку размер кодирующих информацию элементов ничтожно мал, то по­грешности при таком грубом воздействии на блоки памяти будут катастрофическими. Так что о надежности такого рода памяти, возможно, говорить пока рано.
<Node id="2296"/>http://hitech.newsru.com/…p2007/memoryНу<Node id="2336"/> вот, нанотехнологии ещё раз демонстрируют свой огромный потенциал. И, раз открыв такие замечательные свойства, человек уже не сойдёт с этого пути… И впереди нас ждут ещё более яркие открытия и изобретения. Вперёд НТ!!!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="229" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2296" EndNode="2336">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1561" EndNode="1564">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1656" EndNode="1668">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1301" EndNode="1314">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
