<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В ТПП обсудили вопросы развития высоких технологий<Node id="50"/>21 февраля<Node id="60"/> в Торгово-промышленной палате Российской Федерации состоялось совместное заседание Национальной ассоциации наноиндустрии и подкомитета по индустрии наносистем и материалов Комитета ТПП РФ по научно-техническим инновациям и высоким технологиям. Об этом сообщила пресс-служба ТПП РФ.

Открыл и вел заседание президент Национальной ассоциации наноиндустрии, председатель подкомитета по индустрии наносистем и материалов Комитета ТПП РФ по научно-техническим инновациям и высоким технологиям Михаил Ананян. В заседании приняли участие вице-президент ТПП России Иван Гореловский<Node id="634"/>,<Node id="635"/> заместитель председателя Комитета ТПП РФ по промышленному развитию Александр Шитов.
<Node id="720"/>И.Гореловский подчеркнул, что <Node id="750"/>Торгово-промышленная палата Российской Федерации придает большое значение развитию наноиндустрии в нашей стране<Node id="861"/>.

Свидетельством тому является создание Национальной ассоциации наноиндустрии, подкомитета по индустрии наносистем и материалов в Комитете ТПП РФ по научно-техническим инновациям и высоким технологиям. Завершение формирования мирового рынка нанотехнологической продукции и услуг, прогнозируемое на <Node id="1160"/>2015 год<Node id="1168"/>, обеспечит его объем на уровне 1,5 триллиона долларов. Количество новых рабочих мест при этом будет исчисляться миллионами. Россия не должна оказаться в стороне от этих процессов. ТПП России считает, что у нашей страны имеются все основания как для полноценного в них участия, так и для самого формирования и управления этими процессами.
<Node id="1507"/>По словам И.Гореловского, важнейший шаг в данном направлении уже сделан<Node id="1578"/>. В <Node id="1582"/>апреле 2007 года<Node id="1598"/> президент России утвердил инициативу «Стратегия развития наноиндустрии». Она предусматривает формирование инфраструктуры Национальной нанотехнологической сети (ННС), обеспечивающей концентрацию ресурсов на приоритетных направлениях исследований и разработок, повышение эффективности работ и уровня их координации, создание благоприятных условий для ускоренного введения в хозяйственный оборот новой конкурентоспособной продукции нанотехнологий.

Одновременно президент России принял решение о создании «Российской корпорации нанотехнологий», в управление которой передано свыше <Node id="2177"/>130 млрд рублей<Node id="2192"/>. Они будут распределяться в соответствии с регламентом, утвержденным Правительством РФ.
В первую очередь эти средства должны быть с участием Национальной ассоциации наноиндустрии, ТПП России, территориальных ТПП и объединений предпринимателей направлены на решение следующих задач: поддержку на ранних, то есть самых рискованных с технологической точки зрения стадиях, значимых инновационных проектов в области нанотехнологий; участие в адресной поддержке лучших программ развития ведущих научных и технологических институтов; развитие инфраструктуры наноиндустрии, в ряде случаев значительно устаревшей и неэффективной. 
Координацию деятельности Национальной нанотехнологической сети осуществляет правительственный Совет по нанотехнологиям под руководством первого заместителя председателя Правительства РФ Сергея Иванова<Node id="3015"/>.<Node id="3016"/> Членом данного совета является вице-президент ТПП России Сергей Катырин<Node id="3088"/>.<Node id="3089"/>
И.Гореловский определил основные цели, на которых НАН, ТПП РФ, профильные комитеты ТПП РФ, территориальные ТПП должны сосредоточить свои усилия в сфере развития наноиндустрии.
Первое. Надежность, конкурентоспособность и безопасность нанопродукции. Достижение необходимых в этом плане параметров требует стандартизации и сертификации нанопродукции и процессов. Соответствующая система контроля и обеспечения качества на всех стадиях производства, включая рынок, должна быть организована в рамках имеющихся международных стандартов. Вице-президент ТПП РФ предложил Национальной ассоциации наноиндустрии создать отдельную рабочую группу по данному направлению.
Второе. Комплексность и сложность нанотехнологических проблем обусловливает исключительную важность задачи подготовки современных высококлассных специалистов. При этом непременным условием высокого качества подготовки выпускников является неразрывное единство образовательной, научной и инновационной деятельности. И.Гореловский полагает, что вопросы координации научных исследований и подготовки специалистов могли бы стать предметом работы еще одной рабочей группы, которую следует организовать в рамках НАН.
Третье. Помимо научной и технологической составляющей, проекты в области наноиндустрии должны носить четко выраженный рыночный характер. Они обязаны обеспечивать продвижение российских нанотехнологий, товаров и услуг на национальный и мировой высокотехнологичные рынки. Очень важна объективная экспертиза всех шагов по развитию наноиндустрии, предпринимаемых органами государственной власти, деловым и научным сообществами. Такую экспертизу, по мнению вице-президента палаты, могла бы обеспечить Национальная ассоциация наноиндустрии вместе с ТПП России, профильными комитетами ТПП РФ по научно-техническим инновациям и по промышленному развитию.
В заключение <Node id="4919"/>Иван Гореловский подчеркнул, что <Node id="4952"/>сегодня стоит в первую очередь проблема формирования центров развития наноиндустрии на базе территориальных ТПП, объединений предпринимателей, обеспечения объективного анализа и беспристрастной оценки поступающих предложений по тем или иным вопросам развития национальной наноиндустрии<Node id="5237"/>.

Председатель подкомитета по индустрии наносистем и материалов Комитета ТПП РФ по научно-техническим инновациям и высоким технологиям, генеральный директор ЗАО «Концерн Наноиндустрия» Михаил Ананян<Node id="5436"/> <Node id="5437"/>проинформировал участников заседания о том, что <Node id="5485"/>15 января 2008<Node id="5499"/> Федеральная регистрационная служба внесла в Единый государственный реестр юридических лиц некоммерческую организацию «Национальная ассоциация наноиндустрии» (НАН). Ее учредителями является 21 российское предприятие.
На заседании в члены НАН были приняты 19 новых организаций. В <Node id="5778"/>настоящее время<Node id="5793"/> еще более чем 100 организаций обратились с просьбой о принятии в Национальную ассоциацию наноиндустрии. Этот вопрос будет решен к следующему заседанию членов НАН.

На заседании избрано правление НАН, утверждены положения о порядке вступления в НАН. Участники заседания обсудили программу совместной деятельности и задачи НАН и подкомитета по индустрии наносистем и материалов Комитета ТПП РФ по научно-техническим инновациям и высоким технологиям на <Node id="6244"/>2008 год<Node id="6252"/>.
<Node id="6254"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Ха!<Node id="6291"/> Ещё один поворот темы. Ведь мы «почти» забыли о такой серьёзной и солидной организации, как ТПП РФ. Организации богатой и влиятельной. А она – с подачи «сами-знаете-кого» – заявила, в частности, что «в первую очередь эти средства (средства, выделенные ГК "Роснанотех») должны быть с участием Национальной ассоциации наноиндустрии, ТПП России, территориальных ТПП и объединений предпринимателей направлены на решение следующих задач«. Не слабо!.. То есть, на процесс распределения этих огромных средств будет оказывать влияние ещё и ТПП с её территориальными отделениями, объединения предпринимателей и, в частности, Национальная ассоциация наноиндустрии, география и членство которой ширятся не <Node id="6987"/>по дням<Node id="6994"/>, а <Node id="6998"/>по часам<Node id="7006"/>… Бедный тов. <Node id="7020"/>Л.Б.Меламед<Node id="7031"/>. Пока он там путешествует по странам Азии, здесь уже формируется мощный "коллектив», который будет «помогать» ему в распределении выделенных средств. ;-) Ну, а у ТПП и её руководителей есть немалый опыт и влияние в коридорах власти… Но главное – у НАН и ТПП имеется мощная экспертная база, которая сможет подсказать наиболее рациональные и оптимальные пути развития отечественной НТ, формы и методы вложения ресурсов. Сдаётся мне, что мы стоим на пороге больших и важных свершений…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5778" EndNode="5793">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="4919" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1507" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="5436" EndNode="5437">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="3015" EndNode="3016">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="4952" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="4952" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="5436" EndNode="5437">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="4919" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="5485" EndNode="5499">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="3088" EndNode="3089">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="50" EndNode="60">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="6244" EndNode="6252">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="720" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6987" EndNode="6994">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1160" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="6244" EndNode="6252">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="720" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="7020" EndNode="7031">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="1160" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="3088" EndNode="3089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминает" StartNode="720" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="720" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминает" StartNode="720" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="2177" EndNode="2192">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="6998" EndNode="7006">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="сотрудники" StartNode="634" EndNode="635">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="темы" StartNode="750" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="цитаты" StartNode="750" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="работает" StartNode="3015" EndNode="3016">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="работает" StartNode="634" EndNode="635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминается" StartNode="720" EndNode="5237">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Дата" StartNode="1582" EndNode="1598">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Url" StartNode="6254" EndNode="6291">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="1507" EndNode="1578">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
