<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  ФГУ Технологический институт сверхтвердых и новых углеродных материалов зондовая микроскопия, композитные материалы, наноиндентирование, нанофазные материалы, сверхтвердые материалы, сверхтвердые материалы, тонкие пленки   зондовая микроскопия микроинженерия микроэлектроника <Node id="278"/>наноматериалы<Node id="291"/> физика твердого тела   исследование и манипулирование <Node id="346"/>наноструктурами<Node id="361"/> на поверхности материалов исследование свойств поверхностей с субмикронным и нанометровым пространственным разрешением, включая измерения механических свойств (твердости, модуля упругости, трещиностойкости и т.д.) сверхтвердых материалов и тонких пленок разработки в области сканирующей зондовой микроскопии и наноиндентирования                             Гоголинский Кирилл Валерьевич, заведующий лабораторией, кандидат наук Кулибаба Владимир Федорович, ведущий инженер Мелекесова Светлана Львовна, младший научный сотрудник Решетов Владимир Николаевич, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Сошников Александр Игоревич, младший научный сотрудник Усеинов Алексей Серверович, старший научный сотрудник, кандидат наук Усеинов Сергей Серверович, аспирант, младший научный сотрудник Хуторный Алексей Александрович, стажер, студент Достижения и разработки  Разработан сканирующий нанотвердомер «НаноСкан», который позволяет проводить следующие исследования 
Получение изображения поверхности путем сканирования. Позволяет исследовать рельеф и структуру поверхности. 
Измерение карт распределения механических свойств материалов на поверхности одновременно с получением изображения рельефа поверхности. 
Измерение модуля упругости со сверхвысоким пространственным разрешением. 
Позволяет исследовать как структуру многофазных материалов, так и распределение механических неоднородностей по поверхности. 
Микро- и наноиндентирование и склерометрия с последующим сканированием поверхности в области индентирования. 
Позволяет измерять твердость материалов на субмикронном масштабе и характер их разрушения. 
Особенно успешно применяется для измерения свойств тонких пленок и сверхтвердых материалов 
 Модификация НаноСкан для измерения электрических свойств поверхностей, кроме вышеуказанного, позволяет исследовать 
 
Проводимость приповерхностного слоя и его вольтамперные характеристики 
локальное изменение емкости в точке контакта 
исследовать дефекты <Node id="2316"/>наноструктур<Node id="2328"/>, паразитные емкости и утечки тока. 
Зависимость электрических свойств от площади контакта и глубины индентирования.     Сканирующий нанотвердомер «НаноСкан».      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="278" EndNode="291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2316" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="346" EndNode="361">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
