<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Рустам Минниханов ознакомился с комплексным проектом развития наноиндустрии в РТКазань, <Node id="88"/>11 марта<Node id="96"/> – Сегодня в Кабинете Министров РТ состоялось рабочее совещание под председательством Премьер-министра республики Рустама Миниханова по развитию нанотехнологий.
Рустам МиннихановКомплексный проект «Развитие наноиндустрии в РТ» главе татарстанского Правительства представил первый вице-премьер Борис Павлов.

Открывая совещание, Рустам Минниханов отметил важность нанотехнологий как конкурентного преимщуества.
 
«Все время покупая лицензии, мы будем на шаг отставать от прогресса, – подчеркнул глава Правительства. – Западные компании сначала сами внедряют новые технологии и лишь после этого продают их».
 <Node id="703"/>По мнению Р.Минниханова, без соотвествующей научной базы и серьезных инвестиций развивать нанотехнологии очень сложно<Node id="820"/>.
<Node id="822"/>Борис Павлов сообщил, что на развитие нанотехнологий в федеральном бюджете <Node id="897"/>до 2011 года<Node id="909"/> предусмотрено <Node id="924"/>более 200 миллиардов рублей<Node id="951"/>. Но для получения финансирования из Москвы, Татарстану необходимо представить тщательно проработанный проект развития нанотехнологий в республике.

В реализации татарстанского проекта будут принимать участие как ведущие научные центры республики, так и предприятия. Результатом проекта станет создание в Татарстане завода про производству <Node id="1291"/>наноматериалов<Node id="1305"/>. <Node id="1307"/>Как сообщил Борис Павлов, стоимость проекта составит <Node id="1360"/>1 миллиард рублей<Node id="1377"/>, большую часть которых планируется привлечь из федерального бюджета<Node id="1445"/>. Срок реализации проекта от момента его официального запуска – <Node id="1509"/>18 месяцев<Node id="1519"/>. <Node id="1521"/>В <Node id="1523"/>настоящее время<Node id="1538"/>, по словам Бориса Павлова, идет подготовка всех необходимых документов<Node id="1609"/>.
Борис Павлов
В свою очередь главный специалист ГНЦ ФГУП ЦНИИХМ Виктор Малай<Node id="1686"/> <Node id="1687"/>отметил уникальность Татарстана как региона для развития нанотехнологий.
 «В Татарстане есть не только богатая научная база, позволяющая создать высокотехнологичные производства, но и множество областей для применения <Node id="1905"/>наноматериалов<Node id="1919"/> – нефтехимия, авиационная и автомобильная промышленность, охрана окружающей среды. Поэтому РТ является наиболее подготовленным регионом России для создания производств на основе нанотехнологий», – отметил московский специалист.
 <Node id="2149"/>http://tatar-inform.ru/…3/11/102087/Все<Node id="2188"/> у нас получится. Интервью Президента Татарстана <Node id="2237"/>Минтимера Шаймиева<Node id="2255"/> агентству “Интерфакс”…Отдельно хотел бы остановиться на теме создания госкорпораций. Я считаю, что в этом вопросе должен быть селективный подход. Если речь идет о развитии нанотехнологий или авиастроении, то форма госкорпорации для начального развития этих направлений вполне подходит.

В Татарстане развито авиа- и вертолетостроение, причем аналоги нашей продукции способны делать всего несколько стран в мире. Эффективность производства в этой отрасли во многом зависит от поставщиков комплектующих, и здесь невозможно обойтись без четкого регулирования на государственном уровне. Кроме этого авиастроение требует «длинные деньги», и без создания госкорпорации сложно решать весь комплекс вопросов.
Это также касается и нанотехнологий. Сегодня сюда бизнес не идет, поэтому создание соответствующей госкорпорации оправданo. Вот когда бизнес увидит выгоду для себя и станет вкладываться, тогда система госкорпораций может претерпеть изменения.

Но, к примеру, в создании госкорпорации в дорожном строительстве нет абсолютно никакой необходимости. Для того, чтобы сосредоточить финансирование и осуществить архиважные проекты в сфере дорожного строительства, достаточно создать акционерное общество с государственным или преимущественно государственным участием. Мы у себя пошли в республике именно по этому пути и удвоили средства на дорожное строительство. Хотя и этих средств крайне недостаточно, чтобы выбраться из этой дремоты…
<Node id="3688"/>http://www.e-vid.ru/…le-22142.htmСерьёзные<Node id="3730"/> люди живут и работают в Татарстане. Столь же серьёзно и основательно они подходят к разработке комплексного проекта развития наноиндустрии в РТ. Поэтому можно верить, что намеченные планы будут выполнены, а поставленные цели – достигнуты. Остаётся только пожелать им успехов в этом деле и реализации принятых планов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="1686" EndNode="1687">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1686" EndNode="1687">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">специалист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2149" EndNode="2188">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="897" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1291" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="822" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="822" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1521" EndNode="1609">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1523" EndNode="1538">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="924" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1509" EndNode="1519">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1360" EndNode="1377">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1307" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="3688" EndNode="3730">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="1307" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="1905" EndNode="1919">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="1521" EndNode="1609">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="703" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="703" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="2237" EndNode="2255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шаймиев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="88" EndNode="96">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
