<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подмосковная промышленность более чем на треть увеличила объём производстваНа <Node id="78"/>днях<Node id="82"/> на областном собрании в Красногорске были подведены итоги социально-экономического развития Подмосковья в <Node id="189"/>2007 году<Node id="198"/> и обсуждены задачи на <Node id="221"/>2008-й год<Node id="231"/>. В своем отчётном докладе губернатор <Node id="269"/>Борис Громов отметил, что <Node id="295"/>по росту валового регионального продукта Московская область находится на третьем месте в стране, а ведущую роль в экономике области по-прежнему играет промышленное производство, индекс которого составил <Node id="498"/>113,4 процента<Node id="512"/>, что наполовину выше среднероссийского показателя<Node id="562"/>. Прокомментировать эти цифры мы попросили министра промышленности правительства Московской области Владимира Козырева.

Промышленность Подмосковья успешно реализует задачи, поставленные губернатором Московской области <Node id="781"/>Борисом Всеволодовичем Громовым<Node id="812"/>, и создаёт экономическую платформу для достижения целей, определённых Стратегией социально-экономического развития Московской области <Node id="947"/>до 2020 года<Node id="959"/>. 10.600 организаций занимаются у нас промышленным производством, в том числе 3.438 крупных и средних. Объём отгруженных ими <Node id="1084"/>в течение года<Node id="1098"/> товаров составил <Node id="1116"/>969 миллиардов рублей<Node id="1137"/> (в <Node id="1141"/>прошлом году<Node id="1153"/> – 737,1 миллиарда).
По этому показателю промышленность Подмосковья стабильно занимает второе место в Центральном Федеральном округе. Научно-промышленный комплекс области по-прежнему даёт работу более чем трети трудоспособного населения региона. Более половины прибыли, полученной организациями всех видов деятельности в Подмосковье, приходится на промышленность.

Огромное внимание уделяется инвестициям – без них невозможны модернизация и техническое перевооружение, а это, в свою очередь, – главное условие повышения производительности труда и эффективности производства, то есть роста валового регионального продукта. По итогам <Node id="1785"/>2007 года<Node id="1794"/> в основной капитал по крупным и средним организациям промышленности вложено <Node id="1871"/>85 миллиардов рублей<Node id="1891"/>, или <Node id="1897"/>147 процентов<Node id="1910"/> к уровню <Node id="1920"/>2006 года<Node id="1929"/>. Это составляет <Node id="1946"/>около 40 процентов<Node id="1964"/> от общего объёма инвестиций в экономику Московской области.

Инвестиционные программы работают не только на уровне области, но и на каждом предприятии. Например, ПК «Корпорация Электрогорскмебель» в минувшем <Node id="2173"/>году<Node id="2177"/> построила уникальный завод по производству древесно-стружечных плит мощностью 250 тысяч кубометров в <Node id="2279"/>год<Node id="2282"/>, ОАО «Коломенский завод» успешно завершил последний этап предварительных испытаний нового российского электровоза постоянного тока ЭП2К-002, превосходящего зарубежные аналоги по многим параметрам, ОАО «Акрихин» провёл собственные теоретические и прикладные исследования в области разработки готовых лекарственных форм и аналитического контроля по 35 новым препаратам, модернизировала производство текстильная фирма «Купавна»… Примеры можно продолжать и продолжать.
Приоритетные для Подмосковья направления развития науки, техники и технологий определены постановлением правительства Московской области. Это здравоохранение и жизнеобеспечение, новые энергосберегающие технологии, нанотехнологии, технологии безопасности и противодействия терроризму, логистика и новые транспортные технологии, информационно-коммуникационные, биотехнологии, экология и рациональное природопользование.

Деятельность всего аппарата Министерства промышленности и науки Московской области в <Node id="3252"/>2007 году<Node id="3261"/> была направлена на привлечение организаций научно-промышленного комплекса к участию в реализации этих приоритетов.
Весома роль Подмосковья в утверждённой руководством страны «Стратегии развития наноиндустрии»: более 30 наших организаций активно работают на этом рынке. Для оборонно-промышленного комплекса огромное значение имеет активизация инновационной деятельности, тесная интеграция с гражданским сектором экономики, двусторонний трансфер технологий. Это тем более важно, что на долю организаций ОПК в Подмосковье приходится <Node id="3792"/>85 процентов<Node id="3804"/> научной продукции, и объёмы производства из <Node id="3849"/>года<Node id="3853"/> в <Node id="3856"/>год<Node id="3859"/> наращиваются.

Растёт и экспортный потенциал. Быстрыми темпами развиваются деловые отношения по поставке, модернизации и совместной разработке вооружения и военной техники с ведущими компаниями Европы, Азии, Африки и Латинской Америки.
<Node id="4096"/>http://anpinfo.ru/show.shtml?…Исторически<Node id="4137"/> так сложилось, что Подмосковье было (и остаётся) одним из наиболее «милитаризированных» регионов страны. С одной стороны, это плохо, а с другой – хорошо. Ибо шараханье из крайности в крайность, характерное для <Node id="4348"/>прошедших десятилетий<Node id="4369"/>, не привело ни к чему хорошему. Стало очевидным, что Оборонно-промышленный комплекс – это очень важный для нас ресурс, актив, своеобразный «локомотив», который позволит решить многие из стоящих перед страной проблем, позволит вытащить экономику из <Node id="4618"/>десятилетий<Node id="4629"/> хаоса и упадка. Ведь на долю организаций ОПК в Подмосковье приходится <Node id="4700"/>85%<Node id="4703"/> научной продукции, и объёмы производства в них <Node id="4751"/>год<Node id="4754"/> из <Node id="4758"/>года<Node id="4762"/> растут. Это же касается и НТ: весома роль Подмосковья и ОПК в утверждённой руководством страны «Стратегии развития наноиндустрии»: более 30 подмосковных организаций активно работает на этом рынке. Другое дело, что для отечественного ОПК огромное значение имеет активизация инновационной деятельности, тесная интеграция его с гражданским сектором экономики, взаимный обмен и перелив технологий между ними. Так что и в области развития отечественных нанотехнологий существенная роль отводится предприятиям ОПК, что ещё раз недавно подчеркнул в своём выступлении глава ГК «Роснанотех» Л.Б.Меламед ( <Node id="5359"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-za-liderami<Node id="5398"/> ). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="221" EndNode="231">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3849" EndNode="3853">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="3252" EndNode="3261">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1084" EndNode="1098">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4096" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1141" EndNode="1153">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="78" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1946" EndNode="1964">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="269" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2279" EndNode="2282">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="269" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="189" EndNode="198">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="1871" EndNode="1891">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="269" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3856" EndNode="3859">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="1920" EndNode="1929">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Тональность" StartNode="781" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="295" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3252" EndNode="3261">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2173" EndNode="2177">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="295" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="5359" EndNode="5398">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="189" EndNode="198">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4751" EndNode="4754">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="1897" EndNode="1910">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="4348" EndNode="4369">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="4618" EndNode="4629">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="4700" EndNode="4703">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="4758" EndNode="4762">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="1785" EndNode="1794">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1920" EndNode="1929">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминает" StartNode="269" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="947" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="3792" EndNode="3804">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="498" EndNode="512">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="1116" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="1785" EndNode="1794">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
