<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Орловской области успешно развивают высокие технологииОрловские вузы активно ведут исследования в области высоких технологий. «Наноэлектроника», «наноинженерия», «нанобиотехнологии» – эти акутальные и востребованные направления в науке стали реальностью и для наших ученыхОрловский гос. технический университет
<Node id="313"/>18 сентября<Node id="324"/> под председательством Губернатора Орловской области Е.С.Строева состоялось расширенное заседание региональной Комиссии по нанотехнологиям и <Node id="465"/>наноматериалам<Node id="479"/>. В заседании приняли участие руководители органов государственной власти, местного самоуправления, высших учебных заведений, научно-исследовательских институтов, предприятий, ученые.
 По информации первого заместителя Губернатора и Председателя Коллегии области, руководителя Департамента имущественной, промышленной и информационной политики Ю.В.Коростелкина, на Орловщине активно ведутся исследования в области высоких технологий в ОГУ, ОрелГТУ и ОрелГАУ по направлениям «наноэлектроника», «наноинженерия», «нанобиотехнологии», «функциональные, конструкционные и <Node id="1045"/>композитные <Node id="1057"/>наноматериалы<Node id="1070"/>», «нанотехнологии в области медицинских наук». 
Исследованиями в данных областях занимаются 25 докторов и более 50 кандидатов наук. За <Node id="1206"/>последние годы<Node id="1220"/> орловскими учеными, помимо публикаций в реферируемых научных изданиях, получено около 20 патентов, выпущено в свет более десятка монографий.
 В целях консолидации материальных и интеллектуальных ресурсов в орловских вузах созданы научно-исследовательские структуры, призванные вести исследования в сфере нано- и биотехнологий. Успешно развивается сотрудничество с российскими и зарубежными партнерами, активизируется совместная деятельность между научными коллективами и промышленными предприятиями, в том числе путем заключения договоров на проведение научно-исследовательских работ в сфере нанотехнологий. В числе таких предприятий – «Протон», «ОРЛЭКС» и другие. 
Дальнейшему развитию высокотехнологичных и наукоемких производств будет способствовать реализация областной целевой программы «Развитие высоких технологий в Орловской области» на <Node id="2066"/>2008–2009 годы<Node id="2080"/>. Программа позволит расширить производство на территории области высокотехнологичной продукции, способствуя тем самым диверсификации и росту конкурентоспособности экономики региона, активизировать инновационную и инвестиционную деятельность предприятий и организаций, привлечь значительные финансовые средства, выделяемые государством в рамках федеральных целевых программ.
<Node id="2455"/>http://infoorel.ru/news/news.php?…Егор<Node id="2493"/> СтроевКомиссия по развитию нанотехнологий создана в Орловской областиРазвитие производства, а, следовательно, и экономики России, невозможно без внедрения современных наукоемких технологий.
 Не случайно <Node id="2697"/>два года назад<Node id="2711"/> руководством страны была поставлена задача, войти в число лидеров по инновационным разработкам и стать одним из основных экспортеров научных идей. В числе наиболее перспективных <Node id="2890"/>на сегодняшний день<Node id="2909"/> направлений технологического развития на уровне <Node id="2958"/>правительства<Node id="2971"/> названы нанотехнологии. 
Во всем мире исследованиям в этой области уделяется особое внимание, свою нишу в этом процессе ищет и Россия. Орловская область наряду с другими регионами страны также включилась в изыскательную деятельность.
 В соответствии с указом губернатора создана <Node id="3251"/>комиссия по развитию нанотехнологий<Node id="3286"/>. В этой работе активно участвуют три орловских вуза: классический, технический и аграрный университеты. В частности, уже получено 18 патентов на научные разработки. Создан специальный центр развития нанотехнологий, сообщил руководитель Департамента имущественной, промышленной и инновационной политики Юрий Коростелкин на совещании в администрации области. Здесь обсуждались вопросы дальнейшего экономического развития региона, применения нантехнологий. 
Открывая совещание, губернатор Егор Строев привел основные экономические показатели, достигнутые областью в <Node id="3850"/>этом году<Node id="3859"/>. В частности, отмечено, что индекс промышленного производства увеличился на <Node id="3936"/>112%<Node id="3940"/>, этот показатель в два раза превышает среднероссийский.

Реальная заработная плата по итогам <Node id="4034"/>восьми месяцев<Node id="4048"/> приблизилась к <Node id="4064"/>12-ти тысячам рублей<Node id="4084"/>. По словам губернатора, базовые показатели говорят о том, что региональная экономика развивается стабильно и уверенно. Есть потенциал, но обычными методами двигаться дальше невозможно. Необходимо активное внедрение новых технологий и современных научных разработок.
<Node id="4351"/>http://www.oryol.ru/material.php?…Юрий<Node id="4389"/> КоростелкинНанотехнологии и <Node id="4418"/>наноматериалы<Node id="4431"/> в Орловской областиВ Орловской области созданы необходимые экономические условия для наращивания инновационной составляющей во всех отраслях экономики.
 Под председательством Губернатора Орловской области Егора Строева состоялось расширенное заседание региональной Комиссии по нанотехнологиям и <Node id="4727"/>наноматериалам<Node id="4741"/>. В заседании приняли участие руководители органов государственной власти, местного самоуправления, высших учебных заведений, научно-исследовательских институтов, предприятий, ученые. Открывая заседание, губернатор подчеркнул, что передовые производства, основанные на применении нанотехнологий и современных материалов являются основой повышения конкурентоспособности экономики области, всей России. На Орловщине созданы необходимые экономические условия для наращивания инновационной составляющей во всех отраслях экономики. За <Node id="5271"/>8 месяцев 2008 года<Node id="5290"/> индекс промышленного производства составил <Node id="5334"/>112%<Node id="5338"/>, что в два раза выше среднероссийского уровня. Рост объема сельскохозяйственного производства – <Node id="5435"/>130%<Node id="5439"/> к аналогичному уровню <Node id="5462"/>2007 года<Node id="5471"/>, ввода жилья – <Node id="5487"/>127%<Node id="5491"/>.
 По информации первого заместителя губернатора и Председателя Коллегии области, руководителя Департамента имущественной, промышленной и информационной политики Ю.В.Коростелкина, на Орловщине активно ведутся исследования в области высоких технологий в ОГУ, ОрелГТУ и ОрелГАУ по направлениям «наноэлектроника», «наноинженерия», «нанобиотехнологии», «функциональные, конструкционные и <Node id="5875"/>композитные <Node id="5887"/>наноматериалы<Node id="5900"/>», «нанотехнологии в области медицинских наук». 
Исследованиями в данных областях занимаются 25 докторов и более 50 кандидатов наук. За <Node id="6036"/>последние годы<Node id="6050"/> орловскими учеными, помимо публикаций в реферируемых научных изданиях, получено около 20 патентов, выпущено в свет более десятка монографий.
 В целях консолидации материальных и интеллектуальных ресурсов в орловских вузах созданы научно-исследовательские структуры, призванные вести исследования в сфере нано- и биотехнологий. Успешно развивается сотрудничество с российскими и зарубежными партнерами, активизируется совместная деятельность между научными коллективами и промышленными предприятиями, в том числе путем заключения договоров на проведение научно-исследовательских работ в сфере нанотехнологий. В числе таких предприятий – «Протон», «ОРЛЭКС» и другие. 
Дальнейшему развитию высокотехнологичных и наукоемких производств будет способствовать реализация областной целевой программы «Развитие высоких технологий в Орловской области» на <Node id="6896"/>2008–2009 годы<Node id="6910"/>. Программа позволит расширить производство на территории области высокотехнологичной продукции, способствуя тем самым диверсификации и росту конкурентоспособности экономики региона, активизировать инновационную и инвестиционную деятельность предприятий и организаций, привлечь значительные финансовые средства, выделяемые государством в рамках федеральных целевых программ.
 В ходе заседания обсуждены проекты развития высокотехнологичных отраслей экономики Орловщины, вопросы интеллектуальной собственности, повышения энергоэффективности жилищно-коммунального и строительного комплекса области. Подводя итоги обсуждения, губернатор подчеркнул, что внедрение прорывных технологий во все отрасли производства является одной из первоочередных задач, стоящих перед регионом. 
Помимо инвестиций в производство, новых разработок, главенствующую роль в наращивании научно-технического потенциала области играют подготовка высококвалифицированных кадров, дальнейшее расширение существующих и создание новых исследовательских центров. Специалисты, участвующие в реализации инновационных проектов, должны получать достойное вознаграждение за высокоинтеллектуальный труд. Одновременно особую роль будет играть защита интеллектуальной собственности орловских предприятий, научных центров.
 <Node id="8190"/>Вся проводимая работа преследует первоочередную задачу – обеспечить России возможность прочно утвердиться среди лидеров технологичного и интеллектуального развития<Node id="8353"/>, – подчеркнул Егор Строев<Node id="8379"/>. <Node id="8381"/>http://vorle.ru/…s/e10149144/Орловский<Node id="8419"/> государственный технический <Node id="8448"/>университетhttp://www.ostu.ru/Ну<Node id="8480"/> вот и Орловщина, наконец-то, подключается к отечественной наногонке. Поздновато что-то, Егор Семёнович… Не кажется?.. Ну что ж, как говорится, лучше поздно, чем никогда. Будем считать, что ещё один регион с «мощным» научно-техническим потенциалом подключился к нашему общему делу. Поздравляем и желаем новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2455" EndNode="2493">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4351" EndNode="4389">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="3251" EndNode="3286">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссия по развитию нанотехнологий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2697" EndNode="2711">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="465" EndNode="479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="8190" EndNode="8353">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="8448" EndNode="8480">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4034" EndNode="4048">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2066" EndNode="2080">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="5462" EndNode="5471">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5462" EndNode="5471">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="8190" EndNode="8379">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="4418" EndNode="4431">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5271" EndNode="5290">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4064" EndNode="4084">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1206" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="6036" EndNode="6050">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="5487" EndNode="5491">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3850" EndNode="3859">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="8381" EndNode="8419">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Властная_Структура" StartNode="2958" EndNode="2971">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="1057" EndNode="1070">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="5435" EndNode="5439">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="темы" StartNode="8190" EndNode="8353">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="5887" EndNode="5900">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="8190" EndNode="8379">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанокомпозит" StartNode="1045" EndNode="1070">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="5334" EndNode="5338">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2890" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="6896" EndNode="6910">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноматериал" StartNode="4727" EndNode="4741">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="упоминается" StartNode="8190" EndNode="8379">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Дата" StartNode="313" EndNode="324">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Процент" StartNode="3936" EndNode="3940">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанокомпозит" StartNode="5875" EndNode="5900">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="упоминает" StartNode="8190" EndNode="8379">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
