<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><![CDATA[
При Tc < T < T* в спектрах электронных возбуждений купратных ВТСП наблюдается резкое уменьшение спектрального веса – так называемая псевдощель. Фотоэмиссионная (ARPES) и сканирующая туннельная (STS) спектроскопии показывают, что при охлаждении ниже Tc характеристическая энергия псевдощели сравнивается со сверхпроводящей щелью. Отсутствие резкой границы между псевдощелевым и сверхпроводящим состояниями послужило основанием для модели высокотемпературной сверхпроводимости, согласно которой куперовские пары формируются при T = T *, но остаются некогерентными вплоть до T = Tc. При этом в интервале Tc < T < T * теория предсказывает наличие сверхпроводящих флуктуаций, хотя R ¹ 0. Экспериментальное подтверждение (или опровержение) такого сценария затруднено тем, что большинство известных методов исследования псевдощели (ARPES, STS, ЯМР и пр.) чувствительны только к одночастичным возбуждениям и не в состоянии зарегистрировать флуктуирующие куперовские пары, если последние действительно присутствуют в образце.

Для поиска сверхпроводящих флуктуаций в псевдощелевом состоянии недодопированного ВТСП YBa2Cu2.8Co0.2O7 с Tc1 = 61 К французские ученые в работе [1] исследовали характеристики джозефсоновского контакта между этим ВТСП и оптимально допированным образцом NdBa2Cu3O7 с Tc2 = 90 К > Tc1 (см. рис.). Роль диэлектрической прослойки играла тонкая пленка PrBa2Cu2.8Co0.2O7. Согласно теории эффекта Джозефсона, если в нормальном состоянии недодопированного ВТСП присутствуют некоррелированные куперовские пары, то при Tc1 < T < Tc2 должен иметь место избыточный ток Iex, пропорциональный мнимой части магнитной восприимчивости пар.

Такой ток наблюдали ранее в обычных низкотемпературных сверхпроводниках [2], но только в очень узком температурном диапазоне вблизи Tc1 (флуктуационная сверхпроводимость). Что же увидели авторы [1]? При повышении температуры выше Tc1 величина Iex быстро уменьшалась и обращалась в нуль при T » Tc1 + 14 К << T* » 250 ]]><Node id="1960"/>К. Пику<Node id="1967"/> избыточной проводимости при нулевой энергии были присущи все атрибуты обычных гауссовых флуктуаций. Ширина флуктуационной области (около 15 К) гораздо больше, чем в обычных сверхпроводниках, но так и должно быть из-за очень малой длины когерентности в ВТСП. А вот флуктуации, связанные с псевдощелью, в ВТСП отсутствуют. Значит, псевдощель имеет несверхпроводящую природу и возникает из-за какого-то другого, несвязанного со сверхпроводимостью упорядочения – зарядового или магнитного.
<Node id="2454"/>Л. Опенов<Node id="2463"/> 1. N.Bergeal et al., Nature Phys. 4, 608 (2008) 2. J.T.Anderson, A.M.Goldman, Phys. Rev. Lett. 25, 743 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1960" EndNode="1967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2454" EndNode="2463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
