<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Британские ученые разработали более эффективный и экономный способ нанесения <Node id="78"/>наночастиц<Node id="88"/> на поверхность

Важной нанотехнологической задачей является изготовление гибридных устройств, сочетающих в себе несколько видов <Node id="217"/>наночастиц<Node id="227"/>. Примеры одноэлектронных транзисторов, устройств для хранения информации, наноразмерных светочувствительных детекторов, плазмонных волноводов ярко демонстрируют роль <Node id="394"/>наночастиц<Node id="404"/> как ключевых функциональных элементов, точное расположение которых обеспечивает качество технологии. Поэтому серьезным аспектом производства нано-устройств становится разработка надежных методов связывания <Node id="611"/>наночастиц<Node id="621"/> с поверхностью.

Метод электронно-лучевого нанесения (еlectron-beam induced deposition, EBID) обеспечивает такую возможность. В процессе EBID-нанесения происходит разложение адсорбированных из газовой фазы молекул с образованием летучих компонентов и твердого остатка. Разложение индуцируется мощным электронным лучом (10–200 кэВ), а варьирование энергии, состава исходных компонентов и газовой фазы делает этот метод применимым для конструирования разнообразных <Node id="1085"/>наноструктур<Node id="1097"/> на поверхности.

Изначально этот метод применялся для получения <Node id="1162"/>наноструктур<Node id="1174"/> сложной формы или для «встраивания» <Node id="1211"/>наночастиц<Node id="1221"/> под верхний слой поверхности.

Недавно группа ученых из университета Бас (Великобритания) обнаружили, что <Node id="1328"/>наночастицы<Node id="1339"/> могут быть закреплены на поверхности с помощью гораздо меньшего количества EBID-оснований, чем это считалось ранее. С помощью атомной микроскопии был установлен 10-кратный избыток расщепляющей исходные молекулы силы, необходимой для нанесения слоя в 0.5 нм. Применение компьютерных моделей позволило описать механизм наиболее эффективного связывания <Node id="1690"/>наночастиц<Node id="1700"/> с поверхностью, этот механизм предполагает эффективное «спекание» <Node id="1767"/>наночастиц<Node id="1777"/> с субстратом когда частицы находятся очень близко у поверхности.

Работа, опубликованная в журнале Nanotechnology, открывает перспективу уменьшения толщины наносимого слоя <Node id="1950"/>наночастиц<Node id="1960"/> и одновременного уменьшения количества модификаций, приводящих к нежелательному изменению электрических, оптических или магнитных свойств покрытия.

Высокое разрешение индуцирующего электронного луча в методе EBID, составляющее примерно 1 нм, дает возможность наносить индивидуальные <Node id="2245"/>наночастицы<Node id="2256"/>, в то время как луч, используемый в фотолитографии, допускает нанесение более грубых <Node id="2342"/>наноструктур<Node id="2354"/>.

Если нанести монослой <Node id="2379"/>наночастиц<Node id="2389"/> на всю поверхность, а затем «спекать» тонким электронным лучом заданный рисунок, то после обработки поверхности растворителем и удаления в виде суспензии избытка слабо связанных <Node id="2568"/>наночастиц<Node id="2578"/> сильно связанные <Node id="2596"/>наночастицы<Node id="2607"/> останутся на поверхности.

Усовершенствование метода EBID, таким образом, увеличивает функциональность и качество получаемых методом электронно-лучевого нанесения <Node id="2771"/>наноструктур<Node id="2783"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1328" EndNode="1339">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1085" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="2342" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="78" EndNode="88">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2245" EndNode="2256">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="1162" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1767" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2379" EndNode="2389">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1950" EndNode="1960">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="2771" EndNode="2783">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2596" EndNode="2607">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="394" EndNode="404">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1211" EndNode="1221">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="1690" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2568" EndNode="2578">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="611" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="217" EndNode="227">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
