<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Вчера в Белгороде открылся завод по производству <Node id="50"/>наноматериалов<Node id="64"/>, продукция которого сегодня не имеет мировых аналогов. 
 
Белгородские физики начали освоение нанотехнологий с нуля <Node id="181"/>несколько лет назад<Node id="200"/>. Сегодня Центр <Node id="216"/>наноструктурных материалов<Node id="242"/> и нанотехнологий Белгородского госуниверситета укомплектован высококлассными сотрудниками, а стоимость оборудования исчисляется десятками миллионов долларов. Однако руководство вуза решило не останавливаться на сугубо фундаментальных исследованиях и на штучном внедрении разработок в производство. 
 
Главное, подчеркивают в госуниверситете, в том, что завод не должен стать приложением к наноцентру. Это будет полноценное предприятие, куда смогут прийти инвесторы. Задача нового производства - опытная "обкатка" разработок ученых, а также серийный выпуск медицинских изделий и материалов, нанесение биоактивных покрытий на имплантаты, защитных износостойких слоев на металлические детали и многое другое. Общее между всеми этими видами продукции - использование нанотехнологий. 
 
<Node id="1025"/>- То, что делаем здесь мы, - рассказывает заведующий лабораторией завода Максим Иванов<Node id="1111"/>, - не делает больше никто. Подавляющее большинство исследовательских центров подобного рода занимается созданием <Node id="1225"/>наноматериалов<Node id="1239"/>, а не изделиями из них. Между этими двумя понятиями - пропасть. Вот, к примеру, к нам приехали коллеги с Казанского медико-инструментального завода - им не нужен нанотитан как таковой. Им необходим готовый прокат. А мы это можем предложить! Мировой рынок титановых сплавов еще не сформирован - предприятиям нужны заготовки под будущую продукцию. В этой конкурентной гонке выиграет тот, кто сможет обеспечить заказчика качественными материалами, удовлетворяющими всем необходимым параметрам. 
 
Аналогов подобных производств, уверяют ученые, в мире больше нет. Все разработки запатентованы. В любом случае, чтобы догнать белгородцев, конкурентам придется не только приложить серьезные усилия, но и потратить гигантские суммы. Только в <Node id="1974"/>прошлом году<Node id="1986"/> в Центр <Node id="1995"/>наноструктурных материалов<Node id="2021"/> было вложено полмиллиарда рублей. Еще столько же планируют потратить на нанонауку и в нынешнем. 
 
На новой площадке разместится целый ряд наукоемких предприятий, начиная от производства медицинских имплантатов и инструмента и цеха по упрочнению поверхностей изделий и инструмента для нужд машиностроительной и горнорудной отраслей и заканчивая заводом по производству сорбентов. Несмотря на то что выпуск первой продукции планировался только на <Node id="2468"/>следующий год<Node id="2481"/>, активная работа начнется уже в этом. Кроме всего прочего, сейчас прорабатываются варианты сотрудничества с инвесторами - несколько предприятий энергетического машиностроения заинтересовались разработками белгородских нанотехнологов в области сталепроизводства. 
 
 
 
Леонид Дятченко<Node id="2766"/>,<Node id="2767"/> ректор Белгородского государственного университета: 
 
- Создание завода является логическим продолжением той работы, которую мы начали вести <Node id="2910"/>полтора года назад<Node id="2928"/>, открыв Центр <Node id="2943"/>наноструктурных материалов<Node id="2969"/> и нанотехнологий. Основным направлением работы был избран кластерный подход подготовки специалистов на основе металлургического комплекса области. Мы взяли металлургию за основу в исследованиях, нашли ученых. Многие из них приехали к нам из-за рубежа. Реконструировав заброшенную производственную площадку - здание бывшего завода "Электроконтакт" - мы создали практически с нуля Центр нанотехнологий, потом отремонтировали полусгоревший цех, который даже в аренду никто брать не хотел. Именно в нем и разместился новый завод. Важно отметить, что продукция пойдет отсюда не эшелонами, а мелкими партиями, - но это будет ценный продукт. Кому будет нужна продукция завода? Мы провели маркетинговые исследования - уже сейчас в таких поставках нуждается 700 предприятий, включая иностранные, а завтра потребителей будет намного больше. 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1995" EndNode="2021">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="2766" EndNode="2767">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2468" EndNode="2481">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="2766" EndNode="2767">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1225" EndNode="1239">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2943" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1025" EndNode="1111">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="216" EndNode="242">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="50" EndNode="64">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2910" EndNode="2928">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1025" EndNode="1111">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="181" EndNode="200">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1974" EndNode="1986">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
