<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Комбинация неорганических <Node id="27"/>наночастиц<Node id="37"/> и органических молекул позволяет изготавливать новые материалы с уникальными свойствами.

Например, внедрение <Node id="148"/>наночастиц<Node id="158"/> в тонкие полимерные пленки приводит к существенному улучшению их термохимических характеристик [1]. Объемная доля <Node id="273"/>наночастиц<Node id="283"/> в таких композитах обычно мала, и они расположены друг относительно друга нерегулярным образом. Это приводит к тому, что длинные полимерные цепочки, образующие матрицу, перепутываются между собой, вследствие чего прочность композита падает.

Авторы работы [2] приготовили <Node id="556"/>нанокомпозит<Node id="568"/>, соответствующий противоположному предельному случаю: в нем сферические <Node id="641"/>наночастицы<Node id="652"/> Au образуют плотноупакованный квазидвумерный монослой и прочно сцеплены друг с другом посредством молекул додекантиола (ДТ). Расстояние между соседними <Node id="805"/>наночастицами<Node id="818"/> (1.7 нм) намного меньше их диаметра (6 нм), и поэтому молекулы ДТ, соединяющие разные <Node id="905"/>наночастицы<Node id="916"/>, не перепутываются. Это приводит к значительному увеличению прочности монослоя. Если такой монослой сформировать на подложке, в которой предварительно проделано круглое отверстие диаметром ~ 1 мкм, то на отверстии образуется мембрана (см. рис. 1 и 2).

Измерения, выполненные с помощью атомного силового микроскопа, показали, что такие мембраны хоть и тонкие, но очень прочные: их модуль <Node id="1305"/>Юнга<Node id="1309"/> в среднем составляет около 6 ГПа. Высокая прочность мембран прекрасно сочетается с их эластичностью: изгиб под прямым углом вблизи краев отверстия имеет место на длине ~ 10 нм (несколько диаметров <Node id="1507"/>наночастиц<Node id="1517"/>. Мембраны сохраняют свои упругие свойства при нагревании (механические повреждения после воздействия иглы микроскопа отсутствуют вплоть до T » 400 К). Этот результат довольно неожиданный, поскольку теория [3] предсказывает плавление сверхрешеток Au/ДТ при T » 350 <Node id="1782"/>К. Такая<Node id="1790"/> термостойкость обусловлена, по-видимому, тем, что край мембраны жестко фиксирован, и поэтому расстояние между <Node id="1901"/>наночастицами<Node id="1914"/> при нагревании почти не изменяется. В отличие от большинства полимеров, системы плотноупакованных <Node id="2013"/>наночастиц<Node id="2023"/> проводят электрический ток (за счет туннельного механизма). Поскольку туннельное сопротивление экспоненциально зависит от расстояния между <Node id="2163"/>наночастицами<Node id="2176"/>, <Node id="2178"/>наномембраны<Node id="2190"/> можно использовать в качестве очень чувствительных электронных датчиков давления.
 1. S.M.Liff et al, Nature Mater. 6, 76 (2007) 2. K.E.Mueggenburg et al, Nature Mater. 6, 656 (2007) 3. U.Landman, W.D.Luedtke, Faraday Discuss. 125, 1 (2004) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="805" EndNode="818">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2013" EndNode="2023">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="27" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="273" EndNode="283">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1305" EndNode="1309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="641" EndNode="652">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1507" EndNode="1517">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокомпозит" StartNode="556" EndNode="568">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1782" EndNode="1790">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="2163" EndNode="2176">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="905" EndNode="916">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наномембрана" StartNode="2178" EndNode="2190">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="148" EndNode="158">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1901" EndNode="1914">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
