<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Уважаемые участники II Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям! 
 
 
 
Я рад приветствовать всех молодых людей, проявивших интерес к сложной, но в то же время очень интересной теме. 
 
Точкой отсчета в развитии нанотехнологий часто считают знаменитую лекцию нобелевского лауреата Ричарда Фейнмана "Там внизу еще много места". С тех пор прошло уже почти <Node id="367"/>50 лет<Node id="373"/>, и я должен признаться, что места все еще очень много. <Node id="429"/>Управление структурой вещества<Node id="459"/> на уровне атомов и молекул будет оставаться одной из главных проблем на стыке физики, химии и биологии в обозримом будущем. <Node id="584"/>В будущем<Node id="593"/>, которое предстоит создавать вам. 
 
Следующему поколению россиян предстоит жить в совершенно новом, удивительном мире: добывать энергию из воды и солнечного света, создавать сверхпрочные, сверхлегкие, сверхэкономичные материалы, лекарства, которые будут лечить пораженные клетки без оперативного вмешательства. 
 
Молодые и увлеченные профессионалы, выбравшие в качестве направления своей деятельности нанотехнологии, в перспективе станут самыми востребованными специалистами, и, я уверен, смогут обеспечить достойное существование себе и своей стране. 
 
Участие ГК «Роснанотех» в проведении Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям не случайно - инвестиции в будущее являются одним из важнейших направлений деятельности нашей корпорации. В России уже сегодня создаются технологические, научно-исследовательские и внедренческие центры, в которые в свое время придут работать молодые и талантливые кадры. Надеюсь, среди них будет и вы! 
 
Хочется пожелать всем участникам Интернет-олимпиады удачи, упорства в предстоящем решении задач. Дерзайте! 
 Генеральный Директор Государственной Корпорации "Роснанотех" Л.Б. Меламед  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="584" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="367" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="429" EndNode="459">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление структурой вещества</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="367" EndNode="373">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
