<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Санкт-Петербургский научный форум «Наука и общество. Нанотехнологии: исследования и образование»Первая Санкт-Петербургская встреча нобелевских лауреатов, «Наука и прогресс человечества» состоялась в <Node id="199"/>2003 году<Node id="208"/>. В <Node id="212"/>2005 году<Node id="221"/> за ней последовала еще одна — Международный симпозиум «Наука и общество».
Санкт-Петербургский научный форум «Наука и общество. Нанотехнологии: исследования и образование» — III Петербургская встреча лауреатов Нобелевской премии — состоится <Node id="462"/>22–27 июня 2008 года<Node id="482"/> и будет освещать новейшие результаты научных исследований и основные задачи, стоящие перед образованием в области нанотехнологий.
 Форум проводится по инициативе и при поддержке правительства Санкт-Петербурга, а также Санкт-Петербургского научного центра Российской академии наук, Санкт-Петербургского физико-технологического научно-образовательного центра РАН, Фонда поддержки образования и науки (Алфёровского фонда). В программе форума отражены основные направления развития и наиболее значимые достижения в области нанотехнологий, их применения в электронике, физике, химии, биологии и медицине, а также современные тенденции образования, от средней школы до университета и аспирантуры.
 Цель встречи — собрать вместе ученых, работающих в различных областях нанотехнологий, выработать направления совместных междисциплинарных исследований, разработать современные образовательные программы, привлечь молодежь к научной работе и образованию в этой области. <Node id="1443"/>http://scientificforum.spb.ru/index.php?…<Node id="1484"/> Форум проводится в здании Санкт-Петербургского научного центра Российской академии наук (Университетская наб., 5) и в Санкт-Петербургском физико-технологическом научно-образовательном центре РАН (ул. Хлопина 8 корп. 3). СПб научный центр На форуме пройдут пленарные заседания с докладами лауреатов Нобелевской премии, российских и зарубежных ученых с мировым именем, по различным направлениям нанотехнологий и круглые столы с сообщениями приглашенных докладчиков и дискуссиями. Научная программа форума определена <Node id="1999"/>Программным комитетом<Node id="2020"/>. Проведение стендовых сессий не планируется… Подробную программу Форума см. <Node id="2097"/>здесь:http://www.nanometer.ru<Node id="2126"/>/…i_53084.htmlНу-у-у, какой крутейший Форум! Сплошные Нобелевские лауреаты, академики, доктора наук – со всей нашей страны и далёкого забугорья!.. А уж темы докладов охватывают практически весь спектр современных исследований в области НТ – настоящий парад «звёзд» нанотехнологии. По своей значимости, это событие, – если объяснять простому человеку «с улицы» – всё равно что «Чемпионат мира по футболу» плюс «Фестиваль пива» в одном флаконе…;-))) Словом, огромное, знАковое событие как для отечественной, так и для международной нанотехнологии, и для города на Неве тоже, которое без сомнения даст возможность произвести обзор достижений, подвести итоги <Node id="2781"/>прошедших десятилетий<Node id="2802"/> и продвинет «фронт» НТ далеко вперёд… К светлому будущему…;-) Желаем удач Форуму и его организаторам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1443" EndNode="1484">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="212" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="1999" EndNode="2020">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Программным комитетом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2781" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="199" EndNode="208">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2097" EndNode="2126">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="199" EndNode="208">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="462" EndNode="482">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="212" EndNode="221">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
