<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>От атома до метраРоссийские ученые делают сверхточные инструменты, способные выдерживать усилия в тысячи килограммов Вадим Раховский — профессор, доктор физико-математических наук, директор по исследованиям и разработкам компаний «Нанотех» и Aspherics BV. Проект «Асферика», который он реализует вместе с коллегами, стал первым, получившим одобрение госкорпорации «Роснанотех». В чем суть проекта «Асферика»? 
Мы разрабатываем эффективную аппаратуру для изготовления асферических оптических элементов. Для этого, в частности, используем созданный нами уникальный нанопозиционер. Он позволяет с очень высокой точностью перемещать обрабатывающий инструмент, чтобы получать линзы и зеркала строго заданной асферической формы.
 Это о них в рекламе цифровых камер пишут: «…в объективе три асферических элемента»? 
Да, сферические поверхности шлифовать проще, но им присущи различные виды аберраций, которые портят изображение. Избавиться от этих недостатков можно, используя поверхности асферической формы — например, гиперболические, эллипсоидальные, параболические, но их значительно труднее создавать. Наша задача — сделать их с необходимой точностью и при этом достичь как можно более высокой производительности.
 Вы давно занимаетесь этими разработками? Мы начинали еще в <Node id="1272"/>1992 году<Node id="1281"/>. Тогда слова «нанотехнологии» никто не слышал и денег под это не давал. Просто было очень интересно. Сегодня мы умеем перемещать обрабатывающие инструменты на десятые и даже сотые доли нанометра — это меньше размера атома. В основе лежит эффект магнитострикции: стержень из специального материала под действием магнитного поля едва заметно меняет свою длину. При этом в целом инструмент можно перемещать более чем на метр и прикладывать к нему усилия в сотни и даже тысячи килограммов. В докладе на Президиуме РАН в <Node id="1798"/>2003 году<Node id="1807"/> я говорил, что мы просто делаем наноинструменты: наномолоток, наноотвертку, нанопинцет.
 Трудно ли было получить поддержку в «Роснанотехе»? 
Это заняло <Node id="1960"/>более трех месяцев<Node id="1978"/>. Была очень строгая многоступенчатая экспертиза. Самое серьезное испытание — панельная дискуссия. Зная специалистов, работающих в этой сфере, я составил примерный список тех, кто придет в самом худшем случае. Все пятеро пришли. И они очень серьезно нас потрепали, указали на все недостатки работы. Но чувствовалось, что их главная задача — определить, не замалчиваем ли мы трудности проекта. Это было очень хорошее рабочее совещание и для нас полезное, хотя обсуждение было жестким. Защита докторской — детская забава по сравнению с такой панельной дискуссией.
 С какими проблемами вам приходится сталкиваться в ходе реализации проекта? 
Очень трудно находить специалистов, все разбежались. Ведь первыми уезжают наиболее способные и подготовленные. Недавно я побывал на фирме Carl Zeiss, там заинтересовались нашими разработками, а приглашал меня работающий там китайский ученый. Китайцы тратят деньги на то, чтобы их ученые работали в ведущих мировых центрах, а потом возвращались. А мы со своими толком не работаем и назад не зовем. Другая проблема — состояние охраны интеллектуальной собственности в России, из-за чего пришлось даже организовать компанию Aspherics BV в Голландии, где дела с этим обстоят лучше.
 Верно ли мнение, что нанотехнологии — это просто удобный зонтичный бренд для самого широкого круга исследований? 
Не совсем. Например, в <Node id="3332"/>последние годы<Node id="3346"/> произошло мощное развитие зондовых методов измерения — сканирующих туннельных и атомно-силовых микроскопов, стало возможно перемещать отдельные атомы. Но поштучно работать с атомами неэффективно. Нужно придумывать методы химической сборки атомов в должном порядке. Это одна из самых сложных и перспективных задач в области нанотехнологий. Кстати, впервые решил ее Валентин Алесковский в Ленинградском технологическом институте еще в <Node id="3780"/>1960-х годах<Node id="3792"/>, о чем участники нынешнего нанобума не любят вспоминать.
 Александр <Node id="3861"/>Сергеевhttp://friday.vedomosti.ru/article.shtml?…<Node id="3910"/> * * Первым получателем денег госкорпорации стал доктор физико-математических наук Вадим Раховский и его компания «Нанотех». Инвестиции в проект <Node id="4055"/>до 2010 года<Node id="4067"/> составят <Node id="4077"/>13 млн евро<Node id="4088"/>, из них <Node id="4097"/>8,66 млн евро<Node id="4110"/> приходятся на долю госкорпорации, а 4,3 млн – вложения анонимного «бизнес-ангела».

Для реализации проекта создается компания, в которой «Роснанотех» будет владеть <Node id="4275"/>50%<Node id="4278"/> минус две акции. По блокпакету получат частный инвестор и «Нанотех», который внесет в проект свою интеллектуальную собственность. Компания будет производить асферические нанопозиционеры для оптических приборов. По оценкам финансистов «Роснанотеха», к <Node id="4530"/>2011 году<Node id="4539"/> выручка компании должна составить от 15 млн до <Node id="4587"/>40 млн евро<Node id="4598"/> в <Node id="4601"/>год<Node id="4604"/>…
<Node id="4606"/>http://www.gzt.ru/…/063008.html<Node id="4637"/> * * Алесковский Валентин Борисович [<Node id="4674"/>р. 21.5<Node id="4681"/>(3.6).1912, г. Мары, ныне Туркменская ССР – 2006], советский химик, член-корреспондент АН СССР (1972). Член КПСС с 1943. Окончил Ленинградский технологический институт им. Ленсовета (1937). Работал там же (в 1965—75 ректор). С 1975 — ректор ЛГУ. Основные работы в области синтеза неорганических материалов. Получил ряд катализаторов, сорбентов, электродных материалов. Разработал метод «химической сборки» материалов, изделий, нашедший применение в промышленности. Награжден орденом <Node id="5164"/>Ленина<Node id="5170"/>, 4 другими орденами, а также медалями.
<Node id="5210"/>http://gatchina3000.ru/…/012/361.htmhttp://www.aero-cosmos.com/About.htm<Node id="5282"/> * * Да, это первый инвестиционный проект ГК «Роснанотех» <Node id="5340"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…-rosnanotekh).<Node id="5382"/> И, учитывая те фантастические точности нанопозиционирования (определения положения): точность при измерениях поворотов высчитывается в долях наносекунды, а шаг перемещений может регулироваться с точностью до сотой доли нанометра; уже созданы станки с точностью обработки деталей до 10 нанометров – всё это предполагает, что этот проект ждёт неминуемый успех и прекрасное будущее. Могу только повторить: Если этот проект будет (полностью) реализован, то это будет очень здОрово! Про финансовый выигрыш я уж и не говорю… Удачи и дальнейших успехов в его реализации!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1960" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4530" EndNode="4539">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4530" EndNode="4539">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="5340" EndNode="5382">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="4097" EndNode="4110">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="4587" EndNode="4598">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="5164" EndNode="5170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ленин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1272" EndNode="1281">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="5210" EndNode="5282">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="4275" EndNode="4278">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="4674" EndNode="4681">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3780" EndNode="3792">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1272" EndNode="1281">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3861" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4606" EndNode="4637">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4055" EndNode="4067">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4601" EndNode="4604">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="4077" EndNode="4088">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3332" EndNode="3346">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1798" EndNode="1807">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="1798" EndNode="1807">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
