<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Большинство ортопедических имплантов, таких как искусственные бедренные и коленные суставы, имеют срок службы от <Node id="114"/>10 до 15 лет<Node id="126"/>, что создаёт необходимость многократного повторения операции для замены изношенных протезов. Учёные из Университета Брауна пытаются создать новые импланты, более хорошо интегрирующиеся с окружающими их клетками.

Исследователи под руководством профессора Томаса Уэбстера разрабатывают более простые способы определения того, насколько успешно имплант интегрируется с окружающими тканями, нежели обычное рентгеновское исследование. Стартовой точкой в создании «протезов-<Node id="596"/>биосенсоров<Node id="607"/>» является титан – наиболее популярный материал в имплантологии благодаря его прочности и биосовместимости. После химической и электрической обработки поверхности титанового импланта на ней образуются микроскопические впадины. В этих впадинах затем выращивают <Node id="867"/>углеродные <Node id="878"/>нанотрубки<Node id="888"/>-«антенны» (см. рисунок).

На таким образом модифицированную поверхность наносились живые клетки. По электрическим свойствам структуры учёные могли определить, что росло на поверхности импланта: кость, воспалённая шрамовая ткань или бактериальная биоплёнка. К удивлению исследователей, такая модифицированная поверхность не только позволяла просто оценить качество интеграции протеза с клетками, но и сама способствовала росту костной ткани. На поверхности с <Node id="1347"/>углеродными <Node id="1359"/>нанотрубками<Node id="1371"/> костная ткань росла вдвое быстрее, чем на немодифицированной поверхности титана, а также содержала больше кальция.

Уэбстер видит несколько возможных объяснений этому эффекту. <Node id="1548"/>Нанотрубки<Node id="1558"/> могли «мимикрировать» под волокнистую структуру костной ткани, облегчая рост клеток. Кроме того, электропроводность <Node id="1675"/>нанотрубок<Node id="1685"/> могла как-то стимулировать клеточный рост. Так или иначе, результаты исследований выглядят многообещающими.

Следующим шагом на пути к созданию «умных» имплантов должно стать создание устройств, способных не просто оценить рост кости вокруг них, но и реагировать на медицинские проблемы. <Node id="1974"/>По словам Уэбстера, <Node id="1994"/>углеродные <Node id="2005"/>нанотрубки<Node id="2015"/> можно было бы заполнять теми или иными препаратами, выделяемыми в той иди иной ситуации<Node id="2103"/>. Например, при обнаружении формирования биоплёнки на поверхности импланта, можно было бы доставить антибактериальное лекарство прямо в очаг инфекции. Возможно использование и многих других препаратов, от противовоспалительных до стимуляторов роста костной ткани.

Однако, остаётся ещё вопрос безопасности. Дело в том, что <Node id="2426"/>углеродные <Node id="2437"/>нанотрубки<Node id="2447"/> не являются биодеградируемыми. Кроме того, в литературе встречаются противоречивые оценки их безопасности для применения in vivo, что, вероятно, обусловлено различными методами изготовления. Уэбстер и <Node id="2649"/>его<Node id="2652"/> коллеги планируют начать испытания своих протезов на животных в <Node id="2717"/>следующем году<Node id="2731"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1974" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1974" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2437" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2649" EndNode="2652">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1994" EndNode="2015">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1347" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="867" EndNode="888">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1548" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="114" EndNode="126">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2426" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2005" EndNode="2015">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2717" EndNode="2731">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1675" EndNode="1685">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="878" EndNode="888">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1359" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Биосенсор" StartNode="596" EndNode="607">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
