<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанопокрытия, нанесенные на частички кварца могут помочь решить одну из старейших и наиболее деструктивных для здоровья проблем – как удалить бактерии или любое загрязняющее вещество из питьевой воды. Во многих стихийных бедствиях множество смертей вызваны именно разрушением запасов воды. Подвоз нескольких тонн еды может временно спасти тысячи жизней, но гораздо более важным является питьевая вода и в гораздо больших количествах.

Профессор Питер Маевский (Prof Peter Majewski) из Школы Развитого Производства и Машиноведения Университета Южной Австралии (University of South Australia's School of Advanced Manufacturing and Mechanical Engineering) предвидит <Node id="664"/>день<Node id="668"/>, когда обычный песок со специальным покрытием может быть использован для получения чистой питьевой воды, точно так же как фильтр в машине для приготовления кофе используется для его процеживания. Нанопокрытие на поверхности песчинок будет улавливать бактерии холеры, микроскопических паразитов или вещества-загрязнители с такой степенью надежности, что воду после этого можно будет пить безопасно.

Более того, проф. <Node id="1086"/>Маевский уверен, что такие нанофильтры можно будет производить по очень умеренной цене<Node id="1172"/>. В процессе используется вода, которая пока еще не дорога, кварц и поверхностно-активное вещество для покрытия. Группа аспирантов под его руководством поставила ряд экспериментов с кварцевым песком стоимостью <Node id="1382"/>20 долларов<Node id="1393"/> США за тонну и некоторыми улучшенными видами кварца, которые они получали с химических предприятий.

Даже используемое поверхностно-активное вещество не так дорого для применения в развивающемся мире, где 6000 человек умирает каждый <Node id="1627"/>день<Node id="1631"/> от недостатка чистой питьевой воды. <Node id="1668"/>Маевский утверждает, что разрабатываемые фильтры можно буде использовать повторно после мытья в слабой кислоте<Node id="1778"/>. При этом, загрязняющие вещества и <Node id="1814"/>наноматериалы<Node id="1827"/> будут сожжены, а кварц опять использован.

Пока не ясно, применим ли разрабатываемый процесс для промышленных очистных сооружений развитых стран, однако и без этого фильтр имеет хороший потенциал на других рынках. Например, фильтрационная система подобного рода может быть использована для удаления бактерий из воды домашних плавательных бассейнов или для обработки сливов промышленных предприятий, содержащих избыточные концентрации загрязняющих веществ. Разрабатываемый фильтр также может использоваться для опреснения соленой морской воды, хотя его производительность при этом невелика, что, по мнению разработчиков, делает его не эффективным для опреснительных установок промышленного размера. Дополнительная информация может быть получена на сайте Университета: (<Node id="2596"/>http://www.unisa.edu.au/unisanet/)<Node id="2630"/> и в июльском номере журнала Australasian Science. (<Node id="2682"/>http://www.control.com.au/index.php)<Node id="2718"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2596" EndNode="2630">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1814" EndNode="1827">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1382" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1086" EndNode="1172">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1668" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="664" EndNode="668">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1668" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2682" EndNode="2718">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1086" EndNode="1172">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1627" EndNode="1631">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
