<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Белорусские ученые разработали новую технологию прессования изделий из порошковых материаловВ Институте повышения квалификации и переподготовки кадров по новым направлениям развития техники, технологии и экономики Белорусского государственного технологического университета разработали технологию и оборудование для сухого изостатического прессования, сообщили на кафедре «Новых технологий и материалов» Института.

По словам специалистов, технология предназначена для прессования длинномерных полых и сплошных изделий из порошковых материалов на основе металлов и керамики. С помощью созданного оборудования можно получать фильтры для грубой и тонкой очистки газов и жидкостей, инструмент на основе керамики, а также детали из тяжелых сплавов.

Кроме этого, разработка может применяться для производства контактных соединений, которые используются в металлургии, машиностроении, а также для физических и химических исследований.
Справка БЕЛТА: в Институте повышения квалификации и переподготовки кадров по новым направлениям развития техники, технологии и экономики БГТУ проводят фундаментальные исследования и разрабатывают новые лазерные технологии, материалы и вещества для промышленной отрасли, а также занимаются разработкой нанотехнологий и <Node id="1248"/>наноматериалов<Node id="1262"/>.
<Node id="1264"/>http://www.embassybel.ru/…10/04/14580/Белорусский<Node id="1313"/> государственный технологический университетhttp://<Node id="1364"/>www.bstu.unibel.by/Работают<Node id="1391"/> братья-белорусы… Активно работают на самых передовых направлениях современной науки и техники. Молодцы!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1264" EndNode="1313">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1248" EndNode="1262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1364" EndNode="1391">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
