<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанотехнологии позволят не только миниатюризовать электронику, но и существенно сократить ее энергопотребление.

Ученые из Массачусетского Технологического Института (MIT) и их коллеги из компании Texas Instruments разработали новый дизайн микроэлектронных чипов, позволяющий до 10 раз уменьшить энергопотребление электроники на его основе.

Новый дизайн был представлен <Node id="372"/>5 февраля<Node id="381"/> на конференции International Solid-State Circuits Conference в Сан-Франциско.

Там был представлен широко известный микроконтроллер MSP430, работающий по новой технологии. Традиционно чипы работают на напряжении в 1 вольт, а представленный чип использовал всего 0,3 В.

Такая редукция питающего напряжения достигается не слишком просто, для этого ученым пришлось разработать конвертер постоянного тока нового типа. Более того, для успешной конвертации современной микроэлектроники на новые стандарты, логика должна соответствовать пониженному напряжению.

Пока технология, разработанная учеными, находится на стадии прототипирования, но специалисты надеются, что она получит в недалеком будущем широкое применение. К сожалению, ученые не вдавались в подробные объяснения о деталях своего открытия.

Более того, технология низкого энергопотребления позволит использовать чипы в медицинских имплантантах, работающих от тепловой энергии пациента. Технология также позволит развернуть сеть из нескольких микроустройств внутри тела, но эти перспективы еще необходимо доработать и исследовать.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="372" EndNode="381">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
