<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В этой статье я попытаюсь описать устройство медицинского наноробота общего применения. Полное техническое описание наноробота выходит за рамки этой статьи и представляет собой отдельную научно-исследовательскую работу. Ниже я хотел бы остановиться на описании основных систем наноробота и его предполагаемом устройстве.

Какие подсистемы должен иметь наноробот?
 Так как основная функция наноробота – передвижение по кровеносной системе человека, то он должен иметь мощную навигационную систему. Устройству необходимо иметь несколько типов различных <Node id="552"/>сенсоров<Node id="560"/> для мониторинга окружающей среды, навигации, коммуникации и работы с отдельными молекулами. Также нанороботу необходима мощная транспортная система, доставляющая отдельные атомы и молекулы от хранилищ к наноманипуляторам, и обратно. Для работы с пораженными структурами устройство будет оборудовано набором телескопических наноманипуляторов разного применения. Материал, из которого будет изготовлен наноробот – алмазоид или сапфироид. Это обеспечит биосовместимость человека и большого количества наномашин. Также необходимо наличие приемо – передаточных устройств, позволяющих нанороботам связываться друг с другом. И наконец, для удержания крупных объектов необходимы телескопические захваты. 
На основании выдвинутых требований я постарался построить модель медицинского наноробота общего применения. В идеальном случае, это устройство будет способно «ремонтировать» поврежденные клетки, ткани; производить диагностику и лечение раковых заболеваний и картографировать кровеносные сосуды; производить анализ ДНК с последующей ее корректировкой; уничтожать бактерии, вирусы, и т.п. В соответствии с [1], максимальный размер устройства не должен превышать 1×1×3 микрона (без двигательных жгутиков). Ниже на картинке представлен вид наноробота, выполненного из алмазоида (рис. 1, 2).

Электромагнитные волны, которые смогут распространяться в теле человека, не затухая, будут по длине волны сравнимы с нанороботом. Поэтому приемно-передающие антенны будут иметь вид диполей, выступающих за пределы корпуса. Наноманипуляторы, механические захваты и жгутики должны быть телескопическими и при необходимости должны складываться в корпус робота для того, чтобы робот смог лучше передвигаться в кровеносном русле. Иммунная система в основном реагирует на «чужеродные» поверхности. Размер наноробота также играет важную роль при этом, так же как и мобильность устройства, шероховатость поверхности и ее подвижность. Ряд проделанных экспериментов подтвердил, что гладкие алмазоидные структуры вызывают меньшую активность лейкоцитов и меньше адсорбируют фибриноген. Поэтому кажется разумным надеяться, что такое алмазоидное покрытие («организованное», т.е. нанесенное атом-за-атомом, с нанометровой гладкостью), будет иметь очень низкую биологическую активность. Благодаря очень высокой поверхностной энергии алмазоидной поверхности и сильной ее гидрофобности, внешняя оболочка роботов будет полностью химически инертна. Для такого наноробота, можно будет использовать <Node id="3022"/>нанокомпьютер<Node id="3035"/>, производящий ~106-109 операций в <Node id="3070"/>секунду<Node id="3077"/> для исполнения своей работы [1]. Это на 4–7 порядков меньше вычислительной мощности человеческого мозга, составляющей ~1013 операций в <Node id="3213"/>секунду<Node id="3220"/>. Так что этот наноробот не будет обладать искусственным интеллектом.

Не забудьте также, что это всего лишь описательная работа. Она не основана на результатах каких-либо расчетов. Ниже мы рассмотрим отдельные подсистемы наноробота (рис. 3, 4, 5).

Для работы с внутриклеточными структурами нанороботу вовсе не обязательно целиком проникать внутрь клетки (можно повредить внутриклеточный цитоскелет). Зато телескопические наноманипуляторы предотвратят повреждение органелл и цитоскелета. Ниже приведены рисунки, изображающие наноробота в кровеносной системе и наноробота, ремонтирующего клетку in vivo (рис. 6, 7).

Для связи нанороботов друг с другом, а также для формирования навигационной системы полезно будет использовать еще один тип нанороботов – коммунноцитов [1], которые будут работать в виде усилительных станций.
Ссылки:
1. Robert A. Freitas Jr., Nanomedicine, Volume I: Basic Capabilities, Landes Bioscience, Georgetown, TX, 1999; <Node id="4165"/>http://www.nanomedicine.com/Эта<Node id="4196"/> работа выполнена в пределах Проекта моделирования ускоренно развивающихся технологий. Проект проводится компанией Nanotechnology News Network.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3213" EndNode="3220">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3070" EndNode="3077">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпьютер" StartNode="3022" EndNode="3035">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="4165" EndNode="4196">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="552" EndNode="560">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
