<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт химии и технологии редких элементов и минерального сырья им. И.В Тананаева Кольский научный центр РАН Лаборатория порошковой металлургии катализаторы, коллоидные системы, <Node id="182"/>нанопорошки<Node id="193"/>   Коллоидная и мембранная химия <Node id="226"/>Наноматериалы<Node id="239"/>   биметаллические <Node id="258"/>нанопорошки<Node id="269"/> катализаторы коллоидные гидроксидные системы функциональные материалы                         Печенюк София Ивановна, г.н.с., профессор, доктор наук а) Изучены свойства поверхностей свежеосажденных гелеобразных оксигидроксидов железа(III), титана(IV), циркония(IV), индия(III), хрома(III), алюминия (сорбционные и кислотно-основные). Изучена сорбция комплексных и простых анионов на поверхности перечисленных гидрогелей. Изучена разновидность гетерогенных реакций, названная нами гетерогенным гидролизом, которая состоит в том, что комплексные анионы подвергаются гидролизу на поверхности гидрогелей таким образом, что лиганды переходят в раствор, а ме-талл-комплексообразователь остается на поверхности сорбента в виде гидроксида. Изучена кинетика и продукты этих реакций. Идентифицированы 3 разновидности сорбционных центров на поверхности гидрогелей и определено их удельное содержание в моль-центрах/г. Одна из разновидностей участвует в гетерогенном гидролизе и протолитических реакциях, вторая – только в протолитичеких реакциях, третья имеет электростатическую природу. 
  
 б) Изучены плотность и дисперсность гидро- и ксерогелей перечисленных в п.1 оксигидроксидов и проведено математическое моделирование их <Node id="1488"/>наноструктуры<Node id="1501"/>. Показано, что гидрогели имеют трехмерную сетчатую структуру и обладают эластичностью, следствие чего изученные гели могут содержать от 50 до 120 моль воды на моль оксигидроксида. Рассчитанные молярные объемы гелей совпадают с экспериментально найденными с точностью до <Node id="1772"/>5%<Node id="1774"/>. в) Получены биметаллические наноразмерные порошки(15-40 нм) состава Со+Fe, Со+Cu, Ni+Fe, исходя из двойных комплексных соединений типа [MA6]x[M1X6]y, где А- аммиак, амины, Х - хлорид, цианид, роданид. Полученные комплексы использованы для получения катализаторов и испытаны в реакции <Node id="2060"/>Фишера<Node id="2066"/>-Тропша. Катализатор с активной фазой Со+Fe изменяет ход реакции в сторону повышенного выхода олефинов, что повышает ценность образующихся продуктов.    Уникальное оборудование: в межлабораторном пользовании электронный сканирующий микроскоп, установка для  определения удельной поверхности по <Node id="2360"/>БЭТ<Node id="2363"/>, дериватограф, дифрактометры, спектрометры для атомно-абсорбционного и спектрального анализа.   Обычный набор лабораторного оборудования: рН-метры, весы аналитические и технические, печи муфельные (камерная и трубчатая), центрифуги, мешалки, нагревательные приборы, спектрофотометры УФ- и видимой области, термостаты, посуда стеклянная, кварцевая и тефлоновая, реактивы, оргтехника: компьютеры, принтер, сканер   Методики синтеза двойных комплексных солей и получения из них биметалли-ческих порошков; методика определения удельной поверхности гидрогелей и ксерогелей по адсорбции ОН-групп.   Институт катализа СО РАН, Новосибирск    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопорошок" StartNode="182" EndNode="193">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1488" EndNode="1501">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2060" EndNode="2066">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фишер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="226" EndNode="239">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2360" EndNode="2363">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бэт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопорошок" StartNode="258" EndNode="269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1772" EndNode="1774">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
