<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии приходят в нефтегазовую отрасль: в Тюмени начнут обучать «наноспециалистов» <Node id="91"/>осенью<Node id="97"/>1 сентября<Node id="107"/> новая кафедра микро- и нанотехнологий Тюменского государственного университета примет первых студентов. Распределение по кафедрам на физическом факультете ТюмГУ начинается в конце второго курса – таким образом, нынешние абитуриенты, готовящиеся поступать в вузы, в <Node id="373"/>2010 году<Node id="382"/> будут иметь возможность попасть на эту специализацию, тогда же появятся первые выпускники. Напомним, что кафедра открылась в ТюмГУ в <Node id="516"/>январе 2008 года<Node id="532"/>, однако прием студентов начнется лишь в новом учебном <Node id="587"/>году<Node id="591"/>.

Как рассказал <Node id="608"/>Накануне.RU<Node id="619"/> декан физфака ТюмГУ Анатолий Кислицын, на факультете две специальности – физика и теплофизика, и на обеих специальностях можно получить специализацию по нанотехнологиям, в рамках которой будет проходить ряд спецкурсов – микро- и нанофлюидика, тепло- и массоперенос в нанообъектах, магнитогидродинамика, электронная, ионная оптика и другие.
В <Node id="962"/>настоящее время<Node id="977"/> на кафедре завершилось оборудование лаборатории, где установлены зондовые микроскопы и ионоплазменная установка для создания <Node id="1103"/>наноструктур<Node id="1115"/> на поверхности металлов. В дальнейшем факультет приобретет нанофабрику – установку, которая позволяет не только изучать <Node id="1236"/>наноструктуры<Node id="1249"/>, но и управляемо их создавать с помощью электрических магнитных полей – вплоть до отдельных атомов.

В востребованности «наноспециалистов» на рынке труда Анатолий Кислицын не сомневается.
 «Выпускники кафедры будут востребованы, в первую очередь, в тюменском технопарке (первая очередь будет запущена уже <Node id="1555"/>этой весной<Node id="1566"/> – прим. Накануне.RU) и строящемся центре нанотехнологий Тюменской области, где часть фирм, а, может быть, и все фирмы, будут наукоемкими. Наше основное научное направление, которым мы будем заниматься – это обработка поверхностей металлов с целью повышения их коррозионной и износостойкости. Этими работами, как мы полагаем, будут заинтересованы и будут их финансировать нефтяники, газовики, а часть выпускников они возьмут на свои производства», – рассказал он.
  Центр нанотехнологий в Тюменской области должен появиться и заработать в <Node id="2105"/>2010 году<Node id="2114"/>, и к этому времени в ТюмГУ будет первый выпуск студентов кафедры микро- и нанотехнологий.
  
«Наш университет станет базовым вузом, отвечающим за работу центра, а выпускники составят его основу. В <Node id="2312"/>2011 и 2012 году<Node id="2328"/> они должны быть обеспечены работой именно в этом центре и технопарке», – сказал он.
 Как отметил декан физического факультета ТюмГУ, первый выпуск студентов будет небольшой – не более десяти человек, в дальнейшем планируется выпускать около 20 специалистов.
 
«Я считаю, что проблем с распределением выпускников в ближайшем будущем не будет, а в отдаленном – тем более», – сказал он.
 
Напомним, что совокупные затраты по тем программам, которые сейчас реализуются в сфере нанотехнологий в России, превышают <Node id="2837"/>220 млрд руб.<Node id="2850"/> При этом корпорация «Роснанотех» имеет свой объем финансирования в размере <Node id="2926"/>130 млрд руб.<Node id="2939"/>
Cергей <Node id="2947"/>Хурбатовhttp://www.nakanune.ru/…4/02/2114425Физический<Node id="3001"/> факультет Тюменского <Node id="3023"/>госуниверситетаhttp://www.utmn.ru/sec/257Ну<Node id="3066"/> вот, рачительный хозяин уже на многие <Node id="3105"/>годы<Node id="3109"/> вперёд знает, кто, сколько студентов окончит его кафедру, факультет, какая у них будет специализация и подготовка и где будут работать его подопечные… Не абы как – подготовить и выпустить специалиста, а дальше хоть трава не расти, пусть пробивается сам, как сумеет. И в этом проявляется особенность развития нанотехнологий в Тюменском крае, специфика подготовки квалифицированных кадров… Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="373" EndNode="382">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1555" EndNode="1566">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2312" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="373" EndNode="382">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3023" EndNode="3066">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3105" EndNode="3109">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2837" EndNode="2850">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="608" EndNode="619">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="1103" EndNode="1115">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2926" EndNode="2939">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2105" EndNode="2114">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="962" EndNode="977">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="516" EndNode="532">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="97" EndNode="107">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2947" EndNode="3001">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2105" EndNode="2114">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="1236" EndNode="1249">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="587" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="91" EndNode="97">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
