<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Как известно, атомы на поверхности материалов находятся в совершенно иных условиях, нежели атомы в объеме. Меняя отношение площади поверхности к объему, можно оказывать существенное влияние на химические и физические свойства материалов, даже если химический состав остается прежним. Поэтому для <Node id="297"/>наноматериалов<Node id="311"/> исследование поверхности имеет огромное значение. 
 
Исследователям из Австрии удалось отработать методику получения квазиодномерных рядов никеля. Такие ряды были синтезированы методом <Node id="497"/>физического осаждения<Node id="518"/> (PVD, physical vapour deposition) атомов никеля на края ступенек, расположенных на поверхности монокристаллических <Node id="634"/>нанопроволок<Node id="646"/> из родия. Эти ступеньки были высотой всего в один атом и шириной в несколько атомов. Таким образом, удалось получить биметаллический материал с точно заданной атомарной структурой. 
 
Группа изучила химические свойства этой системы методами <Node id="888"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="922"/>, рентгеновской фотоэлектронной спектроскопии и квантовыми вычислениями. Оказалось, что в атомы никеля, расположенные в ряды, необычайно интенсивно реагируют с кислородом. Это в свою очередь объясняется изменением электронной структуры атомов родия, формирующих ступеньки. 
 
При определенном давлении атомы все атомы никеля в одномерных рядах вступают в реакцию с кислородом. При этом, ни один атом родия с кислородом не реагирует. Исследователи утверждают, что это явление может быть использовано в катализе, т.к. атомы кислорода контролируемо адсорбируются и отделяются от поверхности материала.  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Физическое+осаждение" StartNode="497" EndNode="518">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="634" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="888" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="297" EndNode="311">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
