<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Молекулярное моделирование зачастую помогает ученым не только узнать о новых свойствах веществ, но и разработать принципиально новые устройства. Исследователям из университета Орегона удалось смоделировать новое химическое соединение, которое позволит контролировать содержание в воде таких токсинов, как перхлорат или нитраты. 
 
Токсичные сточные воды обычно содержат отрицательно заряженные ионы, которые довольно трудно удалить. Перхлорат, известная добавка к ракетному топливу, вызывает заболевания щитовидной железы. Нитраты же - составляющая распространенных удобрений, и от их использования сточные воды загрязняются различными нитросоединениями. 
 
Только в США различные токсины были найдены в 450 родниках и колодцах, поэтому очистка воды является одной из первостепенных экологических проблем в мире. 
 
Обычные методы очистки с помощью обратного осмоса довольно трудоемки и занимают много времени. Кроме того, зачастую заранее неизвестно, содержит вода анионы или нет. 
 
Однако Ориону Берримену (Orion B. Berryman) из университета Орегона удалось показать с помощью компьютерного моделирования, что теоретически возможны соединения, связывающие анионы с помощью анион-пи взаимодействия, изменяя при этом свой цвет. Так можно будет создать вполне эффективный тест для воды, сразу говорящий о наличии токсинов по изменению ее цвета. 
 
Токсины связываются с нейтральным ароматическим кольцом (это соединение подобрано с дефицитом электронов так, чтобы специально связывать анионы), представляющим собой специальный рецептор. 
 
В практически исследованных ароматических кольцах область дефицита электронов, куда будут присоединяться анионы, находится в центре кольца и ее площадь составляет около 0,2 нанометра. Вероятность «попадания» аниона в эту мишень практически равна <Node id="1787"/>100%<Node id="1791"/>, поэтому можно говорить о том, что ученые разработали простой и эффективный способ определения токсинов в воде. 
 
Д-р <Node id="1911"/>Берримен уверен, что с помощью компьютерного моделирования удастся создать эффективное наноустройство, удаляющее токсины из воды<Node id="2039"/>. В <Node id="2043"/>настоящее время<Node id="2058"/> ученый планирует сделать пробные образцы экспресс-тестов. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2043" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1911" EndNode="2039">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1787" EndNode="1791">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1911" EndNode="2039">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
