<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>У атомного энергопромышленного комплекса России хороший задел в области нанотехнологий и наноматериаловС <Node id="105"/>по 5 по 7 декабря<Node id="122"/> в Универсальном выставочном зале здания Правительства Москвы проходит 4-я Специализированная выставка нанотехнологий и <Node id="242"/>наноматериалов<Node id="256"/> «NТМЕХ-2007»Торжественное открытие выставки (NТМЕХ-2006)
Участие Росатома в этой выставке может стать своеобразным мерилом интеллектуального потенциала атомной отрасли, ее инновационного задела на будущее.

Коллективная экспозиция Росатома на NТМЕХ-2007, организованная ОАО «Атомэкспо», без сомнения, вызовет интерес у специалистов показом широчайшей гаммы разработок, которые могут быть реализованы во многих отраслях промышленности и обладают перспективами выхода на международный рынок.
Основой отраслевой экспозиции является стенд Центра нанотехнологий и <Node id="816"/>наноматериалов<Node id="830"/> Росатома. Под эгидой Центра и на отдельных стендах свои разработки представляют ВНИИ неорганических материалов им. <Node id="946"/>А.А. Бочвара<Node id="958"/>, ГНЦ РФ – Физико-энергетический институт им. А.И. Лейпунского, СНП «Элерон», НИИ НПО «Луч» и ФГУП «Красная звезда». В составе единой экспозиции Росатоама также демонстрируют свои нанопроекты и нанопродукцию Сибирский химический комбинат, Горно-химический комбинат и ОАО «СвердНИИхиммаш».
Представлены конструкционные <Node id="1276"/>наноматериалы<Node id="1289"/> для атомных энергоблоков; <Node id="1316"/>наноматериалы<Node id="1329"/> и нанотехнологии для ядерного топливного цикла, обращения с РАО и ОЯТ; наносверхпроводники и наноэлекротроника; ультрадисперсные (нано-) материалы и нанотехнологии; нанодиагностика конструкционных и функциональных материалов; <Node id="1556"/>наномембраны<Node id="1568"/>, наносорбенты, нанодатчики, наносистемы безопасности; инновационные способы получения <Node id="1655"/>наноматериалов<Node id="1669"/> и нанотехнологии широкого применения.ВНИИНМ в числе своих многочисленных разработок знакомит посетителей выставки с наноструктурированными конструкционными материалами для реактора БН-800. В их числе дисперсно-упрочненные сверхжаропрочные и радиационно стойкие <Node id="1931"/>ДУО<Node id="1934"/> стали для оболочек твэлов ядерных реакторов на быстрых нейтронах. Заслуживают внимания технологии получения сверхтонкой вакуум-плотной фольги из нанокристаллического бериллия для рентгеновской техники и лабораторного оборудования. Демонстрируется новое поколение нанофильтрационного оборудования на основе наноструктурированных пористых сталей, титана, циркония и других сплавов. Эти коррозийно-стойкие фильтры служат для прецизионной очистки жидких и газообразных высокотемпературных и агрессивных сред и для сепарации жидкостей.

Широк диапазон предложений ГНЦ РФ – ФЭИ. Среди них – жидкометаллическая технология синтеза наноструктурных аэрогелей, позволяющая производить керамику с повышенной прочностью и термостойкостью (конструкционные материалы, ядерное топливо, <Node id="2705"/>сенсоры<Node id="2712"/> для жидких металлов). Представлены также тонкопленочные <Node id="2769"/>наноструктурированные материалы<Node id="2800"/> и полимерные трековые мембраны.
УЭХК с применением нанотехнологий выпускает фильтры для глубокой очистки промышленных газов и воздуха от радиоактивных аэрозолей. Спросом пользуются наноструктурированные никелевые порошки, используемые при изготовлении электродных пластин щелочных аккумуляторов, пористых фильтрующих материалов, а также при создании износоустойчивых покрытий на деталях авиационных двигателей.
СХК представляет инновационный проект по созданию производства керамических изделий из диборида циркония для выгорающих абсорбентов. Проект направлен на разработку технологии, позволяющей производить ключевой компонент ядерного топлива для атомных реакторов улучшенной производительности. Результаты этой работы могут принести пользу атомным электростанциям России и других стран.
ГХК знакомит со своим инвестиционным проектом по развитию производства полупроводникового кремния на основе нанотехнологий. Как известно, на комбинате <Node id="3744"/>этой осенью<Node id="3755"/> впервые наработана партия поликремния солнечного (товарного) качества. Проектная мощность завода полупроводникового кремния, входящего в состав ГХК, составит не менее 2000 тонн в <Node id="3935"/>год<Node id="3938"/>. Планируется значительную часть производимой продукции использовать для более высокого передела – получения монокремния, с последующим выходом на производство фотоэлементов.
ФГУП «Красная звезда» предлагает вниманию специалистов сверхтонкие металло-керамические мебраны с размером пор от 0,1 до 1 мкм. Они обеспечивают многократное повышение эффективности в сравнении с традиционными полимерными мембранами при утилизации жидких радиоактивных отходов, очистки пищевых резервуаров и фруктовых соков.
НИИ НПО «Луч» демонстрирует многокомпонентные <Node id="4484"/>наноструктурированные материалы<Node id="4515"/> для ядерных реакторов. Они позволяют удвоить ресурс активных зон реакторов. Нанотехнологии, используемые в НПО при разработке твэлов ядерных реакторов, почти в 20 раз снижают хрупкость и в 5 раз увеличивают прочность керамического топлива.
Экспозиция Росатома на выставке «NТМЕХ 2007» призвана показать, что у атомного энергопромышленного комплекса России имеется хороший задел в области нанотехнологий и <Node id="4921"/>наноматериалов<Node id="4935"/>, позволяющий реализовать Президентскую инициативу «Стратегия развития наноиндустрии». Интеллектуальный, организационный и финансовый потенциал отрасли дает ей шансы занять лидирующие позиции на международном рынке нанопродукции.
Для справки
Специализированная выставка NТМЕХ проводится в Москве ежегодно начиная <Node id="5248"/>с 2004 года<Node id="5259"/>. Это единственный на сегодня в стране смотр, охватывающий все аспекты нано- технологий и материалов – от постановки задач до технического воплощения и промышленного внедрения.

Научные исследования и прикладные разработки в области нанотехнологий уже называют ключевым фактором развития человечества в <Node id="5562"/>21-м веке<Node id="5571"/>, сулящим новую научно-техническую революцию. Наноиндустрия, которая базируется на манипуляции отдельными атомами и молекулами, конструировании из них новых материалов и изделий, будет определять прогресс и радикальные изменения во всех областях человеческой деятельности.

В рамках деловой программы выставки состоятся симпозиумы, конференции и презентации по вопросам применения нанотехнологий и <Node id="5969"/>наноматериалов<Node id="5983"/>, в ходе которых будет дан обзор современного состояния и перспектив развития отрасли в России и за рубежом.
<Node id="6092"/>http://www.rosatom.ru/…_05.12.2007/Вот<Node id="6130"/> молодцы ребята-атомщики! Они фактически выступают с открытым забралом и совсем не скрывают, что эта экспозиция Росатома на выставке «NТМЕХ 2007» призвана показать, что у атомного энергопромышленного комплекса России имеется хороший задел в области нанотехнологий и <Node id="6396"/>наноматериалов<Node id="6410"/>, позволяющий реализовать Президентскую инициативу «Стратегия развития наноиндустрии». Интеллектуальный, организационный и финансовый потенциал отрасли дает ей шансы занять лидирующие позиции на международном рынке нанопродукции. Дескать, знай наших! И у них действительно есть, ЧТО показать и предложить на рынок. (В то время как «другие» только ещё примериваются, как бы получше поделить выделенные государством на это огромные средства…;-) ). Я думаю, что Президент был бы ими доволен…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="816" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="242" EndNode="256">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="2705" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="946" EndNode="958">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1655" EndNode="1669">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1276" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="6092" EndNode="6130">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="6396" EndNode="6410">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="4484" EndNode="4515">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="1316" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="1931" EndNode="1934">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дуо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наномембрана" StartNode="1556" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3744" EndNode="3755">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="105" EndNode="122">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5562" EndNode="5571">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5248" EndNode="5259">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноматериал" StartNode="5969" EndNode="5983">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наноматериал" StartNode="2769" EndNode="2800">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3935" EndNode="3938">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="4921" EndNode="4935">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
