<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>11 июня 2008 года<Node id="18"/> состоялся визит ГК «Роснанотех» во главе с Генеральным Директором Леонидом Меламедом в Научный центр РАН в Черноголовке.

В ходе поездки делегация Корпорации посетила Бизнес-Инкубатор НЦЧ РАН, где ознакомилась с некоторыми разработками институтов НЦЧ РАН в области нанотехнологий, перспективных для передачи в производство.

В программу также вошло посещение Института Физики Твердого Тела (ИФТТ) и Института Проблем Химической Физики (ИПХФ).

Заключительным пунктом программы стало посещение Экспериментального завода научного приборостроения со Специальным конструкторским бюро (ЭЗАН), который в <Node id="617"/>настоящее время<Node id="632"/> проводит научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы, производит и внедряет сложную наукоемкую продукции. Именно там было подписано Соглашение о сотрудничестве между Корпорацией и Научным центром РАН (НЦЧ РАН) в Черноголовке.

В подписании Соглашения приняли участие Генеральный Директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="964"/> <Node id="965"/>и Председатель НЦЧ РАН академик Сергей Алдошин.
Предметом сотрудничества в рамках настоящего Соглашения является взаимодействие сторон в сфере инновационной деятельности: отбор и реализация проектов, направленных на промышленное внедрение нанотехнологий и создание производства; создание и модернизация опытно-технологической базы; обеспечение условий для развития конкурентоспособных отечественных научно-технологических школ; подготовка кадров для наноиндустрии и привлечение молодых специалистов в сферу нанотехнологий.  
<Node id="1490"/>Подписание соглашения между ГК Роснанотех и Научным центром РАН в Черноголовке, безусловно, знаковое событие для наших сторон<Node id="1615"/>, – сказал Леонид Меламед<Node id="1640"/>. – Считаю, что сегодня заложен хороший фундамент для реализации амбициозных задач государства по развитию производственных нанотехнологий, в решении которых значимым окажется вклад разработчиков из Научного центра Черноголовки при нашей непосредственной поддержке конкретных коммерчески-ориентированных проектов.
 Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») учреждена федеральным законом 139-ФЗ <Node id="2076"/>19 июля 2007 года<Node id="2093"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии».

Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов.

Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторы и фонды раннего инвестирования. ГК «Роснанотех» выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты.

В <Node id="2913"/>2007 году<Node id="2922"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="2995"/>130 млрд. рублей<Node id="3011"/>.
Генеральный директор ГК «Роснанотех» – Леонид Борисович Меламед.
Научные организации НЦЧ РАН: Институт проблем химической физики РАН Институт физики твердого тела РАН Институт структурной макрокинетики и проблем материаловедения РАН Институт проблем технологии микроэлектроники и особочистых материалов РАН Институт экспериментальной минералогии РАН Институт физиологически активных веществ РАН Институт теоретической физики им. Л.Д. Ландау РАН Филиал института энергетических проблем химической физики РАН Отдел прикладных сетевых исследований Научного центра РАН в Черноголовке Научно-экспериментальная база Черноголовка Института проблем экологии и эволюции им. А.Н. Северцева РАН Лаборатория космохимии Института геохимии и аналитической химии им. В.И. Вернандского РАН Институт проблем химической физики РАН – основоположник Научного центра РАН в Черноголовке, один из крупнейших и ведущих институтов Российской Академии Наук. В составе института 10 научных отделов, около 100 лабораторий и самостоятельных групп. В Институте работает 4 действительных члена и 3 члена-корреспондента РАН, более 100 докторов и 350 кандидатов наук. Общая численность 1500 человек.

В институте выполняются работы по следующим направлениям: общие проблемы химической физики, строение молекул и структура твердых тел, кинетика и механизм сложных химических реакций, химическая физика процессов горения и взрыва, химическая физика процессов образования и модификации полимеров, химическая физика биологических процессов и систем, химическое материаловедение.
Директор ИПХФ РАН – Председатель Научного центра в Черноголовке, академик, вице-президент РАН Сергей Михайлович Алдошин.

Институт Физики Твердого Тела (ИФТТ РАН) был образован <Node id="4732"/>15 февраля 1963 г.<Node id="4750"/> Академией Наук СССР с целью обеспечить оптимальное сочетание и взаимодействие фундаментальных исследований в области физики конденсированных сред и физического материаловедения.

В <Node id="4932"/>настоящее время<Node id="4947"/> ИФТТ представляет собой одно из крупнейших академических учреждений физического профиля, является признанным научным центром, успешно развивающим многообразные работы по широкому фронту научных задач. За время существования в ИФТТ приобрели квалификацию и получили возможность вести научные исследования более двух сотен научных сотрудников. Было защищено около 60 докторских и около 300 кандидатских диссертаций.
Направления: спектроскопия материалов, квантовый транспорта, сверхпроводимость, структурные исследования, физика высоких давлений, материаловедение, кристаллизация из высокотемпературных растворов, основы технологии сложных оксидов Экспериментальный завод научного приборостроения со Специальным конструкторским бюро (ЭЗАН) является Федеральным государственным унитарным предприятием в составе Российской академии наук. Предприятие основано в <Node id="5805"/>1973 году<Node id="5814"/> для обеспечения научно-исследовательских институтов Академии наук СССР и других организаций особо сложным оборудованием и приборами. Завод специализировался на выпуске высоковакуумных установок, приборов для исследования структуры и химического анализа материалов, а также средств автоматизации и обработки данных. В <Node id="6132"/>настоящее время<Node id="6147"/> ЭЗАН производит широкий спектр оборудования для науки, промышленности, телекоммуникации, транспорта, энергетики, медицины и сельского хозяйства.
Основные направления деятельности предприятия: Разработка и производство аналитических приборов и оборудования для уникальных наукоемких технологий Разработка и производство цифрового телекоммуникационного оборудования Разработка и производство программных и технических средств для построения систем автоматизации и контроля технологических процессов Создание современных распределенных систем контроля и управления, встраиваемых систем и систем реального времени Разработка и производство техники специального назначения. Генеральный директор – чл.-корр. Бородин Владимир Алексеевич</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="1490" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="1490" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1490" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2913" EndNode="2922">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1490" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="4732" EndNode="4750">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="617" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="1490" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2913" EndNode="2922">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="18">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="5805" EndNode="5814">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="темы" StartNode="1490" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6132" EndNode="6147">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="2076" EndNode="2093">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="5805" EndNode="5814">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="964" EndNode="965">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="2995" EndNode="3011">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="сотрудники" StartNode="964" EndNode="965">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="4932" EndNode="4947">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
