<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Основным способом получения металлической нанопроволки является электролитическое осаждение металлов в порах темпалата. При этом, возможно осаждение композита двух металлов, а затем растворение одного из них, таким образом образуются пористые структуры; можно провести электрополимеризацию полипиррола (типичный проводящий полимер) в таких порах, что может привести к созданию композита "металл - полимер". Авторы работы выбрали именно такой способ получения <Node id="461"/>нанопроволоки<Node id="474"/>. В процессе <Node id="487"/>электроосаждения<Node id="503"/> изменялось соотношение Au/Ag от 10/0 до 7/3, а серебро растворялось в азотной кислоте (рис.1). 
 
В результате были получены наногантели и ступенчатые конусы (в зависимости от того, как изменялось соотношение Au/Ag: уменьшение с 9/1 до 7/3, а потом увеличение до 9/1 и уменьшение от 10/0 до 7/3, соответственно). Такие "наноступеньки" получаются из-за диффузии атомов золота к центру цилиндра при растворении серебра. На рисунке 2 представлены микрофотографии полученных образцов. 
 
Возможно получение таких наноструктурирванных образцов и путём изменения потенциала осаждения при постоянном соотношении Au/Ag, так как потенциалы восстановления цианидных комплексов серебра и золота различаются (соответственно, -0,53 и -0,82В) (рис.3). Электрополимеризацией полипиррола в порах полученных образцов были получены композиты "металл - полимер" (рис.4). Был также предложен метод непрерывного изменения концентрации для синтеза подобных <Node id="1439"/>наноструктур<Node id="1451"/>, в результате чего получили различные по форме наногантели и наноконусы путем варьирования скорости подачи реагентов.
 
Авторы работы считают, что полученные <Node id="1610"/>наноструктуры<Node id="1623"/> можно с успехом применять для создания штрих-кодов, различных надписей и <Node id="1697"/>сенсоров<Node id="1705"/>, а также в медицине для обнаружения злокачественных опухолей. 
 
Работа "Shape-Tailored Porous Gold Nanowires: From Nano Barbells to Nano Step-Cones" опубликована в ACS Nano (DOI статьи: 10.1021/nn700255x). 
 На факультете наук о материалах данная технология реализуется уже <Node id="1981"/>более года<Node id="1991"/> для получения композитных магнитных <Node id="2028"/>нанопроволок<Node id="2040"/> (например, Ni-Cu) в матрице из анодированного (оксида) алюминия с целью создания магнитных материалов с высокой плотностью записи.      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1439" EndNode="1451">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="1697" EndNode="1705">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="461" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1610" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Электроосаждение" StartNode="487" EndNode="503">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1981" EndNode="1991">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопроволока" StartNode="2028" EndNode="2040">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
