<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт химии растворов Российской академии наук магнитные <Node id="62"/>наноматериалы<Node id="75"/>, магнетит, адсорбция, магнитотепловые свойства, намагниченность, магнетокалорический эффект, теплоемкость, ПАВ,    Физическая химия, коллоидная химия, магнетохимия, медицина   Изучение поверхности и физико-химических свойств высокодисперсных магнитных систем Исследование процессов адсорбции-десорбции из растворов на поверхности наноферритов Синтез высокодисперсных наномагнетиков и магнитных коллоидных систем Экспериментальное изучение магнетокалорического эффекта и теплоемкости  ферримагнитных наносистем                          Арефьев Игорь Михайлович, аспирант, без ученого звания, без ученой степени Балмасова Ольга Владимировна, вед.инж., без ученого звания, без ученой степени Блинов Алексей Владимирович, н.с., без ученого звания, кандидат наук Королев Виктор Василевич, вед.н.с., старший научный сотрудник, кандидат наук Рамазанова Анна Геннадьевна, н.с., без ученого звания, кандидат наук Яшкова Валентина Ивановна, вед. инж., без ученого звания, без ученой степени 
Группа была создана Виктором Васильевичем Королевым в <Node id="1112"/>1994 году<Node id="1121"/> в ИХР РАН. Группой разрабатываются технологии синтеза наноферритов различного химического состава с высокой намагниченностью, в том числе наноферритов редких земель. Определяются их размеры, морфология поверхности, адсорбционные и магнитные свойства. На основе наноферритов синтезируются магнитные жидкости, исследуются их физико-химические свойства (намагниченность, теплоемкость, вязкость, плотность). Экспериментально изучается магнетокалорический эффект (МКЭ) и теплоемкость полученных наносистем при различных температурах и магнитных полях, исследуется связь МКЭ с физико-химическими свойствами ферримагнитных наносистем.
   Микрокалориметр для изучения магнетокалорического эффекта и теплоемкости  в магнитных полях Прецизионный вибрационный денсиметр   Сканирующий калориметр DSC 204 F1 Phoenix Спектрофотометр "SPECORD M80"   ИК-спектроскопическое определение адсорбционных свойств ПАВ из растворов органических растворителей на поверхности твердых магнтных адсорбенов Микрокалориметрическое определение магнетокалорического эффекта и теплоемкости наносистем в различных магнитных полях и при различных температурах. Определение теплоемкости частиц в наноразмерном состоянии.   Ивановский  государственный химико-технологический университет, Иваново Ивановский государственный университет, Иваново Ивановский государственный энергетический университет, Иваново Институт металлургии и материаловедения им.А.А.Байкова РАН, Москва Институт общей и неорганической химии им. Н.С. Курнакова РАН, Москва Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова, Химический факультет, Москва ООО НПК "Ферролабс", Иваново      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1112" EndNode="1121">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="1112" EndNode="1121">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="62" EndNode="75">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
