<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>27 октября 2008 г.<Node id="19"/> начала свою работу первая в России школа «Метрологии и стандартизации в нанотехнологиях и наноиндустрии. <Node id="125"/>Наноматериалы<Node id="138"/>», организованная Российской корпорацией нанотехнологий (РОСНАНО) <Node id="204"/>совместно<Node id="213"/> с Федеральным агентством по техническому регулированию и метрологии. 
 
Цель проведения школы – повышение квалификации в области метрологии и стандартизации специалистов центров коллективного пользования, испытательных центров и лабораторий по направлению наноиндустрии, в том числе являющихся участниками системы сертификации продукции наноиндустрии «НАНОСЕРТИФИКА». Всего по приглашению РОСНАНО школу посетят 110 слушателей, в том числе 15 студентов российских профильных вузов. 
 
Лекции прочитают ведущие российские ученые - специалисты в области сертификации, стандартизации и метрологии: руководитель Ростехрегулирования Владимир Крутиков<Node id="858"/>,<Node id="859"/> академик РАН, директор Института физики металлов УрО РАН (Екатеринбург) Владимир Устинов<Node id="948"/>,<Node id="949"/> генеральный директор Научно-исследовательского центра по изучению свойств поверхности и вакуума Павел Тодуа, всего около 30 лекторов. А также иностранные ученые, большинство из которых впервые выступили для российской аудитории: профессор Национального центра исследований наноинженерии (Китай) Даннонг Хе, доктор Национального института стандартизации и технологий (США) Эндрос Владар, глава департамента Размерной нанометрологии (Германия) Харальд Босс и др. 
 
Также в рамках школы организована выставка и презентации современного метрологического и аналитического оборудования для наноиндустрии от ведущих производителей. Например, на выставке представлен сканирующий нанотвердомер «Наноскан», предназначенный для исследования механических свойств на наномасштабах, измерительное оборудование для определения характеристик <Node id="1777"/>нанопорошков<Node id="1789"/> и <Node id="1792"/>наноструктурных материалов<Node id="1818"/>, сканирующие зондовые микроскопы, которые позволяют проводить измерения более чем в 50 режимах на воздухе и жидкости и т.д. 
 
- Сеть испытательных центров, которая будет сотрудничать с системой сертификации «НАНОСЕРТИФИКА», пока формируется, но в перспективе в нее войдут сотни центров. Поэтому у нас есть острая необходимость в квалифицированных кадрах в области сертификации и метрологии, и организация такой школы полностью оправданна. Мы планируем проводить школы на регулярной основе, - подчеркнул руководитель сертификационного центра РОСНАНО, д. ф.-м. н. Виктор Иванов. 
 
Первая школа завершит свою работу <Node id="2434"/>1 ноября<Node id="2442"/>. Подробно с докладами ее участников можно будет ознакомиться на сайте системы сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» с <Node id="2552"/>6 ноября 2008 года<Node id="2570"/>. 
 Система сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» создана Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» и зарегистрирована Федеральным агентством по техническому регулированию и метрологии в едином реестре систем добровольной сертификации <Node id="2821"/>28 мая 2008 года<Node id="2837"/>.Задачи Системы сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» - оценка и подтверждение качества продукции наноиндустрии, производимой и распространяемой в Российской Федерации (в том числе в рамках проектов, поддерживаемых РОСНАНО); предупреждение действий, вводящих в заблуждение пользователей нанопродукции; недопущение на рынок продукции наноиндустрии, которая может причинить вред пользователям или содержит потенциальную угрозу здоровью пользователя и окружающей среде; развитие рынка качественной нанопродукции в России; содействие производству и экспорту отечественной конкурентоспособной продукции наноиндустрии. Система сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» была создана Корпорацией, в первую очередь для обеспечения возможности сертификации продукции, создаваемой в рамках инвестиционных проектов РОСНАНО. Динамичное развитие рынка наноиндустрии России требует, чтобы Система сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» была готова оценивать и подтверждать соответствие любой другой продукции наноиндустрии, реализуемой в Российской Федерации – с целью защиты потребителей от недобросовестных производителей, как российских, так и зарубежных, обеспечения качества создаваемых <Node id="3982"/>наноматериалов<Node id="3996"/>, нанотехнологий и продукции с использованием <Node id="4042"/>наноматериалов<Node id="4056"/>.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="858" EndNode="859">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2434" EndNode="2442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопорошок" StartNode="1777" EndNode="1789">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="948" EndNode="949">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="3982" EndNode="3996">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="19">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="948" EndNode="949">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1792" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="2552" EndNode="2570">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="204" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="125" EndNode="138">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="2821" EndNode="2837">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="858" EndNode="859">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="4042" EndNode="4056">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
