<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Гонконге началась продажа медицинской продукции на основе уникальной технологии российского физикаГОНКОНГ (СЯНГАН), <Node id="118"/>26 апреля<Node id="127"/> – На гонконгском рынке, впервые за пределами РФ, в массовую продажу поступила медицинская продукция, основанная на уникальной российской технологии. Она была разработана физиком из Санкт-Петербурга Игорем Серовым, возглавляющим российский фонд развития новых медицинских технологий «Айрес».

Как рассказал в интервью корр.ИТАР-ТАСС Леонид Казанский – научный директор недавно созданной здесь компании «Лайф матрикс», которая ставит задачу продвигать передовые российские технологии на международном рынке, речь идет о разработанных с использованием нанотехнологий аппликаторах биорезонансной коррекции.
Аппликатор представляет собой графическую схему – сложный симметричный рисунок, сформированный из десятков тысяч линий, рассчитанных по уникальному алгоритму. Эта матрица печатается с высочайшим разрешением и с использованием красителей, содержащих <Node id="980"/>наночастицы<Node id="991"/> металлов.
 
"<Node id="1005"/>Взаимодействуя с излучением клеток, данный пассивный резонатор стимулирует их жизнеспособность, запуская процессы саморегуляции ", – пояснил доктор Казанский<Node id="1162"/>.
  
«Иными словами, продукцию условно можно сравнить с некой антенной, которая улавливает излучение человека, сигналы клеток и за счет своей особой структуры гармонизирует их», – уточнил он.
 Пленочные аппликаторы могут накладываться и воздействовать на биологически активные точки. Их использование также существенно ускоряет регенеративные способности после переломов и ожогов, что доказано многолетними клиническими исследованиями в ряде российских медицинских учреждений.

Матричные графические схемы в различных вариациях наносятся на самоклеящуюся прозрачную пленку, на пластик, кристаллы кремния, стекло.
 
«Спектр применения может быть очень широким», – пояснил научный директор компании, которая представляет интересы фонда «Айрес» за рубежом и на первом этапе ставит перед собой задачу адаптации технологий к реалиям азиатского рынка.
 
В частности, уже существуют специальные резонаторы, такие как «Нейтрализатор электромагнитных аномалий», наклеивающийся на корпус мобильных телефонов и уменьшающий негативное воздействие на человека электромагнитных колебаний. Разработан структуризатор, способный улучшать структуру воды.
 
«С его помощью можно даже заметно улучшить вкус столового вина, устранив его резкость», – шутит Казанский, который вместе с коллегами в Гонконге проводит и подобные забавные эксперименты.
 Специальные «матричные» стельки позволяют устранить усталость ног. А гонконгские женщины уже покупают появившиеся в местной торговой сети матричные аппликаторы, не только уменьшающие болевой синдром, но и помогающие при многих патологиях месячного цикла.

Графическая схема, нанесенная на стекла очков, положительно влияет на самочувствие. Большие перспективы имеет и сделанная на основе этой технологии подставка для микроволновой печи, которая может устранить вредные воздействия СВЧ-излучения и улучшить вкус пищи, считает доктор Казанский.

В то же время, широкий потребитель пока недостаточно знаком с этими мудреными новинками.
 
«Чтобы объяснить, как именно работает технология, понадобится <Node id="3188"/>много часов<Node id="3199"/> и физико-математических формул», – сказал ученый. И хотя результаты исследований не оставляют сомнений в эффективности матричной продукции, в массовой продаже в России ее нет еще и потому, что ее разработчики – физики, больше сосредоточены не на продвижении продукции на рынке, а на совершенствовании технологии и возможностях ее использования в медицине.
 
В свою очередь, компания в Гонконге намерена привлечь к изучению этого феномена местные клиники и научные учреждения.
<Node id="3676"/>http://www.ami-tass.ru/…e/35251.htmlАппликатор<Node id="3722"/> Айрэсhttp://old.ournet.md/…_you/rus.htmОтклики – самые противоречивые. И уж если академики и доктора наук не знают, что сказать, то нам уж сам бог велел помолчать и послушать, что скажут другие… Тем не менее, как говорится, практика – критерий истины и «факты – упрямая вещь». Если практика покажет, что это изобретение действительно приносит пользу, то…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="980" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="118" EndNode="127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1005" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1005" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3676" EndNode="3722">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3188" EndNode="3199">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
