<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российскую границу в ближайшее время будет охранять автоматизированная системаМОСКВА, <Node id="86"/>1 ноября<Node id="94"/> – Погранслужба ФСБ РФ реализует крупномасштабную программу создания автоматизированной системы охраны государственной границы. Об этом АРМС-ТАСС стало известно на завершившейся в Москве выставке «Интерполитех 2008»
Как сообщил заместитель генерального директора ОАО «Научно-производственное предприятие "Квант» Владимир Лавров,
 
«мы будем поставлять альтернативные источники энергии в рамках программы ПС ФСБ России по созданию автономных технических средств контроля границы без присутствия человека».
 
<Node id="601"/>По словам Лаврова, в ходе ОКР, которые должны завершиться в <Node id="661"/>2010 году<Node id="670"/>, пограничникам предстоит выбрать различные средства наблюдения, обнаружения и распознавания целей, средства реализации обстановки, пункты сбора информации, и другую технику<Node id="843"/>.
 <Node id="846"/>После этого<Node id="857"/> этапа работ НПП «Квант» должно поставить в рамках реализуемой программы 100 объектов альтернативных источников энергии. Они создаются предприятием с использованием «аморфного кремния» – мягких солнечных батарей, устойчивых к воздействию механических ударов, пулевого и осколочного поражения и др. 
«Квант» <Node id="1164"/>с 2002 года<Node id="1175"/> поставляет переносные и мобильные солнечные электростанции, а также солнечно-зарядные устройства, создаваемые на базе «аморфного кремния». Ежегодно предприятие поставляет разным силовым ведомствам России продукцию на сумму 10–<Node id="1402"/>15 млн руб.<Node id="1413"/> ПС ФСБ России за <Node id="1431"/>пять лет<Node id="1439"/> получили 600 таких изделий, пограничники Туркмении – 150, Казахстан – 150, заключен контракт с Болгарией.
При производстве «аморфного кремния» на «Кванте» <Node id="1595"/>с 1992 года<Node id="1606"/> используются нанотехнологии, отметил Лавров. По <Node id="1655"/>его<Node id="1658"/> словам, «подложка батареи выполняется из стали толщиной 125 микрон. Она получается посредством нанесения 14 слоев толщиной в 1 микрон каждый». <Node id="1802"/>Лавров отметил, что для экспорта изделий «Кванта» требуется модернизация и расширение производства<Node id="1900"/>.
 ОАО НПП Квант – единственное в России разрабатывающее такую широкую гамму источников энергоснабжения. Солнечные батареи производства «Квант» устанавливаются на все российские спутники. Предприятие обеспечивает автономными источниками энергии российские РН, торпеды, ракеты, другие вооружения. <Node id="2196"/>http://armstass.su/?…Вот<Node id="2220"/> так, скромно, без шума и пыли, трудится одно из наиболее опытных Научно-производственных предприятий нашей страны, уже более полутора десяков <Node id="2363"/>лет<Node id="2366"/> призводя источники питания для самых ответственных систем и миссий. На основе нанотехнологий. Так что отечественная наноиндустрия будет базироваться не на пустом месте… Новых успехов и свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="846" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="601" EndNode="843">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1402" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1655" EndNode="1658">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2363" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="661" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="661" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2196" EndNode="2220">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1802" EndNode="1900">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1802" EndNode="1900">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1164" EndNode="1175">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1595" EndNode="1606">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="601" EndNode="843">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="86" EndNode="94">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1431" EndNode="1439">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
