<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новое оборудование в НГУ: теперь студентам вуза – «по зубам» любые исследованияИнновационный проект в действии. Как НГУ тратит деньги государственного гранта? Ответ на вопрос в лабораториях вуза искала наш корреспондент.

Лаборатория лазерных систем одной из первых в НГУ шагнула вверх. В буквальном смысле – из подвала под крышу университета – с новым оборудованием в новые стены. Пока здесь еще пахнет краской, но уже веет научными открытиями.

Под «простой техникой» Сергей Кобцев – <Node id="486"/>он<Node id="488"/> руководит лабoраторией – понимает «уникальную». К примеру, этот лазер разработали в Англии, и в России таких мощных еще нет. Теперь студентам ВУЗа – по зубам любые исследования, и в первую очередь, нано. Всего же лаборатория получила оборудования на <Node id="739"/>14 миллионов рублей<Node id="758"/>. Здесь говорят, этого хватит, чтобы на современный лад организовать учебный процесс студентов-физиков.
Сергей Кобцев, заведующий лабораторией лазерных систем НГУ:
 
«Мы рассчитывали использовать часть нашего старого оборудования, но кое-что, мы видим, сюда уже не вписывается, что может быть не нужно уже использовать, не нужно показывать студентам».
 Оборудование получили и в университетском центре молекулярного дизайна, где ищут новые лекарства, и в центре нанотехнологий. Пока, как и было запланировано, потратили лишь половину суммы. В <Node id="1301"/>следующем году<Node id="1315"/> ждут новых поступлений.
Вера Маркова, проректор по дополнительному образованию НГУ:
 
«Научно-технический прогресс не стоит на месте – было у нас старое, которое занимало две комнаты. Купили новое, которое размером со стул – и эти две комнаты освободили».
 
В университете уверены – проблему решит новый корпус. Вот только его строительство – под вопросом. Власти обещают поддержку, возможна помощь и бизнес-партнеров, тем более, что у вуза их теперь на порядок больше. Идеями высшей школы заинтересовались крупные предприятия, уже есть ряд заказов.
<Node id="1866"/>http://novosibirsk.rfn.ru/rnews.html?…«Не<Node id="1907"/> успеваем доставать из ящиков»К закупленному на полмиллиарда оборудованию НГУ добавит микроскоп за 85 миллионов рублейКоридоры НГУ заставлены огромными транспортными ящиками с трафаретной надписью «End user: Novosibirsk State University». В ящиках высококлассное научное оборудование на миллионы долларов. Оборудования очень много. Ящики развозят по аудиториям и лабораториям, однако на их место постоянно прибывают новые. Университет пожинает плоды инновационного конкурса в рамках нацпроекта «Образование», который НГУ сенсационно выиграл в <Node id="2450"/>феврале<Node id="2457"/> <Node id="2458"/>этого года<Node id="2468"/>, получив <Node id="2478"/>901 миллион рублей<Node id="2496"/> на развитие (сначала <Node id="2518"/>правительство<Node id="2531"/> обещало 930 миллионов, однако позднее сумму слегка урезали). В понедельник университет провел масштабную презентацию своих инновационных покупок, а также тех проектов, которые в НГУ планируют реализовать с их помощью.
Еще около 400 миллионов университет нашел самостоятельно: условия конкурса предусматривали, что вуз должен договориться со спонсорами, которые добавят <Node id="2901"/>не менее 20 %<Node id="2914"/> от размера государственной субсидии. В итоге партнеры вуза (УРСА Банк, Сбербанк, Intel, SWsoft и другие) добавили в два раза больше необходимого. Взамен, объясняет проректор НГУ Вера Маркова, корпорации получат выпускников, еще в процессе обучения «заточенных» под потребности конкретного партнера университета.
Всего на закупку оборудования пойдет около 937 миллионов, на программы и методики — 56 миллионов, на ремонт аудиторий — 43 миллиона, на переподготовку специалистов — 44 миллиона. Результатом этих затрат должна стать системная перестройка образования в НГУ.

В <Node id="3487"/>этом году<Node id="3496"/> университет получил и потратил половину транша: 450 миллионов федеральных и 90 миллионов частных рублей.
 
«<Node id="3605"/>Два месяца<Node id="3615"/> мы барахтались, как грудные дети в ванне. Была очень бурная дискуссия, как управлять проектом, чтобы не было раздрая в коллективе, и мы купили именно то, что необходимо для университета», — эмоционально признался ректор НГУ Владимир Собянин<Node id="3856"/>. Зато теперь, сообщил <Node id="3879"/>он<Node id="3881"/>, оборудование «не успевают доставать из ящиков».
 Лаборатория лазерных систем
Университетский редакционно-издательский центр плотно заставлен новейшими копировальными машинами. Помимо печати методичек и учебных изданий, <Node id="4102"/>весной<Node id="4108"/> здесь планируют внедрить популярную на Западе систему book on demand. Можно будет заказать репринт раритетного или специализированного издания, напечатав его в одном или нескольких экземплярах. Руководитель типографии <Node id="4327"/>Константин Медведко обещает, что сделать заказ на «книгу по требованию» смогут не только студенты или сотрудники университета, но и обычные клиенты — издательство работает на самоокупаемости<Node id="4517"/>. В общей сложности университетскую типографию модернизируют на <Node id="4581"/>15 миллионов рублей<Node id="4600"/>.

Заведующий лабораторией лазерных систем <Node id="4643"/>Сергей Кобцев сетует, что прессу к нему привели слишком рано — монтаж новых установок только начинают<Node id="4744"/>.
 
«Три мощных лазера, порядка пяти–шести лазеров средней мощности плюс техника, которая необходима для работы с ними, оптика и так далее. Все будет заполнено оборудованием самого высокого класса», — уверяет он. Лазерщикам досталось оборудование на <Node id="4994"/>14 миллионов рублей<Node id="5013"/>.
 
Центр молекулярного дизайна и экологически безопасных технологий при НГУ получил технику в рамках своей тематики — это работы по исследованию слабых межмолекулярных связей, которые, в частности, позволяют сделать уже существующие лекарства более эффективными.
 
«Не меняя состава, можно повысить биологическую активность лекарств, повысив их растворимость», — объясняет руководитель центра академик Владимир Болдырев. В этом же центре любопытным демонстрируют аппарат, за которым в <Node id="5499"/>прошлом году<Node id="5511"/> пару <Node id="5517"/>минут<Node id="5522"/> посидел курирующий нацпроект «Образование» вице-премьер Дмитрий Медведев.
 
Самыми амбициозными проектами НГУ стали так называемые научно-образовательные комплексы (НОК) — междисциплинарные проекты, которые в университете называют «новой моделью взаимодействия науки, образования и бизнеса». Наиболее крупные и затратные комплексы — нанотехнологии и «Живые системы».
Нанотехнологический комплекс НГУ объединит ведущих новосибирских ученых, чья сфера интересов лежит в этой плоскости, а также мощности нескольких институтов СО РАН и уникальное университетское оборудование. <Node id="6096"/>Как сообщил декан физфака Андрей Аржанников, уже сейчас университет закупил нанотехнологического оборудования на <Node id="6209"/>95 миллионов рублей<Node id="6228"/>. В списке приобретений — электронные микроскопы, дифрактометры, масс-спектрометры и так далее. На базе НОК будут обучать студентов и проводить исследования в обширном спектре дисциплин: оптика <Node id="6422"/>наноструктур<Node id="6434"/>, нанотехнологии в электронике и биологии, аэрозоли и так далее.
На <Node id="6502"/>будущий год<Node id="6513"/> запланированы и вовсе феноменальные траты — один из микроскопов для нанокомплекса будет стоить <Node id="6609"/>85 миллионов рублей<Node id="6628"/>. Его соберут специально по заказу НГУ. Другой микроскоп обойдется чуть дешевле — примерно в 60 миллионов.
Декан физфака Андрей Аржанников и его новая техника
НОК «Живые системы», ориентированный на медицину и биотехнологии, совместно шестью институтами СО РАН займется исследованиями и обучением в области иммунологии, обмена веществ, онкологии и фармацевтики (маркеры иммунологических расстройств, противоопухолевые биополимеры, метаболизм лекарств, молекулярные мишени). В <Node id="7104"/>этом году<Node id="7113"/> на «Живые системы» истрачено 22 миллиона, в следующем израсходуют <Node id="7180"/>около 70 миллионов рублей<Node id="7205"/>.

Собственный комплекс создан в НГУ и для гуманитариев. В числе основных направлений работы по археографии, древним языкам, сибирской этнографии и фольклору, а также такие экзотические дисциплины, как этнопсихолингвистика, экологическая журналистика и электронные технологии в гуманитарных исследованиях. Комплекс призван решить системную проблему нехватки свежих научных знаний в обучении студентов. На это понадобилось всего <Node id="7633"/>полтора миллиона рублей<Node id="7656"/> из иннновационной субсидии. Хотя, <Node id="7691"/>как признался декан гумфака Леонид Панин, в идеале гуманитариям хотелось бы десять миллионов<Node id="7783"/>.
Петр <Node id="7790"/>Малковhttp://news.ngs.ru/more/33324.php«Прибарахляются»<Node id="7845"/> университеты…;-))) И это хорошо! Вот на <Node id="7886"/>днях<Node id="7890"/> писали о новом оборудовании в Уральском университете, теперь вот речь идёт о Новосибирском. Главное, что в университетах будет расти новая смена учёных и проводиться исследования. Большому кораблю – большое плавание! Как говорится, семь футов под килём!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="739" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2458" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="7790" EndNode="7845">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2478" EndNode="2496">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="6096" EndNode="6228">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="2450" EndNode="2457">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="6609" EndNode="6628">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="2901" EndNode="2914">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="7633" EndNode="7656">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5499" EndNode="5511">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4643" EndNode="4744">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4102" EndNode="4108">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="2518" EndNode="2531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6502" EndNode="6513">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="6096" EndNode="6228">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="4581" EndNode="4600">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="7691" EndNode="7783">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="4994" EndNode="5013">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3487" EndNode="3496">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="7180" EndNode="7205">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="6209" EndNode="6228">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="7691" EndNode="7783">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="4327" EndNode="4517">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="3605" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="3605" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="7104" EndNode="7113">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="4327" EndNode="4517">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="486" EndNode="488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="5517" EndNode="5522">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="4643" EndNode="4744">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="3879" EndNode="3881">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наноструктура" StartNode="6422" EndNode="6434">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1301" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="7886" EndNode="7890">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="1866" EndNode="1907">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="3605" EndNode="3615">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
