<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Российская академия наук, Научный совет по теоретическим основам химической технологии, Институт химии растворов РАН, Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова, Ивановский государственный химико-технологический университет, Российское химическое общество им. Д.И. Менделеева проводят в г. Иваново <Node id="316"/>23-26 сентября 2008г.<Node id="337"/> традиционную V Международную научную конференцию «Кинетика  и механизм кристаллизации. Кристаллизация для нанотехнологий, техники и медицины». 
 
Конференция будет посвящена обобщению достижений последнего времени в теории и практике изучения кристаллизации веществ, перспективных для использования в технике и медицине. Научная программа конференции включает в себя вопросы, связанные с теорией и практикой элементарных процессов при кристаллизации, диагностикой нанодисперсного состояния твердого вещества и с кристаллизационными методами получения <Node id="889"/>наноматериалов<Node id="903"/>, а также проблемы создания технических устройств нового поколения, исследования процессов кристаллизации в биологии и медицине,  изучения жидких кристаллов и полимеров. 
 
 На пленарных и секционных заседаниях будут представлены лекции, устные и стендовые доклады, а также проведены мастер-классы выдающихся ученых-исследователей в области процессов кристаллизации. В рамках конференции будет проведен конкурс работ молодых ученых. 

Научная программа конференции
 Секция 1. Теория и практика изучения элементарных процессов при кристаллизации  Теория нуклеации в гомогенных средах. Современные варианты классической теории роста кристаллов;  Модели процессов кристаллизации. Механизмы растворения, образования и топохимического превращения кристаллов на поверхности твердой «подложки»; Превращение дисперсного твердого вещества в керамику; Новые подходы к изучению зарождения кристаллов. Данные о скоростях роста <Node id="1818"/>нанокристаллов<Node id="1832"/> в гомогенной среде, на поверхности твердых макротел и в полимерных гелях; Кинетика созревания, агрегации, агломерации и керамизации множества нано- и микрокристаллов; Поведение кристаллов в биологических средах. 
  Секция II. Диагностика нанодисперсного состояния твердого вещества 
  Обобщение опыта использования оптической, электронной, туннельной и <Node id="2186"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="2212"/> для морфологической характеризации кристаллов и агрегатов; Достижения и проблемы аналитической химии <Node id="2314"/>нанокристаллов<Node id="2328"/> и дисперсных веществ;  Новые способы определения скоростей роста кристаллов; Исследование структурных дефектов кристаллов. 
  Секция III.  Кристаллизационные методы получения <Node id="2504"/>наноматериалов<Node id="2518"/> и создание технических  устройств нового поколения  Принципы управления кристаллизацией с целью получения <Node id="2625"/>наночастиц<Node id="2635"/> с заданными свойствами; Кристаллизационное регулирование свойств функциональных материалов;  Создание систем «<Node id="2746"/>квантовых точек<Node id="2761"/>» и эпитаксиальных <Node id="2780"/>наноструктур<Node id="2792"/> путем кристаллизации; Нанесение защитных пленок на поверхность твердых тел; Получение композитов «полимер-неорганический <Node id="2914"/>нанокристалл<Node id="2926"/>». 
  Секция IV. Исследование процессов  кристаллизации в биологии и медицине   Синтез кристаллических биологически активных веществ и композитов с заданной скоростью растворения в биологических средах; 
 Кристаллизация при создании костных имплантатов и стимуляторов регенерации костной ткани, при твердении стоматологических цементов; 
 Кристаллизационные процессы при лечении онкологических заболеваний. Способы влияния на патологическую кристаллизацию;  Имитация биокристаллизации.   Секция V. Жидкие кристаллы и полимеры  Жидкие кристаллы как <Node id="3474"/>наноматериалы<Node id="3487"/> для оптоэлектроники, фотоники, хроматографии, трибологии и <Node id="3547"/>сенсоры<Node id="3554"/>; Самоорганизующиеся наноразмерные полимерные системы; Гибридные, многокомпонентные композиты на основе полимеров и жидких кристаллов.  
Официальные языки конференции: русский и английский. 
 
Председатель оргкомитета конференции – чл.-корр. РАН Мелихов Игорь Витальевич.
 
Сопредседатель - проф. Захаров Анатолий Георгиевич.
 
Ученый секретарь - к.х.н. Алексеева Ольга Владимировна.
 
Сайт конференции <Node id="3957"/>http://www.isc-ras.ru/crystal2008/Регистрация<Node id="4002"/> участников продлится до <Node id="4027"/>1 апреля 2008 года<Node id="4045"/>.
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="316" EndNode="337">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="3474" EndNode="3487">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="2780" EndNode="2792">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокристалл" StartNode="2914" EndNode="2926">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2625" EndNode="2635">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокристалл" StartNode="1818" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="3547" EndNode="3554">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2504" EndNode="2518">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3957" EndNode="4002">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="2186" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="889" EndNode="903">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="4027" EndNode="4045">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанокристалл" StartNode="2314" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Квантовая+точка" StartNode="2746" EndNode="2761">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
