<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Японцы планируют отправлять туристов в космос на скоростном лифтеЯпонские ученые намерены построить лифт, который будет поднимать пассажиров в космос. Председатель ассоциации космического лифта Суичи Оно убежден – поездка на лифте космос ничем не будет отличаться, например, от поездки за рубеж – каждый сможет ее совершить. На реализацию этого фантастического проекта, который потребует разработки совершенно новых технологий, власти Японии могут выделить <Node id="457"/>$10 млрд.<Node id="466"/>Кабины космического лифта, материал для которых еще не изобрели, должны будут подниматься на высоту в 40 тыс. км по тросам, которые ученым еще только предстоит сконструировать. Одним концом тросы будут закреплены на земле, а другим – будут стыковаться с орбитальной станцией. Детальный график строительства и запуска лифта будет составлен уже в <Node id="811"/>ноябре<Node id="817"/> <Node id="818"/>этого года<Node id="828"/> в Японии на Международной конференции.
 Наиболее сложной задачей, по признанию разработчиков, является создание материала для тросов. Он должен быть очень прочным и надежным, способным противостоять метеоритным атакам. При этом он должен быть как бы «соткан» из сверхлегких материалов. Решением этой задачи могут стать нанотехнологии – в частности <Node id="1177"/>углеродные <Node id="1188"/>нанотрубки<Node id="1198"/>, микроскопические частицы. Их предстоит вплести в ткань будущих тросов космического лифта.
 Что касается обеспечения движения кабин лифта, то, по словам профессора, японские специалисты подумывают над использованием технологий, уже применяемых в Японии в сверхскоростных поездах, известных как bullet trains («поезда-пули»). 
Помимо перевозки пассажиров, инженеры надеются, что на космических лифтах они смогут установить мощные генераторы электрического тока, работающие на солнечных батареях, и с их помощью вырабатывать достаточно электроэнергии и для обеспечения движения лифтов, и для передачи избытков электричества на Землю. Также разработчики рассчитывают избавляться от ядерных отходов, транспортируя бочки в космос на этих самых канатных лифтах.
 Отметим, что этот проект – не единственный в мире. Среди конкурентов японцев числится даже Национальное управление по аэронавтике и изучению космического пространства США (<Node id="2128"/>НАСА<Node id="2132"/>). Саму идею космического лифта приписывают известному английскому писателю-фантасту Артуру Кларку, описавшему подобное устройство в книге <Node id="2271"/>1979 года<Node id="2280"/> «Фонтаны рая» (The Fountains of Paradise). <Node id="2324"/>http://www.rian.ru/…1607094.htmlОб<Node id="2358"/> этом уже не раз писалось. См., например, здесь: Космический  – в космос по нанокабелю. О <Node id="2448"/>нанотрубках<Node id="2459"/> и о космическом лифте. Теперь вот, вроде, дело переходит в практическую плоскость. Поживём – увидим, как дело дальше пойдёт и чем «дело закочинтся»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2448" EndNode="2459">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="811" EndNode="817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="457" EndNode="466">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1188" EndNode="1198">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1177" EndNode="1198">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2271" EndNode="2280">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2324" EndNode="2358">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="818" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2271" EndNode="2280">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2128" EndNode="2132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
