<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На пути становления технологического суверенитетаВыдержка из статьи сборника <Node id="77"/>Экспертного совета по проблемам законодательного обеспечения развития оборонно-промышленного комплекса при Председателе Совета Федерации<Node id="213"/> на тему: «Об основных направлениях правового регулирования взаимодействия государственного сектора науки и предприятий ОПК в инновационной деятельности».
Виктор ШУДЕГОВ, экс-председатель Комитета Совета Федерации по науке, образованию, здравоохранению и экологии, ныне – заместитель председателя Комитета Госдумы по образованию

Впервые в нынешнем послании Президента России Федеральному собранию РФ от <Node id="617"/>26 апреля 2007 г.<Node id="634"/> в таком количестве были названы конкретные суммы бюджетных ассигнований, которые должны быть направлены на конкретные мероприятия. Идет ли речь о строительстве, модернизации жилого фонда, или об инновациях – сегодня всюду мы видим рост государственных и частных инвестиций, появление и развитие масштабных, долгосрочных государственных программ в партнерстве с частным сектором.
Главное содержание этих программ – выпуск новой продукции на основе передовых технологий и снижения производственных затрат.

Во многих регионах страны начинает проводиться активная промышленная и бюджетная политика, разрабатываются меры государственной поддержки инновационной и инвестиционной деятельности. Предприятия-лидеры начинают искать способы проведения активной инновационной политики в рамках собственного производства, внедрять передовые технологии.
Существует и ряд проблем, одна из которых – техническое перевооружение производства. Дело в том, что в <Node id="1579"/>настоящее время<Node id="1594"/> механизм реализации инновационной деятельности пока еще мало эффективен, недостаточна государственная поддержка проектов по разработке и постановке на производство наукоемкой продукции, несовершенна таможенная и налоговая политика.
Приоритетными направлениями законодательного регулирования и стимулирования развития научно-технического потенциала страны, по моему мнению, являются следующие.
Во-первых, это поддержка передовых технологических разработок и высокотехнологичных секторов в промышленности, наиболее перспективными среди которых являются исследования и разработки в области нанотехнологий. Речь идет о создании огромной наукоемкой отрасли или даже целого спектра отраслей. Именно так ставит задачу Президент России. Электроника, новые материалы, энергетика, медицина и экология – прежде всего здесь ожидают эксперты успешной коммерциализации отечественных научных разработок.
Второе направление законодательной работы – это совершенствование и гармонизация базового законодательства в сфере науки и научно-технической деятельности. <Node id="2640"/>19 декабря 2006 г.<Node id="2658"/> вступил в силу ФЗ «О внесении изменений в Федеральный закон «О науке и государственной научно-технической политике», в соответствии с которым государственные академии наук наделяются четко регулируемыми правами по организации своей деятельности, управлению передаваемым им имуществом и т. д.

Встречаясь с учеными и деятелями образования в Президиуме РАН <Node id="3014"/>29 ноября 2007 г.<Node id="3031"/>, В.В. Путин особо подчеркнул такой системный момент:
 
«Само будущее фундаментальной науки,– сказал Президент, – прямо зависит от ее способности обеспечить инновационный рост в России, а значит, от эффективной интеграции науки с производством и профессиональным образованием».
 В новых уставах наших государственных академий по-новому отражены инновационные задачи. Нам, законодателям, как на федеральном, так и на местном уровнях нужно больше работать над тем, чтобы раскрепостить переток технологий от разработчиков в сферу производства, бизнеса. Речь идет о законодательстве об интеллектуальной собственности, о праве наших ученых тратить деньги на патентование за рубежом, на создание внедренческих фирм совместно с инвесторами, о праве на получение и распоряжение роялти, лицензионными платежами. Путь от идеи до товара – путь коммерциализации, внедрения новшества – во все времена был у нас трудным и болезненным. А сегодня его надо проходить ускоренно, иначе не преуспеть в условиях жесточайшей конкуренции, в условиях глобализации экономики.
И, наконец, третье основное направление законодательной поддержки инноваций – это изменения, вносимые в налоговое законодательство с целью создания благоприятных условий для финансирования инновационной деятельности и налоговых преференций для научных учреждений.
Среди важнейших задач законодателей в новой Думе мне особо хотелось бы отметить необходимость правового закрепления понятия инновационной деятельности – как в Законе «О науке», так и в Налоговом кодексе, других законодательных актах. Я думаю, в самое ближайшее время встанет вопрос о разработке специального закона об инновациях, необходимость принятия которого широко обсуждалась и раньше.

Итак, за <Node id="4747"/>последние годы<Node id="4761"/> и в уходящем <Node id="4775"/>2007 году<Node id="4784"/> сделано немало. И я убежден, все предпринятые меры дадут результат – рывок в инновационном развитии страны состоится. Если действовать по-рыночному расчетливо, то мы сможем в короткие сроки создать внутренний спрос на инновации, раскрепостить силы развития, заложенные в научно-инновационной среде, которые сегодня – увы – зачастую просто вынуждены обслуживать крупные зарубежные исследовательские центры и корпорации.
Мы можем и должны уже в близкой перспективе перейти от экспорта идей, разработок, просто хороших ученых и инженеров к экспорту технологий и наукоемкой продукции. Это будет достижением российской науки и российской экономики и становлением российского технологического суверенитета.

Добиться мирового лидерства в ближайшее время нам будет непросто, но, опираясь на имеющиеся заделы, на лучшие российские традиции, мы вполне можем очень скоро обозначить свою особую роль, свои позиции, свои секторы в глобальном рынке инноваций.
<Node id="5732"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…raktika.htmlВиктор<Node id="5780"/> <Node id="5781"/>Евграфович Шудегов<Node id="5799"/> (<Node id="5801"/>р. 1952<Node id="5808"/>) — российский политический деятель. Председатель Комитета Совета Федерации по науке, культуре, образованию, здравоохранению и экологии, представитель в СФ от правительства Удмуртской республики. С <Node id="6006"/>декабря 2007 года<Node id="6023"/> Заместитель председателя Комитета <Node id="6058"/>ГД<Node id="6060"/> по образованию

Доктор физико-математических наук. Профессор. Владеет немецким языком. Автор более 160 научных публикаций, в т. ч. 10 статей по нормативно-технической и инновационной деятельности в сфере науки и высшей школы. (Биография)
<Node id="6299"/>http://ru.wikipedia.org<Node id="6322"/>/…%D<Node id="6326"/>0%<Node id="6328"/>B<Node id="6329"/>8%<Node id="6331"/>D<Node id="6332"/>1%<Node id="6334"/>87Да-а-а, молодец Виктор Евграфович. Глубоко и основательно «копает»… Читая его, становится не стыдно за наших законодателей: есть ещё среди них профессионалы в своей области и светлые головы, рассекающие проблему до «скального» основания. Судя по заявленному, работы у наших законодателей – ещё непочатый край и разгребать эти «завалы» придётся ещё не <Node id="6687"/>один год<Node id="6695"/> и даже не <Node id="6706"/>одну пятилетку<Node id="6720"/>. Пжелаем же им (и нам) успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6706" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6687" EndNode="6695">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4775" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="6299" EndNode="6322">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4747" EndNode="4761">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="6329" EndNode="6331">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="617" EndNode="634">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="6332" EndNode="6334">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="4775" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1579" EndNode="1594">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="3014" EndNode="3031">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="5801" EndNode="5808">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="5732" EndNode="5780">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="77" EndNode="213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертного совета по проблемам законодательного обеспечения развития оборонно-промышленного комплекса при Председателе Совета Федерации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2640" EndNode="2658">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="6058" EndNode="6060">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ГД</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="6326" EndNode="6328">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Тональность" StartNode="5781" EndNode="5799">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="6006" EndNode="6023">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
