<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Центре Нанотехнологий и <Node id="27"/>Молекулярных Материалов<Node id="50"/> Университета Уейк Форест (Wake Forest University, Center for Nanotechnology and Molecular Materials) достигнуты значительные успехи в области возобновляемы источников энергии.

Исследователи Центра объявили о создании пластиковых солнечных элементов с эффективностью <Node id="318"/>более 6%<Node id="326"/>. Такая высокая эффективность была достигнута за счёт внедрения <Node id="390"/>нановолокон<Node id="401"/> в светопоглощающий пластик, аналогично жилам в листьях растений. Такой подход позволяет создавать устройства с более толстым светопоглощающим слоем, улавливающие больше солнечного света.

Эффективные пластиковые солнечные батареи важны для создания недорогих и лёгких элементы питания – особенно в сравнении с традиционными кремниевыми солнечными батареями, которые обладают большим весом и размерами. Благодаря гибкости и простоте в обращении, пластиковые солнечные батареи могут использоваться в качестве покрытий на домах и автомобилях. А поскольку такие элементы намного легче обычных, отпадает необходимость в прочных опорных конструкциях.

Современные кремниевые элементы достигают эффективности преобразования света в электрическую энергию порядка <Node id="1157"/>12%<Node id="1160"/>. Максимальная эффективность пластиковых солнечных элементов не превышала <Node id="1234"/>3%<Node id="1236"/>, пока в <Node id="1245"/>2005 году<Node id="1254"/> директор Центра Дэвид Кэрролл (David Carroll) и его группа не объявили о создании устройств с эффективностью <Node id="1364"/>почти 5%<Node id="1372"/>, а теперь, спустя чуть <Node id="1396"/>более года<Node id="1406"/>, они превзошли отметку <Node id="1430"/>6%<Node id="1432"/>. Таким образом за <Node id="1451"/>два года<Node id="1459"/> им удалось более чем вдвое повысить эффективность элементов. Исследователи ожидают добиться ещё больших успехов <Node id="1572"/>в течение следующих двух лет<Node id="1600"/>, что наконец сделает пластиковые солнечные элементы лидерами среди солнечных батарей. Для коммерческой рентабельности эффективность солнечных элементов должна быть не ниже <Node id="1773"/>8%<Node id="1775"/>; исследователи из Уейк Форест ожидают достигнуть <Node id="1825"/>10%<Node id="1828"/> отметки в <Node id="1839"/>следующем году<Node id="1853"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1773" EndNode="1775">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1157" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нановолокно" StartNode="390" EndNode="401">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="27" EndNode="50">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Материалов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1234" EndNode="1236">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1364" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1839" EndNode="1853">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1245" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1245" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1396" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1430" EndNode="1432">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1825" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1572" EndNode="1600">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="318" EndNode="326">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1451" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
