<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Традиционным выстрелом из гаубицы в Нижнем Тагиле открылась выставка «УралМеталлЭкспо-2008»
ЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="106"/>11 сентября<Node id="117"/> – Традиционным выстрелом из гаубицы на полигоне Нижнетагильского института испытания металлов сегодня открылась II Уральская промышленная выставка-ярмарка «УралМеталлЭкспо-2008».
 В работе выставки принимают участие более 180 предприятий из регионов России, где традиционно сильна металлургия. На экспозиции представлен сегодняшний и завтрашний <Node id="463"/>день<Node id="467"/> металлургии и металлообработки. Машиностроители показывают здесь и самую востребованную, ходовую продукцию, и самые свежие наработки.  
«<Node id="605"/>Два года назад<Node id="619"/> мы проводили первую выставку «УралМеталлЭкспо». Многие эксперты, говоря о ее итогах, подчеркивали, что наука и производство, металлургия и машиностроение не зря собрались в одном месте, на уральской земле. <Node id="826"/>Именно здесь решается важнейшая для страны задача – создается сплав науки и производства, научной мысли и огромных производственных возможностей, прочнее, надежнее которого нет ничего на свете», – заявил на открытии выставка губернатор Свердловской области Эдуард Россель<Node id="1097"/>, добавив, что для Свердловской области именно металлургия и машиностроение являются теми «точками роста», которые дадут импульс дальнейшему росту экономики.
 
Как рассказали ИТАР-ТАСС в министерстве промышленности Свердловской области, в рамках выставки пройдет ряд круглых столов и научно-практических конференций, где будут обсуждаться перспективы развития отечественного промышленного комплекса.
В частности, сегодня специалисты-металлурги и представители госкорпорации «Роснанотех» рассмотрят основные тенденции в производстве редкоземельных металлов и магнитов, их применение в автомобильной и нефтеперерабатывающей промышленности. Серьезное внимание на круглом столе будет уделено использованию нанотехнологий в разработке и производстве магнитов и других специальных материалов. Выставка продлится до <Node id="1906"/>13 сентября<Node id="1917"/>.
<Node id="1919"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…Ну<Node id="1954"/> вот, не успели мы написать о необходимости развития индустрии редкоземельных материалов <Node id="2043"/>(http://www.nanonewsnet.ru<Node id="2069"/>/…et-byt-rechi), как тут же «Роснанотех» начинает рассматривать основные тенденции в производстве редкоземельных металлов и магнитов, их применение в автомобильной и нефтеперерабатывающей промышленности. Кроме того, серьезное внимание на круглом столе будет уделено использованию нанотехнологий в разработке и производстве магнитов и других специальных материалов. Значит, прогресс продолжается, и «победа будет за нами»… В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1919" EndNode="1954">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="826" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="463" EndNode="467">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1906" EndNode="1917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2043" EndNode="2069">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="106" EndNode="117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="605" EndNode="619">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="826" EndNode="1097">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
