<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Специалисты в нанотехнологиях хорошо знают, что форма играет определенную роль. Исследователи Университета Северной Каролины в Чапел Хилле (University of North Carolina at Chapel Hill) показали, что форма играет еще большую роль, чем это предполагалось. Эта открытие может привести к новым более эффективным методам лечения рака и других болезней, от диабета и рассеянного склероза до артрита и ожирения.

Группа исследователей во главе с Д-ром Джозефом ДеСимоне (Joseph DeSimone) продемонстрировала, что <Node id="506"/>наночастицы<Node id="517"/> разной формы, размера и поверхностной структуры воспринимаются живой клеткой и взаимодействуют с ней по-разному внутри нее. Результаты работы опубликованы в августовском электронном номере журнала Proceedings of the National Academy of Sciences <Node id="763"/>(http://www.pnas.org/).<Node id="786"/>
Изображение, полученное с помощью электронного микроскопа, демонстрирует как легко цилиндрические <Node id="885"/>наночастицы<Node id="896"/> проникают в клетку.
Использование <Node id="931"/>наночастиц<Node id="941"/> для борьбы с раком – область интересов многих исследователей. <Node id="1004"/>В течение десятилетий<Node id="1025"/> лечение больных раком в основном базировалось на инъекциях пациентам токсичных лекарств, метод, в котором только небольшая часть лекарства достигает цели, по пути убивая здоровые клетки и вызывая тяжелые побочные эффекты.

Предыдущие исследования показали, что <Node id="1287"/>наночастицы<Node id="1298"/>, несущие в себе лекарство, могут быть более прецизионным инструментом, поскольку легко проникают через мембрану в клетку благодаря малым размерам. Однако, вплоть до настоящего времени, существующие технологии предполагали, что доставка медикамента может быть осуществлена только нано-агентами сферической или гранулярной формы.

Исследователи изобрели и отработали метод пректирования и продуцирования <Node id="1701"/>наночастиц<Node id="1711"/> «по заказу»- со специфическими формами, размерами, поверхностной химией и поверхностными зарядами. Используя свой метод, ученые оптимизировали наиболее важные параметры <Node id="1881"/>наночастиц<Node id="1891"/>, что имеет серьезное значение для оптимизации дозировки лекарств, прицельного ввода <Node id="1976"/>наночастиц<Node id="1986"/>-агентов в болезнетворные клетки и, соответственно, более эффективного лечения рака. <Node id="2071"/>Наночастицы<Node id="2082"/>-агенты, несущие медикамент, вводились в клетки определенного вида раковой ткани. Множественное моделирование и эксперимент по внедрению различных <Node id="2229"/>наночастиц<Node id="2239"/> дали важные практические результаты. В частности, было обнаружено, что продолговатые цилиндроподобные частицы (диаметр 150 нм, высота 450 нм) проходили в клетки примерно в 4 раза быстрее, чем цилиндрические <Node id="2447"/>наночастицы<Node id="2458"/> с другими соотношениями размеров (диаметр 200 нм, высота 200 нм). Более того, первые перемещались внутри клетки также быстрее и дальше.

Метод продуцирования <Node id="2617"/>наночастиц<Node id="2627"/> различной формы и размера оказался настолько удачным для экспериментальных и практических применений, что был запатентован, и право на его эксклюзивное использование было передано дочерней фирме Университета – Liquidia Technologies. Фирма предполагает скорый и большой интерес к методу со стороны фармацевтических компаний. Дополнительная информация может быть найдена на сайте Университета:
<Node id="3020"/>http://uncnews.unc.edu<Node id="3042"/>/…erapies.html</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2229" EndNode="2239">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="506" EndNode="517">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2071" EndNode="2082">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="885" EndNode="896">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2617" EndNode="2627">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1976" EndNode="1986">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="931" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1287" EndNode="1298">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1881" EndNode="1891">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="2447" EndNode="2458">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1004" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="763" EndNode="786">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="1701" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="3020" EndNode="3042">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
