<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Жорес<Node id="5"/> <Node id="6"/>Алферов<Node id="13"/>: серьезное экономическое развитие обеспечат только наукоемкие технологииНанотехнологии «уже дали и дают очень много<Node id="129"/>». Такое заявление сделал в интервью каналу «Вести» лауреат Нобелевской премии, вице-президент Российской академии наук, депутат Госдумы от КПРФ <Node id="274"/>Жорес<Node id="279"/> <Node id="280"/>Алферов<Node id="287"/>. 
«Нанотехнологии стали модным направлением, – признал ученый. – Грубо говоря, популярно говоря, нанотехнологии – это когда переход к малым размерам несет новые свойства и новые явления. И главным в нанотехнологии является возможность, с одной стороны, строить материалы, структуры, приборы, будем говорить, на новых принципах, хотя этим принципам – многие <Node id="645"/>десятилетия<Node id="656"/>. И мы их развивали и осваивали в наших лабораториях <Node id="709"/>много лет тому назад<Node id="729"/>».
  
«Обычно всегда задают вопрос: а сколько это принесет денег? – продолжил <Node id="807"/>Алферов<Node id="814"/>. – Мы говорили всегда, и в советское время, основная экономическая задача общества – это решить экономическую проблему, то есть выйти на уровень ВВП на душу населения такой же, как в передовых странах. Мы отстаем по этому параметру в пять, семь, в восемь раз. Совершенно очевидна простая вещь: увеличивая производство нефти, газа, его переработку, металлов, машин, которые мы уже делаем, автомобилей, – мы можем увеличить все это дело на <Node id="1253"/>20, 30 процентов<Node id="1269"/>, в полтора раза, но невозможно увеличить в четыре, пять, в восемь раз. Выйти на современный уровень мы можем, только развивая другую экономику, экономику знаний, экономику, основанную на науке, наукоемких технологиях»…
 <Node id="1490"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…Жорес<Node id="1525"/> <Node id="1526"/>Алферов<Node id="1533"/>: науке нужна поддержка <Node id="1557"/>государстваЖорес Иванович<Node id="1582"/>, открывая первое заседание Госдумы пятого созыва, Вы призвали коллег-депутатов бороться с бедностью, развивая экономику знаний. Какая помощь от государства и бизнеса необходима для этого российской науке? Я бы сказал так, что поддержка, в первую очередь нужна от государства. Поскольку бизнес, даже очень зрелый бизнес Соединенных Штатов Америки, на самом деле научные исследования, особенно базовые научные исследования, поддерживает очень незначительно. Это глубокое заблуждение, может быть, создающееся специально. Я в свое время проводил, так сказать, исследование этого вопроса… Вернее, исследованием я это не назову, но у меня была в том числе общественная должность в Европе – президент европейского материаловедческого форума. И мы там занимались изучением взаимодействия бизнеса и науки в США. Европа все время очень болезненно переживает, что Европа – родина науки, Альма-матер очень многого в нашей науке и культуре, а вот посмотрите-ка, все достижения современные – это США и Юго-Восточная Азия. И как же так? В тридцатке лучших университетов мира европейских – три-четыре, и то по старому бренду – как Оксфорд, Кембридж, Сорбонна, Цюрих, потому что там учился <Node id="2756"/>Эйнштейн<Node id="2764"/>. Как же так это произошло? Вот мы смотрели, собственно говоря, в чем состоит бюджет на науку, на научные разработки в 20-ти передовых университетах США. И оказалось, что бизнес там частный, а бюджетные ассигнования научно-исследовательских работ – это 10–<Node id="3020"/>15%<Node id="3023"/>. А в основном это федеральный бюджет и бюджет штатов. Бизнес всегда везде платит, когда он чувствует, что он завтра получит прибыль. Поэтому конечно, государство и в США, и в России, и в других странах – основной инвестор в науку. А заслуга России сегодня – то, что, несмотря на очень трудные <Node id="3317"/>годы<Node id="3321"/>, мы сохранили такую организацию, как Академия наук. Сохранили научные учреждения в Академии наук и целый ряд школ, пусть и с огромными потерями. Но, тем не менее, если выберем правильно направление, а нанотехнология – правильно выбранное направление, если мы поддержим именно те учреждения, те школы и те направления, которые имеют достаточный потенциал, если вопрос об этой поддержке будет решаться при активной консультации с учеными, я думаю, мы имеем хорошие шансы. Говоря о нанотехнологиях, как Вы оцениваете нынешнее состояние и перспективы России в этой сфере? Нанотехнологии стали модным направлением, грубо говоря. Нанотехнологии – тогда, когда переход к малым размерам несет новые свойства и новые явления. И главным в нанотехнологии является возможность, с одной стороны, строить материалы, структуры, приборы на, как говорится, новых принципах, хотя этим принципам – многие <Node id="4208"/>десятилетия<Node id="4219"/>. И мы их развивали и осваивали в наших лабораториях <Node id="4272"/>много лет тому назад<Node id="4292"/>. И другая важная возможность – своевременно диагностировать эти очень сложные структуры. Нанотехнологии уже дали и дают очень много. Целый ряд пионерских работ в этой области был сделан в нашей стране. Между прочим, в значительной степени и наша Нобелевская премия <Node id="4558"/>2000-го года<Node id="4570"/> по электронике и по ее основам связана была, в том числе, с нанотехнологией. Потенциал в ряде мест сохранен. Всегда задают вопрос: а сколько это принесет денег? Что логично, так как основная экономическая задача общества – это решить экономическую проблему, то есть выйти на уровень ВВП, внутреннего валового продукта на душу населения, такой же, как в передовых странах. Мы отстаем по этому параметру в пять, семь, восемь раз.  Совершенно очевидна простая вещь. Увеличивая производство нефти, газа, его переработку, металлов, машин, которые мы уже делаем, автомобилей, мы можем увеличить все это дело на <Node id="5176"/>20, 30 процентов<Node id="5192"/>, в полтора раза. Но невозможно увеличить в четыре, пять, в восемь раз. Выйти на современный уровень мы можем, только развивая другую экономику – экономику знаний, экономику, основанную на науке, наукоемких технологиях. <Node id="5412"/>Жорес<Node id="5417"/> <Node id="5418"/>Иванович<Node id="5426"/>, как бы Вы охарактеризовали нынешний состав российского парламента? И в чем его принципиальное отличие от предыдущего состава? Я не вижу никакого принципиального отличия от предыдущего. Мне неудобно говорить о моих коллегах, но, к сожалению, я оцениваю наш парламент не очень высоко. Понимаете, я вообще человек беспартийный. И чисто партийный парламент меня внутренне не устраивает. Я просто считаю, что комбинация, которая была раньше – <Node id="5866"/>50 процентов<Node id="5878"/> по партийной линии, или там по спискам общественных движений, и <Node id="5943"/>50 процентов<Node id="5955"/> непосредственно из регионов – это лучше. Связь с регионами больше. И возможности вообще для индивидуальностей, независимых от своих партийных и прочих взглядов. Дальше. Парламент не должен превращаться в организацию, которая штампует любые предложения правительства и администрации президента. Он у нас стал таким. Смешно было слышать, когда было сказано, что парламент – не место для дискуссий. Парламент – место для дискуссий. Обязательно. Дискуссии должны быть. Но, возможно, я пристрастен немножко, потому что я ношу всю свою жизнь такое имя – меня назвали в честь Жана Жореса. Это был великий французский парламентарий. И он дискуссии умел блестяще проводить. Парламент – место для дискуссий. Парламент, я считаю, и я об этом говорил Борису Вячеславовичу, и он даже со мной соглашался. Жители России к парламенту относятся наверняка не очень положительно, когда видят, что происходит в там: в практически в пустом помещении бегают несколько человек и нажимают кнопки. Независимо от вашей партийной принадлежности, вы решения должны принимать сами. И ничего страшного, что вы нажмете кнопку, которая не соответствует генеральной линии общественной или политической организации. Жорес <Node id="7144"/>Иванович<Node id="7152"/>, чтобы Вы выделили среди достижений Госдумы четвертого созыва? И какие задачи стоят, на Ваш взгляд, перед новой Думой? <Node id="7272"/>Государственная Дума<Node id="7292"/>, парламент страны должен думать не о том, как проштамповать предложения правительства. Это представительная власть, которая должна думать. Исполнительная власть – да, она защищают интересы страны. И самым большим патриотом страны должен быть ее глава, президент. Там, где президентская власть. Премьер-министр и прочие. Но у них, к сожалению, часто возникают некие свои интересы.  Представительная власть – она должна и контролировать исполнительную. Не просто ждать предложений и законов от правительства. А по-настоящему разрабатывать наиболее важные, нужные законы для страны. Я могу только с горечью сказать, что я, например, создав <Node id="7930"/>7 лет тому назад<Node id="7946"/> на свою Нобелевскую премию – Фонд поддержки образования и науки, который называется Алферовским фондом, из которого мы платим стипендии школьникам, студентам, аспирантам, вдовам членов Академии, учредили премию для молодого ученого, которая уже пользуется популярностью и в стране, и даже в мире, и за <Node id="8249"/>7 лет<Node id="8254"/> не смог добиться льготного налогообложения для подобных фондов. Да, законы нужно исполнять. И очень много нарушителей. Но законы нужно создавать, и думать о них, не исходя из принципов, что кругом жулики и воры. А исходя из принципов, что основное население страны – порядочные, честные люди. <Node id="8548"/>http://www.vesti.ru<Node id="8567"/>/doc.html?…Да, молодец Жорес <Node id="8596"/>Иванович<Node id="8604"/>! Правильно мыслит и правильно рассуждает. И парламент – это место для дискуссий, и науке нужна солидная поддержка государства. И представительная власть должна и контролировать исполнительную… Побольше бы таких мудрых парламентариев, и наша страна быстрее бы пошла по пути прогресса…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="5412" EndNode="5417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="6" EndNode="129">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="274" EndNode="279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="5943" EndNode="5955">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="6" EndNode="129">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="8249" EndNode="8254">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="7272" EndNode="7292">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственная Дума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="280" EndNode="287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="1557" EndNode="1582">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="1526" EndNode="1533">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3020" EndNode="3023">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="5176" EndNode="5192">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="8548" EndNode="8567">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="7930" EndNode="7946">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="5418" EndNode="5426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3317" EndNode="3321">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="4272" EndNode="4292">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="6" EndNode="13">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="2756" EndNode="2764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эйнштейн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="807" EndNode="814">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="645" EndNode="656">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Url" StartNode="1490" EndNode="1525">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="1253" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="7144" EndNode="7152">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="709" EndNode="729">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="4558" EndNode="4570">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="4208" EndNode="4219">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="8596" EndNode="8604">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="5866" EndNode="5878">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
