<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>21 сентября<Node id="12"/> фракция «Единая Россия» совместно с Институтом общей физики РАН им. А.М.Прохорова и Институтом микробиологии и эпидемиологии РАМН им.Н.Ф.Гамалеи проводит совещание, посвященное перспективам использования лазерных нанотехнологий для создания новых средств диагностики, профилактики и лечения инфекционных заболеваний.

Новые возможности развития отечественной медицины связаны с реализацией междисциплинарных разработок в области нанотехнологий и лазерной физики. На базе ИОФ РАН им. Прохорова уже разработаны лазерные установки для лечения хронического бронхита, хронической пневмонии, тяжелых форм туберкулеза легких и других заболеваний, а также средства диагностики раковых заболеваний. На базе института эпидемиологии и микробиологии им. Н.Ф. Гамалеи РАМН разработана технология создания нановакцин на основе молекулярного конструирования, одним из важнейших элементов которого станут частицы наноразмерного полисахарида, которые разрабатываются в Институте общей физики РАН им. А.М.Прохорова. Объединение усилий этих научных центров позволит совершить прорыв в отечественной медицине и получить уникальные биотехнологии.

Создание нового поколения лекарственных препаратов и медицинского оборудования является одной из приоритетных задач работы «Единой России» по развитию наукоемких технологий. Лидер партии «Единая Россия» Борис Грызлов<Node id="1356"/> <Node id="1357"/>неоднократно отмечал:
 Среди тех вопросов, которые партия берет под свой контроль, и решение ряда проблем, связанных с обеспечением биобезопасности страны – создание на основе новейших достижений отечественной науки различных вакцин и лекарственных препаратов. 
Комментируя задачи предстоящего совещания, Член Генерального совета партии «Единая Россия», академик РАН Андрей Кокошин подчеркнул:
 Очень важно, чтобы у нас была выстроена система междисциплинарных связей. На современном этапе развития науки надотраслевые, междисциплинарные исследования становятся наиболее перспективными и востребованными. К сожалению, у нас есть проблема кооперации и взаимодействия различных научных школ и направлений исследований. И развитие таких кооперационных связей – это большая работа. Уже есть конкретные примеры, где нужно очень тесно кооперироваться ученым в области биологии, физики, химии новых материалов. ‹Единая Россия› способствует созданию таких связей, кооперации научных центров из различных областей науки и совместно с научным сообществом и федеральными ведомствами продолжит работать над тем, чтобы создаваемая структура кооперации в высокотехнологичной науке приносила максимальную отдачу в виде реализуемых инновационных приложений. 
Андрей Кокошин курирует партийные проекты «Единой России», направленные на развитие наукоемких отраслей для построения инновационной экономики страны.

По результатам совещания планируется выработать программу сотрудничества между научными центрами и «Единой Россией» для совместной реализации надотраслевых проектов.

«Единая Россия» планирует обобщить опыт кооперации научных центров для воплощения инновационных разработок в жизнь.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="12">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="1356" EndNode="1357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">лидер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1356" EndNode="1357">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
