<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Короткий комментарий: Рунет кипит и серьезными, и издевательскими заметками о "папе всех бомб", созданном с использованием нанотехнологий. Так, случайно оброненная военными фраза подогрела интерес к тому, что можно назвать военными нанотехнологиями. О них (курьезно) можно прочитать, в частности,  на сайте "Коммерческая биотехнология", который любезно прислал ссылку и свои комментарии.  Конечно, военные нанотехнологии - тайна за семью печатями, однако если все же не называть создание аэрозолей и прочих давно известных ДИСПЕРСНЫХ систем передовыми нанотехнологиями, то глупость антирекламы (очередной) нанотехнологий в центральной печати становится очевидной. Хотели как лучше, а получилось - как всегда. 
 
 Чтобы у читателей не оставалось иллюзий, что аэрозоль - это просто (на самом деле, конечно, это очень интересный объект для исследований), приводим слева одну из его картинок - совсем не опасный туман. Конечно, это не таинственный "военно-нанотехнологический" аэрозоль, но хоть что-то. 
 
 Дальше смотрите две достаточно случайно отобранные статьи (перепечатки, ссылки на них даны гиперссылками), авторы которых вряд ли необъективно - хвалебно могут отзываться о Российском чудо- нанооружии, однако, вероятно, все же достаточно объективно отражают действительность. Впрочем, все, что связано с военными нанотехнологиями, по определению, должно быть строжайше засекречено и поэтому объективной информации не должно быть в принципе. Да, конечно, дежурная (но важная) фраза: "редакторы сайта совсем не обязательно разделяют мнение и позиции (а также высказывания) авторов приводимых ниже статей". 
 
 BBC: Российская армия испытала новую вакуумную бомбу, мощность которой, согласно утверждениям военных, может сравниться только с ядерными боевыми зарядами. 
Заместитель начальника генерального штаба России <Node id="1818"/>Александр Рукшин<Node id="1834"/> <Node id="1835"/>заявил, что <Node id="1847"/>создание нового боеприпаса не нарушает ни один из подписанных Москвой международных договоров, и его применение не приводит к загрязнению окружающей среды<Node id="2001"/>. 
 
"<Node id="2007"/>Результаты испытаний созданного авиационного боеприпаса показали, что он по своей эффективности и возможностям соизмерим с ядерным боеприпасом", - сказал Рукшин<Node id="2167"/> в репортаже, который передали в эфир новости Первого канала российского телевидения и телеканала "Россия". 
 В материале также сказано, что создатели новой бомбы прозвали свое детище "папой всех бомб" - по аналогии с американским вакуумным боеприпасом, получившим неофициальное название "мать всех бомб". 
 
По данным журналистов, разработка российских специалистов в четыре раза мощнее американской, а температура в центре разрыва - выше в два раза. "Папа всех бомб" также превосходит "маму" по площади поражения: 300 метров против 150 метров. 
  
 
 "Лунный грунт" 
В эфире российского телевидения было показано испытание новой вакуумной бомбы. 
 На пленке видно, как российский сверхзвуковой стратегический бомбардировщик Ту-160 сбросил боеприпас на полигон, после чего произошел сильный взрыв. <Node id="2966"/>Затем<Node id="2971"/> были показаны произведенные разрушения: поврежденное многоэтажное здание, обожженная земля, обломки военной техники и камней. 
 
Принцип действия вакуумной бомбы заключается в распылении и подрыве над целью специального горючего вещества. 
 
"Основные разрушения производит сверхзвуковая воздушная ударная волна и невероятно высокая температура, - сказано в репортаже Первого канала. - Всe живое просто испаряется. Почва из-за этого после взрыва больше похожа на лунный грунт, но нет ни химического, ни радиоактивного загрязнения". 
 
Представитель научно-исследовательского института российского министерства обороны <Node id="3590"/>Юрий Балыко сказал, что взрывчатое вещество, использованное в новой бомбе, имеет большую разрушительную силу, чем тротил<Node id="3710"/>. По <Node id="3715"/>его<Node id="3718"/> словам, этого удалось достичь, благодаря применению нанотехнологий. 
 
"<Node id="3791"/>Это, в свою очередь, позволило снизить требования к точности, отсюда удешевление - то качество, которое нам необходимо в современных условиях", - сказал Балыко<Node id="3950"/>. 
 
<Node id="3955"/>По словам Рукшина, новое оружие "обеспечит нам возможность дать реализацию безопасности государства и в то же время противостоять международному терроризму в любой обстановке и в любом регионе"<Node id="4148"/>. 
 
 
 "Прорыва нет" 
Между тем, независимый военный обозреватель <Node id="4215"/>Павел Фингельгауэр считает, что <Node id="4247"/>новая бомба - всего лишь увеличенная версия боеприпаса, который уже имелся на вооружении у России и говорить о технологическом прорыве нельзя<Node id="4388"/>. 
 
"Бомбы на основе горючего были изобретены давно, <Node id="4442"/>лет 40<Node id="4448"/> назад, - сказал он в интервью Русской службе Би-би-си. - Если у нас на штатном вооружении стоят бомбы, скажем, в 500 килограммов, то сделать их в пять тонн никакого технологического прорыва не нужно. Бомбы большого веса тоже использовались давно. Еще в ходе второй мировой войны американцы придумали "блокбастер", бомбу весом более шести тонн". 
 
Другой военный эксперт - обозреватель "Ежедневного журнала" Александр Гольц - полагает, что подобные бомбы могут эффективно применяться против точечных целей, например, военных ядерных объектов. 
 
Как говорит Фингельгауэр, в российском вакуумном боеприпасе, в отличие от американского, новой технологичной сисемы наведения пока нет: "Их бомба обладает свойствами точного оружия, то есть там есть система наведения по сигналу GPS". 
 
В России же использование GPS, по мнению эксперта, пока невозможно - российская навигационная система ГЛОНАС еще не работает. 
 
"Для такой бомбы нужна цель, специальная цель, то есть система бункеров каких-то, - говорит российский эксперт. - Это оружие не может применяться массово, это бессмысленно. Для поражения целей на площади, лучше высыпать туда большее количество бомб меньшего калибра". 
 
Кроме того, эксперт полагает, что могут возникнуть проблемы со средствами доставки новой бомбы: "Такую бомбу может сбросить только стратегический бомбардировщик, например Ту-160, а у нас их всего 14". 
 
"У нас уже <Node id="5847"/>15 лет<Node id="5853"/> как прекратилось серийное производство каких-либо авиабомб. И сейчас используют из арсеналов все более старые образцы, - говорит Фингельгауэр. - Если бы наладили вообще производство новых боеприпасов - и главное дешевых, сверхточных - вот это было бы серьезное достижение, а-то у нас утрачена технология производства каких бы то ни было бомб". 
 
 
 Полеты бомбардировщиков 
Автор репортажа Первого канала сообщил, что вакуумная бомба сможет заменить некоторые ядерные боеприпасы малой мощности. 
 
Обозреватели рассматривают появление сообщений о новом мощном российском оружии как очередное свидетельство намерения <Node id="6471"/>Кремля<Node id="6477"/> продемонстрировать миру свое могущество. 
 
В <Node id="6524"/>августе<Node id="6531"/> российский президент <Node id="6553"/>Владимир Путин заявил, что <Node id="6580"/>Россия возобновляет постоянные полеты стратегической авиации, в том числе бомбардировщиков Ту-160 и более старых Ту-95<Node id="6698"/>. 
 
В <Node id="6705"/>1999 году<Node id="6714"/> российские военные угрожали использовать вакуумную бомбу во время операции против сепаратистов в Чечне, однако эти намерения вызвали протесты международных правозащитных организаций. Было ли применено такое оружие на Северном Кавказе, неясно. 
 
Американская армия использовала термобарическую бомбу, работающую на похожих принципах, против движения Талибан и "Аль-Каиды" в горах на востоке Афганистана.
 
 
 Русская сила (современное оружие): Боеприпасы объемного взрыва (термобарические) 
Ох уж эти досужие журналисты, не сведущие ни в одной из областей человеческих знаний, но чрезвычайно любящие убить читателя очередной сенсацией; судящие с уверенностью профессионалов высочайшего класса о тех вещах, в которых не смыслят ни уха ни рыла; берущиеся информировать и разъяснять читателям устройство и принципы работы боеприпасов, которых сами никогда не видели в глаза и о чем имеют представление не более, чем папуасы из Новой Гвинеи.
 
Автор не думал, что сенсационная утка о "вакуумных бомбах" вновь закрякает через двадцать с лишним <Node id="7754"/>лет<Node id="7757"/>. Не тут-то было.
 "…Принцип действия этого ужасного оружия, приближающегося по мощности к ядерной бомбе, основан на своего рода взрыве наоборот. При взрыве этой бомбы происходит мгновенное сжигание кислорода, образуется глубокий вакуум, более глубокий, чем в открытом космосе. Все окружающие предметы, люди, машины, животные, деревья мгновенно втягиваются в эпицентр взрыва и, сталкиваясь, превращаются в порошок…". 
Комментировать сей перл журналистского изобретения бессмысленно. Человек, хоть что либо понимающий в законах физики, химии только иронически хмыкнет, а гуманитарий сглотнет эту псевдоинформацию как карась червяка на крючке, и будет долго потом бить хвостом, топорщить плавники, возмущаться и негодовать по адресу этих антигуманных военных.
 
Однако, все же есть необходимость прояснить историю появления боеприпасов объемного взрыва, принцип их действия, устройство и поражающее действие. Даст бог, и ботаник прочитает эту статью, станет чуточку грамотнее в вопросах оружия и не позволит демократическим журналистам вешать себе лапшу на уши.
 
Итак.
 
С явлением объмного взрыва обыватель знаком гораздо ближе и встречается с ним гораздо чаще, чем он думает. Не раз и не два в нашей стране взрывались мукомольные цеха, предприятия по переработке сахара, столярные мастерские, взрывались шахты. Словом, помещения, в которых скапливается взвесь (пыль) горючих веществ или смесь горючего газа и воздуха.
 
А столь всем знакомые взрывы бытового газа в квартирах, которые разрушают целые подъезды и даже дома? А взрывы бензобаков, цистерн во время сварочных работ?
 
Это все явления объемного взрыва. Создается смесь кислорода (воздуха) с горючим веществом, искра, взрыв.
 
Не обязательно в качестве горючего должен выступать газ, пары бензина, угольная пыль. Обычные очень мелкие древесные опилки (например, из под шлифовальной машинки), мучная, сахарная пыль, будучи поднятыми потоком воздуха, взрываются ничуть не хуже. Все дело здесь в огромной площади контакта вещества с кислородом. В этом случае процесс горения охватывает сразу очень большой объем вещества и в очень короткое время (доли <Node id="9866"/>секунды<Node id="9873"/>).
 
Однако, это совсем не означает, что можно измельчить до состояния пыли тротил и бомба для объемного взрыва готова. В обычных взрывчатых веществах бризантного типа передача энергии и превращение вещества в большое количество сжатых и сильно нагретых продуктов происходит по несколько по иным законам, и для тротила, например, наоборот, чем он более плотен и сжат, тем лучше идет детонация. А если тротил превратить в пыль, но он даст эффекта не больше, чем древесная мука.
 
Итак, принцип объемного взрыва понятен и совсем не сложен. Необходимо создать аэрозольное облако горючеего вещества (горючий газ, пары углеводородного топлива, мелкодисперсная пыль любого способного к горению вещества) в смеси с атмосферным воздухом, подать в это облако огонь (искру) и произойдет очень мощный взрыв. Причем, расход вещества в несколько раз меньше, чем нужно бризантного взрывчатого вещества для взрыва такой же мощности.
 
Вопрос в том, как создать это облако у цели и как инициировать взрыв, т.е. чисто технические и конструкторские проблемы.
 
Впервые решением этого вопроса занялись американские конструкторы боеприпасов <Node id="10994"/>примерно году<Node id="11007"/> в 1960. Однако, долгое время эти работы не выходили за рамки лабораторий и отдельных испытательных взрывов.
 
Уже тогда было установлено, что при срабатывании бомбы, содержащей 10 галллонов (примерно 32-33 литра) окиси этилена, образуется облако топливо-воздушной смеси радиусом 7,5-8,5 м, высотой до 3 м. Через 125 милисекунд это облако подрывается несколькими детонаторами. Образующаяся ударная волна имеет по фронту избыточное давление 2 100 000 Па. Для сравнения - для создания такого давления на расстоянии 8 метров от тротилового заряда требуется около 200-250 кг тротила.
 
На расстоянии 3-4 радиусов, т.е. на расстоянии 22,5-34 м давление в ударной волне быстро снижается и составляет уже около 100 000 Па. Для разрушения ударной волной самолета требуется давление 70 000 - 90 000 Па. Следовательно, такая бомба при взрыве способна в радиусе 30-40 м от места взрыва полностью вывести из строя самолет, вертолет на стоянке.
 
Были испытаны и признанными подходящими для использования в качестве взрывчатых веществ для бомб объемного взрыва окись этилена, окись пропилена, метан, пропилнитрат, <Node id="12108"/>МАРР<Node id="12112"/> (смесь метила, ацетилена, пропадиена и пропана).
 
Однако, американские военные заинтересовались боеприпасами объемного взрыва лишь в ходе войны во Вьетнаме, когда потребовалость в кратчайшие сроки расчищать в джунглях посадочные площадки для вертолетов.
 
Дело в том, что Вьетконг очень быстро отметил очень высокую степень зависимости регулярных частей армии США от снабжения боеприпасами, продовольствием и прочими материальными средствами. При углублении американцев в джунгли достаточно было нарушать их линии снабжения и эвакуации (что сделать, в общем, не столь трудно), чтобы обречь их на постепенную гибель. Использование вертолетов для подвоза материальных средств в условиях джунглей было очень затруднено, а часто и вовсе невозможно из-за отсутствия открытых мест, пригодных для поосадки. Расчистка джунглей для посадки всего лишь одного вертолета типа "Ирокез" требовала от 10 <Node id="13003"/>до 26 часов<Node id="13014"/> работы инженерного взвода, в то время, как зачастую в бою все решалось в первые 1-<Node id="13097"/>2 часа<Node id="13103"/>.
 
Впервые бомбы объемного взрыва были использованы во Вьетнаме <Node id="13168"/>летом 1969 года<Node id="13183"/> именно для расчистки джунглей. Эффект превзошел все ожидания. "Ирокез" мог нести 2-3 таких бомбы (прямо в кабине). Взрыв одной в любых джунглях создавал вполне пригодную посадочную площадку.
 
Очень скоро американцы стали их применять и для расчистки джунглей вокруг опорных пунктов, вдоль путей сообщения. Одновременно выявилось их очень сильное воздействие на бойцов Вьетконга. Дело в том, что образующееся облако распыленного топлива подчиняется обычным газовым законам и затекает внутрь не герметично закрытых сооружений, в том числе и в подземные укрытия. Таким образом, взрыв происходит не только вне сооружения, как при взрыве обычного боеприпаса, а и внутри сооружения.
 
Первые образцы бомб объемного взрыва были довольно невелики по размеру, емкости (до 10 галлонов). После сброса на сравнительно небольшой высоте (30-50 м) раскрывался тормозной парашют, который обеспечивал стабилизацию бомбы и скорость снижения наиболее благоприятную для последовательности операций срабатывания (взрыв пиропатрона и раскрытие корпуса бомбы, распыление топливной смеси, разбрасывание детонаторов, взрыв детонаторов). Из носовой части бомбы опускался тросик длиной 5-7 м с грузиком. Уменьшение натяжения тросика при касании им земли и вызывало начало операций срабатывания.
 
Попытки создать боеприпасы более крупных калибров в то время не увенчались успехом из-за технических трудностей. Был найден обходной путь - касетные бомбы. В одной касете находилось несколько бомб объемного взрыва калибра 32,6 кг. Эти несколько бомб распределялись на определенной площади, увеличивая тем самым размеры облака.
 
Использование артиллерии оказалось нецелесообразным из-за того, что снаряды даже крупных калибров могли нести сравниетьно небольшое количество жидкого ВВ и большая часть веса снаряда приходилась на толстые стенки корпуса снаряда.
 
Была предпринята попытка создания боеприпаса для проделывания проходов в минных полях. Для этой цели предполагалось использовать 30-ти ствольную реактивную систему залпового огня (РСЗО) "Зуни". Снаряды выпускались последовательно по одному курсу, но на разные дальности. Предполагалось, что одного залпа будет достаточно, чтобы получить проход в минном поле глубиной 100 м и шириной 10-12 м. Однако чрезмерное рассеивание снарядов похоронило эту идею, хотя отдельные взрывы показали хорошее реагирование минных взрывателей нажимного действия на ударную волну объемного взрыва.
 
На дальнейшее развитие боеприпасов объемного взрыва повлияла резолюция <Node id="15666"/>ООН<Node id="15669"/> <Node id="15670"/>1976 года<Node id="15679"/> о том, что боеприпасы объемного взрыва "негуманные средства ведения войны, вызывающие чрезмерные страдания людей". Хотя работы над боеприпасами объемного взрыва были значительно замедлены, но продолжались в ряде стран.
 
Неоднократно боеприпасы объемного взрыва применялись в различных войнах <Node id="15973"/>1980-90 годов<Node id="15986"/>.
 
Так <Node id="15994"/>6 августа 1982 года<Node id="16013"/> в период войны в Ливане израильский самолет сбросил такую бомбу (американского производства) на восьмиэтажный жилой дом. Взрыв произошел в непосредственной близости от здания на уровне 1-2 этажа. Здание было полностью разрушено. Погибло около 300 человек (в основном не в здании, а находившиеся поблизости от места взрыва). Как обычно для США и их союзников резолюции <Node id="16382"/>ООН<Node id="16385"/> ничего не значат, если они не сответствуют их интересам.
 
В <Node id="16447"/>августе 1999 года<Node id="16464"/> в период агрессии Чечни против Дагестана на дагестанский аул Тандо, где скопилось значительное число чеченских боевиков была сброшена крупнокалиберная бомба объемного взрыва. Захватчики понесли огромные потери. В <Node id="16678"/>последующие дни<Node id="16693"/> одно только появление одиночного (именно одиночного) штурмовика Су-25 над каким либо населенным пунктом заставляло боевиков спешно покидать аул. Появился даже жаргонный термин "Эффект Тандо".
 
Примерно ко второй половине восьмидесятых - <Node id="16932"/>началу девяностых годов<Node id="16955"/> во многих странах пришли к выводу о высокой боевой эффективности боеприпасов объемного взрыва и несостоятельности тезиса "негуманные средства ведения войны, вызывающие чрезмерные страдания людей" (как будто могут существовать гуманные способы убийства и можно измерять степень страдания убиваемых или калечемых людей).
 
Объемно-детонирующая авиационная бомба ОДАБ-500ПМВ (Fuel-Air Explosion Aircraft Bomb ODAB-500PMV).
 
Диаметр 50 см, длина 238 см, размах стабилизатора 68,5 см, масса 525 кг, маса заряда 193 кг. Взрывчатое вещество рецептуры ЖВВ-14. Применяется с самолетов и вертолетов.
 
Условия применения: для самолетов высота 200-12000 м при скорости 500-1500 км/<Node id="17627"/>час<Node id="17630"/>; для вертолетов высота не менее 1200 м при скорости более 50 км/<Node id="17695"/>час<Node id="17698"/>.
 
Несложно догадаться, что удаление вертолета от бомбы в момент ее взрыва меньше, чем на 1200 метров смертельно опасно.
 
После отделения от носителя на высоте 30-50 м раскрывается тормозной парашют, расположенный в хвостовой части бомбы и включается в работу радиовысотомер. На высоте 7-9 м происходит взрыв заряда обычного ВВ. При этом происходит разрушение тонкостенного корпуса бомбы и возгонка жидкого ВВ (рецептура не приводится). Через 100-140 милисекунд взрывается инициирующий детнатор, находящийся в капсуле, прикрепленной к парашюту и происходит взрыв топливно-воздушной смеси.
 
300-мм реактивный снаряд 9М55С с термобарической боевой частью. Этот снаряд используется реактивной системой залпового огня (РСЗО) 9К58 "Смерч" (БМ-30).
 Тип снаряда....................................... реактивный, управляемый 
    
Артсистема, применяющая снаряды................... РСЗО 9К58 "Смерч" 
Калибр снаряда.................................... 300 мм
Длина снаряда..................................... 760 см
Масса снаряда..................................... 800 кг
Масса боевой части................................ 280 кг
Максимальная дальность полета..................... 70 км
Минимальная дальность стрельбы.................... 20 км
Тип боевой части.................................. моноблочная термобарическая 
Рассеивание снарядов по дальности и по курсу...... <Node id="19073"/>не более чем 0,21%<Node id="19091"/>
  
 
 
Конструктивно снаряд состоит из головной части с системой управления, боевой части и двигательной установки с твердотопливным пороховым ракетным двигателем.
 
Хотя система "Смерч" позволяет выпустить весь боекомплект (12 снарядов) за <Node id="19333"/>20 секунд<Node id="19342"/>, стрельба снарядами с термобарической боевой частью производится или одиночными снарядами или же через временные интервалы, обеспечивающие взрыв предыдущего снаряда до того, как к зоне взрыва приблизится следующий снаряд.
 
При подлете снаряда к цели на нисходящей части траектории происходит разделение снаряда на три части - головная часть, боевая часть, двигательная часть. На высоте 60-70 м раскрывается тормозной парашют и включается в работу радиовысотомер. Далее все происходит также, как и у авиабомбы.
 
Может возникнуть вопрос - почему же до сих пор не отказались от обычной взрывчатки, от всех обычных снарядов, авиабомб, ракет, если боеприпасы объемного взрыва по силе ударной волны в 5-8 раз превосходят обычную взрывчатку и обладают колоссальной поражающей способностью?
 
Ну, во-первых, боеприпасы объемного взрыва имеют только один поражающий фактор - ударную волну. Осколочным, кумулятивным действием по цели они не обладают и обладать не могут.
 
Во-вторых, бризантность (т.е. способность дробить, разрушать преграду) облака топливно-воздушной смеси весьма низка, т.к. здесь имеет все же взрыв типа "горение", в то время, как в очень многих случаях требуется взрыв типа "детонация" и способность взрывчатки раздробить корпус снаряда, уничтожаемый элемент и т.п. Поясню - при взрыве типа "детонация" предмет в зоне взрыва разрушается, дробится на части т.к. скорость образования продуктов взрыва очень высока. При взрыве типа "горение" предмет в зоне взрыва в силу того, что образование продуктов взрыва происходит медленнее, не разрушается, а отбрасывается. Разрушение его в этом случае вторично, т.е. происходит в процессе отбрасывания за счет соударения с другими предметами, землей и т.п.
 
В-третьих, для объемного взрыва необходим большой свободный объем и свободный кислород, который не требуется для взрыва обычных ВВ (он содержится в самом ВВ в связанном виде). Т.е. явление объемного взрыва невозможно в безвоздушном пространстве, в воде, в грунте.
 
В-четвертых, на работу боеприпаса объемного взрыва большое влияние оказывают погодные условия. При сильном ветре, проливном дожде топливно-воздушное облако или не формируется вовсе, или же сильно рассеивается.
 
В-пятых, невозможно и нецелесообразно создание боеприпасов объемного взрыва малых калибров (менее 100-кг бомбы и менее 220-мм снаряды).
 
Можно еще набрать еще много причин, в силу которых боеприпасы объемного взрыва не могут заменить обычные боеприпасы и по которым использование явления объемного взрыва носит ограниченный характер.
 
Таким образом, эти боеприпасы не являются универсальным средством и степень их применения находится в зависимости от того какой тип боеприпаса, оружия целесообразен и наиболее эффективен в каждом конкретном случае.
 
 
  См. также: А вот и "папа"... , Россия представила на всеобщее обозрение папу всех бомб и огромное количество других ссылок, которые просто лень приводить из-за их однотипности. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="1818" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="4215" EndNode="4388">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="1847" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2007" EndNode="2167">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="3955" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="6705" EndNode="6714">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="1847" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="6553" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="1818" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="16932" EndNode="16955">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="1834" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="7754" EndNode="7757">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="10994" EndNode="11007">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="15666" EndNode="15669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="1818" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="4215" EndNode="4388">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="3715" EndNode="3718">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="6471" EndNode="6477">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кремля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="1818" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="6524" EndNode="6531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="16382" EndNode="16385">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="13168" EndNode="13183">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="6580" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4442" EndNode="4448">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="17627" EndNode="17630">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="15994" EndNode="16013">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2966" EndNode="2971">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="цитаты" StartNode="4247" EndNode="4388">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="12108" EndNode="12112">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="6705" EndNode="6714">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="3955" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="13097" EndNode="13103">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="2007" EndNode="2167">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="1818" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="3791" EndNode="3950">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="5847" EndNode="5853">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="3590" EndNode="3710">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминает" StartNode="1818" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="17695" EndNode="17698">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="темы" StartNode="4247" EndNode="4388">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="автор" StartNode="3590" EndNode="3710">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминает" StartNode="1818" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Процент" StartNode="19073" EndNode="19091">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="5847" EndNode="5853">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Дата" StartNode="16447" EndNode="16464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="3791" EndNode="3950">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="15670" EndNode="15679">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="1818" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="цитаты" StartNode="6580" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="работает" StartNode="1834" EndNode="1835">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="автор" StartNode="6553" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="15973" EndNode="15986">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="19333" EndNode="19342">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="13003" EndNode="13014">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="15670" EndNode="15679">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="16678" EndNode="16693">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="9866" EndNode="9873">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
