<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«ОНЭКСИМ» учредил экспертный совет по нанотехнологиямМОСКВА, <Node id="61"/>22 января<Node id="70"/> – Группа «ОНЭКСИМ» учредила экспертный совет по нанотехнологиям, сообщается в блоге группы в интернете со ссылкой на президента группы Михаила Прохорова.
Михаил Прохоров
Экспертный совет будет выбирать наиболее перспективные проекты в области нанотехнологий, влияющие на дальнейший ход развития отечественной науки и техники. Группа уже определила наиболее перспективное направление в развитии это бизнеса – это функциональные <Node id="498"/>нанокомпозиты<Node id="511"/> и нанокатализаторы.

По словам <Node id="543"/>М.Прохова<Node id="552"/>,
 
«на наш призыв откликнулись лучшие интеллектуальные силы, которые как раз реально и определяют развитие высоких технологий в России на ближайшие <Node id="701"/>15–20 лет<Node id="710"/>».
 
М.Прохоров уточнил, что
 
«одним увеличением финансирования академической фундаментальной науки этого не решить. Единственным эффективным способом является объединение усилий государства и бизнеса в ускорении развития инновационной экономики России».
  «<Node id="969"/>Группа ОНЭКСИМ – не благотворительный фонд, а стратегический инвестор и инвестиционный консультант по привлечению ресурсов в крупномасштабную и долгосрочную программу развития высоких технологий в России с упором на проекты в области водородной энергетики, и, конечно, нанотехнологий и <Node id="1255"/>наноматериалов<Node id="1269"/>» – добавил Прохоров<Node id="1289"/>".
 
Группа ОНЭКСИМ является одним из крупнейших российских частных инвестиционных фондов. Общая стоимость активов группы превышает <Node id="1421"/>17 млрд долл.<Node id="1434"/> Основные интересы ОНЭКСИМ направлены на инновационные проекты в сфере традиционной и водородной энергетики, включая нанотехнологии, а также горно-металлургическую отрасль, управление недвижимостью.
<Node id="1633"/>http://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…Компания<Node id="1681"/> Михаила Прохорова учредила совет по нанотехнологиям
Группа «ОНЭКСИМ», подконтрольная миллиардеру Михаилу Прохорову, учреждает совет по нанотехнологиям. Об этом Прохоров сообщил в своем блоге.

По словам миллиардера, в новый орган приглашены многие, увлеченные темой ученые. На <Node id="1959"/>22 января<Node id="1968"/> назначено учредительное заседание совета. От более подробных комментариев Прохоров пока воздержался.
<Node id="2070"/>http://press-line.ru/index.php?…Обращение<Node id="2111"/> Президента Группы ОНЭКСИМ М.Д. Прохорова<Node id="2152"/> <Node id="2153"/>к членам Экспертного совета по нанотехнологиям
Уважаемые коллеги!

Я приветствую Вас на первом заседании Экспертного совета по нанотехнологиям Группы ОНЭКСИМ. На наш призыв откликнулись лучшие интеллектуальные силы, которые как раз реально и определяют развитие высоких технологий в России на ближайшие <Node id="2456"/>15–20 лет<Node id="2465"/>. Вы собрались в этом зале для того, чтобы положить начало масштабной работе по реализации на практике самой перспективной части огромного научного потенциала, наработанного учеными в нашей стране и за рубежом.

В современном мире одной из самых сложных задач является создание для ученых и инженеров всего комплекса необходимых условий, которые бы обеспечивали самую высокую степень новизны, качества, производительности и эффективности их интеллектуального труда. Одним увеличением финансирования академической фундаментальной науки этого не решить.

Более того, разделение науки на фундаментальную и прикладную в наше время приводит лишь к замедлению практической реализации передовых идей, нерациональному расходованию средств и снижению чувства причастности ученых к экономическому росту страны. Единственным эффективным способом является объединение усилий государства и бизнеса в ускорении развития инновационной экономики России.
Бизнес должен стать мощным катализатором оборота интеллектуальных продуктов, уменьшая тем самым путь от разработки до внедрения наиболее фундаментальных идей, проектов и наработок.

Для успешного перехода экономики на постиндустриальный высокотехнологичный этап развития требуется решение двух главных вопросов:
Группа ОНЭКСИМ – не благотворительный фонд, а стратегический инвестор и инвестиционный консультант по привлечению ресурсов в крупномасштабную и долгосрочную программу развития высоких технологий в России с упором на проекты в области водородной энергетики, и, конечно, нанотехнологий и <Node id="4001"/>наноматериалов<Node id="4015"/>.

Мы хотим успешно решить все проблемы адаптации исследований и разработок в области нанотехнологий к требованиям рыночной экономики и открытого международного конкурентного рынка. Мы высоко оцениваем деятельность нашего государства в направлении создания принципиально новых условий для развития передовых технологий в России. Тесное сотрудничество бизнеса с государственными корпорациями «Роснанотех» и «Ростехнологии» – сильнейший инструмент для достижения впечатляющего результата.
Являясь членом наблюдательного совета ГК «Роснанотех», я лично в особой мере заинтересован в получении высокопрофессиональной, независимой от бюрократической погоды, экспертизе, причем не только собственных проектов, но и проектов ГК «Роснанотех». Я хочу быть на уровне передовых знаний и направлений развития нанотехнологий.

Ряд ваших коллег предоставили мне информацию, что одним из наиболее перспективных направлений развития нанотехнологий и <Node id="4949"/>наноматериалов<Node id="4963"/> в нашей стране на среднесрочную перспективу являются функциональные <Node id="5032"/>нанокомпозиты<Node id="5045"/> и нанокатализаторы. Но, определив направление, надо идти дальше – выделять приоритетные темы, способные быстро быть оформленными в проекты и начинать работать по привлечению финансов.

При этом все должны понимать, что действительно успешным результатом может считаться продукт, обладающий высокой ликвидностью на мировом рынке технологий и, поэтому, отвечающий всем его жестким требованиям.

Работа Экспертного совета в качестве консультативного органа Группы ОНЭКСИМ связана во многом с выбором наиболее перспективных проектов в области нанотехнологий, существенно влияющих на дальнейший ход развития отечественной науки и техники. Поэтому необходимо соблюдать один важный принцип – все проекты должны оцениваться не только профессионально, но и объективно, вне зависимости от степени «родства».
Побеждать должен лучший с точки зрения реальных возможностей проекта быть вовлеченным в расширенное воспроизводство материальных ценностей для российского общества. Никаких поблажек на предмет «устарелого оборудования», «перебоев в энергообеспечении», экологических проблем и т.п. быть не должно – таков международный опыт развития высоких технологий.

Развитие инновационного бизнеса требует не только удачного инвестирования, но и умелого управления проектами, эффективной структуризации бизнеса. Мы, естественно, предусматриваем самые современные формы организации научно-технической деятельности, начиная от участия в развитии «зон высоких технологий» (технохабов) до создания самостоятельных компаний по управлению научно-технической инфраструктурой и проектами.

При этом, мы хотим сделать так, чтобы слово «компания» вновь обрело, утерянное ныне, значение «коллектива единомышленников», а не только «юридическое лицо, обладающее определенными материальными активами». Мы хотим создать единую, большую и успешную «команду» ученых, финансистов, инженеров, управленцев для честной игры и уверенной победы в одном из самых трудных мировых чемпионатов – технологическом.
Именно для обеспечения российских ученых всем самым необходимым и передовым, Группа ОНЭКСИМ запланировала построить в Москве один из самых современных в Европе лабораторных центров, который будет заниматься наиболее перспективными проектами в области нанотехнологий. Оператором данного проекта является компания «Эс Джи М» («Сайенс Глобал Менеджмент»). Это не исключает возможность параллельного инвестирования в проекты в иных местах, если будет доказана их высокая конкурентоспособность.

И в заключение. На <Node id="7527"/>прошлой неделе<Node id="7541"/> состоялось заседание <Node id="7563"/>Правительства<Node id="7576"/> по вопросам развития нанотехнологий в России и подготовки соответствующей программы <Node id="7661"/>до 2015 года<Node id="7673"/>. Обозреватели в один голос комментируют масштабные цели и вложения государства, сетуя при этом на то, что в России реально заинтересованных в нанотехнологиях частных компаний нет. Я ответственно заявляю – есть такая компания! Называется она Группа ОНЭКСИМ!

Успехов Вам, всем нам.
Ваш Прохоров М.Д.
Москва, <Node id="7981"/>22.01.08<Node id="7989"/>
<Node id="7990"/>http://onexim-group.livejournal.com/Фонд<Node id="8030"/> Михаила <Node id="8039"/>Прохороваhttp://www.prokhorovfund.ru<Node id="8075"/>/Ну-ну, поглядим… Поглядим, как «частник» сможет «конкурировать» с государством. Конечно, при (пока всё ещё) продолжающейся «спячке» госсектора это будет нетрудно. Но вот когда «спящая красавица» (скорее – «медведь»? ;-) ) проснётся, тогда… Тогда будет не до сна обеим сторонам. Впрочем, область эта – область нанотехнологий – столь обширна, что места на ней хватит ещё многим «медведям». Тем не менее, вступление «на ринг» ещё одного «борца» явно повысит интерес пришедшей поглазеть на «бой» публике… Конкретно – о Совете. Не ясно, где он собирался – в Норильске, в Москве. Какова чиленность этого органа, КТО входит в него и т.п.? Все эти вопросы мы надеемся прояснить при дальнейшем развитии событий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1421" EndNode="1434">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается_с" StartNode="969" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="2152" EndNode="2153">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="7661" EndNode="7673">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="543" EndNode="552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Прохов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="969" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="969" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="7527" EndNode="7541">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2070" EndNode="2111">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="969" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="969" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="4001" EndNode="4015">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается" StartNode="969" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="969" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="7563" EndNode="7576">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="8039" EndNode="8075">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="969" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="4949" EndNode="4963">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="1255" EndNode="1269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминает" StartNode="969" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанокомпозит" StartNode="498" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2456" EndNode="2465">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанокомпозит" StartNode="5032" EndNode="5045">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Дата" StartNode="61" EndNode="70">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="сотрудники" StartNode="2152" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="1633" EndNode="1681">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается_с" StartNode="969" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="969" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Дата" StartNode="7981" EndNode="7989">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">01</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="7990" EndNode="8030">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="1959" EndNode="1968">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="упоминает" StartNode="969" EndNode="1289">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="701" EndNode="710">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
