<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как сообщает журнал PhysOrg, исследователи из политехнического института Ренслера (Rensselaer Polytechnic Institute) и университета Акрона (University of Akron) создали материал, способный легко приклеиваться и отклеиваться от поверхностей, подобно лапе геккона.
Лапа геккона
Известно, что нижняя поверхность у лап гекконов покрыта щетинками, за счет которых животное может бегать по стенам и потолкам, легко «приклеиваясь» и «отклеиваясь» при каждом шаге. Теперь американские исследователи объявили о создании материала с аналогичными свойствами.

Материал сделан в виде липкой ленты, и функционирует «даже лучше, чем настоящая лапа геккона». Роль щетинок выполняют <Node id="668"/>углеродные <Node id="679"/>нанотрубки<Node id="689"/>, нанесенные на полимерную основу. Чтобы такой материал работал, необходимо, чтобы <Node id="772"/>нанотрубки<Node id="782"/> могли организовываться в пучки. Сами <Node id="820"/>нанотрубки<Node id="830"/> должны также обладать определенными размерами и гибкостью.

По словам авторов работы, такой материал «приклеивают» к другим поверхностям силы Ван-дер-Ваальса. Материал можно применять даже на тефлоновых поверхностях. Области применения могут быть самыми различными. Например, с его помощью можно создавать роботов, ходящих по стенам и потолкам, или использовать в космосе, где в условиях вакуума многие другие способы прикрепления не работают.
Ну что сказать? Полезная вещь… В своё время такое же изобретение – «липучка» («научное» название velcro) – получило широкое распространение в мире. Будем надеяться, что и это изобретение найдёт широкое практическое применение.Velcro</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="668" EndNode="689">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="679" EndNode="689">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="820" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="772" EndNode="782">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
