<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> К заседанию общественного совета по «нанообразованию»...  Информация о работе, проводимой в Ульяновском государственном университете, по разработке учебных пособий для 10-11 классов по физике, химии, биологии (“Введение в нанотехнологии»).  
1.Основные этапы работы:
 <Node id="269"/>1.1<Node id="272"/> до <Node id="276"/>20.08.08г<Node id="285"/> – организованы коллективы исполнителей, сформированы программы, организован сайт <Node id="367"/>www.nano-edu.ulsu.ru.<Node id="388"/>
 
В состав творческих коллективов вошли высококвалифицированные специалисты из числа профессорско-преподавательского состава из УлГУ и ряда университетов РФ, преподавателей школ, институтов повышения квалификации, имеющих большую практику подготовки изданий для школьников. В работе принимают и будут принимать участие специалисты следующих организации: УлГУ, МГПУ (Москва), ИПК (г <Node id="771"/>Ульяновск<Node id="780"/>), ИПК (г. Ростов), ИПК (г. Псков), преподаватели ряда лицеев и школ города Ульяновска. Участие в работе по проекту не ограничено и приглашаются все желающие, имеющие опыт и квалификацию. 
 
Руководитель группы разработки модуля по физике Булярский Сергей Викторович, д.ф.-м.н, профессор.
 
Руководитель группы разработки модуля по химии <Node id="1118"/>Каменек Людмила Кирилловна<Node id="1144"/>, д.х.н., профессор.
 
Руководитель группы разработки модуля по биологии <Node id="1217"/>Сыч Виталий Федорович<Node id="1238"/>, д.м.н., профессор.
 
<Node id="1261"/>1.2<Node id="1264"/> до <Node id="1268"/>20.09.08г<Node id="1277"/> - подготовка первой редакции программы, пособий для преподавателей и учебных пособий для школьников. Издание 300 экз. каждого модуля. Для подготовки модулей приобретены и творчески проанализированы практически все российские и зарубежные издания по направлению наотехнологии (физика, химия, биология). Использованы все материалы переданные специалистами РФ,заявившими своё учасие в работе. 
 
1.3 <Node id="1675"/>22.09.08<Node id="1683"/>-<Node id="1684"/>23.09.08<Node id="1692"/> – проведение семинара в Ульяновске На базе института повышения квалификации работников образования. Участвуют авторы и все желающие.
 <Node id="1827"/>25.09.08<Node id="1835"/>-<Node id="1836"/>26.09.08<Node id="1844"/> – проведение конференции в Ростове на базе Ростовского областного института повышения квалификации и переподготовки работников образования.
 <Node id="1986"/>29.09.08<Node id="1994"/>-<Node id="1995"/>30.09.08<Node id="2003"/> – проведение конференции в Пскове на базе Псковского областного института повышения квалификации работников образования. 
 
<Node id="2128"/>1.4<Node id="2131"/> до <Node id="2135"/>10.10.08<Node id="2143"/> - обобщение замечаиий и предложений, корректировка материалов. Внесение дополнительной информации от участников проекта.
 
<Node id="2267"/>1.5<Node id="2270"/> до <Node id="2274"/>20.10.08<Node id="2282"/> - опубликование окончательной редакции материалов модулей.
 2. К вопросу о создании учебных пособий.
 
Широкое практическое использование нанотехнологий является важнейшим стратегическим направлением развития высокотехнологичных производств и освоения на новой основе подходов к инновационному преобразованию промышленности.
 
За рубежом работы в этой области стремительно развиваются <Node id="2668"/>в течение последних лет<Node id="2691"/> в рамках ряда приоритетных программ правительств Японии, США, ФРГ, Франции, Китая и других стран.
 
Новые приоритеты развития науки потребовали серьезных перемен в организации учебного процесса, которые затрагивают цели образования, организацию деятельности и функции учителя, разнообразные стороны учебно-познавательной деятельности учащихся. Наиболее адекватным путем реализации задач современной российской школы признано введение профильного обучения на старшей ступени общеобразовательной школы. Это позволяет нам попытаться познакомить школьников с картиной наномира и методами управления этой картиной, что и составляет суть нанотехнологического подхода.
 
В широком смысле нанотехнология – это продукт интеграции фундаментальных наук: физики, химии, биологии, излагаемых через призму идеи квантования и квантового взаимодействия. В действующих программах дисциплин «Физика», «Химия», «Биология» для средней общеобразовательной школы нет ни одной темы, посвященной ознакомлению с нанотехнологиями. При этом элементы атомной и квантовой физики, изучаемые во втором полугодии 11 класса, представления о строении атома и ионов, о периодичности изменений свойств элементов, о кристаллических решетках веществ в твердом состоянии, об организации прокариотической и эукариотической клетки, клеточных мембран и органоидов, плазмалеммы, а также структуре и биологической роли молекул биополимеров (ДНК, РНК, белков (ферментов, рецепторов, переносчиков, структурных белков)) предполагают изложение материала, который может послужить основой для конкретного ознакомления с сущностью нанотехнологий. Эти и ряд других тем создают возможность включения модулей «Введение в нанотехнологии» в программы курсов физики, химии, биологии в виде элективных курсов.
 
Данные модлули позволят не только ознакомить с современными достижениями, но и будет способствовать профессиональной ориентации выпускников школ. Модули могут иметь единую основу (базу знаний) и единые стратегию и концепцию. Содержательно учебные модули будут представлены в виде пакета из 3-х-учебно-методических комплексов к элективным курсам «Введениев нанотехнологии» в программы школьных курсов физики, химии, биологии, каждый из которых включает в себя учебное пособие для учащихся и учебно-методическое пособие для учителей. 
 3. Цели и задачи включения модуля «Введение в нанотехнологии» в программы физики, химии, биологии.  
Изложить для школьного уровня принципы нанотехнологий, наноэлектроники, наносенсорики и т.д. весьма сложно. Следует понимать, что всяческие попытки учителя угнаться за техническим прогрессом и модой в области нанотехнологий все равно ни к чему не приведут. Любая информация о новых результатах может устареть в течение полугода.Таким образом, следует обучать лишь общим принципам, которые не устареют в обозримом будущем. И главным результатом обучения должна быть не сумма переданных знаний (т.е. информации), а развитие мышления учащихся, формирование у него представления о фундаментальном единстве естественных наук, незавершенности естествознания и возможности его дальнейшего развития, о возможности использования нанотехнологий для реализации потребностей человечества. При этом неукоснительно должны соблюдаться важнейшие принципы изложения материала: доступность для понимания и занимательность. 
 
Целью, достигаемой в процессе изложения, является пробуждение в школьнике желания познать больше, самостоятельно дополнить свои знания, а также прийти к мысли о важности фундаментальных естественных наук, их взаимосвязи между собой и практическом использовании в технике.
 
В учебном модуле «Ведение в нанотехнологии» необходимо:
 
1. Сформулировать понятия «нанотехнология», «наноструктурирование», «наоэлектроника», «нанохимия», «нанооптика»; показать междисциплинарный характер этого направления науки, его перспективы для реализации потребностей человечества.
 
2. Обосновать фундаментальные принципы, лежащие в основе применения нанотехнологий. Квантование – всеобщий дискретный характер взаимодействия. Молекулярное распознавание – способность молекул притягивать и связывать вполне определенные другие молекулы. Самоорганизация (самосборка) – как следствие принципов равновесия систем, опирающихся на достижение минимума свободной энергии.
 
3. Познакомить учащихся с основными инструментами исследования нанотехнологических процессов: электронной микроскопией высокого разрешения, атомной силовой, туннельной и другими видами микроскопии; оптической спектроскопией и ее возможностями в мире нанотехнологий.
 
4. Познакомить учащихся с основными направлениями прикладной нанотехнологии: наноэлектроника, нанооптика, <Node id="7312"/>сенсорами<Node id="7321"/> и датчиками, <Node id="7335"/>биосенсорами<Node id="7347"/>, биочипами – лабораториями, построенными на микроуровне и использующими достижения нанотехнологии (создание новых материалов, <Node id="7474"/>биосенсоров<Node id="7485"/>, биоэлектронных устройств, наномашин с биологическими компонентами, биороботов для внутриклеточных манипуляций и доставки веществ (гормонов, ферментов и др.) внутрь клетки).
 
5. Познакомить учащихся с различными направлениями наноматериаловедения: <Node id="7735"/>нанопорошками<Node id="7748"/>, полупроводниковыми устройствами, углеродными материалами (<Node id="7808"/>нанотрубками<Node id="7820"/>, кольцами, <Node id="7832"/>фуллеренами<Node id="7843"/>), высокопрочными нанокристаллическими и аморфными материалами, негорючими <Node id="7918"/>нанокомпозитами<Node id="7933"/> на полимерной основе, материалами для изготовления устройств сверхплотной записи информации, <Node id="8027"/>нанопористыми материалами<Node id="8052"/> для химической и нефтехимической промышленности, топливными элементами, электрическими аккумуляторами и другими преобразователями энергии, устройствами для хранения энергии, полимерными материалами. Показать возможность распространения методов нанотехнологии в область живой материи - фармацевтика, целевая доставка лекарств и протеинов, биополимеры и заживление биологических тканей, клиническая и медицинская диагностика, создание искусственных мускулов, костей, имплантация живых органов, регистрация и идентификация канцерогенных тканей, патогенов, биосовместимые ткани для трансплантации, лекарственные препараты. 
 
6. В заключение курса необходимо продемонстрировать взаимосвязанность и взаимообусловленность естественных и технических наук, синергетику их интеграции в нанотехнологиях.
 
При изложении необходимо выделять фундаментальные законы физики, химии и биологии, границы их применимости в наномире. Изложение должно сопровождаться яркими примерами и иллюстрациями, чтобы сделать учебные курсы запоминающимися и развивающими интерес учащихся к самостоятельной деятельности.
 4. Требования к объему программы.  
Введение модулей «Введение в нанотехнологии» в программы курсов физики, химии, биологии, кроме всего прочего, не должно создавать препятствий сложившемуся регламенту подготовки учащихся к ЕГЭ.
 
Согласно нормативной документации федеральный компонент базисного учебного плана по физике на III ступени обучения (10, 11 класс) общеобразовательных средних учебных заведений физико-математического, естественно-научного и подобных профилей может быть увеличен региональным компонентом еще на <Node id="9667"/>2 часа<Node id="9673"/> в <Node id="9676"/>неделю<Node id="9682"/> (<Node id="9684"/>68 часов<Node id="9692"/> в <Node id="9695"/>год<Node id="9698"/>) за счет включения в план элективного курса. Очевидно, что включение в учебный план модуля «Введение в нанотехнологии» возможен за счет <Node id="9835"/>часов<Node id="9840"/> регионального компонента в объеме <Node id="9875"/>не более 16 часов<Node id="9892"/>. 
 
Концепция и стратегия разработки и апробации содержательной части учебных модулей.
 
В основе механизма предоставления, отбора и экспертных оценок научных знаний для включения их в учебные модули «Введение в нанотехнологии» и соответствующие учебные курсы в формате стандартов образования предлагается использовать возможность открытого размещения и редактирования любым пользователем учебных, учебно-методических и научных материалов в специальном портале «Нанотехнологии»; для размещения и редактирования – использовать современную технологию «Wiki». Данная технология обладает гибкостью и полным спектром сервисов, необходимых для подготовки учебно-научно-образовательного контента, таких как написание текстов, редактирование, добавление мультимедиа-контента, создание ссылок на внутренние ресурсы и внешние информационные источники по выбранному направлению. 
 
В <Node id="10766"/>настоящее время<Node id="10781"/> запущен сайт <Node id="10795"/>www.nano-edu.ulsu.ru.<Node id="10816"/> В качестве базовых материалов для размещения на сайте предлагается использовать материалы учебных модулей «Введение в нанотехнологии» разработанные коллективом ученых УлГУ. В качестве экспертов, изучающих и оценивающих контент в данной концепции, предлагается использовать специалистов в области нанотехнологий из ведущих университетов России. При этом эксперты выступают в роли редакторов и авторов с неограниченным доступом к материалам портала. В качестве учащихся, на которых ориентированы материалы портала, могут выступать любые (зарегистрированные или незарегистрированные) пользователи, имеющие доступ к порталу по сети Интернет.
 
Обновление материалов модулей с учетом их обсуждения будет происходить в режиме реального времени. Правом обновления материалов в предлагаемой оргструктуре будут обладать только «разработчики» и «эксперты». При этом оперативность обновления материалов (определенной группой пользователей) или выставления высказываний в разделе «обсуждения» в основном определяется скоростью доступа к сети Интернет компьютера пользователя системы.
 
Также пилотный экземпляр учебно-методических комплексов к элективным курсам «Введение в нанотехнологии» в программы школьных курсов физики, химии, биологии, будет представлен для открытого обсуждения в рамках 3-х методических семинаров с участием специалистов научных и образовательных учреждений, учителей профильных дисциплин и представителей региональных ИПК. 
 
Настоящие семинары будут проведены <Node id="12292"/>с 22 по 30 сентября<Node id="12311"/> в Ульяновске, Ростове, Пскове. Результаты семинаров и замечания пользователей сайта будут приняты за основания для доработки материалов. 
 
Проректор УлГУ 
 
В.Н.Голованов
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="10766" EndNode="10781">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпозит" StartNode="7918" EndNode="7933">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2668" EndNode="2691">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="7808" EndNode="7820">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1675" EndNode="1683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1217" EndNode="1238">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федорович</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виталий</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="10795" EndNode="10816">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="7312" EndNode="7321">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="12292" EndNode="12311">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="1261" EndNode="1264">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">2</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1995" EndNode="2003">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанопористый+материал" StartNode="8027" EndNode="8052">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="9667" EndNode="9673">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="276" EndNode="285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="2274" EndNode="2282">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="9875" EndNode="9892">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="1827" EndNode="1835">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Биосенсор" StartNode="7474" EndNode="7485">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="7832" EndNode="7843">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="2128" EndNode="2131">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">4</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="1836" EndNode="1844">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Биосенсор" StartNode="7335" EndNode="7347">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="1118" EndNode="1144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кирилловна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="2135" EndNode="2143">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="9676" EndNode="9682">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="2267" EndNode="2270">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">5</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="1268" EndNode="1277">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="1986" EndNode="1994">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="367" EndNode="388">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="9835" EndNode="9840">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="771" EndNode="780">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ульяновск</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="9695" EndNode="9698">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Дата" StartNode="269" EndNode="272">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">1</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="1684" EndNode="1692">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанопорошок" StartNode="7735" EndNode="7748">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="9684" EndNode="9692">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
