<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наблюдательный Совет<Node id="20"/> ГК «Роснанотех» утвердил ряд документов, определяющих деятельность госкорпорации
[<Node id="103"/>27.12.2007<Node id="113"/>]
<Node id="115"/>25 декабря 2007 года<Node id="135"/> состоялось заседание наблюдательного Совета ГК «Роснанотех», на котором было утверждено «Положение о научно-техническом совете ГК «Роснанотех», консультативном органе Корпорации.

Положение, в частности, определяет порядок выдвижения кандидатур в научно-технический совет Корпорации, порядок досрочного прекращения деятельности членов совета, полномочия председателя и секретаря научно-технического совета, регулирует порядок подготовки, проведения и оформления заседаний. Количественный состав и срок полномочий членов научно-технического совета определяет Федеральный закон Российской Федерации от <Node id="736"/>19 июля 2007 г.<Node id="751"/> № 139-ФЗ «О Российской корпорации нанотехнологий».

<Node id="804"/>Наблюдательный совет<Node id="824"/> ГК «Роснанотех» утвердил процедуру избрания членов научно-технического совета.

<Node id="905"/>Наблюдательный совет<Node id="925"/> ГК «Роснанотех» также одобрил концепцию организации и проведения экспертизы проектов, выполняемых ГК «Роснанотех». Основными принципами, заложенными в систему экспертизы проектов, являются прозрачность, объективность, компетентность, независимость.

Важнейшими критериями оценки востребованности проектов станет инновационность, уникальность, высокая научная, технологическая, социальная или макроэкономическая значимость, реализуемость и соответствие ожидаемых результатов мировому уровню.

На основе концепции экспертизы <Node id="1449"/>Наблюдательный совет<Node id="1469"/> поручил генеральному директору ГК «Роснанотех» Л.Б. Меламеду разработать и утвердить «Положение об организации и проведении экспертизы проектов ГК «Роснанотех».

На заседании <Node id="1645"/>Наблюдательного совета<Node id="1667"/> ГК «Роснанотех» также был утвержден план его работы на <Node id="1723"/>2008 год<Node id="1731"/>.
Предварительные данные об активности потенциальных партнеров ГК «Роснанотех»
[<Node id="1811"/>21.12.2007<Node id="1821"/>]

Уважаемые посетители нашего сайта!
Исходя из принципов максимальной прозрачности деятельности корпорации, мы приняли решение опубликовать некоторые предварительные статистические данные за тот сравнительно небольшой промежуток времени, что прошел с момента размещения на сайте информации для партнеров.

За минувший <Node id="2140"/>месяц<Node id="2145"/> в адрес корпорации поступило более 300 заявок по разным аспектам сотрудничества. Подавляющее большинство представителей предприятий, лабораторий и исследовательских групп, а также центров научных исследований и центров коллективного пользования, хотело бы в результате сотрудничества с ГК «Роснанотех» получить финансирование своих научно-исследовательских проектов.
Доля таких заявок составляет <Node id="2542"/>около 78%<Node id="2551"/> от общего количества. Лишь в <Node id="2581"/>11%<Node id="2584"/> заявок рассматривается возможность организации производства с участием корпорации. Также на основании заполненных анкет можно составить список кандидатов на роль экспертов, насчитывающий 128 человек.

В <Node id="2788"/>ближайшие месяцы<Node id="2804"/> будут определены главные направления и стратегия деятельности корпорации. Исходя из этого, будут приниматься решения о поддержке тех или иных перспективных проектов. Хочется надеяться на то, что доля предприятий, желающих освоить производство новых для себя видов продукции, будет возрастать. Впрочем, мы рассчитываем на повышенный интерес со стороны всех участников индустрии нанотехнологий.
Коллектив ГК <Node id="3211"/>«Роснанотех»http://www.rusnanotekh.ru/default.aspНу<Node id="3262"/> что ж, как говорится, потихоньку-полегоньку «процесс пошёл»?.. И это хорошо!.. Будем надеяться, что он не только не затухнет, но и будет набирать динамику, чтобы мы могли «воочию» (или хотя бы «со слов» самой Госкорпорации) убеждаться, что она ещё «жива» (функционирует) и даже что-то делает… Ждём-с… (См. также здесь: <Node id="3582"/>http://www.nanonewsnet.ru/…botu-s-bumag<Node id="3621"/> )</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="905" EndNode="925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="736" EndNode="751">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2788" EndNode="2804">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="115" EndNode="135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3211" EndNode="3262">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="804" EndNode="824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2542" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="2581" EndNode="2584">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="103" EndNode="113">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">12</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="1645" EndNode="1667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="0" EndNode="20">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2140" EndNode="2145">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1811" EndNode="1821">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">12</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3582" EndNode="3621">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1723" EndNode="1731">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1723" EndNode="1731">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="1449" EndNode="1469">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
