<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>По информации сайта команды NanoTex, в мире усиливаются тенденции к изучению этической стороны развития нанотехнологий. Все чаще обсуждаются вопросы безопасности нанотехнологий и их влияния на общество
Результаты исследования, проведенного руководителем Проекта развития нанотехнологий доктором Эндрю Мейнардом (Andrew Maynard), были объявлены на презентации перед публичным обсуждением в президентском совете по науке и технологиям (США).
Andrew Maynard
Исследование касается вопроса продвижения нанотехнологий.

Неопределенность и страх неизвестного заставляют применять для распространения нанотехнологий навязчивую рекламу. Это признают даже группы, продвигающие нанотехнологии. Такие факты содержатся в докладе.

Д-р Мейнард заявляет:
 
«Если потребители и другие интересанты не будут убеждены в том, что выгоды от использования нанотехнологий превышают риск, многие приложения нанотехнологий не появятся на свет. А в том случае, когда польза неясна и риски неопределенны, продукт нанотехнологий навязчиво рекламируется».
 
Он описывает существующую в США политику, направленную на управление возможными рисками развития нанотехнологий, как «технологии <Node id="1158"/>XXI столетия<Node id="1170"/> с установками мышления из <Node id="1197"/>XX века<Node id="1204"/>».

Доктор Мейнард призывает федеральное правительство США разработать стратегию управления целями в данной области, чтобы принимающие решения руководители государственных органов и индустрии могли понимать, как разрабатывать более безопасные нанотехнологии.

Что касается навязчивой рекламы, она может служить сигналом дополнительного изучения продукта потребителем перед тем, как его покупать.
<Node id="1600"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…http://www.nanolawreport.com<Node id="1663"/>/articles/Да, и американские учёные тоже интересуются проблемами безопасности нанотехнологий, различных НТ продуктов и изделий, полученных с их помощью. И среди них выделяются отдельные исследователи, которые специально занимаются этой проблемой и привлекают внимание властей и общественности к возможным (негативным) последствиям развития НТ.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1197" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1600" EndNode="1663">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1158" EndNode="1170">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
