<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Для работы на белорусской АЭС будут приглашены российские специалисты<Node id="69"/>13 ноября<Node id="78"/>, Минск – Для работы на белорусской АЭС будут приглашены российские специалисты, сообщил сегодня на семинаре первый заместитель председателя Президиума НАН Беларуси Петр Витязь на семинаре в Минске.
Президиум НАН Беларуси
По его словам, работы по обслуживанию АЭС требуют высококвалифицированных кадров.
 
«Мы открыли отделение по подготовке специалистов в БНТУ, однако без поддержки россиян не обойтись», – добавил он.
 
Национальная академия наук уже подписала соглашение в области подготовки кадров для АЭС с рядом российских научных институтов и центров, в том числе с институтом имени Курчатова.
 
«Нам предстоит объединить усилия и сделать так, чтобы работы по обслуживанию новой структуры были менее затратными», – сказал первый заместитель председателя Президиума НАН.
 <Node id="856"/>Петр Витязь отметил, что открытый тендер, который позволит определить главного инвестора по строительству АЭС, будет организован и состоится в установленном во многих странах порядке<Node id="1038"/>. Организации-участницы представят свои предложения, после чего будет определен победитель тендера.

Первый заместитель председателя Президиума НАН также сказал, что за <Node id="1207"/>последние годы<Node id="1221"/> сотрудничество ученых Беларуси и Россия значительно укрепилось. Сейчас за счет средств Союзного государства выполняется 12 научных проектов. Наиболее тесные взаимоотношения НАН Беларуси установила с Сибирским отделением Российской академии наук.
Специалисты двух стран работают над созданием новых программ и проектов, в том числе по разработке новых лазеров, <Node id="1582"/>светодиодов<Node id="1593"/>, нанотехнологий, оборудования для медицины. Кроме этого, Беларусь, Россия и Украина заключили соглашение о проведении международной конференции по нанотехнологиям. Мероприятие будет проходить раз в <Node id="1792"/>два года<Node id="1800"/> поочередно в каждой из стран-участниц соглашения. В <Node id="1853"/>апреле<Node id="1859"/> <Node id="1860"/>следующего года<Node id="1875"/> конференция состоится в Минске.

<Node id="1909"/>По словам Петра Витязя, <Node id="1933"/>все проблемные вопросы в научной сфере будут решаться межакадемическим советом Беларуси и России, который создан недавно<Node id="2053"/>. Его деятельность направлена на формирование единого научного пространства. Задачей структуры является также определение перспективности и способа развития наиболее важных для двух стран программ и проектов.
<Node id="2262"/>http://www.belta.by/ru/belta_news?…Президиум<Node id="2306"/> Национальной академии наук Беларусиhttp://www.ac.by/…/indexr.htmlДа, развивается и крепнет сотрудничество обеих (а, фактически, трёх) стран в области НИОКР. Учёные/исследователи (очевидно, как более разумные люди ;-)) поняли, что сотрудничество и взаимопомощь гораздо лучше, чем «вражда и рознь» – причём в любой области, а не только в области НИОКР. Очень интересны и программы совместных работ в области НТ плюс сообщение о том, что в трёх странах будут регулярно проводиться международные конференции по вопросам развития нанотехнологий… Всё это – замечательно!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="1933" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="856" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1860" EndNode="1875">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается_с" StartNode="1933" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1853" EndNode="1859">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="1582" EndNode="1593">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="856" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="1933" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="69" EndNode="78">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1792" EndNode="1800">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="1933" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1207" EndNode="1221">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="1909" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="1909" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="1933" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="856" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2262" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="856" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="856" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="1933" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="856" EndNode="1038">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
