<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Профессор, декан факультета психологии МГУ им.М.В.Ломоносова Статус: Член организационного комитета <Node id="100"/>Родился 23 декабря <Node id="119"/>1966<Node id="123"/> года<Node id="128"/>. Образование: 1988 – 1993 — факультет психологии МГУ им. М. В. Ломоносова. 1993 – 1997 — аспирантура факультета психологии МГУ им. М. В. Ломоносова. Президент Российского психологическое общества (с 2007), Председатель Совета по психологии Учебно-методического объединения (УМО) по классическому университетскому образованию в РФ (с 2006), заместитель председателя Межведомственного Совета по клинической психологии, заместитель председателя секции психоанализа УМО по классическому университетскому образованию, член Парижского института психоанализа, Межрегионального общества психоаналитиков. Член редколлегии журнала «Вестник Московского университета. Серия 14. Психология». Председатель студенческого совета факультета психологии (1988–1992), президент Студенческого Союза МГУ (1992–1997), президент Евразийской студенческой ассоциации (1993–1997), главный редактор газеты «Московский университет» (1995–2001), директор Центра средств массовой информации МГУ (1996–2001), член Ученого Совета МГУ (1992–2003), проректор — начальник Управления делами и административной политики МГУ (2001–2003). 
Факультет психологии Московского государственного университета существует в качестве самостоятельного <Node id="1331"/>с 1966 г.<Node id="1340"/> Кафедра психологии, на основе которой было открыто отделение, а затем и факультет психологии, основана в <Node id="1446"/>1942 г.<Node id="1453"/> Интересно отметить, что преподавание психологии ведется в Московском университете с момента его основания в <Node id="1562"/>1755 г.<Node id="1569"/> До недавнего времени факультет психологии МГУ был единственным в Москве и одним из немногих в стране, где можно было получить психологическое образование. Здесь работали известные всему миру психологи А.Н. Леонтьев (первый декан факультета), А.Р. Лурия, <Node id="1824"/>Б.В. Зейгарник<Node id="1838"/>, П.Я. Гальперин, В.В. Давыдов, Д.Б. Эльконин, чьи имена олицетворяют собой отечественную психологическую науку. И сегодня роль факультета в развитии психологии в России трудно переоценить. По стандартам психологического образования, разработанным на факультете психологии МГУ ведется обучения на всех психологических факультетах страны. Здесь разработаны уникальные учебные планы, методическое обеспечение. Преподаватели и сотрудники факультета психологии являются авторами учебников и учебных пособий по которым учатся студенты всех психологических факультетов.Факультет психологии пользуется заслуженным авторитетом у международного научного сообщества. Преподаватели и научные сотрудники факультета активно участвуют в международных конференциях, многие из них являются членами различных Международных психологических обществ, почетными профессорами Европейских и Американских университетов. Подразделения факультета интенсивно сотрудничают с зарубежными университетами, проводя большую совместную научно-исследовательскую работу и осуществляя обмен преподавателями. У факультета имеются договора о сотрудничестве с факультетами психологии Хельсинкского университета (Финляндия), университетом Фридриха Шиллера в Йене и университетом Альберта Людвига в Фрайбурге (Германия), а также с рядом университетов Голландии, США и Мексики. 
 
В состав факультета входят 11 кафедр: общей психологии; психологии личности; психологии труда и инженерной психологии; социальной психологии; психофизиологии; нейро- и патопсихологии; возрастной психологии; психологии образования и педагогики; методологии психологии, психогенетики, экстремальной психологии и психологической помощи. Имеются также лаборатории: нейропсихологии, психологии труда, психологии профессий и конфликта, психологии восприятия, психологии общения и психосемантики, группа зоопсихологии. 
 
Обучение на факультете включает социально-гуманитарные, естественно-научные, общепрофессиональные психологические дисциплины и дисциплины специализации. В цикле социально-гуманитарных дисциплин изучаются: отечественная история, философия, история зарубежной философии, история русской философии, формальная логика, этика, история и теория религии, история мировых философий, социология, экономика, политология, иностранный язык (английский, немецкий, французский), педагогика. Естественно-научные дисциплины включают два цикла: биологический и математический. В цикле биологических дисциплин изучаются: анатомия и морфология центральной нервной системы, физиология центральной нервной системы, физиология сенсорных систем, физиология высшей нервной деятельности, антропология. В цикле математических дисциплин изучаются: математика, математические методы психологии, информатика и ЭВМ в психологии. 
 
Фундаментальная психологическая подготовка складывается из курсов: общая психология, психология личности, история психологии, экспериментальная психология, дифференциальная психология, основы психодиагностики, методологические проблемы психологии, психологический практикум. Фундаментальная психологическая подготовка включает также учебные дисциплины, которые знакомят студентов с отраслями психологической науки и практики: социальная психология, клиническая психология, специальная психология, основы нейропсихологии, психофизиология, возрастная психология, педагогическая психология, инженерная психология, психология труда и эргономика, зоопсихология и сравнительная психология, методика преподавания психологии. В цикле дисциплин специализации студенты более основательно знакомятся с избранной отраслью психологии, а также овладевают методами исследования и практической работы психолога. 
 
Большое внимание уделяется научно-исследовательской работе студентов. Они широко привлекаются к исследованиям в лабораториях факультета и его базовых учреждениях. Часть студентов проходит практику в зарубежных странах. 
 
Ежегодно проводятся Всероссийские научные студенческие конференции и выездные научные психологические школы. Результаты студенческих исследований публикуются в отечественных и зарубежных научных изданиях. Рефераты исследований лауреатов ежегодного конкурса дипломных работ публикуются в журнале "Вестник Московского университета". 
 
Обучение на факультете ведется по специальностям "психология" и "клиническая психология". <Node id="6138"/>С 7-го семестра<Node id="6153"/> студенты факультета специализируются по: общей психологии; психологии личности; психофизиологии; социальной психологии; психологии труда и инженерной психологии; возрастной психологии; психологии развития; психологии образования. Специализация по кафедре нейро- и патопсихологии ("клиническая психология") начинается <Node id="6471"/>с 5-го семестра<Node id="6486"/>. 
 
Где могут работать выпускники факультета психологии? Их можно встретить в отделах по работе с персоналом крупных компаний и банков, в солидных кадровых и рекламных агентствах, службах занятости, в многочисленных центрах и консультациях, оказывающих психологические услуги населению и организациям, в государственных и частных школах и детских садах, в больницах и медицинских центрах. Все выпускники факультета психологии получают, кроме того, квалификацию "преподаватель психологии". <Node id="6976"/>Около 30%<Node id="6985"/> выпускников продолжают свое образование в аспирантуре факультета. 
 
На факультете имеется вечернее отделение. Срок обучения на дневном отделении <Node id="7132"/>5 лет<Node id="7137"/>, на вечернем - <Node id="7153"/>6 лет<Node id="7158"/>. Прием в магистратуру проводится для подготовки по направлению "Психология" на базе высшего профессионального психологического образования (бакалавр психологии или дипломированный специалист-психолог) по следующим магистерским программам: общая психология и история психологии; психология личности; социальная психология; организационная психология; психология труда и инженерная психология; клиническая психология; психофизиология; психология развития; детская и возрастная психология; педагогическая психология, психоанализ. Срок обучения - <Node id="7702"/>2 года<Node id="7708"/>. Зачисление в магистратуру осуществляется по результатам конкурсных аттестационных экзаменов, в которых оценивается уровень подготовленности поступающих в области базовой университетской общепсихологической подготовки; также оцениваются знания в рамках учебной дисциплины, соответствующей профилю магистерской программы.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="6976" EndNode="6985">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1562" EndNode="1569">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата_рождения" StartNode="100" EndNode="123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="119" EndNode="128">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="7132" EndNode="7137">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="7702" EndNode="7708">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="6471" EndNode="6486">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="1824" EndNode="1838">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="7153" EndNode="7158">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="6138" EndNode="6153">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="1446" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1331" EndNode="1340">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
