<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Москве прошла конференция «Инкорпорация в законодательство Российской Федерации института акционерных соглашений и регулирование порядка раскрытия информации о приобретении контроля в акционерном обществе».

Конференция организована Министерством экономического развития РФ при участии ГК «Роснанотех».

В ходе конференции участники обсудили проект Федерального закона «О внесении изменений в некоторые законодательные акты в части регулирования института акционерных соглашений». Также на конференции были затронуты актуальные проблемы регулирования института акционерных соглашений в России.

Проект федерального закона «О внесении изменений в некоторые законодательные акты в части регулирования института акционерных соглашений» предложен к рассмотрению <Node id="761"/>Министерством экономического развития<Node id="798"/>. Законопроект направлен на регулирование отношений, возникающих в связи с заключением соглашений между акционерами о порядке осуществления акционерами своих прав, совместного участия в управлении и контроле в акционерном обществе, разрешения возникающих конфликтных ситуаций.

При создании нового акционерного общества акционеры нередко сталкиваются с необходимостью закрепления специфической структуры управления и контроля, которая отражала бы уникальные характеристики проекта, различия между вкладами и ролями партнеров. Особенно остро это проявляется в венчурном бизнесе, в инновационных отраслях. У миноритарных акционеров также может возникать потребность в согласованных действиях для лучшей защиты своих интересов.

Эффективным способом решения этой задачи является такой правовой институт как соглашение между акционерами об особенностях осуществления своих прав, удостоверенных акциями (в частности, об особенностях голосования на собрании акционеров), а также прав на акции (например, обязательство не продавать свои акции в течение определенного срока или продавать их только на определенных условиях).

Акционерные соглашения широко применяются в зарубежном законодательстве. В <Node id="1991"/>последние годы<Node id="2005"/> предпринимаются попытки использовать его и в российских акционерных обществах, особенно с участием иностранных партнеров, но, к сожалению, приходится констатировать, что пока сфера применения подобных соглашений в России ограничена.

О перспективах применения акционерных соглашений в практике ГК «Роснанотех» рассказала старший юрист корпорации Юлия Лазарева.

Корпорация является инструментом, который, с одной стороны, должен хеджировать риски частного бизнеса, с другой стороны, привлекать частный капитал в высокотехнологичную сферу. <Node id="2545"/>Венчурный проект всегда предполагает определенные различия в правовом статусе инвесторов проекта, предоставляющих основное финансирование, в сравнении с иными участниками проекта, не осуществляющими вложение денежных средств, и, соответственно, несущими меньшие риски в случае неудачи, – сказала Юлия Лазарева<Node id="2854"/>. – В проектах, финансируемых ГК «Роснанотех», всегда присутствуют участники с разным статусом и интересами:
 мы как государственный институт развития, заявитель R11; владелец разработки, то есть интеллектуальной собственности и определенных производственных активов, частный инвестор (это может быть бизнес-ангел, крупная финансовая корпорация, отраслевой инвестор R11; будущий производитель или покупатель продукции и т.п.). Мы не делаем различий для заявителей R11; 
российских или иностранных компаний, но нам важно, чтобы производство продукции происходило в России. Все эти условия и различия в статусе участников являются объективным фактором, который подталкивает нас к заключению акционерных соглашений.

Такие соглашения планируются к заключению еще до создания проектной компании, то есть в субъектный состав входят будущие акционеры, и это должно, на наш взгляд, найти отражение в законопроекте.

При рассмотрении и структурировании первых проектов корпорации выделен ряд типовых моментов, которые являются принципиальными для соинвестора, для разработчика или для ГК «Роснанотех».

Основные из них:
 постепенный порядок наполнения уставного капитала в зависимости от успешности реализации этапов проекта; ограничения на выход акционеров из компании до завершения инвестиционной стадии проекта; ограничения на свободное распоряжение акциями (защита от появления в проекте недружественных участников); описание различного статуса инвесторов и акционеров, передающих в проект объекты интеллектуальной собственности; гибкий подход к вопросам корпоративного управления; сохранение прав для миноритарных акционеров по решению существенных вопросов проекта; возможность проектантов согласовывать свою позицию при голосовании на общих собраниях акционеров проектных компаний; защита от размывания пакетов при новых раундах финансирования; гарантии прав и имущественных интересов инвесторов при выходе из проекта и в условиях ликвидации компании, гарантии интересов разработчиков интеллектуальной собственности. 
<Node id="4871"/>На сегодняшний день<Node id="4890"/> российское право не позволяет зафиксировать различие статуса участников проекта на уровне участия в акционерном обществе. Как заявила Юлия Лазарева, «соглашение акционеров – это институт, развитие которого позволило бы разграничить участников проекта на инвесторов и других акционеров, определив различные права и обязанности относительно порядка наполнения уставного капитала, условий ликвидации компании, реализации права выхода и т.д.

В частности, по мнению ГК «Роснанотех», важно учесть следующие факторы:
 должна существовать возможность заключения акционерных соглашений между будущими акционерами до момента учреждения компании; должна существовать возможность на уровне акционерных соглашений установить обязательства отдельных участников проекта (инвесторов) по внесению средств в уставный капитал при наступлении определенных событий (контрольных точек проекта); необходимо разработать форматы, удобные для внесения интеллектуальной собственности в высокотехнологичные венчурные проекты; необходимо совершенствовать механизмы разрешения дедлоков (тупиковых ситуаций) через акционерные соглашения: должна существовать возможность через договорное регулирование принять на себя обязательства по изменению, в случае необходимости, уставных документов; не окончательно решен вопрос о возможности принудительного выкупа акций в случае дедлока. необходимо разработать механизмы, позволяющие участникам даже при миноритарном пакете акций сохранять возможность влияния на принятие ключевых решений. Правила выхода инвесторов из проекта и правила ликвидации компании также должны учитывать различный статус участников. Сегодня в России сложилась интересная ситуация, когда на рынке венчурных инвестиций появилось несколько новых игроков R11; государственных институтов развития. 
С одной стороны, у них есть ограничения, связанные с особенностями организационно-правовой формы, оперированием государственными средствами, политическими факторами. С другой стороны, есть правомочия и желания использовать бизнес-механизмы и максимальные возможности, предоставляемые корпоративным правом. <Node id="6979"/>В связи с этим есть большой интерес к выработке именно в рамках российской юрисдикции удобных корпоративных механизмов, – подчеркнула Юлия Лазарева<Node id="7126"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1991" EndNode="2005">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2545" EndNode="2854">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="6979" EndNode="7126">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="761" EndNode="798">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством экономического развития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="6979" EndNode="7126">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4871" EndNode="4890">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="2545" EndNode="2854">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
