<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Завершается процесс получения Московским Государственным Университетом им. М.В.Ломоносова мощной суперЭВМ с производительностью 60 терафлоп. Создание этого кластера приведет к развитию системы и внедрению в исследовательскую практику инновационных грид-технологий распределенных вычислений, а также интенсивных операций с данными для построения национальных и региональных компьютерных инфраструктур нового поколения в наноиндустрии и исследованиях в области наносистем, <Node id="473"/>наноматериалов<Node id="487"/> и нанотехнологий. Сочетание вновь открывающихся возможностей, уникальных результатов, полученных в ходе выполнения проекта "Формирование системы инновационного образования в МГУ им.М.В.Ломоносова", с наличием уникального оборудования в центре коллективного пользования МГУ "Технологии получения новых <Node id="789"/>наноструктурированных материалов<Node id="821"/> и их комплексное исследование", в который входят инфраструктуры факультета наук о материалах, физического, химического, биологического факультетов, открывают хорошие перспективы создания в МГУ крупного научно-образовательного центра в области наносистем, <Node id="1077"/>наноматериалов<Node id="1091"/> и нанотехнологий.
 В качестве справки: предыдущая суперЭВМ (суперкомпьютер "СКИФ Сiberia"), сообщение о которой взбудоражило Россию, была установлена в Томском государственном университете. Присутствовавший на том открытии <Node id="1315"/>Борис Грызлов отметил: "<Node id="1339"/>Россия должна уже прекратить быть поставщиком природных ресурсов наших запасов - эти запасы надо оставить нашим потомкам<Node id="1459"/>". Председатель <Node id="1475"/>Госдумы<Node id="1482"/> заметил, что этот компьютер может использоваться для решения прикладных задач - от разработки месторождений нефти и газа до конкретных работ в области нанотехнологий. Всего на создание суперкомпьютерного центра было израсходовано <Node id="1713"/>более 50 млн руб<Node id="1729"/>, суперкомпьютер может выполнять до 12 трлн операций в <Node id="1784"/>секунду<Node id="1791"/>, и "по этому показателю он на <Node id="1822"/>18%<Node id="1825"/> превосходит самый мощный <Node id="1851"/>на сегодняшний день<Node id="1870"/> в Восточной Европе суперкомпьютерный центр Российской академии наук в Москве. Кроме того, этот компьютер входит в число 100 мощнейших компьютеров мира и является 16-м суперкомпьютером в мире, установленном в учебном заведении. Кроме того, <Node id="2110"/>он<Node id="2112"/> является самым мощным на пространстве СНГ и Восточной Европы. "<Node id="2176"/>Его эксплуатация открывает огромные возможности для научно-образовательного комплекса Томска и институтов Сибирского отделения РАН"<Node id="2307"/>, - отметил Георгий Майер<Node id="2332"/>. Комплексный экологический мониторинг атмосферы и гидросферы, контроль за разливом рек, распространением пожаров и эпидемий, рациональное использование лесных и минеральных ресурсов, новые конкурентоспособные методы разведки нефтегазовых месторождений, восстановление загрязненных почв, проектирование ракетно-космической техники и безопасного шахтного оборудования, создание новых видов ракетного топлива и сверхтвердых покрытий с помощью нанотехнологий – это лишь малая часть сложнейших задач, которые ученые ТГУ будут решать с помощью "СКИФ Cyberia".
 
P.S. Правда японская корпорация NEC объявила о выпуске самого быстрого в мире векторного суперкомпьютера, SX-9. Новинка демонстрирует пиковую производительность 839 TFLOPS. По словам компании, это составляет 102,4 GFLOPS в расчете на одно ядро, что является мировым рекордом производительности. В основе суперкомпьютера – процессоры новой разработки, совместно использующие оперативную память, объем которой может составлять до 1 Тб, и сверхскоростная сеть внутренних соединений, данные по которой передаются со скоростью 128 Гбайт/с. Интересно, что превосходя всех своих предшественников по производительности, SX-9 примерно на три четверти компактнее их и потребляет на три четверти меньше энергии. Добиться такого результата помогло применение больших интегральных схем и высокой плотности компоновки. В отличие от скалярных суперкомпьютеров, в которых используется большое количество процессоров общего назначения, векторные суперкомпьютеры оптимизированы для определенных классов задач и обработки значительных массивов данных. В частности, их преимущества заметны в тех областях, которые названы основными для SX-9: метеорологическое прогнозирование, гидродинамическое моделирование, моделирование материалов в интересах нанотехнологии и химии полимеров. Суперкомпьютер работает под управлением SUPER-UX – специализированной, UNIX-подобной системы, позволяющей раскрыть потенциал векторной архитектуры.
 Источник:STRF, по материалам РИА "Новости", сайта "Приоритетные национальные проекты", Xbit </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="473" EndNode="487">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1475" EndNode="1482">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="1315" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1784" EndNode="1791">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="2176" EndNode="2307">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1077" EndNode="1091">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2110" EndNode="2112">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2176" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="1315" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="1315" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="1315" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="2176" EndNode="2307">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="1315" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="789" EndNode="821">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1315" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="темы" StartNode="1339" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="2176" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается_с" StartNode="1339" EndNode="2307">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1851" EndNode="1870">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминает" StartNode="1315" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="1713" EndNode="1729">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="2176" EndNode="2307">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="1339" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="2176" EndNode="2307">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминает" StartNode="1315" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="1822" EndNode="1825">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
