<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из политехнического института Ренслеера (Rensselaer Polytechnic Institute) совместно с коллегами из Германии, Голландии и Финляндии установили что <Node id="155"/>нанотрубки<Node id="165"/> могут обрабатывать металлы и другие материалы весьма необычным способом.

Оказалось, что <Node id="255"/>нанотрубки<Node id="265"/> могут обрабатывать нанометровые порции металла технологией холодной обработки, выступая в роли объемного пресса.

Так, если многослойную <Node id="403"/>углеродную <Node id="414"/>нанотрубку<Node id="424"/>, содержащую внутри металл (железо, карбид железа или кобальт), подвергнуть воздействию электронного луча с высокой энергией, то можно вытягивать из металлов наноструны.

Это стало возможным благодаря изменению морфологии <Node id="646"/>нанотрубки<Node id="656"/> из-за воздействия электронного луча. Как только высокоэнергетические электроны выбивают из <Node id="748"/>нанотрубки<Node id="758"/> отдельные атомы углерода, она равномерно сужается, приводя к деформации любое вещество, находящееся внутри.

Как говорят ученые, удивительно, что изменение кристаллической структуры <Node id="941"/>нанотрубки<Node id="951"/> по силе воздействия может обрабатывать такие твердые материалы как кобальт или карбид железа.

«Мы отметили высокую мобильность элементов кристаллической структуры <Node id="1116"/>многослойной <Node id="1129"/>нанотрубки<Node id="1139"/> при температуре около 600 °C. Изменение ее морфологии с помощью луча электронов позволило создать нанометровый экструдер, который выдавливает внутренний материал с большим усилием», – комментируют ученые.

Как показали измерения, нано-экструдер работает с усилием около 40 гигапаскалей в осевом направлении <Node id="1447"/>нанотрубки<Node id="1457"/>. Это очень большая величина для наноразмерного диапазона. К примеру, расчетное давление внутри земного ядра – 350 гигапаскалей.

Ученые надеются, что ими будет разработано еще несколько возможных нано-прессов для металлов, и с их помощью получится тщательно изучить кристаллические <Node id="1740"/>наноматериалы<Node id="1753"/>.

«Процесс деформации <Node id="1776"/>нанотрубок<Node id="1786"/> от различных воздействий еще не досконально изучен, так что сама возможность исследовать его с атомным разрешением дает много преимуществ кристаллографам и специалистам, занимающихся материаловедением», – говорит один из исследователей.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="155" EndNode="165">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="748" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1740" EndNode="1753">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="941" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="255" EndNode="265">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="403" EndNode="424">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1129" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="1116" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="414" EndNode="424">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1447" EndNode="1457">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="646" EndNode="656">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1776" EndNode="1786">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
