<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пентагон изобретает Железного человека – бионического солдатаЕсли вы думаете, что Пентагон, разрабатывая свои военные планы, основывается, главным образом, на комиксах, то, вероятно, вы будете правы. Или, возможно, верно обратное, и комиксы копируют Пентагон? Фильм «Железный человек» пользуется успехом в американских кинотеатрах, после того как долгое время он был популярным комиксом. Но идея создания солдата, подобного Железному человеку, обладающему сверхчеловеческой силой, виртуально неуязвимому, способному летать, носящему с собой арсенал броненосца, по меньшей мере вот уже <Node id="585"/>20 лет<Node id="591"/> является оперативным проектом министерства обороны США, которое инвестировало в него миллиарды долларов.
Питер Сингер, первым описавший феномен новых наемников в книге «Корпоративные воители», описывает проекты Пентагона в новом произведении Wired to War – «Разработанный для войны», о котором <Node id="886"/>он<Node id="888"/> рассказывает на сайте Института Брукингса. Его воин будущего, так и кажется, вышел из снов хорошо начитанного подростка: нечто среднее между Железным человеком, Люком Скайвокером, «Хищником», Сигурни Уивер из «Чужого» с хорошей порцией «Звездного пути» и таких классических произведений, как «Космический десант» Роберта Хайнлайна.
СупервозможностиО компьютеризированном и технически оснащенном солдате Пентагон думает <Node id="1308"/>с 80-х годов<Node id="1320"/>. Но военное ведомство было вынуждено отказаться от проекта Land Warrior, потому что соответствующее оборудование весило почти 40 кг, а батарей, приводивших в действие солдата, хватало всего на <Node id="1514"/>4 часа<Node id="1520"/>. И вот, Future Force Warrior стал сыном, прежде всего, нанотехнологий.
У него на вооружении имеется автомат, способный стрелять не только патронами, но и мини-ракетами калибра 15 мм, оснащенный системой термонаведения, чтобы никогда не упускать цель. Новый образец может также производить электрические разряды, чтобы обездвижить противника. У солдата имеются очки. Для обзора на большие расстояния, до нескольких километров, они используются как бинокль. Если приходится что-то рассматривать вблизи, то очки начинают действовать как система Mantis, скопированная у насекомых, позволяющая совмещать в одно изображение визуальные, инфракрасные и термические картинки, что позволяет дать ответ на главный вопрос: «Что находится за этой дверью?»

Естественно, солдат может опускать на глаз мини-монитор, который позволяет рассматривать объект под различным углом. И если системы Mantis оказывается недостаточно, чтобы предотвратить угрозу, вступают в действие электронные датчики, сигнализирующие о взрывчатых веществах или o присутствии человека, и супермикрофоны, способные услышать беседу на расстоянии 50 м.
Что касается врага, то на солдате установлена аппаратура, информирующая о температуре, частоте сердечного ритма, месте нахождения самого солдата. Кроме того, есть арматура из <Node id="2805"/>наноматериалов<Node id="2819"/>, которая, как воздушная подушка на автомобиле, активизируется, когда по солдату наносится удар: она становится жесткой, как сталь, от которой отскакивают пули. Те же <Node id="2986"/>наноматериалы<Node id="2999"/> могут стать наномускулами, увеличивая силу солдата на 25–<Node id="3057"/>30%<Node id="3060"/>.
ЭкзоскелетПентагон думает о том, как защитить и вместе с тем умножить силы солдата. Все оборудование должно быть смонтировано на своего рода каркасе, и он должен управлять этим оборудованием не электронным путем, а через <Node id="3283"/>сенсоры<Node id="3290"/>, подключенные к его мускулам, чтобы обеспечить естественный характер движений. Окончательный результат не должен слишком отличаться от императорских солдат из «Звездных войн». 100 кг веса солдат должен носить как 3 кг. Плюс к этому – «бионические сапоги», чтобы передвигаться так же быстро, как велосипед, и совершать прыжки на несколько метров. А также лазать по стенам. Иными словами, как Человек-паук.
Мечты, мечты…ПилюлиНо можно улучшить и самого солдата из плоти и крови. При помощи чего-то похожего на стероиды у спортсменов. Речь идет о пилюлях, позволяющих укрепить мускулы и увеличить энергию, блокировать усталость и сон. Если пилюли пугают, то можно подумать о шлеме с <Node id="3971"/>сенсорами<Node id="3980"/>, регистрирующими усталость (например, через темп движения <Node id="4039"/>век<Node id="4042"/>) и действующими при помощи «магнитной трансчерепной стимуляции», иными словами, через магнитные волны, стимулирующие мозговую деятельность.
А если солдат получит ранение? В ход вступают вакцины, которые после первоначального шока ограничивают или снимают боль. Может быть также применена технология, ускоряющая выздоровление: инфракрасные лучи для более быстрого восстановления пораженных тканей (как у доктора <Node id="4454"/>Маккоя<Node id="4460"/> и в «Звездном пути»). Если армия будет именно такой, то она будет обладать разрушительной силой. Но, как отмечает Сингер, имеются и более широкие стратегические возможности.
А вот – реальность… Станет легче проводить тайные или быстрые операции. И, самое главное, потребуется меньше солдат. Меньшая численность, а это значит – и более компактный аппарат тылового обеспечения. Существуют две проблемы – призыв на службу достаточной численности военнослужащих и стоимость операций – и они очень остро воспринимаются в сегодняшней Америке, попавшей в ловушку иракской авантюры.
Каким видится будущее военных действий? Сингер отмечает моральные и политические риски такого супертехнологичного скачка военных возможностей, но подчеркивает также, что большая сложность влечет за собой большую вероятность ошибок. От дефолиантов во Вьетнаме до «синдрома Персидского залива» – в истории Пентагона имеется немало неудач.

Лучше всех об этом известно солдатам, которым знакома научно-фантастическая версия закона <Node id="5464"/>Мерфи<Node id="5469"/> или закона жулика, в основе которого лежит утверждение: если что-то пошло не так, то худшее произойдет в самый неподходящий момент. Поэтому, когда Пентагон проводил эксперименты со своим первым эзоскелетом, во времена Вьетнама, выяснилось, что у солдат часто возникало неодолимое желание как можно быстрее освободиться от него.
Маурицио <Node id="5807"/>Риччиhttp://www.newsru.com/…008/ffw.htmlhttp://www.inopressa.ru/…16:07/bionicНе<Node id="5886"/> только Пентагон, но и наше Минобороны мечтает повысить боеспособность своих войск за счёт широкого использования нанотехнологий – <Node id="6017"/>http://www.nanonewsnet.ru/…voennom-dele.<Node id="6057"/> Но, очевидно, «у наших» эти планы поскромнее и не (очень далеко) отрываются от грешной земли… Тем не менее… Как бы там ни было, а практика показывает, что именно работа «на оборону» даёт самый большой вклад в научно-технический прогресс в стране. У военных есть деньги, есть другие возможности, они чётче и более определённо умеют ставить задачи, формулировать свои потребности, выдвигать цели. У них огромные возможности лоббирования в коридорах власти. Так что, очевидно, что вскоре и у нас начнётся «военная наногонка» (Валя Юдашкин уже «оседлал» одно из важнейших направлений – униформу). Тем более, что и наши военные умеют «мечтать», читать фантастику и косить глазами на заокеанских коллег…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3057" EndNode="3060">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="585" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="5807" EndNode="5886">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="4454" EndNode="4460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Маккоь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4039" EndNode="4042">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="3971" EndNode="3980">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="6017" EndNode="6057">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1308" EndNode="1320">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1514" EndNode="1520">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="2986" EndNode="2999">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="2805" EndNode="2819">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="5464" EndNode="5469">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мерфи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="585" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="886" EndNode="888">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Сенсор" StartNode="3283" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
