<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 1. Общие положения 
 
1.1. <Node id="28"/>Организационный комитет<Node id="51"/> IV – го Международного Симпозиума “Водородная энергетика и металлы платиновой группы в странах СНГ”(ВЭБ МПГ-2007) объявляет конкурс работ молодых исследователей по теме “Получение <Node id="232"/>наноматериалов<Node id="246"/> на основе платиновых металлов. Использование <Node id="292"/>наноматериалов<Node id="306"/> в водородной энергетике”. 
 
1.2. На конкурс представляются фундаментальные работы, научно-технические и проектные разработки по методам и технологиям получения <Node id="468"/>наноматериалов<Node id="482"/> на основе платиновых металлов. В зависимости от характера работ к ним могут прилагаться документы, характеризующие научную и практическую значимость выполненного исследования или проекта. 
 
1.3. В конкурсе могут принять участие студенты, аспиранты, научные сотрудники, инженеры, специалисты из вузов Российской Федерации и стран СНГ, институтов РАН и НАН, отраслевых институтов, предприятий, расположенных в РФ и странах СНГ, в возрасте <Node id="921"/>до 35 лет<Node id="930"/>. 
 
1.4. Конкурс проводится в трех номинациях: 
- работа студента; 
- работа аспиранта; 
- работа молодого исследователя. 
Победители конкурса (по одному в каждой номинации) приглашаются для устного выступления в рамках IV – го Международного Симпозиума “Водородная энергетика и металлы платиновой группы в странах СНГ”, награждаются дипломом и денежной премией. Работы победителей будут опубликованы в Вестнике МИТХТ им. М.В.Ломоносова в №2 за <Node id="1376"/>2008 г.<Node id="1383"/> 
Размеры премий: 
в номинации «Студент» – <Node id="1426"/>10000 руб.<Node id="1436"/> 
в номинации «Аспирант» – <Node id="1463"/>15000 руб.<Node id="1473"/> 
в номинации «Молодой исследователь» – <Node id="1513"/>20000 руб.<Node id="1523"/> 
 
2. Комплектация представляемых документов и материалов 
 
2.1. Работа считается выдвинутой на соискание Премии, если в <Node id="1646"/>Организационный комитет<Node id="1669"/> IV – го Международного Симпозиума «ВЭБ МПГ-2007» представлены следующие документы и материалы: 
- сопроводительное письмо (п.3.1); 
- письмо-разрешение на публикацию (п.3.2); 
- сведения об авторах (п.3.3); 
- описание работы (п.3.4). 
- реферат (п.3.5); 
- аннотация (п.3.6). 
 
2.2. Комплект документов формируется в отдельную папку с названием работы и девизом. 
 
 
3. Оформление документов 
 
3.1. Сопроводительное письмо оформляется на бланке организации, в которой учится или работает соискатель. Письмо подписывается руководителем организации, должно иметь номер и дату и быть заверено печатью. 
 
3.2. Письмо о возможности опубликования представляемой работы в открытой печати. 
 
3.3. Сведения об авторах выдвигаемой работы с указанием ее названия оформляются в одном экземпляре. Сведения представляются в следующем виде: 
1. Фамилия, имя, отчество, дата рождения. 
2. Место работы (полное наименование организации). 
3. Занимаемая должность по основному месту работы или учебы. 
4. Ученая степень и звание. 
5. Служебный адрес (с указанием почтового индекса), телефон, Е-mail. 
 
3.4. Описание работы представляется в двух экземплярах  и в электронной форме (в формате pdf). Описание оформляется в соответствии со стандартными требованиями к текстовым документам (ГОСТ 7.32 – 20001). Текст печатается 14 кеглем шрифта Times New Roman через полтора интервала. Объем описания не должен превышать 20 листов (на одной стороне листа) формата А4 (297х210). Иллюстрации могут располагаться по тексту или представляться в отдельном альбоме. 
 
3.5. Реферат работы подготавливается на русском и английском языках. 
Объем реферата - не более одной трети страницы на каждом языке. подписывается всеми авторами в столбец с расшифровкой их фамилий. 
 
3.6. Аннотация работы оформляется на одном листе формата А4 (при этом верхнее поле должно быть не менее 2.5 см) в двух экземплярах и должна содержать: 
• на одной стороне листа: 
•  название работы; 
• полное название организации; 
• фамилии, имена и отчества авторов, места их работы, должности, ученые степени и звания; 
• на другой стороне листа: 
• краткое изложение содержания работы, ее основной научно-технической идеи, значения результатов для практики, достигнутого экономического или социального эффекта; 
• подпись одного из авторов работы с расшифровкой его фамилии. 
 
3.7. Дополнительные материалы в одном экземпляре представляются по усмотрению авторов. 
 
4. Прием и возврат документов 
 
4.1. Все документы и материалы, оформленные в соответствии с изложенными выше требованиями, направляются по адресу: 119571, Москва, пр. <Node id="4261"/>Вернадского<Node id="4272"/> 86, МИТХТ им. М.В. Ломоносова, кафедра Химии и Технологии редких и рассеянных элементов им. К.А. Большакова. Ученый секретарь      Оргкомитета, к.х.н. Волчкова Елена Владимировна. Контактный телефон (495) 936 82 59 (сот. тел 8-926-478-72-88) или сопредседателю оргкомитета симпозиума «ВЭБ-МПГ-2007» проф.Евдокимову А.А.( expert@mirea.ru) 
 Работы, оформленные с нарушением указанных требований, не принимаются. 
 
Регистрационная карта  участника 
конкурса молодых исследователей 
“Получение <Node id="4765"/>наноматериалов<Node id="4779"/> на основе платиновых металлов для водородной энергетики. Использование <Node id="4851"/>наноматериалов<Node id="4865"/> в водородной энергетике ” 
 
 
Фамилия  _________________________________ 
Имя          _________________________________ 
Отчество _________________________________ 
<Node id="5033"/>Год<Node id="5036"/> рождения _____________________________ 
Организация ______________________________ 
__________________________________________ 
Должность, ученая степень __________________ 
__________________________________________ 
Почтовый адрес: ___________________________ 
__________________________________________ 
Телефон __________________________________ 
Факс _____________________________________ 
E-mail ____________________________________ 
 
 
Авторы и название работы, представляемой на конкурс 
_______________________________________ 
_______________________________________ 
_______________________________________ 
_______________________________________ 
_______________________________________ 
_______________________________________ 
_______________________________________ 
_______________________________________ 
 
 
 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="292" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="28" EndNode="51">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационный комитет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="921" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="4261" EndNode="4272">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вернадский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="468" EndNode="482">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1376" EndNode="1383">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1463" EndNode="1473">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5033" EndNode="5036">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1426" EndNode="1436">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="4851" EndNode="4865">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="1646" EndNode="1669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Организационный комитет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="4765" EndNode="4779">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="232" EndNode="246">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1513" EndNode="1523">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
