<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>К <Node id="2"/>2008 году<Node id="11"/> можно ожидать нанотехнологий в медицинеНИЖНИЙ НОВГОРОД, <Node id="68"/>31 октября<Node id="78"/> – В Нижегородской области в рамках национального приоритетного проекта «Здравоохранение» обязательной диспансеризации подлежат 130 тыс. работников бюджетной сферы, всего же в области 221 тыс. бюджетников. Об этом сообщил заместитель директора по науке НИИ травматологии и ортопедии депутат городской думы Нижнего Новгорода в интервью ИА «Росбалт-Приволжье».
Юрий Иванович Ежов
Однако, по его словам, этого недостаточно, так как есть опасность свести все к формализму: «провести диагностику и закрыть карточку».
 
«<Node id="593"/>Необходимо проводить диспансеризацию с последующим лечением либо в стационаре, либо в санатории, в зависимости от заболеваемости», — пояснил Юрий Ежов<Node id="743"/>.
 
В рамках ПНП «Здравоохранение» планируется <Node id="790"/>до конца 2007 года<Node id="808"/> предоставить высокотехнологичную медицинскую помощь 2 тыс. 596 нижегородцев. <Node id="886"/>По словам Юрия Ежова, этого явно недостаточно, так как только в пересадке суставов, чем собственно и занимается НИИ травматологии и ортопедии, нуждается 8 тыс. человек<Node id="1053"/>.
 
«А помимо этого, есть люди, страдающие не менее сложными заболеваниями, которым также требуется высокотехнологичная медицинская помощь», — отметил собеседник.
 
<Node id="1218"/>Также, по мнению Юрия Ежова, ситуацию может изменить создание на территории Нижегородской области центров по оказанию высокотехнологично медицинской помощи<Node id="1373"/>.
 
«<Node id="1378"/>Лечить «брак» обходится дороже как для бюджета области, так и для граждан — необходимы высокоспециализированные учреждения, где будет ставиться точные диагнозы, где специалисты будут оказывать качественную медицинскую помощь», — подчеркнул Юрий Ежов<Node id="1627"/>.
 Также, как отметил собеседник, для медицины крайне важно и необходимо внедрение нанотехнологий.
 
«<Node id="1729"/>Необходимо применение материалов, отвечающих биологическим требованиям организма человека. Человек беспределен: сложнее человеческого организма ничего нет, поэтому применение нанотехнологий необходимо в первую очередь в медицине», — сказал Юрий Ежов<Node id="1978"/>.
 Как отметил собеседник, уже сейчас есть некоторые разработки применения нанотехнологий в медицине, и в <Node id="2084"/>2008 году<Node id="2093"/> можно ожидать их практического применения.
<Node id="2137"/>http://www.rosbalt.ru/…/427228.htmlНу<Node id="2174"/> вот, практическая медицина даёт конкретный заказ. Теперь дело за специалистами-нанотехнологами. В мире уже появилось немало разработок и отдельных приборов и устройств, которые могли бы найти своё применение в сфере медицины. Нужно бы (кому? – корпорации Роснанотех???) быстренько открыть соответствующую программу (как говорят американцы, crush program), с соответствующим финансированием, «просканировать» и собрать воедино всю имеющуюся информацию по данной тематике и начать работу по разработке и доведению этих разработок до «товарного вида»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="593" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="886" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="68" EndNode="78">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2084" EndNode="2093">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1729" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="593" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2084" EndNode="2093">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="1218" EndNode="1373">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1218" EndNode="1373">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1378" EndNode="1627">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="593" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1378" EndNode="1627">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2137" EndNode="2174">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="593" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1218" EndNode="1373">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="790" EndNode="808">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1729" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="1218" EndNode="1373">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="2" EndNode="11">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="886" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="11">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
