<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>     Нанокомпозитные частицы могут быть сконструированы таким образом, что будут обладать свойствами, сочетание которых невозможно найти в природе. Комбинируя органическую матрицу с металлическими кластерами способными поглощать свет, а затем, поместив полученные композитные частицы внутрь клеток, можно уничтожить данные клетки при помощи лазера. На конференции NSTI Nanotech 2007 исследователи из Roswell Park Cancer Institute (Баффало) и University of Michigan представили работу, касающуюся синтеза <Node id="504"/>нанокомпозитов<Node id="518"/>, содержащих кластеры серебра в матрице дендримера (например, полиамидоамина) и их использования для уничтожения раковых клеток меланомы. 
 
    Лазер может быть использован для уничтожения клеток, но это грубый инструмент. Высокоэнергетические лазеры наносят столь большие повреждения, что ткани становятся непрозрачными для последующего света. В то же время лазеры с меньшей энергией не доставляют достаточное количество энергии для того, чтобы убить клетки. В случае использовании композитной метки световая адсорбция может быть локально и селективно увеличена в месте присутствия композита. Облучение смеси клеток с метками и без меток светом лазера приводит к формированию мельчайших пузырьков, которые разрушают или повреждат маркированные клетки. При этом клетки без меток не подвергаются воздействию. Данная методика может быть альтернативой при лечении раковых больных. 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокомпозит" StartNode="504" EndNode="518">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
