<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Одномерные <Node id="12"/>наноструктуры<Node id="25"/>, такие как проволоки, стержни, полосы, трубки и т.д., привлекают внимание исследователей своими уникальными свойствами и  возможностью создания различных наноразмерных устройств на их основе. Карбид кремния SiC – важный полупроводник, который может быть использован в устройствах, работающих при высоких температурах, на больших частотах и в довольно жестких условиях. Механические свойства <Node id="417"/>нанопроволок<Node id="429"/> карбида кремния превосходят таковые для объемного материала, а также они проявляют хорошие излучательные свойства. <Node id="545"/>Нанотрубки<Node id="555"/> из диоксида кремния SiO2 обладают множеством потенциальных применений, например, в биоанализе, катализе и оптике. 
 
Китайские исследователи решили объединить эти два материала в композит в виде нанокабелей, имеющих сердцевину из SiC и оболочку из аморфного SiO2. Такой <Node id="826"/>наноматериал<Node id="838"/> интересен также тем, что представляет собой полупроводник, покрытый слоем диэлектрика, поэтому множество работ посвящено его получению. Однако обычно длина нанокабелей не превосходит 100 мкм, толщина сильно варьируется, а выход очень мал. 
 
Композитные нанокабели были получены методом пиролиза полидиметилсилоксана (ПДМС) в присутствии ферроцена в атмосфере аргона при 1050 °C. Ферроцен был впервые использован  для получения подобных материалов. 
 
Длина полученных <Node id="1308"/>нанопроволок<Node id="1320"/> находится в миллиметровом диапазоне, в то время как <Node id="1373"/>около 85 %<Node id="1383"/> из них имеет диаметр 5-10 нм. Диаметр остальных не превышает 50 нм. На торцах многих проволок имеются сферические <Node id="1498"/>наночастицы<Node id="1509"/> железа, что свидетельствует об их росте по механизму ПЖК. По данным HRTEM нанокабели состоят из кристаллического ядра и аморфной оболочки, а по данным SAED (Selected area electron diffraction) и EDS (Еnergy dispersive X-ray spectroscopy) cердцевина является карбидом, а оболочка диоксидом кремния. Также в структуре ядра были выявлены дефекты упаковки и двойники. От некоторых проволок под прямым углом отходят отростки, образующиеся на дефектах упаковки. 
 
Был предложен следующий механизм формирования нанокабелей. При нагревании исходной смеси ферроцен и ПДМС испаряются. ПДМС разлагается на CH4, C2H6, C, SiO и H2. Углеводородный газ взаимодействует с поверхностью шамотного кирпича печи, и образуется углеродный слой. Ферроцен восстанавливается водородом до железа, которое образует капли на поверхности слоя углерода. SiO и C диффундируют внутрь этих капель и реагируют с образованием карбида и диоксида кремния. Так как температура плавления SiC намного выше, чем SiO2, то карбид затвердевает первым, образуя <Node id="2527"/>наностержень<Node id="2539"/>, а потом на его поверхности формируется слой SiO2. 
 
Работа «Ultra thin and ultra long SiC/SiO2 nanocables from catalytic pyrolysis of poly(dimethyl siloxane)» (doi:10.1088/0957-4484/18/48/485601) была опубликована в журнале Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="826" EndNode="838">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1373" EndNode="1383">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="12" EndNode="25">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="1308" EndNode="1320">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="2527" EndNode="2539">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанопроволока" StartNode="417" EndNode="429">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1498" EndNode="1509">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="545" EndNode="555">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="1" EndNode="25">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
