<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
 Куда только не пытаются исследователи пристроить <Node id="52"/>углеродные <Node id="63"/>нанотрубки<Node id="73"/> (УНТ). Эти "мастера на все руки" с самого своего открытия являются решением, которое само разыскивает проблемы. И, конечно, находит. 
 
Однако для большинства приложений необходимы УНТ с определенными размерами и электрическими свойствами (металл/полупроводник), а существующие в <Node id="354"/>настоящее время<Node id="369"/> методы синтеза <Node id="385"/>углеродных <Node id="396"/>нанотрубок<Node id="406"/> не могут обеспечить их достаточную однородность. 
 
<Node id="459"/>В прошлом<Node id="468"/> <Node id="469"/>году<Node id="473"/> был продемонстрирован метод разделения <Node id="513"/>нанотрубок<Node id="523"/> по размерам путем опутывания их нитями одноцепочечной ДНК. Идея состоит в том, что в процессе центрифугирования более плавучие УНТ с малым диаметром остаются в верхних слоях смеси. Однако описанным способом не удается разделить УНТ металлического и полупроводникового типов, а полное удаление из образцов молекул ДНК достаточно затруднительно. К тому же, само использование ДНК довольно дорого. 
 
Последние исследования привели к разработке новой методики разделения УНТ [Arnold et al., Nat. Nanotechnol. (2006) 1, 60]. 
 
В данной работе исследователи применяли различные поверхностно-активные вещества для формирования УНТ-содержащих капсул. Крупные <Node id="1177"/>нанотрубки<Node id="1187"/> присоединяют больше молекул ПАВ, нежели мелкие, что приводит к очень точному разделению смеси во время центрифугирования. Использованные ПАВы легко удаляются и в тысячи раз дешевле ДНК. В результате, полученная совокупность может содержать до <Node id="1431"/>97 %<Node id="1435"/> <Node id="1436"/>нанотрубок<Node id="1446"/> заданного диаметра с допуском 0.02 нм. 
 
Как правило, при синтезе УНТ две трети из них обладают полупроводниковыми свойствами, а одна треть металлическими. Использование двух различных ПАВов позволяет разделить <Node id="1659"/>нанотрубки<Node id="1669"/> и по электронным типам. Авторы работы объясняют это тем, что тонкие различия в структуре <Node id="1759"/>нанотрубок<Node id="1769"/> всё же оказывают влияние на взаимодействие с молекулами ПАВ, и достигается степень обогащения до <Node id="1867"/>97 %<Node id="1871"/>. Для ранее применявшихся методов максимальная чистота составляла лишь <Node id="1942"/>80 %<Node id="1946"/>. 
 
Простота и дешевизна позволяют говорить о масштабируемости методики. Авторы исследования планируют в дальнейшем использовать промышленные фармацевтические центрифуги для разделения <Node id="2132"/>углеродных <Node id="2143"/>нанотрубок<Node id="2153"/>. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="354" EndNode="369">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2143" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1436" EndNode="1446">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="52" EndNode="73">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="396" EndNode="406">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="385" EndNode="406">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1867" EndNode="1871">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="63" EndNode="73">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="513" EndNode="523">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="469" EndNode="473">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1659" EndNode="1669">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1942" EndNode="1946">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1759" EndNode="1769">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="459" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2132" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="1177" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="1431" EndNode="1435">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
