<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>БелГУ – экономический катализатор области<Node id="41"/>27 декабря<Node id="51"/> в Центре <Node id="61"/>наноструктурных материалов<Node id="87"/> и нанотехнологий БелГУ состоялась общественная экспертиза, где журналистам рассказали об итогах реализации инновационной образовательной программы «Наукоёмкие технологии. Качество образования. Здоровьесбережение».

<Node id="303"/>В начале 2007 года<Node id="321"/> БелГУ вошел в число 40 ведущих вузов страны, выиграв грант на <Node id="384"/>423 миллиона рублей<Node id="403"/> по семи направлениям. Как расходовались эти средства и каких результатов удалось достигнуть за этот период, отчиталась дирекция проекта, во главе с ректором БелГУ, профессором Леонидом Дятченко. 211 миллионов «инновационных» денег потратили на приобретение самого современного оборудования, большая часть которого предназначена для наноцентра. Остальные средства предстоит освоить в <Node id="787"/>будущем году<Node id="799"/>.
Как задействованы в реализации программы сотрудники и студенты? <Node id="865"/>Около 70%<Node id="874"/> непосредственно принимает участие в реализации программы. Открыто 28 новых специальностей и специализаций, 16 новых учебных дисциплин по направлению «<Node id="1025"/>Наноматериалы<Node id="1038"/> и нанотехнологии», модернизировано 25 учебных аудиторий, сделано и многое другое. В <Node id="1123"/>следующем году<Node id="1137"/> значительную часть средств планируется потратить на повышение квалификации сотрудников.

В <Node id="1229"/>2007 году<Node id="1238"/> БелГУ был в числе пяти лучших из сорока вузов, реализующих инновационную образовательную программу. По словам первого проректора, проректора по науке БелГУ Татьяны Давыденко, такого высокого результата удалось достичь благодаря четко отлаженной системе управления и кластерному подходу.
Юрий Колобов, директор Центра <Node id="1556"/>наноструктурных материалов<Node id="1582"/> и нанотехнологий, рассказал об успехах его коллектива, который сегодня – сильнейший в России и один из лучших в мире.
 
«<Node id="1704"/>О таком блестящем коллективе многие научные центры могут только мечтать», – заметил Юрий Романович<Node id="1802"/>.
 
Сегодня работать в БелГУ возвращаются многие учёные, эмигрировавшие в трудные <Node id="1884"/>годы<Node id="1888"/> за границу. Сообща «наноколлектив» реализует важнейшие для современности проекты, которые полезны прежде всего для рядовых граждан. Это стоматология, машиностроение, металлургия и многое другое.
 
«<Node id="2087"/>То, к чему мы давно стремились, сегодня осуществил БелГУ! Наконец-то наука имеет практическое значение для нашей области. БелГУ сегодня – катализатор экономики Белгородской области. Надеюсь, что, благодаря научной деятельности вуза, наша страна перестанет быть сырьевым придатком…<Node id="2367"/>», – сказал Юрий Коврижных<Node id="2393"/>, начальник департамента образования, культуры и молодёжной политики.
 
<Node id="2465"/>В течение 2007 года<Node id="2484"/> БелГУ реализовывал инновационную образовательную программу (ИОП), в рамках которой налаживал тесные отношения с региональными властями и бизнес-сообществом и внедрял инновационные разработки в производство. В ходе пресс-конференции ректор БелГУ Леонид Дятченко и первый проректор Татьяна Давыденко подвели итоги <Node id="2797"/>первого года<Node id="2809"/> реализации ИОП. Приглашенные на мероприятие члены правительства Белгородской области, представители белгородских вузов и руководители предприятий высказали свои соображения относительно перспектив наукоёмкого бизнеса в Белгородской области.

Среди приглашённых лиц – начальник департамента образования, культуры и молодежной политики Юрий Коврижных, начальник управления профессионального образования и науки Белгородской области Татьяна Балабанова, начальник областного управления информационных социальных технологий и лицензирования Геннадий Бондарев, главный государственный инспектор области по охране природы Сергей Лукин, начальник областного управления здравоохранения Николай Белоусов, руководители ряда предприятий: ЗАО «ОЭЗ «ВладМиВА», Лебединский ГОК, ЗАО «Энергомаш», ОАО «Электромашина», ОАО «Медтехника», ОАО «ЦентрТелеком».

В рамках мероприятия работала выставка инновационных достижений учёных БелГУ. В числе прочих, на ней были представлены разработки белгородских ученых, демонстрировавшиеся Президенту России Владимиру Путину.

Экспертиза завершилась коллективным подписанием документа и объявлением конкурса для журналистов, освещающих инновационную деятельность БелГУ. Премия за первое место – <Node id="4027"/>30 тысяч рублей<Node id="4042"/>.
Людмила <Node id="4052"/>Жихарьhttp://belfm.ru/modules.php?…http://mirbelogorya.ru/…/article.php?…Ю.<Node id="4127"/> Коврижных: «Белгородчина становится научным центром»Со <Node id="4183"/>следующего года<Node id="4198"/> Белгородский госуниверситет приступает к новой стадии реализации Инновационной образовательной программы – практическому использованию наработок в области нанотехнологий. Об этом говорили сегодня в Центре <Node id="4404"/>наноструктурных материалов<Node id="4430"/> на Общественной экспертизе. Тут же руководство вуза представило результаты воплощения программы в <Node id="4529"/>2007 году<Node id="4538"/>.

В течение всего <Node id="4557"/>года<Node id="4561"/> в университете работали над реализацией Инновационной программы и освоением средств выигранного гранта. Ректор БелГУ Леонид Дятченко подвёл итоги уходящего <Node id="4718"/>года<Node id="4722"/>. <Node id="4724"/>Он<Node id="4726"/> отметил, что в <Node id="4742"/>нынешнем году<Node id="4755"/> университет выиграл <Node id="4776"/>более 450 миллионов рублей<Node id="4802"/> в различных грантах, конкурсах и федеральных программах, направленных на развитие нанотехнологий<Node id="4899"/>.

Уже освоено <Node id="4914"/>около 211 млн рублей<Node id="4934"/> федеральных средств, кроме того, вузу пришлось вложить <Node id="4990"/>более 106 млн рублей<Node id="5010"/> собственных средств на развитие нанотехнологий. Остальную часть гранта планируют израсходовать в <Node id="5108"/>2008 году<Node id="5117"/>.
 
«<Node id="5122"/>И уже в <Node id="5130"/>следующем году<Node id="5144"/> мы должны получить отдачу от этого вложения в виде патентов на новые разработки и их внедрение в производство с возможностью получения прибыли», – отметил Леонид Дятченко<Node id="5315"/>. А сейчас, по словам ректора, вуз находится «в группе передового базирования по развитию инновационных проектов».
 
Первый проректор Татьяна Давыденко рассказала подробно о том, куда же были потрачены средства. По <Node id="5530"/>её<Node id="5532"/> словам, большая часть денег ушла на создание 9 научно-исследовательских лабораторий в Центре <Node id="5626"/>наноструктурных материалов<Node id="5652"/>, которые оснащены самым современным оборудованием.
 
«<Node id="5707"/>Можно закупить оборудование, но не иметь кадров, способных на нём работать, поэтому многие наши специалисты прошли квалификационную переподготовку, стажировку, в том числе и за границей», – рассказала Татьяна Михайловна<Node id="5926"/>. Кроме того, в университете были созданы 28 новых специальностей и специализаций, на которых уже воспитываются кадры для наноцентра.
 
В целом же Инновационная программа состоит из множества направлений, в их числе: оборудование учебных аудиторий системой видеоконференцсвязи, разработка проекта «Здоровьесбережение», сетевые курсы для мобильного доступа и другие.

Присутствующий на Общественной экспертизе начальник Департамента образования, культуры и молодёжной политики <Node id="6402"/>Юрий Коврижных отметил, что уже сейчас наработки БелГУ пытаются внедрять в сельскохозяйственную, промышленную сферу области<Node id="6525"/>.
 
«<Node id="6530"/>Наука всё больше получает прикладное значение, а не является сырьевым придатком, – сказал Юрий Васильевич. – Сейчас есть возможность поддерживать эти направления, чтобы в дальнейшем применять новые разработки в различных сферах деятельности<Node id="6770"/>».
 
По его мнению, вскоре система образования в России будет меняться, вместо множества вузов будет создано несколько крупных образовательных центров. И нынешняя Инновационная образовательная программа – задатки создания такого центра именно на базе БелГУ.

Завершилось заседание Общественной экспертизы всеобщим подписанием документа. А для представителей СМИ провели небольшую экскурсию по центру нанотехнологий.
Анастасия <Node id="7196"/>Саенкоhttp://www.bel.ru<Node id="7219"/>/…7/28075.htmlДа, приятно подводить итоги, когда есть, ЧТО показать и ЧТО предъявить… К тому же растёт смена, люди, которые постепенно становясь специалистами, учёными, исследователями, будут крепить экономику и оборону страны. И процесс этот, при правильном руководстве и финансовой подпитке, будет только набирать силу и скорость… Новых удач им и успехов!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="4990" EndNode="5010">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="4776" EndNode="4802">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4183" EndNode="4198">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1025" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5626" EndNode="5652">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="1704" EndNode="6770">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="4724" EndNode="4899">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="6402" EndNode="6525">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5130" EndNode="5144">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5108" EndNode="5117">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="4027" EndNode="4042">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="2087" EndNode="2367">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="2087" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="5707" EndNode="5926">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="1556" EndNode="1582">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4557" EndNode="4561">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="384" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="5122" EndNode="5315">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="5108" EndNode="5117">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="1704" EndNode="6770">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2465" EndNode="2484">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="5707" EndNode="5926">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4529" EndNode="4538">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="6530" EndNode="6770">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="4724" EndNode="4899">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="7196" EndNode="7219">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="автор" StartNode="1704" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="6530" EndNode="6770">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="2087" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="303" EndNode="321">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="6402" EndNode="6525">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="5530" EndNode="5532">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="4529" EndNode="4538">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="4724" EndNode="4726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="1123" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="цитаты" StartNode="2087" EndNode="2367">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="1704" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="1229" EndNode="1238">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="4742" EndNode="4755">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Url" StartNode="4052" EndNode="4127">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Наноматериал" StartNode="4404" EndNode="4430">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноматериал" StartNode="61" EndNode="87">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="2797" EndNode="2809">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="4718" EndNode="4722">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="787" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Деньги" StartNode="4914" EndNode="4934">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="высказывания_заявления" StartNode="5122" EndNode="5315">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Дата" StartNode="41" EndNode="51">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="1884" EndNode="1888">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Процент" StartNode="865" EndNode="874">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Год" StartNode="1229" EndNode="1238">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
