<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Новое приспособление для сортировки биологических молекул создали учёные из Массачусетского технологического института (MIT). Это изобретение отличается высокой скоростью работы и может делать <Node id="194"/>в течение нескольких минут<Node id="220"/> то, на что раньше аналогичной аппаратуре требовались <Node id="274"/>часы<Node id="278"/>. 
 
Прежде для того, чтобы сгруппировать молекулы, использовались системы на основе геля. В нём растворялась интересующая смесь веществ, а затем разделялась на составляющие. Но этот процесс требовал <Node id="478"/>нескольких часов<Node id="494"/>. 
 
Новое устройство исследователи назвали "наножидкостным ситом". Основная его часть действительно представляет собой своеобразное сито, некоторые отверстия которого ориентированы под прямым углом друг к другу. Изобретение позволяет работать с непрерывным потоком жидкости, в котором можно отсортировать молекулы даже при их малой концентрации в растворе. 
 
Чтобы упорядочить движение белков в среде, исследователи предлагают прикладывать к раствору внешнее электрическое поле. Оно и обеспечивает не хаотичную, а строго заданную ориентацию молекул в пространстве. 
 
В результате этого определённые "упорядоченные" молекулы проходят через отверстия соответствующих размеров и попадают в миниатюрные камеры, где они оказываются отобранными по величине. 
 
Подобная техника разрабатывается в <Node id="1287"/>настоящее время<Node id="1302"/> рядом других исследовательских групп. Но им удавалось отсортировать только крупные молекулы — такие, как, например, ДНК. 
 
Что касается новой технологии, то она впервые даёт возможность сортировать объекты величиной с белковые молекулы. Также её преимущество заключается в том, что в наносите можно делать отверстия самых различных размеров, а это существенно повышает точность исследования по сравнению с методиками на основе гелей. 
 
О своей разработке исследователи рассказали в статье, опубликованной в Nature Nanotechnology. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="274" EndNode="278">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="478" EndNode="494">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="194" EndNode="220">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1287" EndNode="1302">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
