<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Индустрия нанотехнологий превзойдет атомный и космический проектыДостижения в области нанотехнологий позволят решить извечные проблемы цивилизации, такие как энергетическая, продовольственная, экологическая, борьба с болезнями, повышение качества жизни, обработка и доставка информации, сохранение невозобновляемых природных ресурсов и т.п.Председатель партии «Единая Россия», Председатель Государственной Думы Борис Грызлов<Node id="424"/>:<Node id="425"/>
 
Это реальная возможность обеспечить научное и экономическое лидерство России на многих направлениях. Исследовательские проекты в сфере нанотехнологий и их внедрение могут быть реализованы только при государственной поддержке.
  
Депутаты фракции «Единая Россия» внесли этот закон и приняли его, но работа депутатов не заканчивается на принятии закона. Финансирование Российской корпорации нанотехнологий из федерального бюджета составит <Node id="865"/>не менее 130 млрд. рублей<Node id="890"/>, и мы будем участвовать в контроле за расходованием этих средств. Государственная Дума будет представлена в наблюдательном совете корпорации.
  
«<Node id="1037"/>Принятие закона "О Российской корпорации нанотехнологий» позволит создать дееспособный субъект мирового рынка в этой области, который формируется исключительно динамично«<Node id="1207"/>, – заявил член Генерального совета партии "Единая Россия» Андрей Кокошин<Node id="1280"/>, комментируя подписание Президентом России Владимиром Путиным закона «О Российской корпорации нанотехнологий».
 Член Генерального совета партии «Единая Россия», первый заместитель председателя комитета Госдумы по экономической политике, предпринимательству и туризму депутат Юрий Медведев:
 
Речь идет о создании целой наноиндустрии, переход к которой по своим масштабам будет превосходить, как считают специалисты, многие грандиозные проекты, как, например, атомный или космический.
 
Понимая безусловную важность и перспективность этого направления, адекватного как современным вызовам мирового технологического развития, так и задаче сохранения конкурентоспособности России, Президент РФ в своем Послании поставил задачу технического, кадрового и организационного обеспечения соответствующих работ. Им утверждена Стратегия развития наноиндустрии, которая определяет главные приоритеты и организационно-правовые механизмы создания инфраструктуры этой отрасли.
 
Стратегия предусматривает три этапа развития наноиндустрии, которые я бы назвал «раскруткой по спирали», поскольку каждый следующий этап опирается на результаты предыдущего.
  На первом этапе в ближайшие 3–<Node id="2451"/>4 года<Node id="2457"/> должна быть решена задача кардинального увеличения объемов производства уже выпускаемой и востребованной продукции нанотехнологий и насыщения соответствующих рынков. Для примера можно упомянуть широкое внедрение принципиально новых диагностических средств (биочипов), повышение качества очистки и переработки отходов, применение высокоэффективных мембран и мембранных систем для очистки питьевой воды, получение новых видов топлива, других материалов – текстиля с необычными свойствами, различного рода композитов, <Node id="2973"/>нанопорошков<Node id="2985"/>, катализаторов и т.п.
 
Ученые утверждают, что новые материалы резко повысят КПД всевозможных преобразователей энергии и позволят сделать выгодной солнечную и водородную энергетику.
 На втором этапе необходимо разработать и довести до промышленного производства новые виды продукции нанотехнологий, которые должны появиться на рынке через три-<Node id="3329"/>пять лет<Node id="3337"/>.
  На третьем этапе (перспектива на ближайшие <Node id="3384"/>10–20 лет<Node id="3393"/>) необходимо добиться опережающего развития принципиально новых направлений в этой области, таких как нанобиотехнологии, нанобиосистемы, биороботы и т.п. К этому времени в стране также должна быть создана соответствующая научно-образовательная и производственная среда.
 Основными приоритетами в области инновационно-технологического развития, а, следовательно и в области развития нанотехнологий, являются:

= создание передовой технологической базы отраслей реального сектора экономики;

= повышение эргономичности, экологической чистоты и безопасности производства;

= повышение качества жизни, обеспечение комфортной среды обитания;

= совершенствование средств телекоммуникации и информатизации; создание транспортной инфраструктуры будущего;

= совершенствование системы подготовки кадров в интересах новой экономики.
 
Хочу отметить, что эти планы строятся не на пустом месте. У нас есть неплохой задел в области нанотехнологий, включая разработки мирового уровня. Это созданные с помощью таких технологий мембраны и катализаторы, микроволокна, <Node id="4445"/>нанотрубки<Node id="4455"/> и <Node id="4458"/>наноалмазы<Node id="4468"/>. Активно ведутся работы по созданию органических и гибридных <Node id="4530"/>наноматериалов<Node id="4544"/>, новых материалов для электроники и т.п. Так что интеллектуальный, организационный и финансовый потенциал страны позволяет нам войти в число лидеров на международном рынке нанопродукции и наноуслуг. Россия не может и не должна упустить свой шанс в освоении нанотехнологий и продвижении их результатов на мировые рынки.
 
В <Node id="4868"/>2006 году<Node id="4877"/> был принят федеральный закон, в соответствии с которым научная работа в государственных академиях будет идти на основе пятилетней программы фундаментальных исследований. Она должна быть утверждена Правительством на базе предложений Российской академии наук и других госакадемий.
 
При этом в <Node id="5170"/>2008 году<Node id="5179"/> на программу фундаментальных исследований предполагается направить <Node id="5247"/>48 миллиардов рублей<Node id="5267"/>. Дополнительно еще <Node id="5287"/>около 8 миллиардов рублей<Node id="5312"/> будет заложено в фонды, поддерживающие фундаментальные исследования. И в дальнейшем будет предусмотрен рост таких ассигнований.
 Справка
Организационной формой «Российской корпорации нанотехнологий» («Роснанотех») предложена некоммерческая организация. Ее имущество будет формироваться государством и другими потенциальными участниками. Правительству разрешается напрямую финансировать «Роснанотех» из бюджета. К примеру, в <Node id="5737"/>этом году<Node id="5746"/> Корпорация получит дополнительно к уже выделенным средствам еще <Node id="5811"/>около 130 млрд рублей<Node id="5832"/>.

Эти средства пойдут на приобретение современного оборудования, на подготовку кадров и организацию работ. Деньги большие, но не такие, чтобы переломить ситуацию. Поэтому одна из важнейших задач – привлечение негосударственных инвестиций в развитие наноиндустрии. Для этого должны быть созданы все условия, включая определенные льготы и преимущества для участников этого процесса.

Органами управления Корпорацией являются <Node id="6256"/>Наблюдательный совет<Node id="6276"/>, Правление и Генеральный директор Корпорации. <Node id="6323"/>Наблюдательный совет<Node id="6343"/> Корпорации назначается Правительством РФ и состоит из 14 человек: 7 представителей от Администрации Президента, Федерального Собрания и членов Правительства, а также 7 представителей от Общественной Палаты, научного- и бизнес-сообщества.

Контроль деятельности Корпорации будет осуществлять Правительство. Предусматривается также периодический аудит Корпорации с обязательным опубликованием его результатов.

Национальной лабораторией по нанотехнологиям, координирующей все научные исследования в этой области, определен Российский научный центр «Курчатовский институт», который стал головной организацией по научной координации деятельности по этому направлению.
<Node id="7008"/>http://www.edinros.ru/news.html?…Своя<Node id="7045"/> рука – владыка. Но, как говорил великий философ тов. <Node id="7099"/>Бэкон<Node id="7104"/>: Когда, дескать, ты просто лезешь наверх и делаешь карьеру, то это грех; а вот когда ты карабкаешься наверх, чтобы иметь возможность сделать больше добрых дел, то это – богоугодное дело. Единороссам есть за что похвалить себя в данном конкретном случае – законодательство о «Роснанотехе» – во многом их заслуга, и нужно отдать им должное за это. Теперь бы не растерять всё то хорошее, что было наработано за <Node id="7513"/>последние месяцы<Node id="7529"/>, и с удвоенной энергией/удвоенной скоростью двинуться вперёд…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="424" EndNode="425">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3384" EndNode="3393">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1037" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="4445" EndNode="4455">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="2973" EndNode="2985">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="5287" EndNode="5312">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="4868" EndNode="4877">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноалмаз" StartNode="4458" EndNode="4468">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2451" EndNode="2457">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="1037" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="6256" EndNode="6276">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="4530" EndNode="4544">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4868" EndNode="4877">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3329" EndNode="3337">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="6323" EndNode="6343">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="1037" EndNode="1207">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="7008" EndNode="7045">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="1037" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="5247" EndNode="5267">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="5737" EndNode="5746">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="7513" EndNode="7529">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="1037" EndNode="1207">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="1037" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="7099" EndNode="7104">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бэкон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="сотрудники" StartNode="424" EndNode="425">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="5170" EndNode="5179">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="5811" EndNode="5832">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="865" EndNode="890">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Год" StartNode="5170" EndNode="5179">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
