<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из IBM еще на один шаг приблизились к созданию сверхточного и быстрого ДНК-секвенатора на основе нанопор.

Новое наноустройство способно контролировать положение молекулы ДНК в нанопоре с точностью до одного нуклеотида способно совершить революцию в современной технологии секвенирования, – так считает Стас Полонский (Stas Polonsky) и <Node id="344"/>его<Node id="347"/> коллеги из IBM.

Хотя разговоры о секвенаторах на основе нанопор ведутся уже <Node id="425"/>несколько лет<Node id="438"/>, совершенствование их моделей никогда не бывает лишним. Так, например, мы уже писали о достижениях ученых из Калифорнийского университета в Сан-Диего (UCSD), которым удалось описать подобное устройство.

В статье, опубликованной в апрельском выпуске Nano Letters, ими описывается метод секвенации человеческого генома, занимающий <Node id="769"/>несколько часов<Node id="784"/>. При этом устройство для секвенации на основе нанопор будет недорогим, его смогут приобрести практически любые медицинские учреждения. Сам метод состоит в изменении электрического потенциала при прохождении ДНК через нанопору.

Ученые даже составили математическую модель нано-секвенатора, читающего отдельные нуклеотиды. Однако тогда они не смогли ответить на вопрос: нужно ли дискретное перемещение молекулы в канале нанопоры для успешного считывания последовательности, или нет.

Теперь же ученые из IBM Research и их коллеги из TJ Watson Research Center предложили понятие ДНК-транзистора, с помощью которого будет производиться более эффективное секвенирование генома.

ДНК-транзистор – это достаточно длинная нанопора с рядом полупроводниковых и металлических добавок, внутри которой находится длинная молекула ДНК. Диаметр же нанопоры должен быть не слишком велик – всего несколько нанометров. Внутри ДНК-канала благодаря добавкам располагаются заряды, сравнимые с зарядами одиночных электронов.

Из-за разности потенциалов между центральным и боковыми электродами формируется электростатическая ловушка, которая «ловит» молекулу ДНК. Изменение частоты напряжения приведет к движению молекулы внутри поры с заданной точностью, в данном случае – с точностью до одного нуклеотида, чего ранее достичь не удавалось.

Секвенация ДНК отдельно взятого человека с помощью современной техники займет <Node id="2183"/>несколько месяцев<Node id="2200"/> и будет стоить миллионы долларов, что, естественно, не позволяет детально исследовать геном пациентов и на его основе лечить генетические болезни. Если же появится устройство быстрого секвенирования, то анализ ДНК может вполне быть обычной клинической процедурой, как, например, анализ крови. Естественно, подобная практика совершит революцию в медицине.

В новом же методе, основанном на использовании технологии ДНК-транзистор, для успешной секвенации нужно будет в сто миллионов меньше исходного вещества – ДНК, и гораздо меньше времени.

Но самое главное то, что нанопоры для ДНК-транзисторов можно изготовить в Больших количествах с помощью современных методов микроэлектронного производства.

<Node id="2900"/>Как говорит Полонский, протягивать сквозь нанопору можно будет не только молекулы ДНК, но также и другие биомолекулы для изучения их морфологии и механических свойств<Node id="3066"/>.

Сейчас ученые работают над изготовлением первого прототипа дискретного секвенатора на основе ДНК-транзистора.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="425" EndNode="438">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2900" EndNode="3066">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2900" EndNode="3066">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2183" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="769" EndNode="784">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="344" EndNode="347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
