<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Николай Воронин: «На фоне мировых проблем у нас есть уникальная возможность сделать шаг вперед во многих направлениях<Node id="117"/>»Екатеринбург. Председатель Областной думы <Node id="160"/>Николай Воронин<Node id="175"/> <Node id="176"/>считает, что на фоне мировых проблем наша область и страна, сконцентрировав финансовые, кадровые и экономические ресурсы, может сделать серьезный шаг вперед в прорывных и перспективных направлениях<Node id="373"/>.
 «На фоне спада производства крупнейших капиталистических стран у нас появляется шанс догнать, а может где-то и выйти в лидеры в производстве и занять лидирующее место в отдельных направлениях, – поделился своими мыслями Николай Андреевич. – Например, мы очень активно занимаемся нанотехнологиями и при непростой финансовой ситуации мы предусматриваем финансирование целого ряда программ по нанотехнологиями из областного бюджета, потому что это прорывные технологии, и если мы здесь доведем разработки до реального массового производства, то мы завоюем рынок, причем не только российский, но и зарубежный» 
Также председатель облдумы затронул тему производства инсулина, по его мнению, и здесь российский производитель имеет реальные шансы выйти на мировой рынок.
 
«Что бы ни происходило в мире, больному человеку каждый <Node id="1198"/>день<Node id="1202"/> надо получать свою порцию инсулина, и сколько бы она не стоила, он должен будет ее покупать. Если мы ее будем производить сами, то это будет как минимум на <Node id="1359"/>30 процентов<Node id="1371"/> дешевле, и, кстати, три мировых производителя уже очень внимательно и настороженно следят за эти процессом, потому что мы можем выйти с этой продукцией на мировые рынки».
 Евгения <Node id="1552"/>Назароваhttp://www.ean66.ru/news/?…Это<Node id="1590"/> замечательно, что у наших соотечественников сохраняется такая доля оптимизма. Вот, к примеру, что говорит законодатель, председатель областной думы Свердловской области: «Например, мы очень активно занимаемся нанотехнологиями и при непростой финансовой ситуации мы предусматриваем финансирование целого ряда программ по нанотехнологиями из областного бюджета, потому что это прорывные технологии, и если мы здесь доведем разработки до реального массового производства, то мы завоюем рынок, причем не только российский, но и зарубежный». Как говорил классик, с таким народом мы свернём любые горы… Успехов им и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="160" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1198" EndNode="1202">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="0" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1359" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="175" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1552" EndNode="1590">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="175" EndNode="176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="160" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
