<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГЖД испытает новинки наноиндустрииНИЖНИЙ НОВГОРОД, <Node id="51"/>16 января<Node id="60"/> – На Горьковской магистрали организовано взаимодействие с Нижегородским региональным центром наноиндустрии (НРЦН) для решения проблем железнодорожного транспорта. Об этом сообщает служба по связям с общественностью Горьковской железной дороги (ГЖД).

НРЦН провел презентацию своих разработок в ОАО «РЖД» с целью отбора идей, приемлемых для железнодорожного транспорта.
По сообщению пресс-службы, ГЖД станет полигоном для реализации одобренных со стороны ОАО «РЖД» предложений центра. На дороге уже создана рабочая группа по взаимодействию с НРЦН и определен перечень структурных подразделений дороги для реализации возможных пилотных проектов.

Среди предложений НРЦН нужно отметить нанесение нанокомпозитных покрытий, обеспечивающих упрочнение и антикоррозийную стойкость, РВС-технологии, применение ПАВ-датчиков, маркировка изделий пассивными метками, виброзащита машин с применением гидроопор — инерционных трансформаторов.
Одной из интересных разработок, которые предлагает железнодорожникам Нижегородский региональный центр наноиндустрии, является керамический наноцемент, или фосфатная керамика — это порошкообразная смесь фосфата и оксида металла, при соединении с водой образующая пастообразный цементный раствор. Такой материал обладает высокой прочностью и огнестойкостью, высоким сопротивлением химическому разложению и замерзанию. В отличие от традиционного бетона, он отвердевает даже под водой. По своим свойствам фосфатная керамика превосходит привычный цемент.
Наноцемент может использоваться в производстве высокопрочных шпал для скоростных железных дорог, железобетонных конструкций мостов и линий электропередач, тоннелей и подпорных стенок.
В сообщении говорится также, что нанотехнологии могут повысить прочность и уже используемых шпал. Для этого в них вводится водный раствор флюатов, молекулы которых, проникая в бетон, превращаются в <Node id="1920"/>наночастицы<Node id="1931"/> новых веществ и плотно закупоривают поры бетона.

Еще одна разработка ученых, которая может найти применение в железнодорожной отрасли,  — гель для ликвидации карстовых пустот под полотном железной дороги. Частицы полимерного <Node id="2158"/>нанопорошка<Node id="2169"/>, введенные в карстовую полость, набухают под действием воды и превращаются в гель, который плотно прилегает к стенкам, прекращая развитие полости. Заполнение карстовых пустот, по мнению специалистов, проще, эффективнее и дешевле применяемых сегодня технологий.

Практическое использование таких разработок может дать значительный эффект в области увеличения ресурса техники, энергосбережения, повышения прочностных характеристик применяемых материалов, а также в социальной сфере, сообщает пресс-служба.
<Node id="2674"/>http://www.rosbaltvolga.ru/…/447740.htmlГорьковская<Node id="2725"/> железная дорога организовала взаимодействие с Нижегородским региональным центром наноиндустрии для решения проблем железнодорожного транспортаГорьковская железная дорога организовала взаимодействие с Нижегородским региональным центром наноиндустрии (НРЦН) для решения проблем железнодорожного транспорта. Об этом сообщает служба по связям с общественностью Горьковской железной дороги – филиала ОАО «Российские железные дороги». Ранее НРЦН была проведена презентация своих разработок в ОАО «РЖД» с целью отбора идей, приемлемых для железнодорожного транспорта.
Горьковская железная дорога станет полигоном для реализации одобренных со стороны ОАО «РЖД» предложений центра. На дороге создана рабочая группа по взаимодействию с НРЦН и определен перечень структурных подразделений дороги для реализации возможных пилотных проектов.
Среди предложений НРЦН железнодорожники отмечают: нанесение нанокомпозитных покрытий, обеспечивающих упрочнение и антикоррозийную стойкость, РВС-технологии, применение ПАВ-датчиков, маркировка изделий пассивными метками, виброзащита машин с применением гидроопор – инерционных трансформаторов.

Одной из разработок, которую предлагает железнодорожникам Нижегородский региональный центр наноиндустрии, является керамический наноцемент, или фосфатная керамика. Это порошкообразная смесь фосфата и оксида металла, при соединении с водой образующая пастообразный цементный раствор. Такой материал обладает высокой прочностью и огнестойкостью, высоким сопротивлением химическому разложению и замерзанию. В отличие от традиционного бетона он отвердевает даже под водой.
Практическое использование таких разработок может дать значительный эффект в области увеличения ресурса техники, энергосбережения, повышения прочностных характеристик применяемых материалов, а также в социальной сфере, отмечается в сообщении службы по связям с общественностью <Node id="4596"/>ГЖД.http://www.niann.ru/?…Вот<Node id="4625"/> и практическое, прикладное и вполне экономически выгодное применение НТ. При широком использовании <Node id="4725"/>наноматериалов<Node id="4739"/> и нанотехнологий в масштабах всей отрасли (а железные дороги – это «наше всё»! ;-) В масштабах-то всей страны – ого-го!) можно ожидать не только большой экономический эффект, но и значительное повышение надёжности и долговечности рельсов, подвижного состава, оборудования и строений…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="4596" EndNode="4625">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1920" EndNode="1931">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="51" EndNode="60">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопорошок" StartNode="2158" EndNode="2169">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="4725" EndNode="4739">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2674" EndNode="2725">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
