<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="14"/>24 августа<Node id="24"/> – Новейшие микроскопы, позволяющие сканировать вещество в трехмерном изображении, появятся в Уральском госуниверситете (УрГУ) <Node id="151"/>до конца года<Node id="164"/>. Об этом сообщил сегодня заведующий университетской лабораторией сегнетоэлектриков <Node id="248"/>Владимир Шур<Node id="260"/>, выступая на II международном симпозиуме по нанотехнологиям, который проходит в Екатеринбурге. По <Node id="359"/>его<Node id="362"/> словам, на оборудование будет потрачено <Node id="403"/>около 250 млн руб.<Node id="421"/>Владимир Шур<Node id="433"/>
С помощью новой техники ученые начнут работу по созданию нанодоменных структур для проекционного телевидения, которые обеспечивают высокую точность изображения и наиболее яркую цветопередачу. По словам ученого, нанотехнологии, то есть управление сверхмалыми объектами, уже давно применяются в создании электроники по всему миру, просто раньше у них не было своего названия.

Еще одна область применения такой науки – медицина. <Node id="861"/>Владимир Шур<Node id="873"/> рассказал о механизме борьбы с раковыми опухолями на коже с помощью <Node id="942"/>наночастиц<Node id="952"/>.
 
«Если жидкость с растворенным в ней металлом в наносостоянии нанести на больное место, то раковые клетки тут же впитают ее, так они более рыхлые, чем здоровые. Для того, чтобы убить больные клетки, нужно воздействовать на кожу лазером, при этом опухоль погибнет, а здоровые клетки не пострадают, так как лазер «сожжет» только те клетки, где есть металл», – пояснил ученый.
 
Второй международный симпозиум со сложным названием «Микро- и нано-доменные структуры в сегнетоэлектриках», собрал в Екатеринбурге более 100 ученых из полутора десятков стран ближнего и дальнего зарубежья – Армении, Бразилии, Германии, Израиля, Канады, Китая, Латвии, США, Финляндии, Франции, Чехии, Швеции, Японии. Программа симпозиума включает доклады, стендовые секции и круглый стол, посвященный обсуждению последних достижений и перспектив развития нанотехнологий.
<Node id="1801"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…В<Node id="1835"/> УрГУ будет разрабатываться телевидение будущегоЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="1897"/>24 августа<Node id="1907"/> – В Центре нанотехнологий Уральского госуниверситета (УрГУ) в течение <Node id="1978"/>2007–2008 годов<Node id="1993"/> появятся новейшие микроскопы, позволяющие сканировать вещества в трехмерном изображении. На оборудование планируется потратить <Node id="2121"/>около 250 млн руб<Node id="2138"/> гранта, который университет выиграл в <Node id="2177"/>2007 году<Node id="2186"/>. Об этом рассказал заведующий лабораторией сегнетоэлектриков <Node id="2248"/>Владимир Шур<Node id="2260"/> на II международном симпозиуме в УрГУ.
По его словам, отличие микроскопов, основанных на нанотехнологиях, от обычных оптических в том, что мельчайший зонд «ощупыает поверхность» и вне зависимости от освещения дает полнейшую информацию.

С появлением новой техники в Центре наладится работа по изучению лазерных технологий и созданию нанодоменных структур для нового поколения проекционного телевидения.
<Node id="2664"/>Владимир Шур<Node id="2676"/> надеется, что с началом масштабных разработок в Екатеринбурге, сюда начнут «стекаться» умы и инвестиции. Кроме того, в лаборатории смогут работать и студенты УрГУ, изучающие инструменты нанотехнологий.
<Node id="2879"/>Второй день<Node id="2890"/> симпозиума был посвящен как раз инстументарию для изучения <Node id="2950"/>наноструктур<Node id="2962"/> и нанотехнологий
Стоит отметить, что открытия ученых в этой области по всему миру уже применяются в генной инженерии, порошковой металлургии, вся электроника основана на этой науке. Немалый вклад разработки на уровне атомов и молекул принесли и в медицину.

Так, один из докладчиков симпозиума, израильский ученый Розенман Гиль сообщил о последних опытах в этом направлении: сейчас совместно с компанией «Джонсон и Джонсон» разрабатываются неинфекционные имплантанты.

Главная цель – сделать поверхность максимально «родной» для организма, но так, чтобы бактерии не чувствовали себя на ней комфортно. Кроме того, апробируются новые системы подачи лекарств в организм человека.

<Node id="3641"/>По словам Владимира Шура, <Node id="3667"/>наночастицы<Node id="3678"/> очень хорошо проникают в различные материалы<Node id="3723"/>.

Например, если на коже растворить в жидкости металл в наносостоянии, то он впитается в раковую опухоль, так как она более рыхлая по структуре, чем здоровые клетки. После чего больные клетки можно будет «сжечь» лазером, остальные при этом не пострадают, так как лазер «сожжет» только те клетки, где есть металл.

Израильский ученый также заметил, что важная проблема недалекого будущего – нехватка чистой воды тоже решаема с помощью высокоточных технологий. Уже сейчас вкладываются финансовые средства в создание очистных сооружений на основе отделения жиров и примесей.
<Node id="4296"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…Ну<Node id="4331"/> что ж, работа симпозиума успешно продолжается, и это значит, что и международная, и отечественная наука набирают обороты, идёт интенсивный обмен идеями, обсуждаются планы совместных работ. Можно только пожелать новых успехов и участникам симпозиума, и его организаторам…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="403" EndNode="421">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1801" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1897" EndNode="1907">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="2950" EndNode="2962">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2121" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="3667" EndNode="3678">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="861" EndNode="873">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2879" EndNode="2890">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2664" EndNode="2676">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2177" EndNode="2186">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="3641" EndNode="3723">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1978" EndNode="1993">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="421" EndNode="433">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="248" EndNode="260">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2248" EndNode="2260">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="2177" EndNode="2186">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="151" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="4296" EndNode="4331">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="14" EndNode="24">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="3641" EndNode="3723">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="359" EndNode="362">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="942" EndNode="952">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
