<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>1 декабря 2006 года<Node id="21"/> Министерство образования и науки Российской Федерации объявило о начале конкурсного отбора образовательных учреждений высшего профессионального образования, внедряющих инновационные образовательные программы. Поддержка инновационных вузов является одним из направлений приоритетного национального проекта "Образование". 
 Конкурсный отбор проводится с целью оказания высшим учебным заведениям государственной поддержки посредством предоставления им субсидий в объёме от 200 до <Node id="499"/>1 млрд рублей<Node id="512"/>. Общий объём финансирования из федерального бюджета составит <Node id="574"/>20 млрд. рублей<Node id="589"/>. Субсидии предоставляются для приобретения лабораторного оборудования, разработки и приобретения программного и методического обеспечения, модернизации материально-технической учебной базы, повышения квалификации и профессиональной переподготовки научно- педагогического и другого персонала вуза. 
 В конкурсе могут участвовать российские вузы, представляющие свои инновационные программы, реализация которых предусматривается <Node id="1017"/>в течение двух лет<Node id="1035"/> (<Node id="1037"/>2007 - 2008 годы<Node id="1053"/>).

Подробности...&gt;
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="574" EndNode="589">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1017" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="499" EndNode="512">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1037" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="21">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
