<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нано-пурга III – Разоблачение мифа о триллионном нанотехнологическом рынкеЗаявления о все более высоком размере рынка нанотехнологий похожи на гонку вооружений среди нанотехнологических инвесторов и консалтинговых фирм. Рекордное <Node id="230"/>на сегодняшний день<Node id="249"/> заявление – 2.95 триллионов долларов к <Node id="289"/>2015 году<Node id="298"/>. Прадедушка этого трехмиллиардного прогноза – не кто иной, как National Science Foundation (NSF), давший прогнозы об «1 триллионе к <Node id="431"/>2015 году<Node id="440"/>», который цитируется во многих статьях, бизнес-планах, и заявках на гранты. «Рынок нанотехнологий» впервые был оценен NSF в их объемном 280-страничном докладе в <Node id="602"/>марте 2001 года<Node id="617"/> «Societal Implications of Nanoscience and Nanotechnology»
Перевод: Шварев Алексей
Основная проблема с подобными прогнозами заключается в том, что они основаны на непомерно раздутых данных и методологии их сбора. Результаты: 1 триллион долларов! 2 триллиона! 3 триллиона! Кричащие заголовки новостей скорее похожи на таблоиды, чем на серьезное маркетинговое исследование. Некоторые назовут это чистой «пургой», надувательством или нанопсихозом. Подобный маркетинговый прогноз ведет к неоправданным ожиданиям, поскольку лишь очень немногие читают подобный доклад целиком. В результате только триллионная сумма цитируется без всякой привязки к контексту, в том числе специалистами, и в конце концов слово обретает самостоятельную жизнь.

Однако сегодня у нас нет даже четкого определения, что же такое нанотехнология. CRN blog недавно довольно хорошо описал эту противоречивую ситуацию (прим. перев.- во избежание тяжелого повреждения мозга подойдите к этому с юмором). Беря любой продукт, имеющий хоть какое-то отношение к нанотехнологии, неважно, прямое или косвенное, складывая полную стоимость сырья и технологической цепочки, вряд ли мы придем к чему-то полезному. Наоборот, противоречия будут только нарастать. Сначала нам говорят, какую революцию нанотехнология совершит (вспомните о молекулярных механизмах – нанороботах). <Node id="1946"/>Затем<Node id="1951"/> мы узнаем, что среди специалистов до сих пор идут дебаты о том, случится это когда-нибудь или нет. А затем мы читаем, что рынок нанотехнологий вырастет за <Node id="2107"/>8 лет<Node id="2112"/> до <Node id="2116"/>3 миллиардов долларов<Node id="2137"/>!
Во-первых, эти прогнозы имеют дело с тем, что называется эволюционной нанотехнологией. Конечная цель эволюционной нанотехнологии – улучшение существующих процессов производства, материалов, и приложений с помощью полного использования уникальных квантовых свойств и поверхностных эффектов на наношкале. Подобная тенденция характерна для компаний, находящихся в постоянном поиске по улучшению существующих продуктов, созданию все более маленьких компонентов, улучшению свойства материалов, и снижению себестоимости.

Посмотрите, что произошло в микроэлектронной промышленности за <Node id="2718"/>последние 20 лет<Node id="2734"/>. По определению экспертов, в области нанотехнологий микроэлектроника уже на пути к превращению в наноэлектронику, поскольку структуры электронных схем уже перешагнули «вниз» за 100 нм – барьер. Благодаря подобной тенденции «меньше, лучше, дешевле» число компаний, попадающих под определение «нанотехнологических» будет расти очень быстро и вскоре станет большинством во многих отраслях индустрии.
Правда, у них будут странно знакомые названия, такие как Kraft, L'Oreal, Toshiba, GE, BMW, Nokia или Bayer.

В противоположность эволюционной нанотехнологии, революционная нанотехнология предполагает создание устройств атом-за-атомом. В данный момент невозможно оценить рынок подобной технологии и ее гипотетических продуктов (ну нет ее и все тут. – прим. перев), поэтому и нет никаких маркетинговых исследований на эту тему.
Во-вторых, подобные маркетинговые доклады не измеряют стоимость настоящего нанотехнологического продукта, материала, или процесса. Они показывают полную стоимость нано-разрешенных/«нано-возможных» (nanotechnology-enabled) продуктов (на самом деле в докладах на это указано). Это тонкое различие, однако, стоит триллионов долларов.

Вот пожалуйста, типичный образчик такого нанотехнологического маркетингового прогноза. Если мы разделим график величины рынков на <Node id="4020"/>наноматериалы<Node id="4033"/>, нанопрекурсоры, и нано-разрешенные продукты, то сразу увидим, что вклад реальных <Node id="4116"/>наноматериалов<Node id="4130"/> – меньше <Node id="4140"/>0,5%<Node id="4144"/> (этой доли даже на графике-то не разглядеть). Lux Research оценивает, что рынок чистых <Node id="4232"/>наноматериалов<Node id="4246"/> (<Node id="4248"/>нанотрубки<Node id="4258"/>, <Node id="4260"/>наночастицы<Node id="4271"/>, <Node id="4273"/>квантовые точки<Node id="4288"/>, дендримеры) вырастет примерно до <Node id="4323"/>3.6 миллиарда долларов<Node id="4345"/> к 2010 (от 413 миллионов в 2005). Для сравнения – прогноз полного вклада нанотехнологии согласно этой же консалтинговой компании – 1.500 миллиарда (мда… гм.. лихо – прим. перев).

Последний доклад консалтинговой компании Cientifica («Half Way to the Trillion Dollar Market») начинается вполне разумно со слов
 
«В <Node id="4660"/>2000 году<Node id="4669"/> National Science Foundation оценило, что рынок нанотехнологий превысит 1 трлн. долларов к <Node id="4760"/>2015 году<Node id="4769"/> и более 200 миллионов человек будут заняты в нанопромышленности. Эти числа были процитированы как в заявках на гранты, так и в государственных нормативных документах. Однако на полпути к этому многие предсказанные революционные и прорывные технологии так и не были осуществлены. На самом деле, <Node id="5064"/>спустя семь лет<Node id="5079"/> после начала National Nanotechnology Initiative нанотехнологическая индустрия практически не существует, несмотря на значительное число НИP и ОКР в различных отраслях промышленности».
 
Размер мирового рынка нанотехнологий к <Node id="5305"/>2015 году<Node id="5314"/> определяется в 1,5 триллиона долларов, исключая полупроводниковую промышленность и в 2,95 триллиона, включая оную. Где-то в тексте доклада есть ключевая фраза:
 
«следует заметить, что это не полная стоимость нанотехнологий, включенных в продукт, но полная стоимость продукта. Следовательно 1/10 грамма <Node id="5618"/>наноматериалов<Node id="5632"/>, стоящих <Node id="5642"/>10 центов<Node id="5651"/>, могут быть включены в стоимость лекарства, стоящего <Node id="5705"/>100 долларов<Node id="5717"/> за дозу»(так в докладе).
 
Внесем ясность: размер мирового рынка нанотехнологий, оцененного Cientifica и другими, включает <Node id="5841"/>$100<Node id="5845"/> за ВСЮ дозу лекарства, а не <Node id="5874"/>10 центов<Node id="5883"/> за (включённый в неё) нанокомпонент. То есть в докладе размер «рынка» раздувается в 1000 раз за счет включения полной стоимости конечного продукта.

Подобная метода последовательно применялась ко всем отраслям промышленности.

Если вы будете изучать рынок в США, скажем, цветных пигментов (органических и неорганических цветных порошков, таких как сажа, диоксид титана, оксид цинка или оксид железа), вы получите цифры в районе 2 – <Node id="6316"/>3 миллиардов долларов<Node id="6337"/> в <Node id="6340"/>год<Node id="6343"/>. Это реальная стоимость проданных пигментов. Они используются в целой куче продуктов, таких как краски и лаки, чернила для принтеров, пластики, керамика, стекло, ткани и кожа, тонер, косметика и моющие средства, бумага и картон.

Теперь, если все эти пигменты состоят из <Node id="6615"/>наночастиц<Node id="6625"/>, нанотехнологические аналитики сказали бы, что рынок «color pigment-enabled products» имеет объём в сотни миллиардов долларов. Кто такое заявляет в данный момент? Кто говорит о «color pigment-enabled» рынке? Никто. Однако, как только размер частиц пигмента уменьшается от микро- до нано-, некоторые аналитики делают именно это, несмотря на то, что кроме размера частиц ничего не изменилось. Очень трудно найти в этом какую-то логику.

Существует утверждение, что нанотехнологию следует рассматривать не как отрасль промышленности, производящую продукты, а как набор технологий «разрешающих», технологий, поддерживающих существующую промышленность.

Иными словами, прилепляя ярлык «нано» на существующие технологии (электронные, оптические, технологии композитных материалов, лекарства и т.п.). Однако нанотехнологические аналитики умудряются и здесь применить свой волшебный «триллионолайзер». Скажем, если в клиническом анализаторе крови стоит микро-жидкостный компонент, и оный вдруг уменьшили до нано-жидкостного, то конечную стоимость будут считать не по стоимости компонента, а по стоимости всей области анализа крови. Поскольку она теперь «нано-разрешена».

Компания Lux Research в недавнем докладе «Sizing Nanotechnology’s Value Chain» проводит похожее упражнение на растяжку, как и Cientifica, предсказывая нанорынок в 0,9 триллиона к <Node id="7969"/>2014 году<Node id="7978"/>. Они правильно определяют эту цифру от «продажи продуктов, включающих нанотехнологию». Согласно им, стоимость всех автомобилей Chevy Impala рассматривается как часть рынка нанотехнологий только потому, что автомобиль имеет детали, содержащие <Node id="8221"/>наночастицы<Node id="8232"/>. Получается еще более высокий фактор надувательства, явно больше, чем х1000 для лекарства из доклада Cientifica.

Ну и какой смысл в оценке рынка «нано-разрешенных» продуктов? Практического смысла никакого, кроме создания громких заголовков, которые помогают продавать подобные доклады. Если вы хотите донести до слушателя сообщение, что нанотехнология революционизирует многие процессы и продукты, должен быть изобретён лучший способ для этого, чем громкие заявления триллионных сумм, от которых глаза вылезают из орбит.
Конечно это прекрасно помогает в выбивании грантов и проталкивании бизнес-планов.

Очень полезно также будет оправдывать миллиарды долларов, которые ушли на инфраструктуру и фундаментальные исследования. К сожалению, этим могут также воспользоваться «финансовые консультанты», которые проталкивают вложения в нанотехнологию, обещая мгновенное обогащение.
 
«Гляди, вау! Эта контора делает новый нано-продукт / приложение / материал / чего-то. Это игрок на триллионном рынке! если ты купишь <Node id="9245"/>0.1%<Node id="9249"/> акций, это уже 1 миллиард!» Однако, если подходить к делу серьезно, имеет ли смысл размер рынка «нано-разрешенных продуктов», если вскоре практически все будет «нано-разрешено» (как минимум, согласно определениям в тех же докладах)?
 
Недавняя публикация Cientifica гласит:
 
«…разрешающая технология, которая поддерживает другие отрасли промышленности, никогда не будет рассматриваться отдельно…» Справедливо, в душу сказано.
 
Тогда зачем изобретать искусственный рынок для широкого спектра «разрешающих» технологий, добавляя стоимость всех продуктов, которые каким-либо образом улучшены благодаря этим технологиям?

Сельское хозяйство, например, было одной из революционных «разрешающих технологий» изобретенных человечеством. Однако никто в здравом уме не сочиняет доклад о рынке «сельскохозяйственных технологий». И даже если кто этим займется, то вряд ли они включат такие производные, как производство мебели для ресторанов, хлеборезок, и пивных кружек, существование которых невозможно без сельского хозяйства. Но нанотехнологические аналитики так, может быть, и сделают.

Мысль которую я хочу донести – триллионные рыночные прогнозы для искусственного рынка – это раздражающий, наглядный, но весьма неудачный способ сказать, что раньше или позже нанотехнологии коренным образом изменят нашу жизнь.

By Michael Berger, Copyright 2007 Nanowerk LLC
<Node id="10605"/>http://www.nanometer.ru/…96_5767.htmlDebunking<Node id="10651"/> the trillion dollar nanotechnology market size <Node id="10699"/>hypehttp://www.nanowerk.com/…tid=1792.phpСтатья<Node id="10746"/> эта – далеко не новая. Но в своё время (<Node id="10787"/>месяцев<Node id="10794"/> 10 назад, когда она была опубликована) она наделала много шума. Действительно, многие «нанотехнологи», воспользовавшись крайне неудачным прогнозом экспертов NSF (о том, что к <Node id="10970"/>2015 году<Node id="10979"/> рынок НТ будет составлять 1,5 трлн долл.), начали писать заявки на исследования, выкачивая из госбюджета миллионы долларов. А началась вся эта «нанопурга» с того, что сами эксперты совершили настоящую жульническую подмену: если, скажем, в какой-то машине или станке имеется деталька, изготовленная с помощью НТ, и стОит она, к примеру, 2–<Node id="11318"/>3 доллара<Node id="11327"/>, они как бы «забывают» об этом и «зачисляют» в свою статистику стоимость всей машины/станка целиком. А это уже сотни, а то и тысячи долларов! Точно так же они «накрутили» и со своими прогнозами, выдавая «вал» «дров», в которых (в той или иной степени) ИСПОЛЬЗОВАЛИСЬ нанотехнологии, за ВСЮ продукцию наноиндустрии. «Накрученные» таким образом по всем отраслям данные и дали в итоге столь потрясшую всех 1,5-триллионную цифру. <Node id="11754"/>Потом<Node id="11759"/> эта ЦИФРА пошла гулять по статьям и заметкам, отчётам и докладам и зажила она «своей собственной жизнью». Вот так и получилось, как в известной пословице: «Ловкость рук и никакого мошенства». Нашим «ребятам» (и «чиновникам от нанотехнологии» – в первую очередь) нужно бы знать о такого рода уловках и считать «по факту», а не по «методикам», предлагаемым заведомыми шарлатанами или искренне заблуждающимися исследователями, которые не в ладах с «арифметикой». А то получится так, как в известной истории – как один «новый русский» объяснял своим друганам основы своего быстрого обогащения: «Покупаю я, значит, пирожки по РУБЛЮ штука. А потом толкаю их по <Node id="12415"/>ДВА рубля<Node id="12424"/>. И вот на эти ДВА ПРОЦЕНТА я и живу…» ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="289" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="230" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="4232" EndNode="4246">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="11318" EndNode="11327">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="4248" EndNode="4258">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="5705" EndNode="5717">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="289" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="4323" EndNode="4345">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="7969" EndNode="7978">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовая+точка" StartNode="4273" EndNode="4288">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="4760" EndNode="4769">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="431" EndNode="440">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="6615" EndNode="6625">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6340" EndNode="6343">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="10605" EndNode="10651">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="4020" EndNode="4033">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="602" EndNode="617">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="5618" EndNode="5632">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5305" EndNode="5314">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="7969" EndNode="7978">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="8221" EndNode="8232">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1946" EndNode="1951">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2718" EndNode="2734">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="5305" EndNode="5314">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="10970" EndNode="10979">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="10699" EndNode="10746">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="9245" EndNode="9249">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="10970" EndNode="10979">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="12415" EndNode="12424">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5064" EndNode="5079">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="2116" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноматериал" StartNode="4116" EndNode="4130">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="4660" EndNode="4669">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="2107" EndNode="2112">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="11754" EndNode="11759">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="10787" EndNode="10794">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="5642" EndNode="5651">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="4760" EndNode="4769">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Деньги" StartNode="5841" EndNode="5845">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="4660" EndNode="4669">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="5874" EndNode="5883">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="4140" EndNode="4144">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="431" EndNode="440">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наночастица" StartNode="4260" EndNode="4271">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Деньги" StartNode="6316" EndNode="6337">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
