<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госнефтекомпания Азербайджана применила нанотехнологии в добыче нефтиАзербайджан, Баку, <Node id="88"/>6 мая<Node id="93"/> – Госнефтекомпания Азербайджанa (ГНКАР) добилась получения дополнительных 300 тонн нефти со скважин за счет экспериментального применения нанотехнологий в ходе добычи сырья. Как говорится в сообщении ГНКАР, распространенном во вторник, методика была испытана на скважинах, эксплуатируемых НГДУ «Гум Адасы», «Сураханынефть» и «Абшероннефть».
В ходе исследований выявлено, что во время разработки пластовых вод, в результате повышения окисления среды путем отделения углерода происходит увеличение давления в системе, что приводит к отделению газа.

На основе полученных результатов подготовлена и реализована научно-практическая программа по созданию новых нанокомпозиционных материалов и их применения в нефтедобывающих системах.
Нанокомпозиционный материал был запатентован в государственном агентстве по стандартизации, метрологии и патентам в <Node id="940"/>2005 году<Node id="949"/>.
<Node id="951"/>http://capital.trendaz.com/index.shtml?…ГНКАР<Node id="996"/> начала использования в нефтедобыче <Node id="1032"/>нанокомпозитов<Node id="1046"/>, разработанных и запатентованных в АзербайджанеБаку – Использование нанотехнологий в Азербайджане имеет большое значение для увеличения нефтедобычи.

Как сказано в сообщении Государственной нефтяной компании Азербайджана (ГНКАР), Производственное объединение «Азнефть» ГНКАР провело работы с целью определить рациональность нанотехнологий при добыче нефти.
 «На скважинах Нефтедобывающих управлений (НГДУ) «Песчаный остров» и «Сураханынефть» были проведены испытательные работы, и в результате добыто дополнительно 130 тонн нефти. <Node id="1578"/>Затем<Node id="1583"/> на скважинах были продолжены испытания и в то же время использована 1 скважина НГДУ «Абшероннефть». В результате было получено дополнительно более 170 тонн нефти. Таким образом, с каждой скважины была добыта дополнительно 1 тонна нефти», – сказано в сообщении.
 
На основе положительных результатов технологии впервые под руководством президента ГНКАР <Node id="1936"/>Ровнага Абдуллаева<Node id="1954"/>,<Node id="1955"/> I вице-президента ГНКАР Хошбахта Юсифзаде<Node id="1997"/> <Node id="1998"/>и ректора Бакинского государственного университета (БГУ) Абеля Магеррамова<Node id="2072"/> <Node id="2073"/>была подготовлена и реализована научно-практическая программа по созданию использованию в системе нефтедобычи нанокомпозитных материалов.
 «Нанокомпозитный материал был зарегистрирован и получил патент в Государственном агентстве по метрологии, стандартизации и патентам в <Node id="2346"/>2005 году<Node id="2355"/>», – сказано в сообщении.
  Научные результаты использования композита были обсуждены и высоко оценены на международной научно-практической конференции вo Фрязино и на конгрессе в Тегеране. 
Основоположниками нанотехнологий в Азербайджане являются академики Азад Мирзаджанзаде, Хошбехт Юсифзаде и Абель Магеррамов.
<Node id="2670"/>http://abc.az/…news_one.cgi?…State<Node id="2704"/> Oil Company of Azerbaijan Republic <Node id="2740"/>(SOCAR)http://en.wikipedia.org/…f_Azerbaijan300<Node id="2787"/> тонн на скважину… Это, наверное, не так уж и много. Но ведь это 300 «ДОПОЛНИТЕЛЬНЫХ» тонн, а сколько скважин могли бы дать эти дополнительные тонны воистину драгоценной (теперь) нефти! (Правда, во второй заметочке говорится о всего лишь 1 тонне). Так что, очевидно, речь идёт о существенном экономическом выигрыше, когда овчинка стОит выделки. Жаль, что не раскрывается состав нанокомпозиционного материала, тем более что он был запатентован ещё <Node id="3234"/>три года назад<Node id="3248"/>. Очевидно, что главный секрет здесь – это технология его использования. Ноу-хау. Тем не менее, упоминается возможный механизм использования/работы этого вещества – во время разработки пластовых вод, в результате повышения окисления среды путем отделения углерода происходит увеличение давления в системе, что приводит к отделению газа. Оказывается, всё очень просто! Теперь нефтяники и нефтехимики всего мира кинутся искать такого рода материалы. И всё равно нужно отдать должное первопроходцам: именно ГНКАР была «пионером» на этом пути (или были и другие «первопроходцы»?). Поэтому ей – наши поздравления!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="1954" EndNode="1955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3234" EndNode="3248">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1936" EndNode="1954">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Абдуллаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокомпозит" StartNode="1032" EndNode="1046">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2670" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="2072" EndNode="2073">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="2072" EndNode="2073">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="951" EndNode="996">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="1997" EndNode="1998">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="1997" EndNode="1998">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="940" EndNode="949">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="88" EndNode="93">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="2346" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2346" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="1954" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="940" EndNode="949">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1578" EndNode="1583">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="2740" EndNode="2787">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
