<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Подписание Соглашения состоялось в рамках визита премьера Госсовета КНР Вэнь Цзябао в Россию. Свои подписи под документом поставили Генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс и заместитель министра науки и техники Цао Цзэнлинь.

В качестве специального показательного примера с китайской стороны определен Государственный парк по нанотехнологиям г. Сучжоу. На базе этого парка будут осуществляться совместные российско-китайские научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы, производство и коммерциализация продуктов нанотехнологий. Аналогичные организации для осуществления сотрудничества на территории России будут определены РОСНАНО.

В соответствии с Соглашением стороны будут осуществлять сотрудничество по следующим направлениям:
 взаимный обмен информацией о научных исследованиях, производстве и потенциальном рынке в сфере нанотехнологий, о создании механизмов оценки перспектив применения и рисков использования нанотехнологий, разработке и внедрении механизмов коммерциализации достижений, создании и деятельности специализированных центров для проведения научно-технических исследований нанотехнологий и наноиндустрии; развитие международного сотрудничества в сфере нанотехнологий, проведение совместных семинаров и конференций ученых и экспертов в области трансфера научных разработок; осуществление прикладных исследований в области нанотехнологий, нацеленных на производство и коммерциализацию продуктов, произведенных с применением нанотехнологий; осуществление сотрудничества в области защиты интеллектуальной собственности, патентования новых разработок; проектирование, строительство и эксплуатация лабораторий и производств, предназначенных для создания <Node id="1689"/>наноматериалов<Node id="1703"/>; совместное осуществление комплексных мероприятий (проектов), предполагающее всестороннюю экспертную оценку научных идей, проработку технических возможностей и экономической целесообразности их реализации; производство компонентов и материалов с применением нанотехнологий; изучение и разработка комплекса мер по обеспечению безопасности использования нанотехнологий, их воздействия на окружающую среду и организм человека; совместная работа по коммерциализации научных разработок в области нанотехнологий, создание совместных венчурных фондов и деловых структур, нацеленных на привлечение частного капитала к работе в этой области; осуществление сотрудничества по другим направлениям, согласованным сторонами. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1689" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
