<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Иванов: к <Node id="10"/>2020 году<Node id="19"/> Россия войдет в пятерку ведущих экономик мираС созданием крупных государственных корпораций в стране связаны определенные надежды на инновационное, высокотехнологичное развитие России. Несмотря на некоторые негативные процессы, наблюдаемые в российской экономике, правительство страны рассчитывает, что Россия в будущем войдет в пятерку сильнейших экономических держав мира. Об основных результатах работы госкорпораций «Росатом» и «Ростехнологии» в интервью информационному каналу «Вести» и программе «Пятая студия» рассказал их куратор первый заместитель Председателя Правительства России Сергей Иванов<Node id="624"/>.<Node id="625"/>
Итоги <Node id="632"/>года<Node id="636"/>, если брать промышленность, за которую вы отвечаете, это, в принципе, итоги <Node id="713"/>года<Node id="717"/> по результату первых шагов в работе госкорпораций. Сделаны первые шаги авиакорпорацией, обсуждается судостроительная, запущена атомная, к <Node id="856"/>концу года<Node id="866"/> появились ростехнологии. Оправдывает себя стратегия по консолидации в руках государства этих промышленных холдингов? В целом оправдывает, и если мы проанализируем итоги уходящего <Node id="1046"/>года<Node id="1050"/> с точки зрения развития промышленности, экономики в целом, то я считаю, что он был удачным, <Node id="1143"/>этот год<Node id="1151"/> был удачным. По основным ключевым параметрам, макроэкономическим, мы добились неплохих результатов, не по всем, конечно, но один показатель, как говорится, на виду, его никуда не спрячешь – инфляция. Те параметры, которые закладывались по росту инфляции, очевидно, не выдержаны, уровень инфляции в <Node id="1450"/>2007-м году<Node id="1461"/> достигнет <Node id="1472"/>12 процентов<Node id="1484"/> – это слишком много, и это, кстати, очень негативно влияет на остальные параметры. Но при всем при этом, хотел бы подчеркнуть, рост ВВП в <Node id="1623"/>2007-м году<Node id="1634"/> составит около 7,6–<Node id="1654"/>7,8 процентов<Node id="1667"/>. По этому показателю в Европе мы находимся на лидирующих позициях. Не будем нас сравнивать с Азией, по крайней мере, пока. К <Node id="1793"/>2020-му году<Node id="1805"/> мы серьезно, реально рассчитываем войти в пятерку ведущих экономик мира. На <Node id="1882"/>этой неделе<Node id="1893"/> было опубликовано, что по паритетной и покупательной способности экономика России занимает 8-е место, в перспективе – 5-е. По объему ВВП мы сейчас на 10-м месте, а планируем войти в «пятерку», говоря спортивным языком, уже на подиум, как в биатлоне. Но дело не в этом, конечно. Я считаю что, прежде всего, несколько изменилось качество самой экономики. Ведь вот весь этот прирост – 7,6–<Node id="2280"/>7,8 процента<Node id="2292"/> ВВП – достигнут не за счет роста добычи нефти и газа, а за счет обрабатывающих отраслей – машиностроения, строительства, то есть тех отраслей промышленности, которые помимо решений известных проблем технологического развития, увеличения занятости, в конечном счете направлены на рост качества жизни обычного россиянина. 
Теперь вторая часть в отношении госкорпораций. Часто путают и переносят названия госкорпораций на многие холдинги, часть из которых находится под контролем государства. Госкорпораций у нас не так уж много и их можно пересчитать по пальцам одной руки – это госкорпорация «ЖКХ», созданная под решение совершенно конкретной понятной задачи, это госкорпорация «Сочи», то же самое – решение конкретной задачи, Олимпстрой. И к <Node id="3035"/>14-му году<Node id="3045"/> эта корпорация госкорпорацией не будет. Далее, две госкорпорации, которые я курирую – «Росатом» и «Ростехнологии». Но атомная сфера в любом государстве полностью и тотально контролируется государством, здесь по-другому просто не может быть, тем более что в госкорпорацию «Росатом» вошел весь наш ядерный оружейный комплекс.

И «Ростехнологии» – это очередной проект государства, направленный на инновационное, высокотехнологичное развитие страны. Но вот мы как раз сегодня проводили Совет по нанотехнологиям. Изначально предполагается, что госкорпорация будет активным образом сотрудничать с частным бизнесом, и частный бизнес будет указывать на перспективные пути коммерционализации продукции, которая будет выпускаться с нанотехнологиями. А все остальное – «Объединенная авиастроительная корпорация», судостроительная корпорация и ряд других – это не госкорпорация, это уже открытые акционерные общества, действующие в рыночных условиях и, конечно, на рыночных принципах. И государство просто объединило свои активы, не частные, которые были и есть даже в этих отраслях, а именно государственные активы, для того чтобы просто более эффективно ими управлять.
Но с другой стороны, вот эти корпорации создавались в осознании того, что частные инвестиции вот так вот автоматически в авиастроении, например, и в судостроении не пойдут. Вот теперь эти госкорпорации созданы и, оттолкиваясь от прозвучавшего на <Node id="4452"/>днях<Node id="4456"/> лозунга о том, что государственного капитализма нам не нужно, что дальше будет происходить? Вот как, как вы представляете эти корпорации, превращающиеся в истинное государственно-частное партнерство? Если говорить об объединенной авиастроительной корпорации, я – председатель совета директоров, и мне, конечно, достаточно хорошо известно положение дел там, то действительно, объединив государственные активы, которые по указу Президента составляют всего <Node id="4911"/>75 процентов<Node id="4923"/>, мы создаем необходимые условия и уже их во многом создали. Я имею в виду, например, проект регионального самолета Суперджет-100, который, надеюсь, в самое ближайшее время, <Node id="5097"/>в течение месяца<Node id="5113"/>, не позже, поднимется в воздух, потому что твердый заказ на эти самолеты уже составляет около 100 единиц. Ведь за короткое время корпорация от проекта до всей технологической линейки по выпуску этого самолета уже прошла. Опытные образцы уже существуют, осталось его испытать и перейти на серийное производство, как на конвейере. 
Поэтому объединение усилий ряда наших всемирно известных конструкторских бюро – Сухой, <Node id="5531"/>НИК<Node id="5534"/>, <Node id="5536"/>Туполев<Node id="5543"/>, <Node id="5545"/>Яковлев<Node id="5552"/> – и позволило сконцентрировать ресурсы на создании конкурентоспособного не внутри страны, подчеркиваю, а на глобальном рынке самолетов. В сфере авиастроения в мире существует <Node id="5728"/>на сегодняшний день<Node id="5747"/> три игрока – Боинг, Аэрбас и, надеюсь, «Объединенная авиастроительная корпорация» (ОАК), вот и все, больше в мире крупных производителей самолетов нет. Я даже сейчас не беру военную авиацию, хотя она, конечно, входит в приоритет «Объединенной авиастроительной корпорации», в мире крупных компаний, выпускающих самолеты всего практически товарного ряда – от истребителей, до крупных пассажирских самолетов и военно-транспортной авиации или просто транспортной авиации, в мире больше нет.

Поэтому, если мы хотим быть конкурентоспособными, мы должны консолидировать те условия, те позиции, те государственные компании, которые есть, но при этом мы не отказываемся от сотрудничества с частным капиталом, с тем же ЕАДС и Боингом. Ведь вы знаете, что «Европейская авиационно-космическая корпорация» (ЕАДС) <Node id="6549"/>владеет<Node id="6556"/> небольшим пакетом акций российской компании «Иркут», которая, в свою очередь, вошла в ОАК, а российская сторона или государство, пока в лице Внешторгбанка, владеет <Node id="6721"/>5 или 6 процентами<Node id="6739"/> акций ЕАДС. Так вот сейчас акции ЕАДС войдут в состав ОАК, и ОАК будет частично, пока немного, совладеть ЕАДС, а ЕАДС будет в уставном капитале ОАК. Вот это и есть глобализация экономики.
Самое интригующее в Вашей последней фразе, это слово «пока», то есть Вы ожидаете, что доля будет расширяться? Не думаю, что это произойдет в ближайшей перспективе, но даже вот это совладение делает и нынешние и будущие совместные проекты по созданию самолетов более конкурентоспособными. Вы в свое время, не так давно, выступили с инициативой о том, чтобы обязать российских авиаперевозчиков платить минимум <Node id="7336"/>75 тысяч долларов<Node id="7353"/> за жизнь человека, в случае авиакатастрофы и, соответственно, подняв эту планку, рассчитывали на то, что не ответственные, безответственные и недееспособные авиакомпании в результате сойдут с рынка, будут перекуплены другими, более ответственными владельцами. Против этого предложения все-таки выступал, ну если не весь Минтранспорт, то часть фракции в этом министерстве, и в <Node id="7730"/>Минфине<Node id="7737"/> не было достигнуто окончательного консенсуса не этот счет. Каково положение дел на <Node id="7821"/>этот час<Node id="7829"/>, на <Node id="7834"/>эту минуту<Node id="7844"/>, на <Node id="7849"/>этот день<Node id="7858"/> к <Node id="7861"/>концу года<Node id="7871"/>? На меня, конечно, очень тяжелое впечатление произвела авиакатастрофа самолета компании «Пулково» ТУ-154 над Донецком. Любая катастрофа – это трагедия, но я тогда впервые просто узнал (я раньше этим не занимался) суммы страховых выплат семьям погибших пассажиров, которые при этом принимаются отдельным решением Правительства Российской Федерации. В цивилизованном мире такого больше нигде нет. Стандартная сумма страховки давно определена Евросоюзом, правилами ИКАО, это большая сумма, это очень большая сумма, которая в десятки раз больше той, которая выплачивалась ранее, и в том числе единоразовая. Я настоял на том, чтобы <Node id="8499"/>Минтранс<Node id="8507"/> вышел с инициативой нового законопроекта, который, в конечном счете, был принят уходящей Думой еще в <Node id="8609"/>этом году<Node id="8618"/>. 
В результате чего страховые выплаты достигли нормального европейского уровня, это примерный эквивалент <Node id="8724"/>75 тысяч долларов<Node id="8741"/> США, усилена ответственность авиакомпаний не только за жизнь пассажиров, но и за багаж, за услуги, предоставляемые в аэропорту компанией-перевозчиком. И в итоге мы просто стали цивилизованной страной в этом конкретном отношении, не отличающейся ничем от других. И вторая часть вашего вопроса. Действительно, по моему глубокому убеждению, в Российской Федерации существует слишком много авиакомпаний, имеющих лицензию на перевозку пассажиров.
Как вы думаете, сейчас будут вымываться эти компании? Да, я думаю, что совершенно цивилизованно экономическим, а не административным путем и не путем каких-то там запретов и наездов, упаси бог, авиакомпании «живопырки», я их так называю, владеющие одним или двумя самолетами, просто прекратят, вынуждены будут экономически прекратить перевозку пассажиров, потому что они не смогут выполнить все страховые требования и, самое главное, требования к нормам безопасности. У Вас есть какое-то оптимальное количество авиакомпаний для России? Ну, примерно, я не готов вам точную цифру назвать, но думаю, что если их будет ну 40–50, а не около 200, как сейчас, это будет нормально. Когда затевались нанотехнологии, собственно говоря, в <Node id="9912"/>этом году<Node id="9921"/> вот началось финансирование программы, считается <Node id="9971"/>с 2006-го года<Node id="9985"/>, в частности, прозвучала мысль о том, что деньги, которые государство выручило от продажи активов ЮКОСА, пойдут сейчас на нанотехнологии. Поступили ли эти деньги в бюджет, и пошли ли они уже на нанотехнологии и в каких размерах? Ну, насколько я знаю, далеко не все деньги, вырученные от продажи имущества ЮКОС, пошли в госкорпорацию «Роснанотех», но <Node id="10336"/>130 миллиардов рублей<Node id="10357"/> пошли. И они пришли, ни <Node id="10382"/>одна копейка<Node id="10394"/> не потерялась по дороге, сразу хочу сказать, и госкорпорация, созданная в соответствии с указом президента, уже функционирует: есть президент, есть наблюдательный совет. Она сейчас занята размещением этих денег в российских банках. Это крупные банки – Сбербанк, ВТБ, Газпромбанк. Мы не можем рисковать просто финансово такими ресурсами огромными, поскольку финансирование конкретных программ в области нанотехнологий, по существу, еще не началось. 
Пока госкорпорация, и <Node id="10866"/>Наблюдательный совет<Node id="10886"/>, и Совет по нанотехнологиям, который я возглавляю, определяют правила игры, и эти правила игры в любом случае будут направлены на то, чтобы выходить на рынок с конкретным коммерческим продуктом. А сама Госкорпорация (и все согласны с этим принципом) будет действовать следующим образом – сначала ученые, конструкторы, через <Node id="11211"/>научно-технический совет Госкорпорации<Node id="11249"/> скажут нам, можно или нельзя технологически и научно сделать тот или иной продукт.

Сказав «А», мы перемещаем эту идею в пункт «Б», где уже представители бизнеса и промышленности должны нам сказать, целесообразно ли коммерчески начать выпускать этот продукт, принесет ли он прибыль. И только когда вот эти два ключа, два системных условия сойдутся, только после этого Госкорпорация начнет по-серьезному, по-взрослому финансировать конкретный проект.
Ну, из Ваших слов выходит, что Вы ожидаете, что частный бизнес заинтересуется. Нанотехнологии – это нечто такое, что не пощупаешь? Не пощупаешь. Ну, уже по слову «нано» понятно. В микроскоп-то, с трудом увидишь. Однако, если взять товарный ряд, что может быть? Людей, конечно, интересует, что это может быть. Я бы назвал следующие наиболее перспективные направления – это энергетика (катализаторы, присадки для бензинов), это – энергосбережение, медицина (третья область), робототехника, ну и ряд других направлений, в том числе очень перспективных, с точки зрения обеспечения обороноспособности государства. Да, и конечно, <Node id="12324"/>наноматериалы<Node id="12337"/>, новые материалы и композиты. «Искандер», «Тополь-М», чем еще обогатились российские вооруженные силы за <Node id="12443"/>этот год<Node id="12451"/>, если посмотреть по итогам Вашей деятельности и деятельности военно-промышленного комплекса? Вы назвали правильно «Тополь-М». Да, это действительно «две звезды», как на лейтенантских или подполковничьих погонах. «Тополь-М» – это правильно, но это еще не все, потому что «Тополь-М» сейчас уже выпускается как в стационарном, так и в мобильном варианте, но очень рассчитываю на то, что в самое ближайшее время он появится и с разделяющимися головными частями. «Искандер» – тут можно долго не комментировать, достаточно напомнить, что <Node id="12984"/>летом этого года<Node id="13000"/> одной из Президентских премий за выдающиеся достижения в области техники была вручена создателям «Искандера». 
Ряд других образцов вооружений – авиационных, РЭБ (радиоэлектронная борьба), систем управления вооруженными силами (ОСУ), тоже эти образцы в <Node id="13253"/>этом году<Node id="13262"/> поступали на вооружение, причем они поступают уже комплектно, не один экземпляр, а скажем на батарею, на эскадрилью, на батальон. Если мы говорим, например, о танках «Т-90», то есть, в общем-то, планы перевооружения нашей армии, да и не только армии, всех силовых структур, осуществляется достаточно ритмично, на уровне, позволяющем нам, и это самое главное, гарантированно обеспечить свою безопасность при любом, абсолютно любом сценарии развития событий в мире.
А истребитель пятого поколения, о разработке которого объявили совместно Россия и Индия, будет именно российско-индийским проектом, не существует ли опасности, скажем так, размывания российских технологических секретов? Не думаю, потому что, во-первых, подписано соглашение с Индией об охране интеллектуальной собственности, это, во-первых, а во-вторых, работа над перспективными авиационными комплексами фронтовой авиации или, говоря гражданским языком, самолетом пятого поколения, ведется в России уже не в <Node id="14236"/>первый год<Node id="14246"/>. И я рассчитываю, что этот самолет, скорее всего в <Node id="14298"/>2010 году<Node id="14307"/>, мы увидим в воздухе. <Node id="14330"/>Последние недели<Node id="14346"/> и <Node id="14349"/>дни<Node id="14352"/> расставили по местам все то, о чем многие спекулировали в плане дальнейших кадровых перестановок, того, как будет, что из себя будет представлять российский политический класс, российская политическая система, конструкция этой политической системы. Какие планы у Вас, Сергей Борисович? Вот как раз принятые кадровые решения и выдвижение кандидатуры Дмитрия Анатольевича Медведева на пост Президента, я думаю, кладет конец таким спекуляциям и каким-то даже ожиданиям, потому что сейчас все предсказуемо, понятно. И еще раз хочу сказать, я давно знаю Дмитрия Анатольевича Медведева, начиная <Node id="14942"/>с 2000-го года<Node id="14956"/> знаю очень хорошо, потому что мы работаем с тех пор практически бок о бок. Я абсолютно убежден, что он будет, если его изберут, успешным президентом страны. 
Что касается моих планов, то я буду спокойно работать и выполнять те задачи, которые мне определены действующим Президентом до <Node id="15242"/>мая <Node id="15246"/>2008<Node id="15250"/>-го года<Node id="15258"/> в составе нынешнего кабинета Правительства. Я считаю, что я отвечаю за достаточно серьезный блок вопросов – это не только промышленность, это и транспорт, и связь, и космос, и <Node id="15435"/>военно-промышленная комиссия<Node id="15463"/>, мне работы хватит. Ну а в <Node id="15491"/>мае<Node id="15494"/> новый президент сформирует новое правительство. Глава правительства, я думаю, всем уже хорошо известен, и после этого нынешнее правительство автоматически, по Конституции, целиком и полностью подаст в отставку. После <Node id="15712"/>мая<Node id="15715"/> – поживем, увидим.
Ну, тогда я себе позволю один уточняющий вопрос, не очень рассчитываю на ответ, потому что действительно надо дождаться <Node id="15855"/>мая<Node id="15858"/>, тем не менее. Вы сами сказали о том, что Президент <Node id="15911"/>Путин<Node id="15916"/> заранее предупредил Вас о готовящихся кадровых решениях, это Ваши слова, ну и в силу того, что вы говорили с Президентом <Node id="16038"/>Путиным<Node id="16045"/> и будущим премьером <Node id="16066"/>Путиным<Node id="16073"/>, а структура будущего Правительства еще сейчас не обсуждается? Нет, сейчас она не обсуждается, и думаю, что обсуждать ее сейчас было бы неправильно, и скажу почему. Если бы сейчас она обсуждалась, ну совсем кулуарно ее обсуждать невозможно. Давайте признаем объективно, мы живем в реальном мире, произошла бы утечка информации. Коли так, возникает вопрос – а как бы в этих условиях действовало нынешнее правительство, ведь это достаточно большой аппарат чиновников? Ведь перед нынешним правительством поставлена одна, но очень четкая задача – до <Node id="16620"/>мая<Node id="16623"/> работать, как известные <Node id="16648"/>часы<Node id="16652"/>. И вот эту задачу правительство и должно выполнять, а то, что будет после <Node id="16727"/>мая<Node id="16730"/> – это другой вопрос, и обсуждать его и решать сейчас я просто, честно говоря, не вижу большого смысла. <Node id="16834"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…Подведение<Node id="16874"/> итогов и рассказ о перспективах на будущее. И, главное, ответ скептикам, критикам нынешней политики развития экономики, ориентации на системы госкорпораций. С.Иванов верит, что правильная стратегия развития и научно-техническая политика приведут к успеху, и Россия займёт лидирующие позиции в мире и подобающее ей место в ряду наиболее развитых стран мира.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="9971" EndNode="9985">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="632" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="14349" EndNode="14352">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1793" EndNode="1805">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="8724" EndNode="8741">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="12443" EndNode="12451">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="15911" EndNode="15916">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="4911" EndNode="4923">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="11211" EndNode="11249">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">научно-технический совет Госкорпорации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="15435" EndNode="15463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">военно-промышленная комиссия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="7834" EndNode="7844">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="624" EndNode="625">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="собственники" StartNode="6549" EndNode="6556">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="5536" EndNode="5543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Туполев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="2280" EndNode="2292">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="владеет" StartNode="6549" EndNode="6556">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="10" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1143" EndNode="1151">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="8499" EndNode="8507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минтранс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="1654" EndNode="1667">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="15855" EndNode="15858">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="12324" EndNode="12337">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="10" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1623" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="10336" EndNode="10357">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="7730" EndNode="7737">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфине</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="5097" EndNode="5113">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="16038" EndNode="16045">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="8609" EndNode="8618">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="15712" EndNode="15715">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Проценты" StartNode="6721" EndNode="6739">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="15242" EndNode="15250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="16620" EndNode="16623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="16648" EndNode="16652">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Деньги" StartNode="7336" EndNode="7353">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="5531" EndNode="5534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1882" EndNode="1893">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="15246" EndNode="15258">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="12984" EndNode="13000">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1046" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Властная_Структура" StartNode="10866" EndNode="10886">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="7861" EndNode="7871">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="16834" EndNode="16874">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="9912" EndNode="9921">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="713" EndNode="717">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="14942" EndNode="14956">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="5545" EndNode="5552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Яковлев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="1450" EndNode="1461">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="7849" EndNode="7858">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Год" StartNode="14298" EndNode="14307">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="14298" EndNode="14307">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="5728" EndNode="5747">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="7821" EndNode="7829">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Процент" StartNode="1472" EndNode="1484">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="4452" EndNode="4456">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="работает" StartNode="624" EndNode="625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="14236" EndNode="14246">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Деньги" StartNode="10382" EndNode="10394">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Персона" StartNode="16066" EndNode="16073">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="14330" EndNode="14346">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Дата" StartNode="15491" EndNode="15494">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="856" EndNode="866">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="13253" EndNode="13262">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="3035" EndNode="3045">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Дата" StartNode="16727" EndNode="16730">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
