<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Инновации жаждут инвестицийВысокотехнологичные и инновационные отрасли с каждым <Node id="80"/>годом<Node id="85"/> привлекают все больше и больше инвесторов, которые видят в малоисследованных областях производства и экономики солидный потенциал роста. На <Node id="226"/>днях<Node id="230"/> Российская венчурная компания (РВК) сообщила, что работу начинает новый паевой фонд, который займется вложениями в высокотехнологичные отрасли.
«ВТБ – Фонд венчурный» будет размещать средства в рискованных, но потенциально прибыльных областях: в области информационных технологий, индустриальных инноваций, нано- и биотехнологий. Руководить работой фонда будут опытные игроки рынка венчурных инвестиций – Сергей Ромашов, Андрей Морозов и Андрей Зюзин.

Капитал фонда составит <Node id="707"/>около 3 млрд. рублей<Node id="727"/>, причем в каждый проект он готов инвестировать от 50 до <Node id="784"/>400 млн. рублей<Node id="799"/>. Срок окупаемости вложенных средств составит примерно 3–<Node id="856"/>7 лет<Node id="861"/>.
 
«Фонд имеет достаточно серьезные по российским меркам объемы, но пока что-то конкретное по нему говорить сложно – он только сформирован, – говорит пресс-секретарь ИК»Финам" Владислав <Node id="1048"/>Кочетков<Node id="1056"/>. – Цели, в общем-то, стандартные – получение дохода. Правда, при этом еще стоит задача повышения конкурентоспособности российских технологий. Хочется верить, что фонду удастся принять активное участие в этом процессе".
 
В ближайшее время станут известны первые проекты, в которые инвестирует «ВТБ – Фонд венчурный». В перспективе фонд способен приносить хорошую прибыль.
 «Информационные технологии – один из наиболее интересных сегментов, – уверен Владислав Кочетков. – По нашему опыту, доходность инвестиций в него до сих пор находится на уровне не ниже <Node id="1614"/>50%<Node id="1617"/> годовых, сам по себе сегмент показывает хорошие темпы роста. Конечно, в нем есть некоторая перегретость, перспективных активов не хватает, за них идет достаточно жесткая конкуренция. Несмотря на это, в венчурной индустрии ИТ остается наиболее интересным сегментом для вложений».
 
Впрочем, остальные сферы интереса нового фонда тоже вполне перспективы с точки зрения инвесторов, хотя с ними дела обстоят несколько сложнее, чем с информационными технологиями.
 
«Мировой опыт показывает, что можно ожидать большой прибыли от инвестиций в нанотехнологии или биотехнологии. Однако нанотехнологии пока недостаточно понятный сегмент – как таковой он не сложился, опыт коммерциализации соответствующих разработок в России невелик. В целом, он может обеспечивать наибольшую доходность (от <Node id="2400"/>100%<Node id="2404"/> годовых), но срок вывода проекта на рынок на нем составляет не меньше <Node id="2475"/>двух лет<Node id="2483"/>. <Node id="2485"/>Наиболее перспективная стратегия здесь – активное партнерство с различными государственными научными структурами, – говорит Владислав Кочетков<Node id="2627"/>. – Биотехнологии – самое сложное направление. Срок реализации венчурных проектов в нем составляет не меньше <Node id="2736"/>пяти лет<Node id="2744"/>, причем реальный доход можно получить только за счет перепродажи разработок крупным западным игрокам, которые доминируют на этом рынке».
 «ВТБ — Фонд венчурный» станет первым инструментом, с помощью которого РВК размещает государственный капитал в области наиболее приоритетных рынков. Сама Российская венчурная компания была создана <Node id="3079"/>летом прошлого года<Node id="3098"/> для того, чтобы оказать поддержку национальным инновационным проектам в области высоких технологий.
<Node id="3199"/>http://telnews.ru/event/14342СФОРМИРОВАН<Node id="3239"/> ПЕРВЫЙ ВЕНЧУРНЫЙ ФОНД С УЧАСТИЕМ РОССИЙСКОЙ ВЕНЧУРНОЙ КОМПАНИИСегодня, <Node id="3311"/>24 сентября 2007 года<Node id="3332"/>, получено официальное уведомление о том, что по состоянию на <Node id="3394"/>21 сентября 2007 г.<Node id="3413"/> стоимость чистых активов (СЧА) первого в стране венчурного фонда «ВТБ – Фонд Венчурный» с участием средств ОАО «Российская венчурная компания» (РВК) достигла <Node id="3572"/>3 миллиардов 061 миллиона рублей<Node id="3604"/>, что означает завершение процесса формирования фонда и его возможность приступать непосредственно к инвестиционной деятельности.

Планируется, что основными объектами инвестиций фонда станут быстро развивающиеся компании в области информационных технологий, индустриальных инноваций, нано- и биотехнологий, других инновационных сегментах. Объемы инвестиций в один проект будут находиться в интервале от 50 до <Node id="4014"/>400 млн рублей<Node id="4028"/>, ожидаемый срок выхода из инвестиций составит от 3 <Node id="4080"/>до 7 лет<Node id="4088"/>.

Как отметил председатель Совета директоров РВК, (теперь уже – бывший) Министр экономического развития и торговли Российской Федерации Герман Греф, комментируя результаты первого конкурсного отбора управляющих компаний,
 «ВТБ [«ВТБ Управление Активами»] набрал очень сильную команду менеджеров с опытом венчурных инвестиций».
  
«Совет директоров РВК доверил государственные средства опытным венчурным специалистам, профессионалам своего дела, которых действительно можно назвать командой». – Говорит генеральный директор ОАО «РВК» Алексей Коробов<Node id="4637"/>.<Node id="4638"/> – «Мы рассчитываем, что работа венчурного фонда «ВТБ – Фонд венчурный» окажется успешной, и, с одной стороны, докажет выгодность вложений в развитие инноваций в России даже при существующих рисках, показав пример рынку, а с другой – даст тот самый каталитический эффект и станет стимулом создания новых молодых и амбициозных инновационных компаний, ставящих своей целью присутствие не только на российском рынке, но и выход на международные торговые площадки. Мы ожидаем, что на следующий конкурсный отбор к нам придут не менее профессиональные команды с хорошо проработанными предложениями по созданию венчурных фондов».
 
Ожидается, что два других победителя первого конкурсного отбора РВК – ООО «Биопроцесс Кэпитал Партнерс» и ЗАО «ФинансТраст» – завершат процедуры по регистрации и формированию венчурных фондов размерами <Node id="5465"/>3 млрд рублей<Node id="5478"/> и <Node id="5481"/>2 млрд рублей<Node id="5494"/> соответственно в ближайшее время.

Следующий конкурсный отбор юридических лиц (управляющих компаний) для передачи им в доверительное управление денежных средств ОАО «Российская венчурная компания» может быть объявлен уже <Node id="5716"/>осенью 2007 г.<Node id="5730"/>

Российская венчурная компания намерена активно участвовать в работе создаваемых с ее участием венчурных фондов и оказывать максимально возможную поддержку их командам и портфельным инновационным компаниям.

Одновременно одной из задач РВК станет анализ эффективности использования государственных средств для развития рынка венчурных инвестиций и определение таких объектов господдержки, которые традиционно не привлекательны для частного инвестора, но являются важнейшими элементами инновационной инфраструктуры и, в конечном итоге, обеспечат успех реализации инновационного сценария социально-экономического развития страны.
ОАО «Российская венчурная <Node id="6385"/>компания»http://www.rusventure.ru/Уже<Node id="6422"/> стало аксиомой, что БЕЗ венчурных капиталов, БЕЗ венчурных инвестиций успех развития НТ в стране обречён на неудачу. И вот «лёд тронул», «процесс пошёл» и в этой области… И это замечательно! Теперь будем ждать продолжения этого процесса…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3199" EndNode="3239">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="5465" EndNode="5478">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5716" EndNode="5730">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="707" EndNode="727">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="4637" EndNode="4638">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="3311" EndNode="3332">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2736" EndNode="2744">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2485" EndNode="2627">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="226" EndNode="230">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="2400" EndNode="2404">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="80" EndNode="85">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="4014" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3079" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2475" EndNode="2483">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="3394" EndNode="3413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="1614" EndNode="1617">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="784" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="3572" EndNode="3604">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4080" EndNode="4088">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="6385" EndNode="6422">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="5481" EndNode="5494">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="1048" EndNode="1056">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кочетков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="2485" EndNode="2627">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="856" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="работает" StartNode="4637" EndNode="4638">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
