<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Финляндия и Китай расширяют сотрудничество в области нанотехнологий<Node id="67"/>1 декабря с.г.<Node id="81"/> в китайском городе Сучжоу (Shuzou) было подписано соглашение о сотрудничестве между двумя национальными организациями: FinNano (Финская программа Национальная нанотехнологическая инициатива) и CINIC (Международный Нанотехнологический кластер Китая). Это сотрудничество составит один из главных элементов более широкой программы NAMI (Nanotechnology Strategic Mutual Cooperation Initiative), связывающей обе страны в их совместных усилиях по развитию НИОКР в области разработки нанотехнологий, с тем чтобы к <Node id="589"/>2010 году<Node id="598"/> выпустить на рынок появившиеся к тому времени продукты.

Соглашение по NAMI было подписано в <Node id="692"/>январе 2007 года<Node id="708"/> в Пекине. За это время было собрано более 30 заявок и предложений на проведение исследований, первые из которых были начаты уже в <Node id="839"/>октябре<Node id="846"/>.
<Node id="848"/>http://www.nanotech-now.com/news.cgi?…<Node id="886"/>
В рамках ЕС Финляндия является ведущим партнёром нанотех-группы NMT и осуществляет руководство группой MATERA (разработка новых материалов).

Китайский министр по вопросам науки и техники Dr. Wan Gang и его заместитель Dr. Shang Yong приняли участие в открытии CINIC в городе Сучжоу. На встрече выступил также Juho Rissanen – советник посольства Финляндии и представитель организации Tekes в Пекине – который подытожил результаты проведённых до сих пор совместных исследований и дал оценку современного состояния работ в этой области.
Dr. Markku Lämsä – руководитель программы развития НТ в Финляндии – подписал это соглашение с CINIC. Среди подписантов соглашения были также Jaani Heinonen – представитель организации Tekes в Шанхае и сотрудник генерального консульства Финляндии, представитель Финского центра технических исследований (Finnish Technical Research Centre VTT).
Эксперты отмечали, что всё это указывает на стремление сторон к углублению сотрудничества в области НТ-исследований и, соответственно, к усилению обмена ноу-хау между ЕС и Китаем.

Финляндия первой из других стран ЕС подписала соглашение о стратегическом сотрудничестве с Китаем в области нанотехнологий. Китайской стороне была представлена новая финская программа по функциональным материалам (бюджет <Node id="2167"/>200 млн евро<Node id="2179"/>). Ожидается, что в ходе реализации программы NAMI будут осуществляться также и другие кооперационные проекты. (Напомним, что финансирование и руководство финской общенациональной НТ-программы и программы по разработке новых функциональных материалов осуществляется организацией Tekes, а координация этой деятельности – частной финской консультационной компанией Spinverse Inc.).
Амбициозные цели сотрудничества
Основная цель сотрудничества – повышение конкурентоспособности различных отраслей промышленности обеих стран: в первую очередь ИТ и ИКТ, целлюлозо-бумажной и химической промышленности, металлургии, производство диагностического медицинского оборудования и т.п. В дальнейшем предполагается также рассмотреть проекты в области генерации электроэнергии с использованием солнечных батарей и топливных элементов.

В самой Финляндии программа развития НТ имеет очень высокий приоритет в рамках общенациональной инновационной программы. На неё выделяются значительные государственные и частные ассигнования. В стране принята долгосрочная общенациональная программа развития НТ FinNano (Finnish Nanoscience and Nanotechnology Programme), в рамках которой в период <Node id="3347"/>с 2005 по 2010 гг<Node id="3364"/>. на эти цели из бюджетов различных уровней будет выделено <Node id="3423"/>более 120 млн евро<Node id="3441"/>.
<Node id="3443"/>http://www.nanowerk.com/…sid=3561.phpFinland<Node id="3487"/> and China teaming in nanotechnologyhttp://akseli.tekes.fi/…uutinen.html?…Tekes, the Finnish Funding Agency for Technology and Innovation is the main government financing and expert organisation for research and technological development in Finlandhttp://<Node id="3742"/>www.tekes.fi/eng/Spinverse<Node id="3768"/> <Node id="3769"/>Inc.http://www.spinverse.com/«Окружают»?..<Node id="3811"/> ;-))) Говоря же по-серьёзному, очевидно, что от такого углубления сотрудничества выиграют обе стороны. Китай через Финляндию «прорубит окно в Европу», получив доступ к огромной базе данных на новые материалы, технологии, ноу-хау. Финляндия же (и ЕС в целом), в свою очередь, получит доступ к огромному, быстро развивающемуся рынку Китая и соседних стран, а также к пулу технологий и ноу-хау, накопленному в этой части земного шара. Обмен информацией, ноу-хау, идеями, студентами и преподавателями тоже будет способствовать интенсификации исследований и разработок в данной области, что также будет способствовать более быстрому развитию НТ в соответствующих странах…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="589" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="3423" EndNode="3441">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3742" EndNode="3768">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="839" EndNode="846">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3443" EndNode="3487">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3769" EndNode="3811">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="67" EndNode="81">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="848" EndNode="886">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3347" EndNode="3364">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="692" EndNode="708">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2167" EndNode="2179">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="589" EndNode="598">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
