<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
«Нанометр» поздравляет главного редактора Международного научного и образовательного портала «Водород» Гусева Александра Леонидовича с награждением одной из высших наград Федерации Космонавтики России – медалью К.Э.Циолковского! 
 
 
 
Развитие водородной энергетики относится к одному из приоритетных и просто привлекательных направлений научно-технического прогресса в силу уникальности химических («энергонасыщенности» процесса горения, формирования гидридов с металлами и интерметаллидами и пр.), физических (молекула H2 – самая маленькая из всех известных молекул, если не считать инертного газа гелия, который всегда находится в атомарном состоянии) свойств водорода и его экологической безопасности – при сгорании водорода, как известно, образуется обычная (и при том – чистейшая!) вода. Основными проблемами, связанными с развитием водородной энергетики, является создание его экономически и экологически обоснованного производства, а также безопасная транспортировка и удобное хранение. Последнее – проблема водородных аккумуляторов – напрямую связана с разработкой новых и использованием уже известных <Node id="1114"/>наноматериалов<Node id="1128"/>. До сегодняшнего времени были известны попытки использования металлов и интерметаллидов для обратимого поглощения водорода (к слову, одним из рекордсменов является драгоценный металл палладий из семейства платиноидов – один кубический сантиметр палладия поглощает более семисот кубических сантиметров водорода, при этом прочный металл увеличивается в объеме, вспучивается и даже дает трещины). Химически водород можно хранить в солеподобных гидридных соединениях, например, LiAlH4, которые необратимо реагируют с водой с образованием водорода, LiAlH4 + 4H2O = LiOH + Al(OH)3 + 4H2. В последнее время для этой цели пропагандируют <Node id="1758"/>углеродные <Node id="1769"/>наноструктуры<Node id="1782"/>, металл-органические каркасы и пр. Все эти попытки будут оправданы, если массовое содержание водорода будет выше <Node id="1896"/>4-5%<Node id="1900"/> (а молекула H2, к тому же, еще и самая легкая, она имеет относительную молекулярную массу равную всего 2!). 
 
Может ли водородная энергетика развиваться в России? Все наверняка слышали об недавнем разделении Норникеля, часть ресурсов которого сейчас и направлена на решение этой проблемы. Однако мало кто знает (точнее, об этом знают все, но несколько, видимо, подзабыли), что в России уже достаточно давно существует мощная, успешная и конкурентоспособная отрасль водородной энергетики, причем напрямую направленная на достижение мечты романтиков всех времен и народов – на покорение Космического пространства. Ведь именно работы с ракетно-космическим комплексом «Энергия» - создание самого мощного носителя космических аппаратов и запуск российского космического челнока «Буран» в полностью автоматическом режиме доказали это. Горючим для «Энергии» служат не токсичные производные гидразинов, не керосин, а чистые водород и кислород, охлажденные до достижения жидкого состояния. 
 
Можно рисовать футуристические картинки экологически-чистой «водородной» экономики, при этом вполне реально разрабатывая эффективные топливные элементы и даже устанавливая все это на земные транспортные средства, однако уже никто у нас не отнимет исторического факта – Российская Федерация первая создала свою специальную водородную энергетику для Космоса, «водородную энергию мечты», и никто этого у нас уже не отнимет. 
 
 
… а земные применения водорода есть и будут, и их число будет только множиться. 
 
 
Е.А.Гудилин (по материалам НТЦ "ТАТА")
 
 
 P.S. Подробное описание системы "Буран"-"Энергия" дано в книге генерал - майора В.Е.Гудилина, <Node id="3535"/>Л.И.Слабкого<Node id="3547"/> "Ракетно-космические системы (История. Развитие. Перспективы)", Москва, <Node id="3620"/>1996 г.<Node id="3627"/>   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Проценты" StartNode="1896" EndNode="1900">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3535" EndNode="3547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="3620" EndNode="3627">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1114" EndNode="1128">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="1769" EndNode="1782">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="1758" EndNode="1782">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
