<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  НТЦ "Бакор" керамические фильтры, накерамика   керамика керамические фильтры композиты   получение порошков процессы спекания                         Барышникова Ю.В. Кисляков А.Н. Красный Борис Лазаревич, Генеральный директор, доктор наук Кутейникова А.Л. Маринина Т.С. Сербиков Ю.А. Тарасовский Вадим Павлович, Зам. Генерального директора по науке, кандидат наук Высокотехнологичные функциональные и конструкционные керамические материалы: маркетинг, создание, исследование свойств, внедрение в производство, продажа - полный инновационный цикл.  
<Node id="552"/>13 января 1989 г.<Node id="569"/> на Щербинском заводе электроплавленных огнеупоров, на базе заводской научно-исследовательской лаборатории был создан научно-технический Центр «Бакор», призванный обеспечить прогресс в отечественном печестроении. Стратегический курс развития Центра - разработка и внедрение в производство новых керамических жаростойких материалов, конкурентноспособных на мировом рынке. Один из главных принципов работы – постоянная обратная связь со специалистами тех заводов, на которые поставляется продукция. НТЦ «Бакор» были разработаны и внедрены различные высокотехнологичные огнеупоры и мертели. В <Node id="1159"/>1995 году<Node id="1168"/> по заданию Миноборонпрома ЗАО «НТЦ»Бакор» <Node id="1211"/>совместно<Node id="1220"/> с ФГУП «ВИАМ» приступили к выполнению работ по созданию тиглей для плавки жаропрочных сплавов, применяемых для изготовления турбинных лопаток авиационных двигателей. В результате была разработана технология изостатического формования таких тиглей и организовано их производство, что исключило зависимость Российских предприятий оборонного комплекса от зарубежных поставок. В <Node id="1596"/>1998 г.<Node id="1603"/> началось освоение принципиально новой продукции - фильтрующих элементов из керамики по заказу ОАО ГМК «Норильский никель». В <Node id="1729"/>настоящее время<Node id="1744"/>, YNW «Бакор» производит до <Node id="1772"/>90%<Node id="1775"/> объема всех выпускаемых в стране фильтрующих элементов из керамики для гидрометаллургических производств, очистки расплавов металлов от неметаллических включений, горячих технологических газов от пыли и т.д. <Node id="1984"/>С 2000 г.<Node id="1993"/> Центр принимает активное участие в конкурсных работах, предлагаемых Федеральным Агенством по науке и инновациям в области перспективных керамических материалов, <Node id="2155"/>наноматериалов<Node id="2169"/> и нанотехнологий. Внедрение передовых технологий дало возможность нашему коллективу в <Node id="2256"/>2003 году<Node id="2265"/> получить сертификат соответствия менеджмента качества требованиям ГОСТ-Р ИСО 9001-2001. За время работы Центром получено 50 патентов на изобретения, опубликовано 80 статей в научно-технических журналах и сделано более 50 докладов на международных конференциях. Центр стал ведущей организацией в стране по разработке и производству эффективных керамических жаростойких и коррозионностойких материалов и изделий, востребованных не только на российском рынке, но и за рубежом. 
 Краткие достижения группы:   Разработка технологии нанофильтрационных керамических мембран и фильтров на их основе для глубокого разделения жидкостей и суспензий в горнометаллургической, химической, гидрометаллургической и пищевой отраслях промышленности; Разработка технологий и аппаратурного оформления производства фильтрующих элементов для очистки расплавов металлов в цветной и чёрной металлургии;  Разработка технологии и организация опытно-экспериментальной линии принципиально новых керамических секторных фильтрующих элементов с мембранным покрытием для эффективного извлечения и обезвоживания концентратов руд черных и цветных металлов на дисковых фильтровальных установках; Разработка и исследование коррозионно- и термостойких хромоксидных керамических  плавильных камер, обеспечивающих экономию до <Node id="3553"/>30%<Node id="3556"/> платины в технологии производства стекловолокна и стеклопластиков; Разработка технологии и организация опытно-промышленного производства керамических тиглей для изготовления лопаток газотурбинных двигателей методом высокоградиентной направленной кристаллизации; Разработка перспективной технологии изготовления изделий инструментального и триботехнического назначения.  Предлагаемые продукты:  Лицензии на патенты в области керамических материалов различного назначения и технологию их производства;  Проведение работ по созданию керамических материалов, технологии их изготовления в соответствии с требованиями заказчика;  Исследование свойств керамических и огнеупорных материалов представляемых заказчиком; 
Фильтрующие элементы марки ФПК из пористой керамики для свечевых фильтровальных установок;  Керамические сегментные фильтрующие элементы марки СЕКБОР для дисковых вакуумных фильтровальных установок;  Дисковые вакуумные фильтровальные установки с керамическими фильтрующими элементами;  Фильтрующие элементы для очистки высокотемпературных газов (без их охлаждения) от пыли; Плиты фильтрующие из проницаемой керамики марки ПФПК;  Пенокерамические фильтры для рафинирования расплавов чёрных и цветных металлов; Корундовые высокоплотные изделия (тигли, трубки, пластины, фасонные изделия);  Тигли высокоогнеупорные изготовленные методом изостатического формования для плавки жаропрочных металлов и сплавов; Изделия огнеупорные: бадделеитокорундовые (БКТ-Б), корундомуллитоциркониевые (КМЦ), хромкорундовые (ХКТ), хромалюмоциркониевые (ХАЦ), хромоксидные.  Возможные формы сотрудничества с ВУЗами:  Совместное участие ВУЗа и ЗАО «НТЦ»Бакор» в конкурсах на получение грантов Правительства РФ , Министерства науки и образования РФ , Министерства обороны ,РАН, а также грантов зарубежных фондов ,имеющих инновационную направленность и требующих одновременного наличия учебно-исследовательской организации и промышленного партнёра (коммерческой фирмы); Чтение специалистами фирмы ЗАО «НТЦ»Бакор» лекций по экономической деятельности фирмы ,корпоративной этике ,менеджменту, технологии керамических материалов и др. в ВУЗе; Проведение преподавателями и сотрудниками ВУЗа семинаров для сотрудников ЗАО «НТЦ»Бакор» по перспективным направлениям развития науки и техники; Участие преподавателей и сотрудников ВУЗа в работе Научно-технического Совета ЗАО»НТЦ»Бакор»; Организация на базе ЗАО «НТЦ»Бакор» научно-производственной практики студентов старших курсов ВУЗа; Участие специалистов ЗАО «НТЦ»Бакор» в аттестационных мероприятиях ВУЗа (научных студенческих конференциях ,НТС,ГАК и пр .) с целью знакомства с контингентом студентов и аспирантов ВУЗа и отбора возможных претендентов на собеседование и поступление на работу в фирму ЗАО «НТЦ»Бакор»; Согласование между ЗАО «НТЦ»Бакор» и ВУЗом тем дипломных работ ( а также квалификационных работ бакалавров и тем кандидатских диссертаций) ,которые могли бы выполняться силами студентов , аспирантов и сотрудников ВУЗа в рамках их научной деятельности; Выполнение соискателями из числа сотрудников ЗАО «НТЦ»Бакор» научной работы, с последующей защитой ими кандидатской диссертации в учёном совете ВУЗа; Решение на договорной основе с привлечением ресурсов ВУЗа научно-аналитических проблем ,связанных с деятельностью ЗАО «НТЦ»Бакор».  Возможные формы сотрудничества с фирмами:  Проведение научных и технологических работ в области керамического материаловедения предприятием ЗАО «НТЦ Бакор» по заказу и в интересах Фирмы; Организация производства новых изделий из керамики для Фирмы в ЗАО «НТЦ Бакор»; Проведение совместно с Фирмой научных и технологических работ в области керамического материаловедения и внедрение полученных результатов в Фирме, в ЗАО «НТЦ Бакор», в сторонней заинтересованной организации; Совместное участие Фирмы и ЗАО «НТЦ»Бакор» в конкурсах на получение грантов Правительства РФ , Министерства науки и образования РФ , Министерства обороны ,РАН ,а также грантов зарубежных фондов ,имеющих инновационную направленность и требующих одновременного наличия Фирмы и научно-промышленного партнёра (ЗАО «НТЦ Бакор»);    Лаборатория фильтрации: оснащена разнообразными, действующими лабораторными установками позволяющими проводить, как испытание новых фильтрующих элементов из керамики в условиях полностью соответствующих реальному производству, так и отработку технологии фильтрации на продуктах заказчика   вибросита гидропресс П-10; гидропресс П-250 мельница валковая, мельница вибрационная «М-10» мельница планетарная «Фрич» микроскоп оптический бинокулярный «МБС-10»; микроскоп оптический металлографический «МИН-10» оборудование для изготовления аншлифов; оборудование для проведения испытаний керамических материалов на кислото и щёлочестойкость; различные виды весов, измерительного инструмента пипеточная центрифуга «Анализетте-22» просеивающая машина «Фрич» разрывная машина для определения прочности при сжатии, изгибе, растяжении смеситель «Турбула»; смесительные бегуны сушильные шкафы (температура от 100 до 600C) установка для виброформования установка для горячего прессования; гидростат установка для инжекционного формования «GVS» установка для определения гранулометрического состава порошков «Анализетта-20» установка для определения коэффициента водопроницаемости пористых материалов; установка для определения коэффициента газопроницаемости пористых материалов установка для определения открытой пористости, кажущейся плотности отформованных полуфабрикатов; установка для определения открытой пористости, кажущейся плотности обожжённых изделий; установка для определения максимального размера пор; прибор «ПСХ-10» для определения удельной поверхности порошков экструдер ВП-50; установка для горячего литья ФКЛ-60» электропечи с нагревателями из карбида кремния (до 1350C); электропечи с нагревателями из хромита лантана (до 1700C); электропечь вакуумная «СШВЭ» (до 2500C)   Для оценки поровой структуры керамических материалов внедряется метод эталонной контактной <Node id="9510"/>порометрии<Node id="9520"/> основанный на том, что в состоянии капиллярного равновесия системы, состоящей из находящихся между собой в контакте частично насыщенных смачивающей жидкостью пористых тел, имеет равенство капиллярных потенциалов, определяющих перенос жидкости в системе. В отличие от метода ртутной <Node id="9803"/>порометрии<Node id="9813"/> этот метод делает возможным повторные измерения на одном и том же образце.   Zschimmer&amp;Schwarz GmbH, Германия ЗАО «Концерн Наноиндустрия», г.Москва Институт химии силикатов им.И.В.Гребенщикова, г.С.-Петербург Кафедра химической технологии и новых материалов МГУ им.М.В. Ломоносова, г.Москва Кафедра химической технологии керамики и огнеупоров Российского химико-технологического университета (РХТУ) им. Д.И.Менделеева, г.Москва Научно-исследовательский физико-химический институт им.И.Я.Карпова, г.Москва ОАО «ГИПРОХИМ», г.Москва Факультет инженерной экологии Московского государственного университета инженерной экологии (МГУИЭ), г.Москва Факультет наук о материалах МГУ им. М.В.Ломоносова, г.Москва ФГНУ «Научный центр Порошковой металлургии», г.Пермь ФГУП Всероссийский научно-исследовательский институт неорганических материалов (ВНИИНМ) им. А.А.Бочвара, г.Москва Химический факультет МГУ им.М.В. Ломоносова, г.Москва    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="552" EndNode="569">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1159" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1211" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1984" EndNode="1993">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Порометрия" StartNode="9803" EndNode="9813">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Порометрия" StartNode="9510" EndNode="9520">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="2256" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="3553" EndNode="3556">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="1772" EndNode="1775">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1729" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="1159" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наноматериал" StartNode="2155" EndNode="2169">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="2256" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="1596" EndNode="1603">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
