<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Представьте себе зубную пасту, которая не просто помогает чистить зубы, но и вдобавок залечивает повреждения зубной эмали. Для тех, кто панически боится стоматологов, это было бы отличное решение. В Японии такая паста уже стала реальностью. Japan’s Sangi Company, Ltd. уже продала более, чем 50 миллионов тюбиков зубной пасты с <Node id="330"/>наночастицами<Node id="343"/>, и всё продолжает расширять ассортимент нанопродукции. Исследователям удалось синтезировать гидроксиаппатит – основной компонент зубной эмали – в виде <Node id="495"/>наночастиц<Node id="505"/>. Такой наногидроксиаппатит образует защитную пленку на поверхности зубной эмали и даже восстанавливает ее в местах повреждений. Возможно, скоро подобные материалы смогут также большие трещины и дурки в зубах. 
 
Как ни странно, косметическая промышленность с оборотом в <Node id="776"/>200 миллиардов долларов<Node id="799"/> является одним из основных игроков на рынке нанотехнологий. Согласно исследованиям Centre for the Study of Environmental Change at Lancaster University in Britain, на долю косметики приходится большинство патентов, связанных с <Node id="1027"/>наночастицами<Node id="1040"/> – зубные пасты, солнцезащитные крема, шампуни, кондиционеры для волос, губные помады, тени для глаз, гели после бритья,  увлажнители и дезодоранты. 
 
Одной из наиболее перспективных с рыночной точки зрения отраслью является продукция, направленная на борьбу со старением. В <Node id="1316"/>200 году<Node id="1324"/> мировой рынок омолаживающих средств оценивался в 9.9 миллиардов. Ожидается, что новые достижения на ниве нанотехнологий приведут к значительному росту этой цифры. Вот, например, компания L’Oreal занимает шестое место по количеству нанотехнологических патентов в США (около двухсот штук). Косметический гигант разработал полимерные нанокапсулы, которые доставляют активные вещества в низшие слои кожи, делая её сильнее. Но несмотря на то, что омолаживающая продукция выглядит наиболее доходной, L’Oreal и её соперники также внедряют нано в другие разработки, такие как тени для глаз с более яркими цветами, радужными или металлическими эффектами. 
 
 <Node id="1975"/>Годами<Node id="1981"/> косметическая индустрия зарабатывала огромные деньги. Люди хотят использовать товары для красоты, и компании их производят – просто спрос и предложение. Проблема лишь в том, что никто в точности не знает, будут ли безопасными новые нанопродукты. <Node id="2228"/>Наночастицы<Node id="2239"/> могут обладать совсем иными химическими, физическими и биологическими свойствами, нежели их обычные аналоги. Также эти крошечные частицы могут запросто проникать в организм через кожу или дыхательные пути. Таким образом, безопасность <Node id="2474"/>наночастиц<Node id="2484"/>, особенно используемых в ежедневной косметике, вызывает существенные беспокойства. 
 
Несмотря на то, что нет определенных данных о том, что нанокосметика приносит вред здоровью, предварительные исследования обнаруживают, что существует серьезный риск прохождения <Node id="2749"/>наночастиц<Node id="2759"/> через кожу, попадания в кровеносную систему и накопления в тканях и органах.  Считается, что здоровая кожа создает барьер против проникновения чужеродных частиц, однако, поврежденная или даже просто напряженная кожа может пропускать их внутрь тела. 
 
Группа исследователей, возглавляемая Neurotoxicology Division at EPA’s (Environmental Protection Agency) National Health and Environmental Effects Research Laboratory in the U.S., изучила влияние <Node id="3208"/>наночастиц<Node id="3218"/> оксида титана на клетки мышек. Оказалось, что нанооксид титана, в <Node id="3285"/>настоящее время<Node id="3300"/> широко применяемый в солнцезащитных кремах, видоизменяет нормальную реакцию клеток на инородные частицы. Более того, <Node id="3418"/>наночастицы<Node id="3429"/> снижают скорость вывода активных форм кислорода, что потенциально опасно для клеток мозга. Другие ученые выявили схожие результаты для рыб. Нет достоверных данных о том, что подобные окислительные нагрузки могут повредить нейроны, однако дополнительные исследования уже  говорят о том, что оксид титана может привести к гибели нейронов. 
 
Хотя уже проведено более, чем 350 работ по изучению безопасности <Node id="3835"/>наноматериалов<Node id="3849"/> ("Calls Rise for More Research on Toxicology of Nanomaterials"), ученые подчеркивают, что эти исследования всего лишь предварительные, и необходимо и далее двигаться в этом направлении, прежде чем дать конкретный ответ. 
 
Между тем, многочисленные косметические средства, содержащие <Node id="4134"/>наночастицы<Node id="4145"/>, уже присутствуют на рынке. Уже насчитывается более 270 нанотехнологичных товаров, продающихся в 15 странах. Большинство из них – косметика. 
 
Производители косметики не информируют покупателей о том, содержатся ли в ней <Node id="4368"/>наночастицы<Node id="4379"/> или нет. Так что многие люди и не подозревают, что насчет безопасности их здоровья существуют серьезные опасения. Отсутствие информации о безопасности <Node id="4531"/>наночастиц<Node id="4541"/> вызвало интерес со стороны международных регулирующих структур. В США Food and Drug Administration (FDA) уже предложило внедрить контроль над использованием <Node id="4699"/>наночастиц<Node id="4709"/>. 
А такие организации, как Friends of the Earth (FOE), вообще выступают за временный запрет на продажу содержащих <Node id="4824"/>наночастицы<Node id="4835"/> товаров, пока окончательно не будет доказана их безопасность и введено регулирование подобного рода продукции. 
 
Нанокосметика, обещающая исцеление от морщин и целлюлита, может искусить любого. 
Но стоит ли рисковать здоровьем, ради гладкой кожи или белых зубов? 
 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="776" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="4368" EndNode="4379">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="4699" EndNode="4709">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="4531" EndNode="4541">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="330" EndNode="343">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1975" EndNode="1981">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2474" EndNode="2484">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3418" EndNode="3429">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1316" EndNode="1324">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="4134" EndNode="4145">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="495" EndNode="505">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2749" EndNode="2759">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="4824" EndNode="4835">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="3208" EndNode="3218">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="1027" EndNode="1040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="3835" EndNode="3849">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="2228" EndNode="2239">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3285" EndNode="3300">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
