<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бауманская нанофабрикаВ рамках нацпроекта «Образование» в старейшем техническом ВУЗе страны начала работать уникальная лаборатория. Высокотехнологичное оборудование позволяет проводить исследования, о которых еще <Node id="213"/>несколько лет назад<Node id="232"/> упоминалось разве что в научной фантастике.

Атомный микроскоп сканирует пластину из кремния. Процесс занимает <Node id="344"/>несколько минут<Node id="359"/> и на экране компьютера появляется изображение атомов. Квадрат на мониторе – на самом деле участок поверхности 25 нанометров, то есть в миллион раз меньше того, что может разглядеть человеческий глаз.
Современное оборудование немецкого и японского производства в лаборатории МГТУ имени Н.Э Баумана всего полгода. Вакуумный микроскоп и элипсометр для точнейшего исследования <Node id="733"/>наночастиц<Node id="743"/> вуз получил в рамках национального проекта «Образование». Профессора и студенты еще не опробовали и половины возможностей новой техники. Но уже сегодня они начинают на нем фундаментальные исследования – маленький шаг в будущее, который без такой техники просто невозможен.
 
«<Node id="1020"/>Оборудование мирового уровня. Не у всех есть возможность работать на таких установках. Они в принципе сами по себе очень перспективные в плане результатов и в плане самих исследований, которые на них можно проводить на будущее», – говорит Александр Митяшин<Node id="1276"/>, студент 6-го курса МГТУ имени Н.Э.Баумана.
 Новый учебно-инженерный центр, в котором разместилось современное оборудование, называют чистой комнатой. Техника хоть и современная, но требует к себе особого отношения.

В этих помещениях почти стерильная чистота и система климат-контроля. Только оборудование здесь стоит больше <Node id="1603"/>ста миллионов рублей<Node id="1623"/>. Настоящая лаборатория <Node id="1647"/>XXI века<Node id="1655"/>.
Сделано в Зеленограде. Это комплекс называется «Нанофаб» или «нанофабрика». Он не только исследует материалы за пару <Node id="1774"/>минут<Node id="1779"/>, с помощью этого оборудования можно создать любое наноструктурное вещество – это уже не фундаментальная наука, а прикладное её применение.
 
«Мы должны выпускать не чистых исследователей, а именно инженеров, которые были бы востребованы промышленностью», – комментирует Валерий Башков, директор учебно-инженерного Центра нанотехнологий и наномикросистемной техники МГТУ имени Н.Э.Баумана.
 Всего в России 57 образовательных программ вузов получают финансовую поддержку в рамках нацпроекта. В <Node id="2272"/>этом году<Node id="2281"/> на эти цели из бюджета страны выделено <Node id="2321"/>20 миллиардов рублей<Node id="2341"/>.
 
«Создание новых лабораторий, комплексов, по сути дела, очень часто идет речь о создании иной инфраструктуры в вузе. Все это рассчитано на завтрашний <Node id="2494"/>день<Node id="2498"/>, а работает уже сегодня», – объясняет Николай Булаев<Node id="2551"/>,<Node id="2552"/> руководитель Федерального агентства по образованию Российской Федерации.
 
Вузы, которые <Node id="2642"/>два года назад<Node id="2656"/> получили субсидии на внедрение инноваций, стали выглядеть привлекательнее в глазах абитуриентов. Главное – благодаря новым технологиям – повышается и квалификация выпускников.
Дмитрий <Node id="2841"/>Афанасьевhttp://www.vesti-moscow.ru/rnews.html?…Ну<Node id="2891"/> что ж, стОит поздравить бауманцев с открытием новой лаборатории и пожелать им успехов и новых достижений как в быстром и основательном освоении новой уникальной техники, так в творческой работе на ней… Ждём сообщений о новых открытиях и изобретениях…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="344" EndNode="359">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2494" EndNode="2498">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1647" EndNode="1655">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="213" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2321" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2272" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2841" EndNode="2891">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="2551" EndNode="2552">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="2551" EndNode="2552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1774" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1020" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1603" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2642" EndNode="2656">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1020" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="733" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
