<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Не одному Чубайсу это нано!Нанотехнологии, оказывается, отнюдь не последний прорыв в мире хай-тека. В первый раз упоминание об этих методах воздействия на молекулы и атомы случилось еще в далеком <Node id="196"/>1959 году<Node id="205"/>. Однако в Россию новшество шло чрезвычайно долго, процесс был вялотекущим, и вспышка кратковременного интереса ко всему, что относится к «нано», произошла совсем недавно, буквально <Node id="387"/>неделю назад<Node id="399"/>. Да и то любопытство вызвало не само физическое явление, а человек, возглавивший Госкорпорацию «Роснанотех»,— Анатолий Чубайс, фигура, согласитесь, чрезвычайно неоднозначная для нашего постреформенного общества.

Однако сегодня мы не будем вспоминать про две автомашины «Волга», которые главный приватизатор страны обещал каждому владельцу незабвенного ваучера. Россия бы все равно развивала нанотехнологии, поскольку это такой прыжок в будущее, масштабы и последствия которого для нашей жизни мы до конца еще не представляем. И все же расхожая шутка <Node id="951"/>последних дней<Node id="965"/> — андронный коллайдер потому и сломался, что Роснано возглавил Чубайс,— имеет право на существование: проводя реформу РАО «ЕЭС», его глава обещал снизить тарифы на электроэнергию, а что мы видим на самом деле? Впрочем, нанотехнологии здесь ни при чем…
Там внизу много места
Должен честно признаться: сколько ни пытался постигнуть принцип перемещения одиночных атомов с помощью специального манипулятора (а именно в этом состоит смысл нанотехнологий), как ни вгрызался в научные статьи, тайну процесса так и не познал, но суть явления, кажется, постиг. Это воздействие на, если можно так выразиться, генетический код окружающих нас предметов и вещей, соединение несоединимого, деление неделимого, придание живому и неживому миру новых для него качеств, получение несуществующих в обычной природе клеток и материалов… И все это происходит на микроскопическом уровне. Даже введена особая мера — нанометр, он равен одной миллиардной метра, а само слово «нано» в переводе с греческого означает «карлик». В зависимости от размера объекты квалифицируются как <Node id="2018"/>наночастицы<Node id="2029"/>, <Node id="2031"/>нанопорошки<Node id="2042"/>, <Node id="2044"/>нанотрубки<Node id="2054"/>, <Node id="2056"/>нановолокна<Node id="2067"/>, <Node id="2069"/>нанопленки<Node id="2079"/>. Молекулярные технологии — пока еще мало исследованные области. Но уже сегодня людям, посвященным в тему, понятно: нанотехнологии — логический шаг развития электроники и множества других наукоемких производств.

<Node id="2292"/>Наночастицы<Node id="2303"/> некоторых материалов обладают прекрасными каталитическими и абсорбционными свойствами, другие демонстрируют удивительные оптические характеристики. Сверхтонкие пленки органических материалов применяют для производства солнечных батарей. Тщательно отобранные <Node id="2562"/>наночастицы<Node id="2573"/> способны самовыстраиваться в определенные структуры, проявляющие необычные свойства…

С открытием нанотехнологий возникла супромолекулярная химия, изучающая не отдельные молекулы, а их взаимодействие. Нано может способствовать появлению автомобилей без вредных выбросов. Ученые уже создали наномозг, развивается нанокосметика, наногенетика, фирма «Нокиа» недавно представила нанотелефон. С помощью нано выпускается самоочищающаяся одежда, а наноодежда благодаря трению сама зарядит батарейки. Не говорим уже про медицину и фармакологию, где для нанотехнологий безбрежное поле деятельности. Оптимисты уже начали поговаривать чуть ли не о бессмертии человека!..
Бизнес получит «подушки безопасности»
Впрочем, это все из области научных изысканий, плодов труда высоколобых и яйцеголовых людей (так иначе называют современных изобретателей) со всей планеты. <Node id="3428"/>Года<Node id="3432"/> полтора назад я попытался найти в Челябинске хотя бы отголоски нанотехнологий и вроде нашел: в технопарке «ЮУрГУ — Полет». Одно из малых предприятий с помощью нано сушило древесину. Наверное, это было крупное достижение для конкретного производителя, но слишком незначительное по сравнению с мировой инновационной революцией. А сегодня перед Россией в целом и Челябинской областью в частности стоит задача — объединить науку и экономику ради получения востребованной продукции из сферы тонких технологий. И нано среди них — одно из важнейших направлений.

Этой актуальной теме была посвящена научно-практическая конференция «Развитие нанотехнологий в Челябинской области», которая прошла в ЧелГУ. Собрались многие из тех, кто знает теорию и практику этого дела: ученые, преподаватели вузов, руководители промышленных и малых предприятий Южного Урала.
<Node id="4284"/>Госкорпорацию «Роснанотех» представляла Яна Стрельцова Наша корпорация — инструмент, с помощью которого предстоит направить Россию на путь инновационного развития<Node id="4446"/>,— сказала <Node id="4457"/>она<Node id="4460"/>.— Со своим уставным капиталом в <Node id="4493"/>130 миллиардов рублей<Node id="4514"/> мы выступаем в роли «подушки безопасности» для отечественного бизнеса, рискнувшего вложить средства в нанотехнологии. Миссия корпорации не в том, чтобы зарабатывать себе деньги, наша цель — дать толчок всестороннему научному поиску и освоению выпуска продукции высокой пробы.
 
<Node id="4793"/>По словам Яны Стрельцовой, в Роснано уже поступило 650 заявок на участие в бизнес-проектах от 92 городов<Node id="4897"/>. Челябинск в числе самых активных (значит, не там я искал когда-то следы нанотехнологий.— Авт.). На нашу долю приходится <Node id="5019"/>4 процента<Node id="5029"/> от заявок. Челябинск опережают только известный своим Академгородком Новосибирск (<Node id="5112"/>5 процентов<Node id="5123"/>), город Королев (<Node id="5141"/>7 процентов<Node id="5152"/>), одно название которого говорит само за себя, да северная столица Санкт-Петербург (<Node id="5237"/>8 процентов<Node id="5248"/>). Зато Екатеринбург (<Node id="5270"/>3 процента<Node id="5280"/>) нам уступает. Причем далеко не все предложения из регионов принимаются, более пятидесяти заявок на участие в программе по развитию нанотехнологий было по разным причинам отклонено.
 
Специалисты Роснанотеха стараются вычленить техническую идею, и если она нас устраивает, помогаем теоретически ее упаковать и профинансировать,— сказала гостья из Москвы.— Что касается Челябинской области, то наша Госкорпорация планирует в ближайшее время заключить с ней соглашение о сотрудничестве в реализации конкретных бизнес-проектов.
 Избранники наноиндустрии
Так что сегодня Южному Уралу нано? Разработки в этой сфере осуществляют ведущие высшие учебные заведения, отраслевые научно-исследовательские институты, малые инновационные предприятия. Правда, всего чуть более 130 человек, <Node id="6056"/>60 процентов<Node id="6068"/> из которых имеют ученую степень. Затраты на научные исследования и разработки в области наноиндустрии оцениваются в <Node id="6185"/>54 миллиона рублей<Node id="6203"/>, из них <Node id="6212"/>более 80 процентов<Node id="6230"/> профинансированы из средств федерального бюджета в рамках федеральных целевых программ. В <Node id="6321"/>2008 году<Node id="6330"/> в Челябинской области реализуется 29 инновационных нанопроектов в 13 организациях.
 ЧелГУ сотрудничает в сфере нанотехнологий со <Node id="6460"/>Снежинским РФЯЦ-ВНИИТФ<Node id="6482"/>, Челябинской медакадемией. В результате были получены полупроводниковые лазеры для малоинвазивных хирургических технологий. Ряд научных коллективов ЮУрГУ сформировал заявку на создание комплекса, необходимого для изучения нанополимеров, <Node id="6720"/>нанокерамик<Node id="6731"/>, фотонных кристаллов, <Node id="6754"/>наноэмульсий<Node id="6766"/> и наносуспензий, а также металлов с <Node id="6803"/>наноструктурой<Node id="6817"/> и биологических субстанций при воздействии на них <Node id="6868"/>наночастиц<Node id="6878"/> различной природы. Открыто финансирование — <Node id="6923"/>115 миллионов рублей<Node id="6943"/>. Работы начнутся в <Node id="6963"/>будущем году<Node id="6975"/>. Большие надежды возлагаются на ученых из атомного города Снежинска, у которых есть и разработки, и специальное оборудование для успешной работы в сфере наноиндустрии. Златоустовское ОАО НИИ «Гермес», относящееся к федеральному космическому агентству, по конверсии разработало проект по получению наноструктурированной активированной воды, которая оказывает на человеческий организм лечебное воздействие. Предприятие разработало настольный вариант активатора. На Миасском машиностроительном заводе пущена в эксплуатацию первая в России промышленная установка вакуумного плавления особо чистого кварцевого стекла. Оно применяется для создания высокоточных оптических приборов, в микроэлектронике, лазерной технике, медицине, авиастроении. На Копейском заводе «Пластмасс» современные методы применяются в процессе восстановления боеприпасов с истекшими сроками хранения. Здесь готовятся также к выпуску алмазов по нанотехнологиям.  
<Node id="7907"/>В Челябинской области в <Node id="7931"/>2005 году<Node id="7940"/> был принят закон о стимулировании инновационной деятельности<Node id="8001"/>,— сказал заместитель министра экономического развития области Игорь Лашманов<Node id="8078"/>.— В нем определены основные понятия, цели и задачи областной инновационной политики. В рамках этого документа проводится работа по поддержке наноиндустрии на Южном Урале. Создан венчурный фонд, призванный финансово поддерживать наиболее перспективные бизнес-проекты. Уверен, активность ученых и производственников Челябинской области еще более возрастет после подписания соглашения с Государственной корпорацией «Роснанотех».
 …Мой совет всем, кто хочет постичь таинства нанотехнологий: вспоминайте все, что осталось у вас в голове хотя бы от школьного курса — от пройденных когда-то математики, физики, химии, биологии, читайте популярную литературу. Иначе придется только пользоваться плодами нано, ничегошеньки не понимая в самом процессе. Впрочем, компьютер мало кому понятен и сотовый телефон тоже, а как жизнь украшают!Виктор <Node id="8911"/>Косолаповhttp://up74.ru<Node id="8934"/>/index.php?…Ну, в основном здесь обсуждаются вещи, которые мы уже знаем из более ранних публикаций. Несомненный интерес представляют упоминаемые выше отдельные проекты челябинских «гигантов индустрии», которые дают представление о характере работ, проводимых на этих предприятиях по линии нанотехнологий. Несомненно, активность ученых и производственников Челябинской области еще более возрастет после подписания соглашения с Государственной корпорацией «Роснанотех», тем не менее в области уже и так делается немало в данной области. Желаем нашим челябинским коллегам больших успехов и новых достижений на этом нелёгком пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="8911" EndNode="8934">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="6185" EndNode="6203">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопорошок" StartNode="2031" EndNode="2042">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3428" EndNode="3432">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2562" EndNode="2573">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="196" EndNode="205">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="7931" EndNode="7940">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2044" EndNode="2054">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4457" EndNode="4460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="7907" EndNode="8001">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="6321" EndNode="6330">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2292" EndNode="2303">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="5141" EndNode="5152">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается_с" StartNode="4284" EndNode="8001">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="4284" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="6056" EndNode="6068">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="6963" EndNode="6975">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="4284" EndNode="4460">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноструктура" StartNode="6803" EndNode="6817">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается_с" StartNode="4284" EndNode="8001">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="4284" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="5270" EndNode="5280">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="7907" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="6720" EndNode="6731">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="951" EndNode="965">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="4284" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="темы" StartNode="4284" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="5237" EndNode="5248">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="6460" EndNode="6482">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наночастица" StartNode="6868" EndNode="6878">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="6923" EndNode="6943">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминает" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="7931" EndNode="7940">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="4793" EndNode="4897">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанопленка" StartNode="2069" EndNode="2079">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="196" EndNode="205">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Процент" StartNode="5019" EndNode="5029">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нановолокно" StartNode="2056" EndNode="2067">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Процент" StartNode="5112" EndNode="5123">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="387" EndNode="399">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="автор" StartNode="4793" EndNode="4897">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="цитаты" StartNode="7907" EndNode="8001">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="цитаты" StartNode="4284" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Наночастица" StartNode="2018" EndNode="2029">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="4284" EndNode="4460">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="6321" EndNode="6330">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="темы" StartNode="4284" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Наноэмульсия" StartNode="6754" EndNode="6766">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="автор" StartNode="7907" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминается" StartNode="4284" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="упоминается_с" StartNode="4284" EndNode="8001">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="4493" EndNode="4514">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="6212" EndNode="6230">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
