<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии позволят существенно увеличить плотность памятиПрименение нанотехнологий может придать новый импульс микроэлектронике. Специалисты университета Пенсильвании ведут исследования, направленные на существенное увеличение плотности памяти за счет применения <Node id="268"/>наноструктур<Node id="280"/>.

Плотность памяти и так стремительно растет с уменьшением норм техпроцесса, но пенсильванская разработка построена на принципиально новом подходе — хранении в ячейке памяти не одного из двух, а одного из трех возможных значений.
 Ячейка напоминает отрезок микроскопического коаксиального кабеля. Внутри оболочки из теллурида германия (GeTe) находится сердечник из более сложного компаунда — Ge2Sb2Te5 (на иллюстрации отмечен стрелкой). 
Оба указанных материала могут менять свое фазовое состояние под действием электрического поля, переходя из кристаллической формы в аморфную и обратно. Ключевым моментом, позволяющим хранить в одной ячейке три значения, является возможность независимого изменения фазового состояния оболочки и сердечника.
 Привлекательным с точки зрения массового производства является тот факт, что структура ячейки относится к так называемым «самосборкам» — <Node id="1162"/>наноструктурам<Node id="1176"/>, формируемым самостоятельно, а дополнительным преимуществом кристаллических материалов является их тенденция к формированию образований, свободных от дефектов. <Node id="1337"/>http://www.ixbt.com/…/index.shtml?…New<Node id="1375"/> Nanowire-Based Memory Could Beef Up Information <Node id="1424"/>Storagehttp://www.physorg.com<Node id="1453"/>/…4214217.htmlНу, голь на выдумки хитра! Что ещё сказать можно?.. Молодцы ребята! Очевидно, это открывает новые пути в области создания устройств памяти нового поколения… Поживём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1424" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1162" EndNode="1176">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="268" EndNode="280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1337" EndNode="1375">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
