<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия наравне с Индией, Китаем и ЮАР числится в списке стран, стратегическое сотрудничество с которыми на период <Node id="114"/>2008–2011 гг<Node id="126"/>. планирует развивать Государственный секретариат Швейцарии по науке и технологиям, сообщил в Берне «Интерфаксу» представитель отдела двустороннего сотрудничества этого ведомства Маркус Гюблер.

По его словам,
 
«за <Node id="342"/>четыре года<Node id="353"/> объем ресурсов, направляемых на финансирование программ двустороннего сотрудничества с упомянутыми странами, достигнет суммы в 53 млн швейцарских франков (<Node id="509"/>почти 32 млн евро<Node id="526"/>). Из них на российское направление будет выделено 8–10 млн швейцарских франков (4,82–<Node id="612"/>6 млн евро<Node id="622"/>)».
 
М.Гюблер отметил, что
 
«российско-швейцарское сотрудничество в научно-технологической сфере главным образом основано на индивидуальных контактах ученых и исследователей из двух стран и, в основном, затрагивает сферы естественных наук, экологии и нанотехнологий, а также социологии и экономики». В скором времени, добавил он, «ожидается открытие Швейцарского дома в России, который послужит платформой для дальнейшего развития отношений между представителями научного сообщества из двух стран».
  
«Двустороннее сотрудничество между Швейцарией и Россией основано на принципах взаимной выгоды, устойчивом развитии, рассчитанном на длительный срок, и на финансировании проектов в равных долях», – отметил М.Гюблер.
 <Node id="1342"/>http://www.gazeta.ru/…096655.shtml«Броня<Node id="1382"/> крепка и танки наши быстры»… Ура!!! Уж если такие «солидные», «консервативные» страны, как Швейцария, начинают признавать в нас партнёров, то это говорит уже об определённом уровне авторитета и доверия со стороны международного сообщества. Правда, суммишки-то на самом деле «детские» и наверняка едва-едва будут покрывать зарплату и текущие канцелярские расходы горстки их (легальных) н-т «шпиЁнов»… ;-))) Тем не менее, всё равно, «лиха беда – начало»… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="342" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="612" EndNode="622">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1342" EndNode="1382">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="114" EndNode="126">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="509" EndNode="526">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
