<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Создание катодов на основе <Node id="28"/>углеродных <Node id="39"/>нанотрубок<Node id="49"/> (УНТ) открыло новые возможности для разработки портативных источников рентгеновского излучения. Это связано со способностью УНТ, благодаря тому, что их длина значительно больше поперечных размеров, многократно усиливать напряженность электрического поля в окрестности наконечника, что позволяет создавать миниатюрные рентгеновские трубки, не прибегая к громоздким генераторам напряжения. Один из приборов подобного типа, созданный недавно в Институте передовых технологий (Корея), является источником узконаправленного рентгеновского луча (диаметр около 5 мкм), позволяющего исследовать структуру объектов с высокой степенью пространственного разрешения. Схема прибора представлена на рисунке. 
 
В качестве источника электронного пучка использовался катод, представляющий собой вольфрамовый наконечник с радиусом кривизны 5 мкм, на котором методом CVD выращен массив многослойных УНТ. Электронный пучок, эмитируемый катодом, управляется затвором и анодом. Фокусировка электронного пучка производится за счет специальной конфигурации электродов и магнитной линзы, а также в результате использования диафрагмы диаметром от 4 до 10 мм. В качестве источника рентгеновского излучения использовалась вольфрамовая мишень, нанесенная на тонкое бериллиевое окно толщиной 500 мкм и диаметром 20 мм. Источник работает в просвечивающем режиме, т. е. направление распространения излучения совпадает с направлением пучка. Оптимальная толщина вольфрамового слоя для электронов с энергией 40 кэВ составляет около 1 мкм. Она выбирается, с одной стороны, чтобы обеспечить достаточно высокую степень поглощения электронного пучка, а с другой, чтобы  ограничить потери рентгеновского излучения в материале мишени. Вольт-амперная характеристика катода на основе УНТ находится в соответствии с классическим выражением <Node id="1847"/>Фаулера-Нордгейма<Node id="1864"/>, так что плотность тока эмиссии 10 мА/см2 достигается при напряженности электрического поля 1,6 В/мкм. Оцененное с помощью указанного выражения значение коэффициента усиления электрического поля составляет 2700 при площади эмитирующей поверхности 1,6х10-6 см2. Измерения показывают, что <Node id="2152"/>около 90%<Node id="2161"/> эмитируемых электронов достигают мишени. Высокая разрешающая способность описанного источника рентгеновского излучения была продемонстрирована на примере исследования изображения дифракционной решетки, образованной золотыми полосками шириной 6 мкм, находящимися на расстоянии 25 мкм друг от друга. Данная структура неразрешима при использовании обычного рентгеновского источника, в то время как описанный прибор позволяет получить достаточно адекватное изображение. 
 
А.В.Елецкий 
 
S.H.Heo et al. Appl. Phys. Lett. 90, 183109 (2007). 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2152" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="28" EndNode="49">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1847" EndNode="1864">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фаулер-Нордгейма</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="39" EndNode="49">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
