<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Исчерпывающее обеспечение нужд человечества энергией с сохранением полного экологического равновесия, при котором возможно долгосрочное устойчивое развитие человеческого общества в гармонии с окружающей средой, можно достичь только при использовании неисчерпаемой энергии окружающей среды. В первую очередь такими источниками являются: 
   Энергия солнечного излучения   Энергия недр Земли   Гравитация (силы притяжения небесных тел)   Энергия солнечного излучения  
Солнечная энергия доступна для человечества как в непосредственном виде – световое излучение, так и в преобразованном – ветер, волны, биомасса, рассеянное тепло атмосферы и гидросферы. Соответственно для сбора солнечной энергии также могут быть использованы различные способы: 
   Превращение солнечного излучения (его суммарная мощность составляет около 1017 Вт) в электричество с помощью фотоэлементов, а также в тепловую энергию с помощью концентраторов   Использование энергии ветра на ветряных электростанциях (общий мировой ресурс, который технически может быть использован, оценивается в 53.000 ТВт-ч)   Утилизация энергии волн волновыми электростанциями (энергия ветровых волн суммарно оценивается в 2,7 млрд. кВт в <Node id="1193"/>год<Node id="1196"/>)   Получение биотоплива из всех видов биомассы   Использование рассеянного тепла окружающей среды с помощью тепловых насосов и пр.   
Строго говоря, залежи углеводородов (нефть, газ, уголь, сланцы и пр.) – это тоже солнечная энергия, аккумулированная в недрах Земли за миллионы <Node id="1475"/>лет<Node id="1478"/>.
 
Стоит отметить, что торф, из которого можно производить этанол – возобновимое полезное ископаемое! Ежегодно в мире образуется почти 3,0 млрд. м3 торфа, что примерно в 120 раз больше, чем в <Node id="1671"/>настоящее время<Node id="1686"/> используется. 
 Энергия недр Земли  
Потенциал геотермальной энергетики колоссален. Он в 250.000 раз превышает ежегодные мировые потребности человечества. 
 
Лишь в немногих районах Земли есть естественный выход геотермальной энергии на поверхность – гейзеры. В таких местах уже давно действуют геотермальные электростанции. Но в долгосрочной перспективе гораздо больший интерес представляет другая концепция извлечения энергии земного ядра: вода по глубокой скважине подается в недра, где тепло земного ядра превращает воду в пар, который из другой скважины выходит на поверхность и вращает турбину. 
Еще более перспективно использование термоэлектрических генераторов для непосредственного превращения температурного градиента в электрический ток. 
 Гравитация  
Ритмичное движение морских вод вызывают силы притяжения Луны и Солнца Общий объем энергии приливов на Земле оценивается примерно в 3 млрд. кВт-ч в <Node id="2599"/>год<Node id="2602"/>, что составляет <Node id="2619"/>примерно 15%<Node id="2631"/> всей потребляемой человечеством электроэнергии. 
 
Анализ показывает, что наибольшей перспективностью обладают источники энергии смаксимальным потенциалом и позволяющие напрямую превращать энергию окружающей среды в электричество. 
Электрический ток является наиболее удобным для использования в человеческих нуждах видом энергии, поэтому в первую очередь перспективны способы генерации электричества с использованием энергии окружающей среды, позволяющие миновать многочисленные промежуточные превращения видов энергии, сопряженные со снижением КПД установок, удорожанием их конструкций (как следствие – увеличение себестоимость кВт-ч энергии), снижением надежности конструкций и пр. 
 Всем перечисленным требованиям наиболее полно удовлетворяют фотоэлементы – преобразовывают в электрический ток солнечное излучение, и термоэлектрические генераторы на основе термопар, способные превращать в электричество геотермальную и другую тепловую энергию.  
Из-за сравнительно низкого КПД термопары до сих пор находят применение лишь в ограниченных приложениях – измерение температуры, небольшие переносные холодильники и пр. 
 
Производство фотоэлементов в <Node id="3783"/>настоящее время<Node id="3798"/> – полноценная индустрия с миллиардными оборотами. Но, тем не менее, большая часть солнечных батарей производится из кремния и требует, как и компьютерные чипы, трудоемких производственных процессов, что обуславливает высокую себестоимость кремниевых фотоэлементов. Именно из-за этого солнечная энергия стоит в 3-4 раза дороже, чем энергия из традиционных источников. Последние достижения ученых показывают, что нанотехнология способна дать дополнительный мощный импульс для развития гелиоэнергетики, доказательством чему служат десятки различных исследовательских проектов во всем мире. Остановимся лишь на обзоре самых перспективных ноу-хау. 
 
Ученые из Hациональной лаборатории Айдахо (Idaho National Laboratory — INL) в <Node id="4523"/>сотрудничестве<Node id="4537"/> со специалистами из американской компании MicroContinuum и университета Миссури (University of Missouri) создали уникальный прототип солнечной батареи, за которую получили в <Node id="4712"/>прошлом году<Node id="4724"/> престижную премию Nano 50. 
 
Работа батареи основана на использовании решётки из наноантенн, отпечатанных на тонкой и гибкой подложке. Падение ИК-лучей на такую спираль наноантенны наводит в ней напряжение, то есть получение тока происходит не от света за счёт фотоэффекта, а по принципу металлической антенны. По предварительным расчетам КПД такой солнечной батареи составляет <Node id="5104"/>36%<Node id="5107"/>. 
 
Но главная особенность батареи в том, что она может выдавать ток даже ночью, утилизируя ИК-лучи, которые испускает ночью Земля, а также здания, асфальтовые дороги и площади, нагретые за <Node id="5298"/>день<Node id="5302"/> солнечными лучами. 
 
Кроме того, плёнка с наноантеннами гораздо дешевле классических солнечных батарей – для создания опытного образца такой экзотической солнечной батареи специалисты из INL воспользовались б/у полиэтиленовым мешком! Что до металла, то его расход также ничтожен — толщина узорного проводящего покрытия в новой батарее составляет всего тысячу атомов.
 
Изобретатели панели считают, что в будущем на гибкой плёнке можно будет печатать сразу несколько типов преобразователей. Причём с обеих сторон. Таким образом, солнечные батареи будущего смогут преобразовывать в ток широкий спектр излучения, как идущего от Солнца напрямую, так и отражённого от земли, а ещё и излучение, выдаваемое грунтом и асфальтом ночью. 
 
Весьма перспективный принцип получения дешевой солнечной энергии разрабатывают нанотехнологии Калифорнийского института технологии. Здесь изучают <Node id="6180"/>наноматериалы<Node id="6193"/>, которые имитируют архитектуру травы и фотосинтеза, чтобы впоследствии создать устройства для утилизации энергии солнца. 
 
Ученые внедряют <Node id="6334"/>наночастицы<Node id="6345"/> в такие дешевые и распространенные продукты как краска и облицовочные материалы. В случае успеха проекта нанокраска для домов, крыш или кровельной плитки может заменить черные, зеркальные фотогальванические элементы, которые обычно состоят из кристаллического кремния, являются громоздкими и очень дорогими при изготовлении. Кроме зданий, эта инновационная технология в будущем сможет обеспечивать энергией сотовые телефоны, портативные компьютеры и даже автомобили. 
 
Технологию, основанную на похожем принципе, разрабатывают в Центре исследований <Node id="6896"/>наноматериалов<Node id="6910"/> при Университете Мэсси в Новой Зеландии. Принцип тот же – использование специальных красящих составов, способных преобразовывать солнечную энергию в электричество. В частности, исследователи создали состав на основе синтетического хлорофилла. Кроме того, ученые проводят опыты с гемоглобином. 
 
По словам разработчиков, новые солнечные батареи будут обладать рядом существенных преимуществ по сравнению с традиционными батареями на основе кремния, которые применяются сегодня. Прежде всего, элементы питания нового типа не требуют прямого падения солнечных лучей, благодаря чему смогут генерировать электричество даже в пасмурную погоду. Кроме того, себестоимость производства таких батарей будет на порядок ниже себестоимости изготовления батарей на базе кремния. 
 
Исследователи из Технологического Института Нью-Джерси (NJIT) разработали новый тип солнечных батарей, отличающийся невысокой стоимостью и возможностью производить их путем печати на гибкой пластиковой подложке. 
 
Суть технологии заключается в том, что <Node id="7934"/>углеродные <Node id="7945"/>нанотрубки<Node id="7955"/> комбинируются с <Node id="7972"/>фуллеренами<Node id="7983"/> и формируют, таким образом, структуры наподобие «змеевиков». Солнечный свет, падая на полимерную основу, возбуждает в полимере ток, и <Node id="8118"/>фуллерены<Node id="8127"/> захватывают электроны. Однако <Node id="8158"/>фуллерены<Node id="8167"/> не обладают электропроводностью, и здесь свою роль играют <Node id="8226"/>нанотрубки<Node id="8236"/>, проводящие ток аналогично медным проводникам. Захваченные электроны, двигаясь по <Node id="8319"/>нанотрубкам<Node id="8330"/>, создают в них ток. Самое интересное, что с использованием новой технологии солнечные батареи можно печатать на простом домашнем принтере, что, по словам разработчиков, позволит обеспечить домовладельцев недорогим альтернативным источником энергии. 
 
Но без сомнения самая уникальная разработка, способная произвести настоящую революцию в энергетике, принадлежит российским ученым. 
 
В <Node id="8719"/>2006 году<Node id="8728"/> ученые Научного центра прикладных исследований (НЦеПИ) Объединённого института ядерных исследований (Дубна) представили сенсационную разработку – «звездную батарею». 
 
В основе технологии создания батареи лежит гетероэлектрик – новое вещество на основе <Node id="8983"/>наночастиц<Node id="8993"/> золота<Node id="9000"/> и серебра. Особенность этого материала в том, что он «загоняет» состоящий из волн разной длины солнечный свет на одну частоту, тем самым, повышает общий КПД батареи. 
 
Источник питания состоит из двух основных элементов: гетероэлектрического фотоэлемента (ГЭФ), преобразующего видимый и инфракрасный свет в электричество, и гетероэлектрического конденсатора огромной емкости при малом объеме, который полученную энергию накапливает. Подобный элемент обладает уникальной способностью работать не только <Node id="9504"/>днём<Node id="9508"/>, но и ночью, используя видимые и инфракрасные световые потоки, из-за чего его и назвали «звездной батареей».
 
В <Node id="9622"/>настоящее время<Node id="9637"/> неконкурентоспособность солнечной энергетики обусловлено низкой эффективностью преобразования энергии (~<Node id="9742"/>20%<Node id="9745"/>), отсутствием возможности получения электроэнергии ночью и в облачную погоду и отсутствием эффективных и экологически безопасных источников накопления энергии. У продемонстрированного отечественными учёными фотоэлемента эти недостатки отсутствуют, о чем говорят показатели первого прототипа: эффективность преобразования видимого спектра в электроэнергию – <Node id="10103"/>54%<Node id="10106"/>, инфракрасного света в электроэнергию – <Node id="10147"/>31%<Node id="10150"/>. Это значительно превышает существующие мировые показатели – анонсированные прототипы зарубежных устройств имеют КПД преобразования прямого солнечного излучения <Node id="10312"/>около 42%<Node id="10321"/>. Кроме того, фототок гетероэлектрического фотоэлемента в 4 раза выше, чем у современных солнечных батарей, при этом ГЭФ имеет массу полупроводникового вещества на ватт энергии в 1000 раз меньше, чем у существующих аналогов. 
 
Предварительные расчеты показали, что себестоимость производства гетероэлектрического фотоэлемента «звездной батареи» также ниже себестоимости фотоэлемента обычной кремниевой. 
 
***
 
В статье рассмотрен лишь один аспект использования <Node id="10785"/>наноматериалов<Node id="10799"/> – для генерации «альтернативной» электроэнергии, что является только частью колоссального потенциала нанотехнологии по развитию экологически чистой энергетики. Но ведь произвести тепло и электричество – это только начало. Дальше требуется эффективно передавать, хранить, экономно потреблять энергию. Во всех этих процессах именно достижения нанонауки способны обеспечить принципиально качественные изменения. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="9504" EndNode="9508">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="7972" EndNode="7983">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2599" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4712" EndNode="4724">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="9622" EndNode="9637">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="8118" EndNode="8127">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1475" EndNode="1478">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="10147" EndNode="10150">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="6334" EndNode="6345">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="6180" EndNode="6193">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="10312" EndNode="10321">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5298" EndNode="5302">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3783" EndNode="3798">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="8719" EndNode="8728">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="4523" EndNode="4537">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="2619" EndNode="2631">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="10103" EndNode="10106">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="5104" EndNode="5107">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="8158" EndNode="8167">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="8319" EndNode="8330">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7934" EndNode="7955">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="7945" EndNode="7955">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="8226" EndNode="8236">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="8983" EndNode="8993">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="8719" EndNode="8728">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1193" EndNode="1196">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица+золота" StartNode="8983" EndNode="9000">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="10785" EndNode="10799">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="9742" EndNode="9745">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="6896" EndNode="6910">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1671" EndNode="1686">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
