<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Принято считать, что кремний как материал электроники во всем уступает соединениям А3В5, кроме цены. В новой отрасли электроники – спинтронике – положение может измениться. Предельным воплощением спинтронного устройства являются <Node id="230"/>квантовые точки<Node id="245"/> с одиночными электронами в них. Такую структуру может иметь, например, <Node id="317"/>квантовый компьютер<Node id="336"/>. Специалисты NIT Basic Research Laboratories (Япония) считают, что именно в таком роде устройств кремний может захватить лидерство [1].

В приборах, основанных на перемещении заряда, главную роль играет величина подвижности. В ней кремний на порядок уступает материалам А3В5. В спинтронных устройствах главную роль играет время релаксации спиновых состояний. В этом кремний может превзойти своих извечных конкурентов. На это у него есть все основания.

В материалах А3В5 велико спин-орбитальное взаимодействие. В результате, в <Node id="864"/>квантовых точках<Node id="880"/> на основе этих материалов происходит быстрая релаксация спиновых состояний. Строго говоря, это даже не вполне релаксация. Просто из-за спин-орбитального взаимодействия состояния с определенной ориентацией спина вообще не являются собственными. В кремнии спин-орбитальное взаимодействие гораздо слабее. Кроме того, в кремнии нет пьезоэлектрических фононов, ответственных за настоящую релаксацию спина в материалах А3В5. Большим преимуществом кремния является и то, что кристалл кремния, в основном, составлен из безспиновых изотопов 28Si. Удается произвести серьезную очистку его от спинового изотопа 29Si, наличие которого также приводит к релаксации электронного спина. Кстати, в деле получения моноизотопного кремния Россия имеет несомненные достижения.

В обзорной статье Дудина и Вирэ [1] рассматриваются различные экспериментальные возможности формирования баллистических магнитных наноконтактов вплоть до одного атома в контакте. Обычно стартуют с изготовления сужения, а дальше его утончают. Для этого можно механически растягивать контакт, изгибая подложку, либо проводить <Node id="1962"/>травление<Node id="1971"/>, либо использовать электромиграцию при пропускании тока. В процессе постоянно измеряют сопротивление контакта, по величине которого и определяют степень утончения.

В работе [1] исследовалось резонансное туннелирование электронов через две <Node id="2212"/>квантовые точки<Node id="2227"/>. Такое туннелирование происходит, если совпадают энергии электронных уровней в обеих точках. Энергия включает и обменную энергию, которая зависит от спиновой конфигурации. Это позволило наблюдать эффект спиновой блокады.

Исходной для формирования структуры была подложка «кремний на изоляторе» (SOI) с тонким (&lt;10нм) слоем кремния. Из нее формировался брусок (кремниевая <Node id="2600"/>нанопроволока<Node id="2613"/>) в качестве канала транзистора. Внешний затвор UG (рис. 1а) наполнял канал электронами, нижние затворы LG1, LG2 и LG3 создавали потенциальные барьеры для образования двух соседних <Node id="2794"/>квантовых точек<Node id="2809"/>. В каждой точке могло быть 0, 1 или 2 электрона, что отмечено в круглых скобках на рис. 1с. Регулярная технология создания столь малых <Node id="2945"/>квантовых точек<Node id="2960"/> на кремнии является достижением авторов работы. Эффективная масса электронов в кремнии имеет компоненту, близкую к массе электрона в вакууме, поэтому <Node id="3111"/>квантовые точки<Node id="3126"/> из кремния должны иметь размер гораздо меньше, чем <Node id="3178"/>квантовые точки<Node id="3193"/> на основе материалов А3В5.
 1. H.W.Liu et al., Phys. Rev. B 77, 073310 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="2794" EndNode="2809">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="317" EndNode="336">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2212" EndNode="2227">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="2600" EndNode="2613">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="3178" EndNode="3193">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="2945" EndNode="2960">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="230" EndNode="245">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="864" EndNode="880">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="3111" EndNode="3126">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Травление" StartNode="1962" EndNode="1971">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
