<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ФЕДЕРАЛЬНЫЙ ЗАКОН от <Node id="21"/>19.07.2007<Node id="31"/> N 139-ФЗ «О РОССИЙСКОЙ КОРПОРАЦИИ НАНОТЕХНОЛОГИЙ»Федеральный закон устанавливает правовое положение, принципы организации, цели создания и деятельности, порядок управления деятельностью, а также порядок реорганизации и ликвидации государственной Российской корпорации нанотехнологий
Корпорация создана в целях содействия реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии.

Среди прочих функций Корпорация осуществляет организационную и финансовую поддержку научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок в сфере нанотехнологий, финансирует проекты по подготовке соответствующих специалистов.

Органами управления Корпорации являются наблюдательный совет, правление и генеральный директор Корпорации, назначаемый на должность Президентом РФ. Члены наблюдательного совета назначаются Правительством РФ.

Регламентирован порядок деятельности органов управления Корпорации, определены их полномочия.

Предусмотрено формирование консультативного органа – научно-технического совета Корпорации. Органом внутреннего финансового контроля является ревизионная комиссия Корпорации.
<Node id="1264"/>http://www.consultant.ru/…/162403.htmlА<Node id="1303"/> вот и сам документ с его выходными данными. Своебразный рубеж пройден. Как говорится, Рубикон перейдён. Теперь уже «Роснанотех» – это «корпорация в законе», то есть теперь её существование и деятельность полностью определяются законом и носят, так сказать (прошу прощения за тавтологию), законный характер. Ничего не попишешь… Теперь придётся работать!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="21" EndNode="31">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">07</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1264" EndNode="1303">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
