<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из России, Норвегии и США совершили важный прорыв в понимании природы универсального явления «шума 1/f» (фликкер-шум или шум мерцания в электронике), где f означает частотный компонент спектра сигнала, – шума с интенсивностью, обратно пропорциональной частоте.

Такое распределение шумов обнаруживается практически везде – от электронных устройств и усталости материалов до дорожного движения, распределения звёзд в галактиках и последовательностей ДНК. Нахождение общей причины этих явлений является одной из важнейших задач материаловедения. Теория, разработанная Валерием Винокуром из Отдела Материаловедения Национальной Лаборатории в Аргонне (Argonne National Laboratory, Materials Science Division) и <Node id="722"/>его<Node id="725"/> коллегами из Университета Осло (University of Oslo) и Физико-Технического Института им. Иоффе в Санкт-Петербурге, демонстрирует природу этого явления в полупроводниковой электронике и его нижний предел, что поможет улучшить существующие детекторы.

Шумы представляют собой отклонения сигнала от среднего значения во времени. Примером из жизни людей и животных может служить сердцебиение – здесь шум 1/f обнаруживается как отклонение от нормального пульса. В полупроводниковой электронике шумы возникают из-за случайного движения отдельных электронов, и когда система содержит мало электронов, эффект шума может быть критическим.

Исследователи показали, что шум в допированных полупроводниках, основе всей современной электроники, вызван случайным распределением примесей и взаимодействию большого числа электронов, окружающих их.

Электроны удерживаются в состоянии так называемого Кулоновского стекла, в котором они могут случайным образом перескакивать с места на место. Эти скачки и вызывают появление шумового сигнала с интенсивностью, обратно пропорциональной частоте. Обнаружив связь между шумом и состоянием Кулоновского стекла, исследователи провели курпномасштабное компьютерное моделирования. Оно показало, что подавление взаимодействий разрушает состояние Кулоновского стекла и приводит к исчезновению шума 1/f.

<Node id="2051"/>По словам Винокура, эта работа показывает, что такой шум является общим свойством Кулоновских стёкол, а также более широкого класса систем и явлений со случайным взаимодействием, от механических свойств материалов и электронных свойств устройств до флуктуаций потока на дорогах и в сети Интернет<Node id="2346"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2051" EndNode="2346">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2051" EndNode="2346">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="722" EndNode="725">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
