<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Большинству медицинских наноустройств необходима электрическая энергия и генератор для ее получения. Исследователи из Университетеа Иллинойса сделали первый шаг к созданию наногенератора из титаната бария.

До сих пор все усилия по созданию наногенератора были сосредоточены на <Node id="279"/>нанопроволоках<Node id="293"/> из оксида цинка. Но титанат бария может послужить лучшим материалом для генераторов, так как имеет больший пьезоэлектрический эффект. Эксперименты в лаборатории показывают, что <Node id="471"/>нанопроволока<Node id="484"/> из титаната бария может произвести в 16 раз больше электрической энергии, чем проволока из оксида цинка, от того же самого количества механических колебаний. Это является главным достоинством нового кандидата — тинатат бария производит большее напряжение, чем оксид цинка.

Но <Node id="762"/>нанопроволока<Node id="775"/> из оксида цинка имеет свои преимущества. Она нетоксична к биологическим системам, таким образом ее можно использовать во вживляемых устройствах. Кроме того, ростом <Node id="940"/>нанопроволоки<Node id="953"/> из оксида цинка легче управлять, для титаната бария это представляет пока большую проблему.

Эффективный наногенератор мог бы привести к значительному продвижению во многих областях: биомедицинские датчики, работающие от пульса или сокращений мускулов, крошечные газовые датчики, которые работали бы от ветра или акустических волн, датчики водных примесей, работающие от энергии потока, и портативная электроника, которая присоединена к <Node id="1391"/>нанопроволокам<Node id="1405"/> в ботинках.
Для последнего применения токсичность не очень актуальна, может быть скоро каждый станет ходячей электростанцией.Дмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="1391" EndNode="1405">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="471" EndNode="484">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="940" EndNode="953">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="762" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="279" EndNode="293">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
