<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Вдохните и замрите… В Северной Каролине испытывают препарат от СПИДа. Еще один. Это не «новый метод лечения серебром», но «новый метод лечения золотом» и нанотехнологиями. По замыслу ученых северокаролинского университета, проникая в организм, препарат будет противостоять проникновению вирусных клеток ВИЧ в белые кровяные тельца – лимфоциты, через которые проникают злосчастные вирусы иммунодефицита человека. 
 
«Золотая лихорадка» теперь и в науке. Золото в тандеме с нанотехнологиями способно творить чудеса. Препарат «ТАК779» был создан еще <Node id="549"/>в начале 1990 годов<Node id="568"/>, но тогда у него нашли два неустранимых на тот момент побочных эффекта, полностью перечеркнувших дальнейшие перспективы. Проблемы возникли из-за четвертичного азотистого основания, входящего в состав молекул препарата. С ним препарат TAK 779 становился токсичным, а без него терял главное свойство – возможность блокировать проникновение вируса в лимфоциты. Поэтому разработки отложили в долгий ящик. 
 
А сейчас достали. С развитием нанотехнологий найден способ обойтись без азотистого основания, но использовать <Node id="1083"/>наночастицы<Node id="1094"/> золота<Node id="1101"/> (если быть точнее, то это комплексные производные золота и меркаптобензиазоловой кислоты). Они не вызывают побочных эффектов – это раз и остаются веществом совершенно нейтральным и инертным по отношению к организму – это два. 
 
«<Node id="1332"/>Как такового открытия в этом нет: органические молекулы на золотые частицы «сажают» уже давно, - но как способ доставки лекарства при минимальном вредном воздействии – в открытии есть новое», - рассуждает кандидат химических наук преподаватель факультета наук и материалов МГУ Андрей Елисеев<Node id="1623"/>.<Node id="1624"/> Золото – очень удобный материал: оно инертно, то есть не взаимодействует с другими материалами и стабильно - не взаимодействуют с другими веществами. То есть поверхность, на которую можно посадить молекулы другого вещества, намного больше, чем у других веществ. 
 
<Node id="1890"/>Наночастицам<Node id="1902"/> золота<Node id="1909"/> приписываются сотворение чуда и в лечении онкологических заболеваний. Для создания препаратов здесь используют так называемые «наносферы» - микроскопические силиконовые шарики, покрытые тончайшим слоем золота, а также свет длинноволновой инфракрасной области спектра. «Наносферы» сейчас испытывают на животных, больных раком. Попадая в организм, они аккумулируются в опухоли. Последующее воздействие длинноволнового ИК света разогревает золотую оболочку частиц, что приводит к гибели опухолевых клеток. Наносферы нетоксичны и выводятся из организма без каких-либо побочных эффектов, а длинноволновое ИК-излучение, испускаемое лазером, практически не взаимодействует с тканями организма. 
 
Но тут возникает другая проблема. «Обычно между открытием препарата и его появлением в аптеках проходит <Node id="2704"/>около пяти лет<Node id="2718"/>. <Node id="2720"/>А некоторые и не доходят вовсе, потому что не получают разрешение тестироваться на людях, - рассказывает Андрей Елисеев<Node id="2839"/>. – Сначала препарат проверяют на мышах, потом на овцах или других крупных животных, затем на человеке – при его добровольном согласии. Получить разрешение на тестирование препарата Соотношение между открытыми и появившимися в аптеке лекарствами примерно 1 к 1000, так как у большинства препаратов находят побочные действия». 
 
Если в Северной Каролине и правда создали чудо-препарат, который может спасти тысячи больных СПИДом, то ждать придется долго. А пока вдохните и замрите… 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1083" EndNode="1094">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2720" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1890" EndNode="1902">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="1623" EndNode="1624">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">преподаватель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="549" EndNode="568">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2704" EndNode="2718">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1332" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1623" EndNode="1624">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1332" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="1890" EndNode="1909">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="2720" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица+золота" StartNode="1083" EndNode="1101">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
