<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Цели оправдают средства?После принятия правительством ФЦП “Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="123"/>2008–2010 годы<Node id="137"/>” президентская инициатива по подъему наноиндустрии наконец обрела более четкие очертания.
У программы появился паспорт, в котором названы заказчики и разработчики, обозначена цель, определены задачи, объемы и источники финансирования, зафиксированы важнейшие целевые индикаторы и показатели, указаны сроки реализации, а также перечислены ожидаемые конечные результаты и показатели социально-экономической эффективности программы.

Напомним, что общий объем финансирования ФЦП составит <Node id="623"/>27 млрд 733 млн рублей<Node id="645"/> на <Node id="649"/>три года<Node id="657"/>.
Среди госзаказчиков – шесть федеральных агентств: по науке и инновациям, по образованию, по атомной энергии, космическое, по промышленности, по техническому регулированию и метрологии, а также <Node id="852"/>Федеральная служба по техническому и экспортному контролю<Node id="909"/>.
Координатор программы – <Node id="935"/>Министерство образования и науки<Node id="967"/>, оно же и ее разработчик наряду с Федеральным агентством по науке и инновациям.
Цель у нынешней программы – вполне конкретная: создание современной инфраструктуры Национальной нанотехнологической сети (ННС).

Приборно-инструментальная, основная составляющая ННС будет профинансирована по полной программе, что называется, “под ключ” – от закупки необходимого оборудования до ввода его в эксплуатацию, причем основной, ударный транш приходится на <Node id="1414"/>2008 год<Node id="1422"/> – начальный этап формирования ННС.
Приоритетом будут пользоваться следующие направления: наноэлектроника; наноинженерия; функциональные <Node id="1559"/>наноматериалы<Node id="1572"/> и высокочистые вещества; функциональные <Node id="1613"/>наноматериалы<Node id="1626"/> для энергетики, космической техники; нанобиотехнологии; конструкционные и композитные материалы; нанотехнологии для систем безопасности.

Удельную оснащенность (стоимость оборудования) одного сотрудника, занятого в исследованиях и разработках в рамках ННС, планируется довести до <Node id="1907"/>860 тысяч рублей<Node id="1923"/>, при этом средний возраст научного и специального оборудования, приборов и устройств головных организаций отраслей в составе ННС к <Node id="2055"/>2010 году<Node id="2064"/> не должен превышать <Node id="2085"/>пяти лет<Node id="2093"/>.

Расходы на информационную составляющую инфраструктуры ННС будут <Node id="2160"/>в течение трех лет<Node id="2178"/> расти, ведь между всеми звеньями системы, организованной по сетевому принципу, должны быть налажены четкое взаимодействие и обмен возрастающим объемом информации.

Предусмотрены определенные средства на формирование системы методического обеспечения, регламентирующей безопасность создания и применения нанотехнологий и <Node id="2499"/>наноматериалов<Node id="2513"/>, а также гармонизирующей российские и международные нормативные документы и стандарты.

Но как можно вести речь о международных стандартах, спросила я руководителя Роснауки Сергея Мазуренко<Node id="2703"/>,<Node id="2704"/> когда столько разночтений в терминологии? Среди специалистов нет единого мнения даже по поводу употребления термина “наноиндустрия”, который фигурирует в названии программы.
Сергей Мазуренко 
“Да, есть проблема, – подтвердил он. – Мы сами долго спорили по этому поводу. Но все-таки оставили “наноиндустрию” – это более широкий термин, чем “нанотехнология”, он не ограничивает возможности в рамках этого направления программы. А вообще одна из проблем, которую в том числе будем решать в рамках программы, – разработка глоссария. Нам надо гармонизировать его с тем, который вырабатывают коллеги в других странах, а им, в свою очередь, гармонизировать с нашим. Если мы не договоримся в самом начале насчет терминов, то будет очень тяжело сотрудничать в дальнейшем”.
 
Планируется, что доля организаций, которые получат доступ к ННС в рамках программы, составит <Node id="3564"/>90%<Node id="3567"/> от общего числа российских организаций, участвующих в исследованиях, разработках, производстве продукции наноиндустрии.
В состав ННС входит головная научная организация – РНЦ “Курчатовский институт”, восемь головных организаций Роснауки, Росатома, Роскосмоса, других ведомств.
Основная функция “Курчатовского института” – координация исследований и разработок для формирования научно-технологической базы наноиндустрии.

В его же компетенции – экспертиза конкурсных проектов и достигнутых результатов. Курчатовцы станут связующим звеном между головными организациями отраслей, фундаментальной и прикладной наукой, проектами гражданского и военного назначения, международного сотрудничества.
В рамках программы утвержден перечень из 42 инвестиционных объектов. В нем предусмотрены реконструкция имеющихся и строительство новых научно-исследовательских и научно-образовательных центров, открытие лабораторий, других объектов по всей стране – от Калининграда до Дальнего Востока.

<Node id="4546"/>Текущим управлением программой<Node id="4576"/> будет заниматься ее дирекция. Финансирование мероприятий ФЦП предполагается осуществлять за счет средств федерального бюджета и внебюджетных источников. Руководит деятельностью по выполнению ФЦП министр образования и науки, он определяет формы и методы управления ею, несет ответственность за ее конечные результаты, рациональное использование средств.

Широкими полномочиями обладают госзаказчики программы. С участием РАН они формируют детализированный организационно-финансовый план для реализации программы, который уточняется дважды в <Node id="5117"/>год<Node id="5120"/>, организуют экспертные проверки мероприятий программы, осуществляют ряд других контролирующих функций.

Для согласованных действий всех звеньев ННС создается координационный совет, возглавит который министр образования и науки или один из его заместителей. Положение о совете и его персональный состав должны быть утверждены еще до начала реализации программы, как и положение об управлении реализацией программы.
Каков же ожидаемый в <Node id="5556"/>2010 году<Node id="5565"/> эффект?
Доля продукции, произведенной на базе инфраструктуры ННС, должна составить <Node id="5649"/>75%<Node id="5652"/> общего объема российской нанопродукции. Будут созданы новые материалы, участники программы должны получать ежегодно до 80 патентов, включая международные. Планируется организация сети центров коллективного пользования уникальным оборудованием, формирование информационной и методической базы ННС.

Предполагается, что в результате создания новых средств защиты окружающей среды, основанных на нанотехнологиях и <Node id="6064"/>наноматериалах<Node id="6078"/>, существенно улучшатся экологические показатели. Именно в индустрии <Node id="6147"/>наноструктур<Node id="6159"/> энтузиасты нового направления видят основной ресурс роста экономики и промышленности, отказа от сырьевого характера хозяйствования, в чем, надо отдать им должное, они смогли убедить политиков. Одним из значимых социальных достижений мегапроекта, считают разработчики программы, станет приток в наноиндустрию талантливой молодежи и даже возвращение в Россию тех, кто пока трудится за рубежом.
Андрей Фурсенко
Представляя программу на заседании правительства, министр образования и науки Андрей Фурсенко сказал:
 
Это отнюдь не традиционная федеральная целевая программа… По сути своей, нанотехнологии носят межотраслевой характер. Потому и развитие инфраструктуры этой индустрии требует совершенно иных подходов. Они отличаются комплексным характером, высокой сложностью управления, масштабами привлеченных средств. Ключевой момент здесь – организация контроля и координации. Предлагаемая нами система единого управления всем процессом формирования инфраструктуры наноиндустрии обеспечивает постоянный и действенный государственный контроль…
 
Координацию работы Российской корпорации нанотехнологий осуществляет специальный наблюдательный совет, состав которого формируется по представлению президента и правительства, а также обеих палат Федерального собрания. Ключевая же роль в плане общей координации в рамках программы остается за <Node id="7496"/>Правительственным советом по нанотехнологиям<Node id="7540"/>.

Остается надеяться, что предложенная вертикаль мегапроекта будет эффективна, надежна и уже <Node id="7634"/>через три года<Node id="7648"/> принесет желанные плоды.
Светлана <Node id="7683"/>КРЫМОВАhttp://www.poisknews.ru/…redstva.htmlПростое<Node id="7734"/> и чёткое изложение сути принятой программы с указанием тематики и основных ведомств и исполнителей. Постепенно нарисованная картина будет уточняться, конкретизироваться и обрастать деталями и подробностями…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5556" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="123" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="852" EndNode="909">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральная служба по техническому и экспортному контролю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5117" EndNode="5120">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="7683" EndNode="7734">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1414" EndNode="1422">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="4546" EndNode="4576">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Текущим управлением программой</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2055" EndNode="2064">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2055" EndNode="2064">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="6147" EndNode="6159">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="6064" EndNode="6078">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="5649" EndNode="5652">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1414" EndNode="1422">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="649" EndNode="657">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="5556" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="3564" EndNode="3567">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="623" EndNode="645">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="935" EndNode="967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="7634" EndNode="7648">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="7496" EndNode="7540">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственным советом по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="1907" EndNode="1923">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2160" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="сотрудники" StartNode="2703" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="1613" EndNode="1626">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="2085" EndNode="2093">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="работает" StartNode="2703" EndNode="2704">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="1559" EndNode="1572">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="2499" EndNode="2513">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
