<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Урал и Германия «по-деловому» стали ближеОдним из самых знаковых мероприятий в рамках пребывания делегации ФРГ в Екатеринбурге стал Урало-германский деловой форум. Это площадка для будущих побед, считают обе стороны.
ЕКАТЕРИНБУРГ. <Node id="231"/>13 мая<Node id="237"/> – Урало-германский деловой форум прошел во вторник в Екатеринбурге. В нем приняли участие с российской стороны руководители органов власти УрФО и субъектов РФ, входящих в Уральский федеральный округ, предприятий, с немецкой — дипломаты и бизнесмены.

Открывая форум, полномочный представитель Президента РФ в УрФО <Node id="552"/>Петр Латышев заявил, что <Node id="577"/>сегодняшний диалог должен помочь расширить сотрудничество между Уралом и Германией<Node id="659"/>. Преимуществами УрФО являются богатая база природных ресурсов, развитый промышленный комплекс, удачное экономико-географическое положение, динамично развивающаяся экономика, человеческий потенциал, множество квалифицированных специалистов.
Петр Латышев
ФРГ является традиционно важным для УрФО партнером, подчеркнул Петр Латышев. Именно в Германии впервые был презентован Уральский федеральный округ. За <Node id="1064"/>последние несколько лет<Node id="1087"/> объем инвестиций из ФРГ в УрФО увеличился в четыре раза, а товарооборот за <Node id="1163"/>прошлый год<Node id="1174"/> составил <Node id="1184"/>1,4 миллиарда долларов<Node id="1206"/> США. <Node id="1212"/>Германия, по словам Петра Латышева, <Node id="1248"/>на сегодняшний день<Node id="1267"/> вышла на второе место среди государств-инвесторов в экономику Уральского федерального округа<Node id="1360"/>. На территории УрФО созданы и работают 56 совместных российско-германских предприятий.
 «<Node id="1450"/>Потенциал у наших взаимоотношений очень большой, он еще далеко не раскрыт,— отметил Петр Латышев. — Я рассчитываю, что Урало-германский деловой форум станет основой для развития сотрудничества<Node id="1642"/>».
 
По словам полпреда, наиболее тесное взаимодействие с Германией налажено у Екатеринбурга и Свердловской области. Может быть именно по этой причине Петр Латышев дал первое слово из всех руководителей регионов председателю правительства Свердловской области Виктору Кокшарову<Node id="1919"/>.<Node id="1920"/> Свердловский премьер на «чистом» немецком языке рассказал гостям о преимуществах, достигнутых результатах и грандиозных планах Среднего Урала. Среди предприятий Екатеринбурга, которые успешно сотрудничают с ФРГ, <Node id="2133"/>Виктор Кокшаров<Node id="2148"/> отметил ФГУП «ПО «Уральский оптико-механический завод» и «Машиностроительную корпорацию «Уралмаш».

Что касается предложений, то свердловский премьер озвучил немецкой стороны ряд проектов, связанных с открытием современных медицинских центров в Екатеринбурге, с использованием германских технологий в сфере энергосбережения и многое другое.
Франк-Вальтер ШтайнмайерВице-премьер, министр иностранных дел ФРГ Франк-Вальтер Штайнмайер, выступая на форуме, отметил заинтересованность германской стороны в развитии сотрудничества между ФРГ и УрФО в таких сферах, как металлургия, энергетика, машиностроение, медицина, образование, культура, нанотехнологии.

На форуме также выступили представители германский компаний, занятые в различных отраслях мировой экономики.

Подводя итог форуму, уральский полпред <Node id="2951"/>Петр Латышев подчеркнул, что сегодняшний диалог продемонстрировал колоссальный потенциал в развитии российско-германских отношениях<Node id="3082"/>.
 «Есть добрая воля и заинтересованность в развитии расширенного сотрудничества, как со стороны органов власти, так и со стороны бизнеса,— отметил полпред.— Форум даст новый импульс для работы над будущими проектами».
 
После форума его участники, пообедали в одном из лучших ресторанов Екатеринбурга — «Ля Ронд». <Node id="3397"/>Затем<Node id="3402"/> вице-канцлер, министр иностранных дел ФРГ Франк-Вальтер Штайнмайер отправился в Уральский государственный университет имени А.М.Горького на встречу со студентами. Сегодня же немецкий дипломат посетит областную детскую больницу №1 (детскую онкогематологию и гемодиализный центр).
<Node id="3682"/>http://www.apiural.ru/politic/?…Согласен<Node id="3722"/> с обоими «выступающими». <Node id="3748"/>Петр Латышев: «Потенциал у наших взаимоотношений очень большой, он еще далеко не раскрыт. Я рассчитываю, что Урало-германский деловой форум станет основой для развития сотрудничества<Node id="3930"/>». Франк-Вальтер Штайнмайер отметил заинтересованность германской стороны в развитии сотрудничества между ФРГ и УрФО в таких сферах, как металлургия, энергетика, машиностроение, медицина, образование, культура, нанотехнологии. Вот здесь и будут основы для сотрудничества…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1163" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="1919" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="552" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается_с" StartNode="577" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="577" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="577" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="3748" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3397" EndNode="3402">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1064" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="темы" StartNode="1212" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="2951" EndNode="3082">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="552" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="552" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="1212" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="цитаты" StartNode="1212" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="231" EndNode="237">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="1212" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается_с" StartNode="577" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="цитаты" StartNode="1212" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="1212" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="1919" EndNode="1920">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="3682" EndNode="3722">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1248" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Тональность" StartNode="2133" EndNode="2148">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="1450" EndNode="1642">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="1184" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="темы" StartNode="577" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="цитаты" StartNode="577" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="автор" StartNode="3748" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="высказывания_заявления" StartNode="1450" EndNode="1642">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="высказывания_заявления" StartNode="2951" EndNode="3082">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
