<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Невредный совет от академикаНа вопросы «МС» отвечает Валентина БУРКОВА, доктор химических наук, директор ООО «Биолит»Компания «Биолит» пять раз завоевывала высокие награды в конкурсе «Лучшие товары и услуги Сибири — ГЕММА». В чем секрет стабильного успеха вашей компании? 
Мы работаем на рынке оздоровительных продуктов <Node id="320"/>с 1991 года<Node id="331"/>: разрабатываем и выпускаем продукцию на основе растительного и минерального сырья (лечебной грязи и минеральной воды озера Шира).
 
Компания изначально формировалась как научно-производственная, и эта особенность позволяет нам успешно развиваться, быстро реагировать на потребности рынка и отвечать самым высоким требованиям к оздоровительным продуктам нового поколения.
 
В основе нашей работы — глубокие научные исследования свойств сырья и активных веществ, создание технологии производства оздоровительных продуктов и доказательство их клинической эффективности. По результатам многих из них защищены кандидатские и докторские диссертации. Каждый <Node id="983"/>год<Node id="986"/> в конкурсе «Лучшие товары и услуги Сибири — ГЕММА» мы представляем качественные продукты с подтвержденным клиническим эффектом.
 Уровень конкуренции на рынке оздоровительных продуктов в <Node id="1173"/>настоящее время<Node id="1188"/> достаточно высок. В чем вы видите безусловные преимущества продукции компании «Биолит»? 
Конкурентоспособность нашей продукции обусловлена не только ее доказанной эффективностью, но и достаточно демократичной ценой — от 70 до <Node id="1415"/>500 рублей<Node id="1425"/>. А ценовая доступность продукта — это не только экономический, но и социально значимый показатель.
 Одним из критериев успешности деятельности компании на современном рынке является создание брендообразующего продукта. Есть ли подобный продукт в «Биолите»? 
Среди многих действительно востребованных продуктов у нас имеется несколько лидеров продаж. Один из любимых потребителями — экстракт корня лопуха Токсидонт-<Node id="1840"/>май<Node id="1843"/>. Он изготовлен из майского корня лопуха, выращенного на специальных плантациях в предгорье Алтая и переработанного в свежем виде.
 Токсидонт-<Node id="1985"/>май<Node id="1988"/> регулирует все виды обмена в организме, эффективно очищает его от пищевых, лекарственных и алкогольных токсинов. На основе экстракта корня лопуха разработана линия оздоровительных и косметических средств.Какие проекты компании определяют дальнейшую стратегию ее развития? 
Одним из ведущих направлений развития является проект по разработке нанотехнологий для увеличения биодоступности и повышения эффективности технологии переработки растительного и органоминерального сырья. Проект выполняется в рамках государственной программы по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="2602"/>2007–2012 годы<Node id="2616"/>, соисполнителями являются Институт химии нефти СО РАН, Научно-исследовательский институт высоких напряжений ТПУ, ГУ НИИ кардиологии Томского НЦ СО РАМН, ГУ НИИ клинической и экспериментальной лимфологии СО РАМН, ООО «Бизар» и ООО «Тайга».
 Каких партнеров вы бы назвали стратегическими? 
Стратегических партнеров у нас достаточно много. С такими, как наш родной Сибирский государственный медицинский университет, мы сотрудничаем не один десяток <Node id="3062"/>лет<Node id="3065"/>. С другими — <Node id="3079"/>несколько лет<Node id="3092"/>, но это сотрудничество уже принесло новые и очень впечатляющие результаты. Это Институт цитологии и генетики СО РАМН, Институт экспериментальной и клинической лимфологии СО РАМН, Гематологический центр СО РАМН (Новосибирск) и Онкологический центр СО РАМН (Томск). С помощью ученых этих научных учреждений мы строим доказательную базу по клинической эффективности нашей продукции.
 
И, конечно же, главный стратегический партнер — Российское потребительское общество АРГО, благодаря которому наша продукция стала доступной в самых отдаленных уголках России и даже в ближнем и дальнем зарубежье.
Ваш профессиональный невредный совет? 
Съешьте этот корешок, Токсидонт-<Node id="3758"/>май<Node id="3761"/>!
 ООО «Биолит»
в Томске (382–2) 49–29–71

в Новосибирске (383) 261–43–65

в Москве (495) 792–32–40

Бесплатная горячая линия: 8–800–1002–202, доп.*42#

<Node id="3914"/>http//biolit.tomsk.ru<Node id="3935"/>
<Node id="3936"/>http://www.molsib.info/content.php?…Ну<Node id="3974"/> вот, люди уже <Node id="3989"/>более 15 лет<Node id="4001"/> работают в одной, специфической области, можно сказать, «вылепили» свой бренд, «выкопали» свою нишу. И всё время совершенствуют технологию переработки природного лекарственного сырья. Подошло время нанотехнологий, и они плавно, самым естественным образом (вполне «органично») начинают использовать и их – с целью повышения эффективности технологий переработки этого сырья. При этом – при постоянном и тесном сотрудничестве с профильными НИИ своего региона. Не могу (в который раз) не отметить: люди просто работают, можно сказать, пашут свою ниву, не бегают по дискотекам и модным тусовкам, не шастают по «зарубежам», не мозолят глаза с экранов телевизора. Они просто работают… Вот – наглядный пример для подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="3758" EndNode="3761">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">май</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3914" EndNode="3935">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1415" EndNode="1425">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3989" EndNode="4001">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="983" EndNode="986">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3062" EndNode="3065">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3079" EndNode="3092">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1985" EndNode="1988">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">май</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3936" EndNode="3974">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1173" EndNode="1188">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="320" EndNode="331">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="1840" EndNode="1843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">май</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2602" EndNode="2616">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
