<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Используя электронный пучок, исследователи из Университета Пенсильвании научились вручную вырезать сверхминиатюрные металлические структуры и устройства, размером менее 10 нм, из тонких листов металла.

В числе изготовленных объектов – нанодиски, <Node id="248"/>нанокольца<Node id="258"/>, <Node id="260"/>нанопроволоки<Node id="273"/>, наноотверстия и нанотранзисторы. Новый метод может ускорить развитие многих нанотехнологий, включая наноэлектронику.

Существует много различных подходов к изготовлению <Node id="444"/>наноразмерных структур<Node id="466"/>. Однако наиболее широко применяемые и универсальные методы ограничены размерами до десятков нанометров. Надёжные способы производства суб-10-нанометровых устройств в рамках подхода «сверху вниз» (то есть, без использования самосборки и подобных процессов) до сих пор являются проблемой, и новый метод может помочь её решить.

Авторы работы, по сути, высекали электронным пучком (созданным в трансмиссионном электронном микроскопе) различные металлические структуры путём удаления атомов из металлических плёнок – золотых, серебряных, алюминиевых. Толщина плёнок, предварительно нарезанных полосками шириной 80 нм, составляла 10–50 нм. Такой подход позволяет добиться почти атомной точности изготавливаемых структур.

Говоря о преимуществах нового метода, учёные замечают, что использование электронного пучка трансмиссионного микроскопа позволяет визуализировать структуру по мере изготовления в реальном времени. Это позволяет создавать структуры с гладкими (на атомном уровне) поверхностями и хорошей воспроизводимостью. Кроме того, эта технология позволяет создавать контакты, имеющие практически нулевое электрическое сопротивление, между структурами и подводящими проводами.

Потенциальные применения метода весьма многочисленны, поскольку он позволяет производить большое количество различных <Node id="1766"/>наноструктур<Node id="1778"/>. Пока все структуры были изготовлены «вручную»: электронный пучок наводился непосредственно человеком-оператором. <Node id="1893"/>Компьютерное управление процессом<Node id="1926"/> позволит добиться ещё более высокой точности и сложности структур.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="444" EndNode="466">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокольцо" StartNode="248" EndNode="258">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="260" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1893" EndNode="1926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Компьютерное управление процессом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1766" EndNode="1778">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
