<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Американцы разработали микровзрывательВ технологическом институте штата Джорджия разработан интеллектуальный взрыватель с использованием микромеханических технологий, сообщает Engadget.
Микромеханические устройства
Новый взрыватель гарантирует правильное и своевременное срабатывание взрывных устройств, снарядов, бомб и иных боеприпасов, в то время как взрыватели традиционных схем зачастую отказывают.

«Микровзрыватель» также снабжен предохранительными устройствами, которые исключают произвольный подрыв боеприпаса. Такой взрыватель, теоретически, позволяет хранить боеприпасы постоянно готовыми к действию и в то же время гарантирует их безопасность.
Микромеханика, или, по западной терминологии, Microelectromechanical systems (MEMS), представляет собой технологию производства изделий включающих механические и электрические компоненты выполненные на общей кремниевой подложке с использованием фототравления и аналогичных процессов. Изделия, полученные таким способом, отличаются сверхмалыми (микронными) размерами. Технологии микромеханики не следует путать с нанотехнологиями, которые оперируют объектами намного меньших <Node id="1130"/>размеров.http://lenta.ru/…12/24/vzryv/Explosives-on-a-chip<Node id="1188"/> smarten <Node id="1197"/>munitionshttp://www.eetimes.com/…rticle.jhtml?…MEMS-based<Node id="1254"/> smart fuses could guarantee desired <Node id="1291"/>explosionshttp://www.engadget.com/…-explosions/Хо!<Node id="1341"/> Интересное заявление: «Технологии микромеханики не следует путать с нанотехнологиями, которые оперируют объектами намного меньших размеров». А стОит ли противопоставлять эти технологии друг другу? Вон, у (совсем не догматичных) американцев на сайтах, посвящённых НАНОтехнологиям, разделы, посвящённые MEMS, часто занимают самое «почётное» место. И, говорят, что в <Node id="1706"/>настоящее время<Node id="1721"/> MEMS – одно из самых прибыльных и бурно развивающихся н.-т. направлений. Так стОит ли (так брезгливо) коситься на вещь, приносящую отличную прибыль, только потому, что её РАЗМЕРЫ (немного) превосходят «предписанные» (кем-то) 100 нм?.. ;-))) Я думаю, не стОит. Вместе с тем «честно» предупреждаю, что «настоящие» нанотехнологии оперируют объектами намного меньших размеров… Ха! Скажите это военным!.. Посмотрим, захотят ли они – на этом основании – отказаться от прекрасного и очень полезного изделия?.. ;-)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1197" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1130" EndNode="1188">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1706" EndNode="1721">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1291" EndNode="1341">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
