<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» приглашает предприятия и организации принять участие в процедуре признания компетентностиВ целях сертификации продукции в Системе добровольной сертификации продукции наноиндустрии «НАНОСЕРТИФИКА» ГК «Роснанотех» организует привлечение испытательных лабораторий (центров), метрологических центров и Центров коллективного пользования на основе процедуры признания компетентности для выполнения сертификационных испытаний и специальных измерений.
Извещение о проведении процедуры признания компетентности испытательных лабораторий (центров) и метрологических центров в целях выполнения работ по сертификационным испытаниям в Системе добровольной сертификации продукции наноиндустрии «НАНОСЕРТИФИКА» (по направлениям <Node id="729"/>наноматериалов<Node id="743"/> и наносистем) В целях сертификации продукции в Системе добровольной сертификации продукции наноиндустрии «НАНОСЕРТИФИКА» ГК «Роснанотех» организует привлечение испытательных лабораторий (центров), метрологических центров и Центров коллективного пользования на основе процедуры признания компетентности для выполнения сертификационных испытаний и специальных измерений. 
Процедура признания компетентности осуществляется ГК «Роснанотех» в соответствии с документом «Порядок признания компетентности испытательных лабораторий (центров) в Системе добровольной сертификации продукции наноиндустрии «НАНОСЕРТИФИКА». Документ будет направлен потенциальному заявителю после представления Анкеты испытательной лаборатории (центра), метрологического центра или Центра коллективного пользования, а также других документов, перечень которых представлен ниже. Форма Анкеты приведена сразу после текста извещения.
 Область сертификационных испытаний и измерений по направлениям <Node id="1709"/>наноматериалов<Node id="1723"/> и наносистем в <Node id="1739"/>настоящее время<Node id="1754"/> ограничена утвержденной номенклатурой продукции наноиндустрии, приведенной в Приложении А, и подлежащей сертификации в Системе добровольной сертификации продукции наноиндустрии «НАНОСЕРТИФИКА».  Номенклатура, а также рекомендуемый перечень методик исследования <Node id="2016"/>наноматериалов<Node id="2030"/> и структур, приведенный в Приложении Б, могут быть расширены в соответствии с Вашими предложениями. Право окончательного решения в утверждении номенклатуры и перечня методик ГК «Роснанотех» оставляет за собой. 
Лаборатория или центр должны подтвердить свою компетентность и право владения методикой(амии) выполнения испытаний или измерений из «Рекомендуемого перечня методик исследования <Node id="2419"/>наноматериалов<Node id="2433"/> и <Node id="2436"/>наноструктур<Node id="2448"/>» (Приложение Б). Методику(и), оформленные в соответствии с рекомендациями Приложений Д и Е, необходимо представить в «Систему «НАНОСЕРТИФИКА» ГК «Роснанотех». Допускается представление методики выполнения испытаний или измерений, не вошедшей в Приложение Б, которая дополняла бы рекомендуемый перечень, что должно быть аргументировано доказано.
 Участвовать в процедуре признания компетентности могут предприятия и организации вне зависимости от ведомственной принадлежности, организационной и правовой формы после представления в «Систему «НАНОСЕРТИФИКА» ГК «Роснанотех» следующих документов:  * *  Анкета испытательной лаборатории (центра), метрологического центра или Центра коллективного пользования Заявка на признание компетентности, в которой приводится заявляемая область компетенции (Приложение В) Паспорт Испытательного центра (Приложение Г) Методики выполнения испытаний или измерений, оформленные в соответствии с прилагаемыми формами ( Приложения Д и Е) Руководство по качеству (при наличии ) Другие документы, подтверждающие техническую компетентность Испытательного центра.  * * 
Полный комплект документов в 1 экземпляре с сопроводительным письмом на имя Заместителя генерального директора Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» Малышева А.Б.<Node id="3734"/> <Node id="3735"/>представляется от имени руководителя организации по адресу:

117420, г. Москва, ул. Наметкина, 12 А

Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» для Захарьина Валерия ИгоревичаТел.: +7 495 542–44–44
Факс: +7 495 542–44–34
 Одновременно должна быть представлена электронная версия комплекта документов на оптическом носителе или электронной почтой по адресу: <Node id="4115"/>Valery.Zakharin@rusnano.com<Node id="4142"/> Прием документов для прохождения процедуры признания компетентности в Системе «НАНОСЕРТИФИКА» начинается с даты опубликования настоящего извещения без ограничения по сроку подачи. Срок рассмотрения документации и направления извещения заявителю о результатах рассмотрения не превышает 30 календарных <Node id="4443"/>дней<Node id="4447"/> с момента поучения полного комплекта документов. С полным текстом извещения можно ознакомиться <Node id="4543"/>здесь:http://www.rusnano.com/…8_07_23.html<Node id="4585"/> RNT_izveshenie.doc (38 стр.) Ну что ж, дело это нужное, дело это хорошее. И, конечно, этим нужно заниматься заранее, пока не пошёл «основной поток» материалов, продуктов, изделий и технологий… В добрый путь и ветер в паруса!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1709" EndNode="1723">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4443" EndNode="4447">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="3734" EndNode="3735">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="2436" EndNode="2448">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="3734" EndNode="3735">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="729" EndNode="743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1739" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="2016" EndNode="2030">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="4543" EndNode="4585">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="2419" EndNode="2433">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Электронная_почта" StartNode="4115" EndNode="4142">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
