<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Группа ученых из Иллиноиса (США) предложила один из возможных способов детектирования РНК в живых клетках. Дело, конечно, не обошлось без <Node id="139"/>наночастиц<Node id="149"/>. Исследователи называют свои частицы «нанофакелами» и говорят, что их использование помогает избежать многих трудностей, связанных с доставкой, стабильностью и токсичностью. 
 
Основу нанофакела составляют золотые частицы, к которым пришиты олигонуклеотидные последовательности. Эти олигонуклеотиды комплементарны небольшой части той РНК, которую в дальнейшем планируется детектировать. Вторая составляющая нанофакела – это олигонуклеотиды, связанные с флуоресцентным красителем и комплементарные уже пришитым к частицам. После гибридизации первых олигонуклеотидов со вторыми получается готовый к работе нанофакел. Он не светится, поскольку используемые золотые частицы размером 13 нм отлично гасят <Node id="849"/>флуоресценцию<Node id="862"/>. 
 
Нанофакелы проникают в живые клетки безо всяких вспомогательных химических соединений, и, по словам исследователей, не токсичны для клеток. После того, как частица попала внутрь, РНК клетки может связаться с комплементарным участком нанофакела и вытеснить из него флуоресцентный краситель, который в этом случае начнет светиться (рисунок 1). 
 
Ученые показали, что при помощи нанофакелов можно успешно детектировать наличие интересующих РНК в клетках. Они продемонстрировали это на клетках рака молочной железы человека (рисунок 2). 
 
Кроме того, нанофакелы можно применять для регуляции активности генов на уровне РНК. В качестве возможных областей применения исследователи также называют изучение профиля экспрессии генов, сортировку клеток и слежение в реальном времени за откликом клетки на обработку лекарствами. 
 
Работа «Nano-Flares: Probes for Transfection and mRNA Detection in Living Cells» опубликована в J. Am. Chem. Soc.  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="139" EndNode="149">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Флуоресценция" StartNode="849" EndNode="862">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
