<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Москва: предприятие ВАО производит нанопродукциюПродолжает развиваться инновационная деятельность малых предприятий Восточного административного округа Москвы в сфере нанотехнологий. Так, концепция бизнеса научно-производственного предприятия «Нанобиоэкоцентр» – производство и продажа широкого спектра нанопродукции (порошки, суспензии, растворы, таблетки и т.п. формы).

Цель создания научно-производственного предприятия «Нанобиоэкоцентр» – внедрение широкого применения суспензий <Node id="484"/>нанопорошков<Node id="496"/> для сельского хозяйства и медицины. В <Node id="535"/>настоящее время<Node id="550"/> центр располагает шестью патентами различных форм нанопродукции.

Размеры используемых <Node id="638"/>наночастиц<Node id="648"/> – от 15 до 60 нм. <Node id="667"/>Нанопорошки<Node id="678"/> получены методом низкотемпературного водородного восстановления. Из них готовятся водные или масляные суспензии, обладающие биологической активностью по отношению к разным животным и растениям. Такие <Node id="879"/>нанопорошки<Node id="890"/> и их суспензии не токсичны для животных, растений и человека, их добавляют в пищу или в корма для животных.

Применение суспензий <Node id="1021"/>наночастиц<Node id="1031"/> железа (СНЖ) позволяет получать экологически чистые продукты растениеводства и животноводства. Производственная база центра позволяет производить порошки, суспензии, таблетки (для внутреннего применения), для лечения ран – мази и повязки, стерильные суспензии – для внутривенного введения (стимулируют иммунитет), а также нановакцины для животных.
<Node id="1380"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Не<Node id="1416"/> только для человека, но и для братьев наших меньших нужны специальные продукты, биологически активные добавки и различные лекарственные средства. Хорошо, что наши учёные и производственники об этом не забывают…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопорошок" StartNode="484" EndNode="496">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1021" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопорошок" StartNode="667" EndNode="678">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="535" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="638" EndNode="648">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанопорошок" StartNode="879" EndNode="890">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1380" EndNode="1416">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
