<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии и здоровье человека: дебаты продолжаютсяНанотехнологию уже провозгласили наукой будущего, избавляющей человечество от морщин, утилизирующей мусор и очищающей одежду без стирки, пишет Reuters. И все же результаты ряда исследований показывают, что некоторые из <Node id="274"/>наночастиц<Node id="284"/> могут вызвать раковые заболевания.
Prof. Harry Kroto
Профессор Гарри Крото (Harry Kroto), получивший в <Node id="388"/>1996 году<Node id="397"/> Нобелевскую премию за открытие <Node id="429"/>наночастицы<Node id="440"/>, которую <Node id="450"/>он<Node id="452"/> назвал Buckminsterfullerene, говорит:
 
«Мы должны признать, что возможны и ошибки, и риски, связанные с нанотехнологиями, хотя в целом их значение трудно переоценить. В частности, для меня они являются продуктом науки <Node id="672"/>21 века<Node id="679"/>».
 
Нанотехнология имеет дело с частицами размером от одного нанометра (одна миллиардная доля метра). Учёные уже научились работать с частицами такого размера и использовать их замечательные свойства. К примеру, использовать антибактериальные свойства серебра, добавляя их в лезвия бритв, контейнеры для хранения пищи, создавая «противогрибковые» носки. Материалы, получаемые в форме <Node id="1064"/>нанотрубок<Node id="1074"/>, в сто раз прочнее стали и примерно в шесть раз легче её.

Проблема в том, что эти частицы могут оказаться вредными для человеческого организма, поскольку они свободно проникают через клеточные мембраны. Зато с их помощью можно транспортировать «чужеродные» материалы (например, лекарства) внутрь клеток. И исследователи полагают, что мы ещё очень далеки от понимания как механизмов, так и возможных последствий этого.

До сих пор нет долгосрочных программ по изучению безопасности <Node id="1557"/>наночастиц<Node id="1567"/> для человеческого организма. Однако исследователи уже обнаружили, что у рыб, заглатывающих небольшое количество углеродных <Node id="1691"/>наночастиц<Node id="1701"/>, развивается рак мозга, а у крыс, которые вдыхают аэрозоль с <Node id="1763"/>углеродными <Node id="1775"/>нанотрубками<Node id="1787"/>, возникают проблемы с легкими, как у людей, работающих на асбестовом производстве.

Научный руководитель Программы защиты здоровья (Environmental Defense) Джон Бэлбас (John Balbus) поясняет:
 
«Пока нет оснований считать, что все эти <Node id="2022"/>наночастицы<Node id="2033"/> приносят вред. Но мы должны быть осторожными, именно из-за их такой высокой проникающей способности и предпринимать все меры для изучения этого вопроса».
 John Balbus
Федеральное финансирование исследования безопасности <Node id="2254"/>наночастиц<Node id="2264"/> утроилось <Node id="2275"/>с 2001 года<Node id="2286"/>, но до сих пор не разработано никакой специальной маркировки для изделий пищевой и фармацевтической промышленности, содержащих <Node id="2414"/>наночастицы<Node id="2425"/>.

Более того, Управление по контролю за качеством пищевых продуктов и лекарственных препаратов США (Food and Drug Administration) в <Node id="2558"/>июле<Node id="2562"/> <Node id="2563"/>месяце<Node id="2569"/> с.г. объявило, что такого рода лекарства, косметика и другие продукты, изготовленные с помощью методов нанотехнологии, не нуждаются ни в специальных предостережениях, ни в специальной маркировке, поскольку до сих пор не выявлено каких-либо научных доказательств их вредоносности.

Тем не менее, ряд компаний (в частности, компания DuPont) согласились рассмотреть возможности использования системы оценки таких материалов (разработанной специалистами Программы защиты здоровья), создаваемых с использованием <Node id="3077"/>наночастиц<Node id="3087"/>.
<Node id="3089"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…Unknown<Node id="3131"/> health impact of nanotech worries <Node id="3166"/>somehttp://www.reuters.com/…261620071114?…Ну<Node id="3210"/> вот, одних сильно беспокоит эта проблема. Другие (например, чиновники из FDA) уверяют, что не стОит беспокоиться – ведь никто ещё не доказал вредоносности этих частиц и, главное, никто не умер… Но, очевидно, что, как и в случае с ГМИ-продуктами («генно-модифицированными»), достоверных данных ещё не имеется, но это не означает, что они полностью безвредны. Значит, нужно вести дополнительные широкомасштабные исследования с целью определения «истины», какова бы она ни была… Ну что ж, уже не в первый раз человечество сталкивается с непознанной (ещё) угрозой (вспомним ранние исследования радиоактивного радия супругами <Node id="3832"/>Кюри<Node id="3836"/>, когда они – по незнанию – не предпринимали практически никаких мер предосторожности), а по мере накопления фактических данных и результатов специальных исследований исследователям будут становиться ясны и характер, и масштаб угрозы… Так и здесь: нужно вести целенаправленные исследования, собирать и накапливать данные, анализировать их и делать обоснованные выводы…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="450" EndNode="452">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="274" EndNode="284">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3166" EndNode="3210">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2254" EndNode="2264">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1064" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="2558" EndNode="2562">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="672" EndNode="679">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1763" EndNode="1787">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="388" EndNode="397">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3832" EndNode="3836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2414" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1557" EndNode="1567">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2563" EndNode="2569">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="1775" EndNode="1787">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="388" EndNode="397">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="429" EndNode="440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="2022" EndNode="2033">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="3077" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="1691" EndNode="1701">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2275" EndNode="2286">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="3089" EndNode="3131">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
