<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Хайфе будет создан новый Центр нанотехнологийНа <Node id="50"/>этой неделе<Node id="61"/> при участии мэра Хайфы <Node id="85"/>Йоны<Node id="89"/> Яхава и главы компании по строительству промышленных предприятий <Node id="155"/>Элиэзера Фишмана<Node id="171"/> был заложен первый камень в строительство Центра биотехнологий в Хайфе.
Йона ЯхавПромышленный центр, который будет занимать территорию в 80 тысяч кв. м на южном въезде в Хайфу, предназначен для компаний, работающих в сфере био- и нанотехнологий.
 На данном этапе было принято решение о строительстве первого здания – семиэтажного корпуса с трехэтажной подземной стоянкой. Стоимость строительства комплекса – 100 миллионов шекелей, передает пресс-служба муниципалитета Хайфы.  
«У Центра биотехнологий нет конкурентов в Израиле. Хайфа отличается от других городов своим особым месторасположением, качеством жизни, ведущими позициями сфере науки и особой связью, которая налажена между академическими и медицинскими учреждениями. Этим Хайфа выделяется на фоне других городов, и по этим критериям город является ведущим в Израиле и в мире», – сказал на торжественной церемонии Йона Яхав.
 Хайфа
Генеральный директор Хайфской экономической компании Ави Пепперкорэн<Node id="1132"/> <Node id="1133"/>отметил:
 
«Центр биотехнологий будет первым центром в стране, который соберёт под своей крышей компании, работающие в сфере исследований и разработок в области здравоохранения. Это будут компании отрасли нанотехнологий, биотехнологий, разрабатывающие и выпускающие медицинское оборудование, а также компании, работающие в смежных областях».
  В частности, американский институт биологических исследований ATCC (American Type Culture Collection) собирается вести переговоры об открытии филиала в Хайфе. Согласно проекту, Центр биотехнологий будет состоять из 5 зданий с возможностью достройки «соединительных этажей». Фасад здания будет находиться по стороне шоссе № 4, будет построен входной терминал, в котором расположатся рестораны, филиал банка и почтовое отделение. Стоянка на 250 парковочных мест будет предназначена и для работников второго здания, которое будет построено сразу после окончания строительства первого. Также будет создана стоянка для служебных машин и для техники обслуживающего персонала. Всё движение транспорта будет проходить не на территории центра, а в подземной системе движения и парковки. Проект комплекса претендует получение статуса «зелёного (экологически чистого) здания», согласно стандартам LEED – сертификационной системы оценки зданий по степени «экологической чистоты». <Node id="2445"/>http://www.newsru.co.il/…ifa8004.htmlМакет<Node id="2487"/> нового центраВ Хайфе будет создан уникальный центр биотехнологийКомпания по строительству промышленных комплексов и Хайфская Экономическая компания вложат 500 миллионов шекелей в создание промышленного центра.
 Американский институт по проведению биологических исследований ATCC (American Type Culture Collection), мировой лидер в сфере своей деятельности, ведёт переговоры по вопросу открытия своего филиала в Центре биотехнологий в Хайфе. Хайфское отделение ATCC будет обслуживать Израиль, Европу и Дальний Восток. Будет проверяться возможность превращения проекта в национальный. 
На <Node id="3075"/>этой неделе<Node id="3086"/> при участии мэра Хайфы <Node id="3110"/>Йоны<Node id="3114"/> Яхава и главы компании по строительству промышленных предприятий <Node id="3180"/>Элиэзера Фишмана<Node id="3196"/> был заложен первый камень в строительство Центра биотехнологий в Хайфе. Промышленный центр, который будет занимать территорию в 80 тысяч кв. м на южном въезде в Хайфу, – это единственное в Израиле место для компаний, работающих в сфере био- и нанотехнологий.
 На данном этапе было принято решение о строительстве первого здания. Это будет семиэтажный корпус, вдобавок к трём этажам подземной стоянки. Стоимость строительства комплекса –100 миллионов шекелей.  
«У Центра биотехнологий нет конкурентов в Израиле. Хайфа отличается от других городов своим особым месторасположением, качеством жизни, отличается в сфере науки и в особой связи, которая налажена между академическими и медицинскими учреждениями. Этим Хайфа выделяется на фоне других городов, и по этим критериям город является ведущим в Израиле и в мире», – сказал на торжественной церемонии Йона Яхав.
 
Генеральный директор Хайфской экономической компании Ави Пепперкорэн<Node id="4131"/> <Node id="4132"/>отметил:
 «Центр биотехнологий будет первым центром в стране, который соберёт под своей крышей компании, работающие в сфере исследований и разработок в области здравоохранения. Это будут компании из сферы нанотехнологии, биотехнологии, разрабатывающие и выпускающие медицинское оборудование, а также компании, работающие в смежных сферах».
 
Планируется, что Центр биотехнологий будет состоять из 5 зданий (выше говорится о 7 зданиях) с возможностью опцией на расширение посредством достройки «соединительных этажей». Фасад здания будет находиться по стороне шоссе № 4, будет построен входной терминал, в котором расположатся рестораны, филиал банка и почтовое отделение.
 Стоянка с 250 парковочными местами будет предназначена и для работников второго здания, которое будет построено сразу после окончания строительства первого. Также будет создана стоянка для служебных машин и для техники обслуживающего персонала. Всё движение транспорта будет проходить не на территории центра, а в подземной системе движения и парковки… <Node id="5158"/>http://news.strana.co.il<Node id="5182"/>/north/?…Да, очень интересное сообщение. Особенно для наших строителей бизнес-инкубаторов и технопарков. Им наверняка будет интересен этот зарубежный опыт – сразу во многих аспектах: проект, собственно строительство, перечень оборудования, планировка внутри зданий и т.п. Так что – смотрите сами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="155" EndNode="171">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фишман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="85" EndNode="89">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Йоны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="5158" EndNode="5182">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="50" EndNode="61">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3110" EndNode="3114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">мэр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Йоны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2445" EndNode="2487">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="4131" EndNode="4132">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1132" EndNode="1133">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3075" EndNode="3086">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="4131" EndNode="4132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3180" EndNode="3196">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фишман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="1132" EndNode="1133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
