<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Три «золотых проекта» для Томской области стартуют в следующем 2008 годуОб этом заявил зам.губернатора Томской области Владимир Емешев. Речь идёт о нефтедобыче на правобережье, разработке Бакчарского железорудного месторождения и строительстве 4-х заводов по производству стройматериалов.

Подготовительная работа по всем проектам уже завершена. За <Node id="349"/>последние несколько лет<Node id="372"/> в Томской области разработали 10 так называемых «золотых проектов». Все они так или иначе связаны с недропользованием. Один из важнейших – развитие нефтяного правобережья Оби. Там за <Node id="556"/>2 года<Node id="562"/> пробурили 3 скважины, исследование которых сейчас находится на завершающей стадии.

<Node id="647"/>Это, по словам Емешева, один из самых удачных проектов по добыче полезных ископаемых<Node id="731"/>.
 
«В этом направлении практически остаётся только поддерживать те темпы, которые там есть. Более того, мы заложили в развитие РАО "ЕЭС» линию электропередачи под этот проект, проходящие с юга на север 500-киловольтные линии, чтобы обеспечить будущих нефтяников энергетикой" , – сказал заместитель губернатора.
 
Кроме того, Томская область уже вышла в Государственную Думу России с предложением снизить налоги для нефтяников, которые приходят на участки, где инфраструктура отсутствует. Главным экономическим прорывом <Node id="1251"/>года<Node id="1255"/> Владимир Емешев считает подписание договора с инвестиционно-финансовой компанией «Метрополь» о разработке Бакчарского железорудного месторождения.

В частности, господин Емешев говорит:
 
«Мы привлекли деньги и доказали, что там существует железная руда именно в тех объёмах, о которых мы говорили. Мы показали, что её можно добывать гидродобычей, чего в России никогда не делалось, да и в мире мало. Мы вышли по этому проекту в <Node id="1685"/>Минэкономразвития<Node id="1702"/> и попали в 16 проектов, которые министерство рассмотрит как государственное партнёрство в строительстве железной дороги и энергетического блока, который обеспечит бакчарский узел электроэнергетикой».
 Виктор Кресс
Ещё один важный договор был подписан в <Node id="1956"/>ноябре<Node id="1962"/> губернатором омской области Виктором Крессом и группой чешских компаний.

Томичи договорились с чехами о совместном строительстве комплекса строительных материалов на базе Каменского месторождения известняков. Теперь в Томске дома будут строить, используя собственные материалы, что в дальнейшем поможет «заморозить» цены на первичное жильё.
Владимир Емешев:
 «Будет 4 завода: завод по производству цемента, извести, щебня и завод сухих стройматериалов на основе нанотехнологий. И этот проект – мы подписали инвестиционное соглашение, и второе соглашение – губернатор сказал чехам, что готов выделить площадку под строительство жилья».
 
Уже <Node id="2605"/>весной следующего года<Node id="2627"/> на правительственном уровне будет подписан межгосударственный договор с Чехией. В него будет вписан проект по созданию этих 4-х заводов по производству стройматериалов.
Мария <Node id="2803"/>Арцишевскаяhttp://www.energyland.info/…1/news_1903/Вопреки<Node id="2861"/> сомнениям скептиков, всё-таки в природе ЕСТЬ стройматериалы на основе нанотехнологий. Не зря же ответственные томские товарищи утверждают: «Будет 4 завода: завод по производству цемента, извести, щебня и завод сухих стройматериалов на основе нанотехнологий»… Ну, как говорится, им и карты в руки. А мы пожелаем им успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2803" EndNode="2861">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1251" EndNode="1255">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="349" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="647" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2605" EndNode="2627">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="1685" EndNode="1702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минэкономразвития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1956" EndNode="1962">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="647" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="556" EndNode="562">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
