<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>УТВЕРЖДАЮПрезидентРоссийской ФедерацииВ.<Node id="40"/>Путин<Node id="45"/>30 марта 2002 г.<Node id="61"/>I. Общие положения
1. Основы политики Российской Федерации в области развития науки и технологий на период <Node id="168"/>до 2010 года<Node id="180"/> и дальнейшую перспективу (далее именуются – Основы) определяют важнейшие направления государственной политики в области развития науки и технологий, цель, задачи и пути их реализации, а также систему экономических и иных мер, стимулирующих научную и научно-техническую деятельность.

2. Правовой базой Основ являются Конституция Российской Федерации, федеральные законы “О науке и государственной научно-технической политике”, “О государственном прогнозировании и программах социально-экономического развития Российской Федерации”.

3. Реализация Основ направлена на обеспечение стратегических национальных приоритетов Российской Федерации, к которым относятся: повышение качества жизни населения, достижение экономического роста, развитие фундаментальной науки, образования, культуры, обеспечение обороны и безопасности страны. 4. Основы формируются и реализуются с учетом обеспечения федеральных интересов и интересов субъектов Российской Федерации.
II. Цель и задачи государственной политики в области развития науки и технологий
5. Развитие науки и технологий служит решению задач социально-экономического прогресса страны и относится к числу высших приоритетов Российской Федерации.

6. Базой развития науки и технологий являются:

7. Целью государственной политики в области развития науки и технологий является переход к инновационному пути развития страны на основе избранных приоритетов.

8. Для достижения цели государственной политики в области развития науки и технологий должны быть решены следующие основные задачи:
III. Важнейшие направления государственной политики в области развития науки и технологий, пути их реализации
9. Важнейшими направлениями государственной политики в области развития науки и технологий являются:
Развитие фундаментальной науки, важнейших прикладных исследований и разработок
10. Фундаментальная наука является одной из стратегических составляющих развития общества. Результаты фундаментальных исследований, важнейших прикладных исследований и разработок служат основой экономического роста государства, его устойчивого развития, являются фактором, определяющим место России в современном мире.

11. Приоритетные направления развития фундаментальных исследований определяются научным сообществом исходя из национальных интересов России и с учетом мировых тенденций развития науки, технологий и техники.

12. Важнейшие прикладные исследования и разработки ведутся по приоритетным направлениям развития науки, технологий и техники; они должны быть нацелены на решение комплексных научно-технических и технологических проблем и ориентированы на конечный результат, способный стать инновационным продуктом.

13. Основными задачами развития фундаментальной науки и важнейших прикладных исследований и разработок являются:
Совершенствование государственного регулирования в области развития науки и технологий
14. Государственная политика в области развития науки и технологий исходит из необходимости формирования и реализации:

15. Приоритетные направления развития науки, технологий и техники федерального значения, Перечень критических технологий федерального значения и целевые программы научных исследований и экспериментальных разработок формируются в целях обеспечения реализации важнейших инновационных проектов государственного значения по приоритетным направлениям развития науки, технологий и техники. Приоритетные направления развития науки, технологий и техники и перечни критических технологий подлежат периодической корректировке.

16. Заказ государства на научно-техническую продукцию призван обеспечить комплексное сочетание организации исследований и технологических разработок на федеральном, региональном и отраслевом уровнях с эффективным управлением государственной собственностью, включая интеллектуальную собственность. Основу заказа государства на научно-техническую продукцию составляют целевые программы научных исследований и экспериментальных разработок, а также важнейшие инновационные проекты государственного значения.

17. Совершенствование государственного регулирования в области развития науки и технологий предусматривает:
Формирование национальной инновационной системы
18. Формирование национальной инновационной системы является важнейшей задачей, неотъемлемой частью экономической политики государства. Национальная инновационная система должна обеспечить объединение усилий государственных органов управления всех уровней, организаций научно-технической сферы и предпринимательского сектора экономики в интересах ускоренного использования достижений науки и технологий в целях реализации стратегических национальных приоритетов страны.

19. Формирование национальной инновационной системы предусматривает: создание благоприятной экономической и правовой среды; построение инновационной инфраструктуры; совершенствование механизмов государственного содействия коммерциализации результатов научных исследований и экспериментальных разработок.

20. Формирование национальной инновационной системы требует решения следующих основных задач:
Повышение эффективности использования результатов научной и научно-технической деятельности
21. При переходе к широкому использованию инноваций в экономике особое значение приобретает вовлечение в хозяйственный оборот результатов научной и научно-технической деятельности посредством управления интеллектуальной собственностью – особым видом нематериальных активов.

22. Основными задачами повышения эффективности использования результатов научной и научно-технической деятельности являются:
Сохранение и развитие кадрового потенциала научно-технического комплекса
23. Необходимым условием сохранения и развития кадрового потенциала научно-технического комплекса является формирование условий для повышения престижа труда ученого и инженера.

24. Основными задачами сохранения и развития кадрового потенциала научно-технического комплекса являются:
Интеграция науки и образования
25. Интеграция науки и образования является важнейшим фактором сохранения и подготовки научных кадров, использования научно-экспериментальной базы в образовательном процессе, в проведении научных исследований в учреждениях Высшей школы.

26. Основными задачами в области интеграции науки и образования являются:

и отраслевого секторов науки в исследовательском и учебном процессах.
Развитие международного научно-технического сотрудничества
27. Важнейшей задачей в этой области является создание благоприятных условий и механизмов для развития взаимовыгодного и равноправного международного сотрудничества в научной, научно-технической и инновационной сферах. Для реализации указанной задачи потребуется:
IV. Основные меры государственного стимулирования научной, научно-технической и инновационной деятельности
28. Основными мерами государственного стимулирования научной, научно-технической и инновационной деятельности в приоритетных направлениях развития науки, технологий и техники являются:

финансирование за счет средств федерального бюджета научных исследований и экспериментальных разработок на уровне, обеспечивающем реализацию целей и задач настоящих Основ; направление ежегодного прироста ассигнований по статье федерального бюджета “Фундаментальные исследования и содействие научно-техническому прогрессу” на фундаментальные исследования и обеспечение научного сопровождения важнейших инновационных проектов государственного значения; обеспечение эффективного использования средств федерального бюджета, выделяемых на финансирование фундаментальных исследований и содействие научно-техническому прогрессу; целевое выделение бюджетных средств для реализации научного сопровождения важнейших инновационных проектов государственного значения, концентрация бюджетных ресурсов на реализации приоритетных направлений развития науки, технологий и техники, критических технологий федерального значения; поиск и эффективное использование внебюджетных источников для финансирования научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ, проводимых по заказам федеральных органов исполнительной власти и органов власти субъектов Российской Федерации, а также для вовлечения в хозяйственный оборот научных и научно-технических результатов, полученных за счет бюджетов всех уровней; стимулирование деятельности благотворительных организаций и иных хозяйствующих субъектов, направленной на финансирование фундаментальных исследований; обеспечение государственной поддержки наукоградов за счет бюджетов всех уровней; стимулирование развития малого научно-технического и инновационного предпринимательства, включая поддержку за счет бюджетов всех уровней инфраструктуры малого бизнеса, стимулирование развития венчурного инвестирования, лизинга, кредитования и страхования рисков наукоемких проектов, подготовки специалистов по инновационному менеджменту, а также поддержки на конкурсной основе научно-технических и инновационных проектов;

повышение престижа и привлекательности научно-технической деятельности; изменение системы оплаты труда работников бюджетных научных учреждений, включая предоставление права руководителям государственных научных организаций устанавливать работникам, внесшим значительный вклад в развитие российской науки, разработку и освоение наукоемких технологий и техники, должностные оклады без ограничения их максимального размера; пересмотр системы государственного премирования, включая существенное увеличение размера премий за выдающиеся достижения в области науки и техники; увеличение размеров доплат за ученую степень кандидатам и докторам наук, работающим в государственных научных организациях и государственных высших учебных заведениях; создание условий для закрепления молодежи в сфере науки и технологий, включая подготовку молодых специалистов по приоритетным направлениям развития науки, технологий и техники; доведение до трех процентов от объема средств, выделяемых из федерального бюджета на фундаментальные исследования и содействие научно-техническому прогрессу, для целевого финансирования поддержки научных школ, а также исследований и разработок по приоритетным направлениям развития науки, технологий и техники, осуществляемых молодыми учеными и студентами; расширение объемов строительства жилья для молодых ученых, в том числе с привлечением ипотечного кредитования; улучшение пенсионного обеспечения ученых высшей квалификации (кандидатов и докторов наук) путем создания негосударственных пенсионных фондов; осуществление персональной поддержки ученых-ветеранов, внесших выдающийся вклад в развитие приоритетных научных направлений, создание новой техники и технологий;

проведение инвентаризации научно-технического комплекса, в том числе наукоградов, включая изменение (в необходимых случаях) организационно-правовой формы и формы собственности научных организаций; совершенствование академического сектора науки за счет концентрации ресурсов на решении фундаментальных научных проблем, оптимизации системы управления научной и научно-технической деятельностью, уточнения количества подведомственных научных организаций и численности сотрудников; придание государственным научным центрам Российской Федерации функций ведущих организаций по важнейшим направлениям развития технологий и техники; реализация излишнего имущества и незавершенных строительством объектов, высвобождаемых в процессе реструктуризации научно-технического комплекса, с использованием получаемых средств для дополнительного финансирования мероприятий по укреплению материально-технической базы научных организаций; использование в установленном порядке части основных фондов научных организаций, высвобождаемых в процессе реструктуризации научно-технического комплекса, для поддержки малого научного и инновационного предпринимательства, создания научных и технологических парков, инновационно-технологических центров и других объектов инновационной деятельности; совершенствование действующей системы аккредитации научных организаций, переход к их аттестации и сертификации с учетом международных стандартов качества; доведение целевого финансирования развития приборной базы, содержания уникальных стендов и установок, используемых при проведении исследований и разработок по приоритетным направлениям развития науки, технологий и техники, до пяти процентов от объема средств, выделяемых из федерального бюджета на фундаментальные исследования и содействие научно-техническому прогрессу; предоставление бюджетных компенсаций государственным научным организациям и государственным высшим учебным заведениям по уплате налогов на имущество (уникальное научное оборудование, стенды, установки и сооружения) по перечню, утверждаемому Правительством Российской Федерации; снижение таможенных пошлин на ввозимое специализированное научное оборудование, не имеющее отечественных аналогов (в рамках общей стратегии снижения таможенных платежей на ввозимое технологическое оборудование); увеличение бюджетных ассигнований на научные исследования и экспериментальные разработки гражданского назначения в связи с зачислением в федеральный бюджет доходов от сдачи в аренду научными организациями имущества, находящегося в федеральной собственности; компенсация за счет бюджетов всех уровней расходов государственных научных организаций – государственных унитарных предприятий на арендную плату за землю (в пределах земельных участков, признанных по результатам инвентаризации необходимыми для научной и научно-технической деятельности);

завершение создания нормативно-правовой базы, необходимой для вовлечения в хозяйственный оборот объектов интеллектуальной собственности и иных результатов научной и научно-технической деятельности, обеспечение баланса интересов всех субъектов правоотношений, связанных с этим процессом; обеспечение эффективной реализации государственными заказчиками научно-технической продукции прав Российской Федерации на объекты интеллектуальной собственности и иные результаты научной и научно-технической деятельности; обеспечение координации деятельности федеральных органов исполнительной власти по выявлению и пресечению нарушений прав Российской Федерации на объекты интеллектуальной собственности и иные результаты научной и научно-технической деятельности; определение порядка переуступки прав Российской Федерации на объекты интеллектуальной собственности и иные результаты научной и научно-технической деятельности, полученные за счет средств федерального бюджета, российским и иным инвесторам, реализующим эти результаты на территории Российской Федерации за счет внебюджетных средств; регламентация передачи за рубеж прав Российской Федерации на объекты интеллектуальной собственности и иные результаты научной и научно-технической деятельности, полученные за счет средств федерального бюджета; регулирование порядка учета, оценки, инвентаризации, амортизации и налогообложения объектов интеллектуальной собственности и иных результатов научной и научно-технической деятельности; совершенствование порядка регистрации и использования секретных изобретений, совершенствование механизма стимулирования взаимного обмена технологиями в военной и гражданской сферах.
V. Основные механизмы и этапы реализации настоящих Основ
29. Важнейшими механизмами реализации настоящих Основ являются:

федерального бюджета и бюджетов субъектов Российской Федерации; федеральных целевых программ, в первую очередь “Исследования и разработки по приоритетным направлениям науки и техники” на <Node id="15508"/>2002 – 2006 годы<Node id="15524"/>, “Интеграция науки и высшего образования России на <Node id="15576"/>2002 – 2006 годы<Node id="15592"/>”, “Национальная технологическая база” на <Node id="15634"/>2002 – 2006 годы<Node id="15650"/>; Государственной программы вооружения на период <Node id="15699"/>2001 – 2010 годы<Node id="15715"/>; государственного оборонного заказа;

приоритетные направления развития науки, технологий и техники Российской Федерации и субъектов Российской Федерации; перечень критических технологий Российской Федерации, в том числе перечень базовых и критических военных технологий; перечень критических технологий субъектов Российской Федерации.

30. Основы реализуются поэтапно. На первом этапе (<Node id="16103"/>2002 – 2006 годы<Node id="16119"/>) необходимо:

На втором этапе (<Node id="16151"/>до 2010 года<Node id="16163"/>) необходимо:

После <Node id="16184"/>2010 года<Node id="16193"/> необходимо обеспечить дальнейшее развитие научно-технического комплекса как неотъемлемой части социально-экономического, оборонного и культурного потенциала страны, реализовать мероприятия по повышению эффективности его использования в интересах освоения внутреннего и мирового рынка высокотехнологичной продукции.

________________________________________

УТВЕРЖДАЮ

Президент

Российской Федерации

<Node id="16596"/>В.Путин<Node id="16603"/>

<Node id="16605"/>30 марта 2002 г.<Node id="16621"/> Пр-577
 Информационно-телекоммуникационные технологии и электроника Космические и авиационные технологии Новые материалы и химические технологии Новые транспортные технологии Перспективные вооружения, военная и специальная техника Производственные технологии Технологии живых систем Экология и рациональное природопользование Энергосберегающие технологии 
________________________________________

УТВЕРЖДАЮ

Президент

Российской Федерации

<Node id="17064"/>В.Путин<Node id="17071"/>

<Node id="17073"/>30 марта 2002 г.<Node id="17089"/>
 Авиационная и ракетно-космическая техника с использованием новых технических решений Безопасность атомной энергетики Безопасность движения, управление транспортом, интермодальные перевозки и логистические системы Безопасность и контроль качества сельскохозяйственного сырья и пищевых продуктов Биологические средства защиты растений и животных Быстрое возведение и трансформация жилья Высокопроизводительные вычислительные системы Генодиагностика и генотерапия Добыча и переработка угля Информационная интеграция и системная поддержка жизненного цикла продукции (CALS-, CAD-CAM-, CAE-технологии) Информационно-телекоммуникационные системы Искусственный интеллект Каталитические системы и технологии Керамические и стекломатериалы Компьютерное моделирование Лазерные и электронно-ионно-плазменные технологии Материалы для микро- и наноэлектроники Мембранные технологии Металлы и сплавы со специальными свойствами Мехатронные технологии Микросистемная техника Мониторинг окружающей среды <Node id="18077"/>Нетрадиционные<Node id="18091"/> возобновляемые экологически чистые источники энергии и новые методы ее преобразования и аккумулирования Обезвреживание техногенных сред Обращение с радиоактивными отходами и облученным ядерным топливом Опто-, радио- и акустоэлектроника, оптическая и сверхвысокочастотная связь Оценка, комплексное освоение месторождений и глубокая переработка стратегически важного сырья Переработка и воспроизводство лесных ресурсов Поиск, добыча, переработка и трубопроводный транспорт нефти и газа Полимеры и композиты Прецизионные и нанометрические технологии обработки, сборки, контроля Природоохранные технологии, переработка и утилизация техногенных образований и отходов Прогнозирование биологических и минеральных ресурсов Производство и переработка сельскохозяйственного сырья Производство электроэнергии и тепла на органическом топливе Распознавание образов и анализ изображений Синтез лекарственных средств и пищевых добавок Синтетические сверхтвердые материалы Системы жизнеобеспечения и защиты человека Снижение риска и уменьшение последствий природных и техногенных катастроф Сохранение и восстановление нарушенных земель, ландшафтов и биоразнообразия Технологии биоинженерии Технологии высокоточной навигации и управления движением Технологии глубокой переработки отечественного сырья и материалов в легкой промышленности Технологии иммунокоррекции Технологии на основе сверхпроводимости Технологические совмещаемые модули для металлургических мини-производств Транспортные и судостроительные технологии освоения пространств и ресурсов Мирового океана Экологически чистый и высокоскоростной наземный транспорт Элементная база микроэлектроники, наноэлектроники и <Node id="19753"/>квантовых компьютеров<Node id="19774"/> Энергосбережение Базовые и критические военные и специальные технологии </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="17064" EndNode="17071">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="19753" EndNode="19774">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="16151" EndNode="16163">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="16184" EndNode="16193">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="16596" EndNode="16603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="40" EndNode="45">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="45" EndNode="61">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="15576" EndNode="15592">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="15699" EndNode="15715">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="15634" EndNode="15650">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="17073" EndNode="17089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="16184" EndNode="16193">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="15508" EndNode="15524">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="16103" EndNode="16119">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="16605" EndNode="16621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="18077" EndNode="18091">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нетрадиционные</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="168" EndNode="180">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
