<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Международный форум по нанотехнологиям пройдет в Москве в декабреМОСКВА, 25 июл – Президиум правительства РФ в понедельник рассмотрит проект распоряжения о проведении в <Node id="169"/>2008 году<Node id="178"/> в Москве международного форума по нанотехнологиям, говорится в пресс-релизе к заседанию.
 «Первый международный форум по наноиндустрии и прикладным вопросам нанотехнологий предлагается провести в Москве <Node id="382"/>3–5 декабря 2008 года<Node id="403"/> в Центральном выставочном комплексе "Экспоцентр» в форме комплекса пленарных и секционных заседаний, стендовых докладов, семинаров мировых лидеров наноиндустрии, круглых столов, пресс-конференций, выставки", – отмечается в документе.
  Доклад по вопросу организации и проведения форума на президиуме представит министр образования и науки РФ Андрей Фурсенко. Как отмечается, организатором форума станет госкорпорация «Роснанотех».
 Ежегодный форум призван стать ключевым направлением в завоевании Россией лидирующих позиций на мировых рынках нанотехнологической продукции. Это невозможно без создания в России глобальной площадки для обсуждения проблем развития наноиндустрии и признания России в этом качестве в мировом нанотехнологическом сообществе, отмечается в пресс-релизе. Основной тематикой форума будут прикладные аспекты нанотехнологий по всему спектру направлений исследований и работ, имеющих актуальное и перспективное практическое значение.
 
Форум должен стать площадкой для специальных мероприятий, посвященных выдающимся отечественным ученым, а также мероприятий с участием научной молодежи в области нанотехнологий и смежных дисциплинах. Кроме того, форум позволит информировать общественность о результатах государственных усилий в области развития нанотехнологий и наноиндустрии, – отмечается в пресс-релизе.
 <Node id="1734"/>http://www.rian.ru/…4949611.htmlПресс-релиз7.<Node id="1779"/> Об <Node id="1783"/>организационном комитете по подготовке и проведению Международного форума<Node id="1856"/> по нанотехнологиямЗавоевание Россией лидирующих позиций на мировых рынках нанотехнологической продукции невозможно без создания в России глобальной площадки для обсуждения проблем развития наноиндустрии (научных, технологических, производственных, инвестиционных, проблем безопасности и др.) и признания России в этом качестве в мировом нанотехнологическом сообществе. Ключевым мероприятием в этом направлении должен стать ежегодный международный форум по нанотехнологиям (далее – форум).
Первый международный форум по наноиндустрии и прикладным вопросам нанотехнологий предлагается провести в Москве <Node id="2458"/>3–5 декабря 2008 г.<Node id="2477"/> в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр» в форме комплекса пленарных и секционных заседаний, стендовых докладов, семинаров мировых лидеров наноиндустрии, круглых столов, пресс-конференций, выставки.
Основная тематика форума: прикладные аспекты нанотехнологий по всему спектру направлений исследований и работ, имеющих актуальное и перспективное практическое значение.
 Форум должен стать площадкой для ежегодного проведения специальных мероприятий, посвященных выдающимся отечественным ученым, внесшим международно признанный вклад в фундамент современной науки о процессах на наноуровне и <Node id="3076"/>наноматериалах<Node id="3090"/>, а также мероприятий с участием научной молодежи (студентов и аспирантов), специализирующихся в области нанотехнологий и смежных дисциплинах.  
Проведение форума будет являться действенным средством и поводом информирования широкой общественности о результатах государственных усилий в области развития нанотехнологий и наноиндустрии.
 ГК «Роснанотех» будет выполнять функции организатора форума.
Принятие проекта распоряжения Правительства Российской Федерации о проведении в <Node id="3568"/>2008 году<Node id="3577"/> в городе Москве международного форума по нанотехнологиям не потребует финансовых средств из бюджета Российской Федерации.

<Node id="3701"/>25 июля 2008 г.<Node id="3716"/> г. Москва
<Node id="3727"/>http://www.government.ru/…fe72279f.htmРанее<Node id="3770"/> уже сообщалось об этом форуме <Node id="3801"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ekhnologiyam).<Node id="3843"/> Но сейчас, очевидно, подготовительная работа выходит на финишную прямую. Поэтому здесь уже должно подключиться правительство, ибо этот форум – по сути государственное мероприятие… В добрый путь и успехов в организации и проведении форума!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3568" EndNode="3577">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1783" EndNode="1856">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">организационном комитете по подготовке и проведению Международного форума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="3568" EndNode="3577">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2458" EndNode="2477">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="169" EndNode="178">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3801" EndNode="3843">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="3701" EndNode="3716">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="382" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="3076" EndNode="3090">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3727" EndNode="3770">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="169" EndNode="178">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="1734" EndNode="1779">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
