<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Полупроводниковая индустрия с большим суеверием старается следовать так называемому закону <Node id="92"/>Мура<Node id="96"/>, полагая, что если он перестанет работать, настанет конец света. Согласно этому закону, число транзисторов на полупроводниковых изделиях должно удваиваться каждые полтора-<Node id="268"/>два года<Node id="276"/>.

Производители процессоров вынуждены идти на большие расходы, чтобы размещать на ядрах всё большее количество уменьшающихся в размерах транзисторов. Уже сейчас строительство одной фабрики по производству процессоров обходится в <Node id="506"/>$3<Node id="508"/>–5 млрд., а в обозримом будущем эта сумма увеличится до <Node id="564"/>$12 млрд.<Node id="573"/>

Как сообщает сайт NY Times, группе учёных, возглавляемой сотрудниками исследовательского подразделения IBM, удалось найти способ уменьшить размеры проводников, соединяющих транзисторы в современных процессорах. Этот фактор до сих пор в какой-то мере сдерживал рост быстродействия процессоров. Теперь предлагается использовать в качестве изолятора между проводниками не диэлектрики, а пустоты шириной в несколько нанометров. Формировать эту структуру будет некая нанотехнология, работающая по принципу самосборки.

Представители IBM уверены, что к <Node id="1122"/>2009 году<Node id="1131"/> технология начнёт внедряться при производстве передовых процессоров, а затем распространится на всю полупроводниковую продукцию. AMD тоже может выиграть от внедрения данной технологии, ведь IBM является её технологическим донором. С другой стороны, конкурирующие решения могут поставить крест на технологии «вакуумной изоляции». IBM попутно рассматривает возможность замены медных проводников на волноводы, что позволит делать так называемые «оптические» чипы. В любом случае, инновационная деятельность не останавливается, и какое-то из этих решений на определённом этапе развития технологий позволит делать соединяющие транзисторы проводники более компактными.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="564" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="92" EndNode="96">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="268" EndNode="276">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1122" EndNode="1131">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="506" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1122" EndNode="1131">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
