<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Коллегам, родившимся в СССР, но в силу ряда причин работающим за рубежом, посвящается... 
Вы, конечно, помните крылатое выражение из фильма "Брилллиантовая Рука", но знаете ли Вы, что "цигель" по-немецки означает "кирпич"? Это я к тому говорю, что часто мы произносим клише, штампы, не понимая их смысла. К сожалению, большинство людей мыслят такими штампами, типичные примеры - "озоновая дыра", "плохая экология", "грязная химия". Мало кому известно, что озоновой дыры нет, а экология не может быть плохой или хорошей (это такая наука, вроде математики). Без мощнейшего химического производства современные города утонут в разнообразных дурно пахнущих продуктах жизнедеятельности - атмосфера запахов старого Парижа хорошо описана Зюскиндом в "Парфюмере". Типичный штамп, о котором хотелось бы поговорить, это т.н. "brain drain" или "утечка мозгов". Согласно википедии, это "процесс, при котором из страны или региона эмигрируют специалисты, ученые и квалифицированные рабочие по политическим, экономическим, религиозным или иным причинам. При оценке этого процесса с нейтральной точки зрения можно отметить, что странам, из коих происходит утечка специалистов, наносится весьма значительный экономический, культурный и иногда политический ущерб, и, напротив, страны, принимающие и обеспечивающие специалистов-эмигрантов приобретают подчас огромный и дешевый интеллектуальный потенциал." То есть это плохо. 
 
Согласно же опросу, <Node id="1431"/>87%<Node id="1434"/> россиян понимают смысл этого словосочетания (очень хорошо), 
и <Node id="1498"/>99%<Node id="1501"/> согласны с тем, что правительство должно что-то с этим делать (еще лучше). 
Более того, в той же статье на Википедии указана сумма, которую потратили бы США и Западная Европа на подготовку эквивалентного числа ученых, уехавших из России начиная с 70-х: 1 триллион долларов! Когда я вижу такие заявления, то немедленно начинаю подозревать автора в упражнениях на растяжку.
 
Рассмотрим следующий штамп: "работающий за границей ученый потерян для России". Начнем с того, что большинство академических ученых публикует результаты своих работ в открытых источниках. Даже если подписка на них требует денег, все равно стоимость работы даже близко не лежит рядом со стоимостью публикации. На примере собственного опыта могу сказать, что опубликованная в Analytical Chemistry работа аспиранта обойдется правительству США в среднем от 10 до <Node id="2335"/>30 тысяч долларов<Node id="2352"/>. Зарплаты в американской академической науке - от тысяч в <Node id="2411"/>год<Node id="2414"/> для начинающих ученых, и до XXX тысяч в <Node id="2455"/>год<Node id="2458"/> (нет предела совершенству) для мэтров. Сколько стоит покупка статьи? Подписка на журнал снизит эту стоимость в разы. Конечно, "ноу-хау" так не купишь. Но прикиньте разницу в стоимости! Это же фантастическая сделка!
 
К.п.д. науки очень низок. Поэтому страна, ведущая передовые исследования, сталкивается с экспоненциально растущими расходами. Страна же, копирующая разработки, тратит существенно меньше. Я бы скромно хотел напомнить о том, сколько денег было сэкономлено в СССР путем воровства научной и технологической информации. 
Вся или почти вся электроника была скопирована. Сравните, скажем, старую ТТЛ серию 74ХХ и отечественную К155ХХ. Найдите 10 отличий, кроме маркировки и худшего качества пластика для корпуса.
 
Один мой знакомый англичанин шутит, что британские иммигранты готовят переворот. Скоро-скоро они займут все важные посты, и - опс! - Америка снова превратится в британскую колонию. Спросив его, чувствует ли он плохое отношение соотечественников к себе, я вызвал вполне искренее удивление и вопрос "А почему?". Это я к тому, что большинство русских, работающих за границей, рассматриваются соотечественниками довольно негативно. Повторюсь: "Простите, а почему?" Почему американцу, работающему в Новой Зеландии, не шлют в дорогу проклятия? Сколько граждан США работают в Москве - неужели их ненавидят на Родине? Можно упрекнуть человека, получившего дома бесплатное образование и немедленно эмигрировавшего, но если он работает в академии, неужели его работы не прочитают на Родине? Можно горевать, когда уезжают врачи, но они-то как раз и остаются дома. Америке русские врачи не нужны, у них свои есть.
 
Можно я задам такой вопрос - а где бы были те самые, на которых бы потратили 1 трлн., если бы их не приютила Европа или Штаты? Работали бы в науке? Защитив кандидатскую, я лично пошел анализировать мазут в Петербургский порт. Кроме меня в лаборатории работали еще 3 кандидата наук, фактически исполняя обязанности лаборантов, требующие среднего образования. Советский Союз тратил абсолютно ненормальную часть бюджета на военные нужды. Расходы на науку тоже были впечатляющи. Высока ли была зарплата в науке у мэ-нэ-эса? Сто двадцать (прописью) рублей. Даже при том курсе в <Node id="4661"/>69 копеек<Node id="4670"/> это <Node id="4675"/>200 долларов<Node id="4687"/>. Огромная страна отдавала все, картошку в колхозах убирали, начиная чуть ли не с детского сада, банальная батарейка была удачной покупкой - и <Node id="4830"/>200 долларов<Node id="4842"/> свежему кандидату наук! Давайте всех русских не-ученых обложим такими налогами, чтобы они продали свои автомобили, отдали обратно квартиры, и думали, что осетр это - такая ископаемая рыба. И "установим" зарплату ученым в <Node id="5064"/>200 долларов<Node id="5076"/>. Многие из них будут работать в науке? Как бы не так.
 
Так стоит ли так не любить тех, кто уехал? Выбирайте: защитив кандидатскую, некто будет анализировать мазут в порту или изобретать, скажем, новые <Node id="5279"/>сенсоры<Node id="5286"/>, тратя значительные средства американских налогоплательщиков, и за денежку малую вы сможете всю работу запросто воспроизвести. То, что ее можно воспроизвести - это я вам гарантирую. Не верите? А кто у нас, приводя исследования на федеральные деньги СССР, получил недавно Нобелевскую премию за то, что мы сейчас покупаем у Китая и Кореи? Угадайте с трех раз.
 
Суммируя сказанное, хочу сказать, что финансирование науки надо увеличивать. Везде, в любой стране. Однако свободное передвижение ученых в мире может только увеличить наше общее знание. Запереть их все равно не получится, они в неволе не размножаются, почти как панды. Пускай работают, где хотят, и пишут побольше. 
 
Вернутся ли уехавшие, если в России все станет хорошо? Не знаю. К нам приезжал с докладом профессор Маркус Тиус из University of Hawaii at Manoa. Замечательный ученый, родился в Турции, ребенком был увезен в Грецию, высшее образование получал в Штатах, защитился в Гарварде. Мы беседовали с ним и как-то переключились на проблему утечки мозгов. И <Node id="6312"/>он<Node id="6314"/> сказал следующее: "Вы сами не понимаете, но вскоре поймете, что обратной дороги нет. Приедете на родину и увидите, что все другое, непривычное<Node id="6457"/>".
 
Давайте дружить. Во всем мире граждане страны уважают своих соотечественников, где бы они ни работали. Они же не перекачали деньги в Швейцарию и не улетели в Лондон их тратить... К своим соотечественникам, работающим "за бугром", не надо относиться с неприязнью. Только представьте, что им приходится отдуваться за глупости, совершаемые не одной, а двумя странами. Думаете приятно, если тебя на лекции американские студенты спрашивают, зачем <Node id="6904"/>КГБ<Node id="6907"/> отравило <Node id="6917"/>Литвиненко<Node id="6927"/> и <Node id="6930"/>Ющенко<Node id="6936"/>? Или почему <Node id="6949"/>Каспаров<Node id="6957"/> плохо говорит о Бобби Фишере? Зачем СССР напал на Финляндию? А я почем знаю? Меня не спросили. А соотечественники кричат: "А вы, такие-сякие, в Ирак и Вьетнам вторглись!" Ага, но меня опять не спросили. Во время войны во Вьетнаме меня, может, и на свете не было. Давайте, если у русских и американцев есть взаимные претензии - они будут их выяснять напрямую. А нам, пожалуйста, не мешайте заниматся наукой. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="6312" EndNode="6314">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="4830" EndNode="4842">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="6904" EndNode="6907">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">КГБ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1431" EndNode="1434">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="5064" EndNode="5076">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="5279" EndNode="5286">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="6312" EndNode="6457">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="6949" EndNode="6957">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каспаров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="1498" EndNode="1501">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2455" EndNode="2458">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="2335" EndNode="2352">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2411" EndNode="2414">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="4675" EndNode="4687">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="4661" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="6917" EndNode="6927">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Литвиненко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="6930" EndNode="6936">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ющенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="6312" EndNode="6457">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
