<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые из Саарландского Университета в Саарбрюкене (Saarland University, Saarbruecken), Михаэль Коблишка (Michael Koblischka) и его коллеги, обнаружили наноразмерные полосообразные структуры в сверхпроводнике SmBaCuO, причем они наблюдаются в кристаллах, выращенных как методом высокоскоростного вытягивания, так и кристаллизацией расплава. Полосы могут идти параллельно на протяжении нескольких микрон, а могут образовывать волны. 
 
Подробное изучение образцов с помощью <Node id="474"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="500"/> и <Node id="503"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="537"/> показало, что нанополоски образованы цепями индивидуальных <Node id="597"/>нанокластеров<Node id="610"/>, состоящих из элементарных ячеек обогащенной самарием фазы - Sm1+xBa2–xCu3Oy. 
 
Ученые считают, что эти структуры могут служить эффективными центрами пиннинга магнитных вихрей благодаря своей мелкомасштабной периодичности, составляющей от 10 до 60 нм, что считается идеальным для достижения максимальной плотности критического тока размером центров пиннинга подобных материалов. В них даже при повышенной температуре (77 К) наблюдается очень высокая плотность критического тока (Jc), что также может быть связано с возникновением нанополос. 
 
Более высокая температура фазового перехода (93.5 К) и большие значения плотности критического тока (Jc=38000 А/см2 при Т=77 К и магнитной индукции приложенного поля 2 Тл) делают SmBCuO перспективным материалом для массового применения, например, в левитации. Научившись контролировать образование этих полосообразных структур, можно будет синтезировать материалы с еще большей Jc, особенно в сильных внешних магнитных полях. 
 
Статья опубликована в журнале Supercond. Sci. Tech. 
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="503" EndNode="537">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="474" EndNode="500">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокластер" StartNode="597" EndNode="610">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
