<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Полупроводниковая промышленность давно заметила новый <Node id="55"/>наноматериал<Node id="67"/> <Node id="68"/>графен<Node id="74"/>. Нанотехнологии позволяют наладить его производство, остановка только за работоспособными устройствами на его основе.

Для развития графеновой наноэлектроники Европейским Союзом сформирован проект GRAND, предусматривающий применение <Node id="308"/>графена<Node id="315"/> тогда, когда технологические возможности миниатюризации традиционной CMOS технологии исчерпаются.

Консорциум включает в себя как аналитическую, теоретическую и экспериментальную группы. В состав GRAND входит ряд европейских предприятий и исследовательских лабораторий.

Координатор проекта, компания <Node id="617"/>АМО<Node id="620"/>, предоставит базу для разработки гибких нано-CMOS микросхем с графеновыми переключателями и соединительными проводниками. Партнер проекта IUNET разработает базу для математического моделирования графеновой наноэлектроники, а компания CEA-LETI сфокусируется на разработке методов массового производства устройств на основе графеновой логики.

За теоретические и лабораторные изыскания отвечает команда нанотехнологов из Отделения Нанотехнологий Национального Института Тиндалла (Tyndall National Institute). Ученые из Кембриджского Университета займутся анализом низкотемпературных графеновых устройств.

По сути дела, консорциум GRAND представляет собой развернутую схему коммерциализации графеновых технологий с целью создания коммерчески успешных продуктов.

Такое развитие коммерциализации нанотехнологий не может не радовать, так как, похоже, Европейские специалисты выбрали один из самых надежных методов для того, чтобы привести продукт из лаборатории на мировой рынок.

Как говорят представители консорциума, первые результаты GRAND сможет продемонстрировать уже к <Node id="1693"/>концу 2008 года<Node id="1708"/>.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1693" EndNode="1708">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="308" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="617" EndNode="620">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Амо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="55" EndNode="67">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="68" EndNode="74">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
