<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Усть-Каменогорске состоится международная конференция по нанотехнологиямУсть-Каменогорск. <Node id="92"/>18 июня<Node id="99"/> – В Усть-Каменогорске <Node id="122"/>24 – 25 июня<Node id="134"/> состоится международная казахстанско-российско-японская научная конференция «Перспективные технологии и аналитические системы для материаловедения и <Node id="284"/>наноматериалов<Node id="298"/>», передает корреспондент агентства со ссылкой на пресс-службу акима Восточно-Казахстанской области.
Ректор ВКГТУ академик Галым Мутанов «Проведение международной научной конференции вызвано заинтересованностью Японии, России и Казахстана в долгосрочном сотрудничестве в области нанотехнологии и материаловедения», – пояснили в пресс-службе.
 В работе конференции примут участие ведущие ученые и представители бизнеса Японии, Германии, Южной Кореи, России, Беларуси, Украины, Кыргызстана и Казахстана.
 Как отметили в пресс-службе акимата, в рамках конференции состоится выставка «Наноиндустрия: оборудование – технологии – продукция» с участием ведущих компаний Японии: Interactive Corporation Ltd., Jeol Ltd., промышленного объединения Ulvac, корпорации Seki Technotron, компании Rigaku и других. Кроме того, готовится мастер-класс ведущих японских специалистов по нанотехнологиям, электронной микроскопии и микроанализу. 
Для эффективной реализации нанопроектов на базе Восточно-Казахстанского государственного технического университета имени Д. Серикбаева <Node id="1358"/>совместно<Node id="1367"/> с признанными в мире лидерами – японскими фирмами JEOL и Interactive Corporation формируется учебно-научно-консультационный и сервисный центр по электронной микроскопии и нанотехнологиям.
 «Сегодня в университете работают научно-исследовательский институт по нанотехнологиям и новым материалам, проектный научно-исследовательский институт строительной индустрии, а также региональная учебно-научно-исследовательская инженерная лаборатория "IРГЕТАС» по направлению «Высокие технологии получения новых материалов на основе комплексного использования ресурсов горно-металлургической промышленности», – отметили в пресс-службе.
 
Лаборатория укомплектована научным оборудованием и приборами мирового уровня, приобретенными у ведущих производителей Японии, США и Голландии, и имеет статус открытой лаборатории.
 «Ученые университета ведут исследования по природным наноминералам, технологии извлечения природных углеродистых <Node id="2288"/>наночастиц<Node id="2298"/>, нанотехнологии вскрытия руд цветных и благородных металлов, <Node id="2360"/>нанопленкам<Node id="2371"/> и нанопокрытиям, нанотехнологиям получения технической керамики на основе соединений редких металлов и т.п.», – информировали в акимате.
 
Как сообщила пресс-служба, в результате проведенных исследований на востоке Казахстана предприятием «Альтрейд» налажено серийное производство технической керамики на основе соединений редких металлов. Новая продукция имеет экспортно-ориентированный характер и поставляется в Россию, Украину, Беларусь, Польшу, Израиль, Индию. По инициативе Китая рассмотрены перспективы партнерства по созданию тонкой технической керамики.
 В ведомстве также добавили, что для эффективности проводимых исследований привлекаются и готовятся высококвалифицированные специалисты, способные работать на современном уровне нанотехнологии. Первым этапом подготовки стало знакомство сотрудников университета в Токио с деятельностью ведущих японских фирм, мировых лидеров в области хайтек-индустрии: Jeol, Ulvac, Seki Technotron, Rigaku, Interactive Corporation, центра инновационной инженерии Токийского университета. Это позволило получить современные знания в сфере электронной микроскопии, материаловедения и нанотехнологий.  
«Намеченная широкая программа конференции станет важным шагом дальнейшего развития инновационного сотрудничества Казахстана с Японией и Россией в области нанотехнологии, результаты которой затронут все сферы жизни казахстанского общества», – подчеркнули в акимате.
 <Node id="3783"/>http://www.gazeta.kz/art.asp?…Восточно-Казахстанский<Node id="3835"/> государственный технический университет имени Д. Серикбаеваhttp://<Node id="3902"/>www.ektu.kz/Ранее<Node id="3919"/> уже сообщалось, что в ВКГТУ создаётся казахстанско-японский сервисный центр по нанотехнологиям и электронной микроскопии <Node id="4041"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ektronnoi-mi).<Node id="4083"/> Теперь вот на базе этого центра проводится конференция – своеобразное продолжение и развитие сотрудничества этих трёх стран в области нанотехнологии… От этого выиграют все стороны, и это послужит дальнейшему прогрессу нанотехнологий в наших странах…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3902" EndNode="3919">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1358" EndNode="1367">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="92" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3783" EndNode="3835">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="284" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопленка" StartNode="2360" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="122" EndNode="134">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="2288" EndNode="2298">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="4041" EndNode="4083">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
