<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Урал будет развивать нанотехнологииАкадемические институты Уральского отделения РАН готовят предложение в российское Министерство образования и науки по участию в федеральной программе развития нанотехнологий. В свою очередь губернатор Свердловской области Эдуард Россель заявил о намерении открыть аналогичную региональную программу при поддержке частных инвесторов.
Эдуард Россель
В своем Послании федеральному собранию президент РФ Владимир Путин заявил о создании федеральной программы развития нанотехнологий.

Нанотехнологии – это область прикладной науки и техники, занимающаяся изучением свойств объектов и разработкой устройств размеров порядка нанометра, то есть одной миллиардной части метра. В <Node id="706"/>настоящее время<Node id="721"/> инвестиции в эту область в мире очень велики. Так программа Евросоюза (FP7), рассчитанная на <Node id="815"/>семь лет<Node id="823"/> <Node id="824"/>с 2007 по 2013 годы<Node id="843"/> планирует объем инвестиций <Node id="871"/>50 миллиардов евро<Node id="889"/>.

Президент России сказал:
 
«Мною утверждена недавно стратегия развития наноиндустрии, которая определяет главные приоритеты и организационно-правовые механизмы создания инфраструктуры соответствующей отрасли. В нее войдут государственные научные центры и университеты, а также лаборатории частных корпораций».
 
Для реализации этой стратегии создается российская корпорация нанотехнологий «Роснанотех».

<Node id="1296"/>Владимир Путин сказал, что государство планирует выделить на развитие нанотехнологий <Node id="1381"/>130 миллиардов рублей<Node id="1402"/>:<Node id="1403"/>
 
«Всего же с учетом федеральных целевых программ на это направление должно быть запланировано в федеральном бюджете <Node id="1521"/>около 180 миллиардов рублей<Node id="1548"/>».
 
Уральские академические институты также претендуют на участие в программе развития нанотехнологий. И у них есть представить.

Председатель Уральского отделения Российской академии наук Валерий Черешнев<Node id="1754"/> <Node id="1755"/>рассказал о новой медицинской технологии, которую запатентовали уральские ученые:
 
«Был предложен метод искусственного выращивания сосудов. Для аортокоронарного шунтирования нужны сосуды. Обычно берут у человека его уже собственные вены. Наши молодые исследователи предложили решать эту проблему иначе: пластиковая трубка вводится под кожу. <Node id="2097"/>Через месяц<Node id="2108"/> ее достают, но уже обросшую соединительной тканью. Этот внутренний нанослой полностью повторяет пластик – это ровная поверхность. И эта полученная живая «трубка» вводится вместо сосуда. <Node id="2295"/>Через месяц<Node id="2306"/> она становится настоящим сосудом».
 <Node id="2343"/>Углеродная <Node id="2354"/>нанотрубка<Node id="2364"/> имеет диаметр в 50 тысяч раз меньше человеческого волоса, но по крепости она сравнима с алмазом
В качестве примеров нанотехнологий, доступных широкой публике, уральские ученые привели жидкокристаллические мониторы и светодиодное освещение. А заведующий лабораторией прикладной электродинамики Института электрофизики Уральского отделения Российской академии наук Виктор Иванов напомнил:
 
«Мы знаем такие вещи, как дамасская сталь. Когда ее исследовали современными средствами, оказалось, что выкованная <Node id="2869"/>400 лет назад<Node id="2882"/> дамасская сталь укреплена комплексами <Node id="2921"/>углеродных <Node id="2932"/>нанотрубок<Node id="2942"/>, которые возникали при обработке металла, хотя сами <Node id="2995"/>нанотрубки<Node id="3005"/> и были открыты только в <Node id="3030"/>1991 году<Node id="3039"/>».
 Уральская наука развивает нанотехнологии уже <Node id="3088"/>лет 30<Node id="3094"/>.

Хотя раньше это были разрозненные исследования разных институтов и само слово «нано» не было в ходу, напомнил, или точнее припомнил российским властям заведующий лабораторией импульсных процессов Института электрофизики Уральского отделения Российской академии наук Юрий Котов, уральская наука развивает нанотехнологии уже <Node id="3420"/>лет 30<Node id="3426"/>, хотя раньше слово «нано» не было таким модным:
 
«России ничего не мешало значительно раньше объявить свою программу. По крайней мере, <Node id="3563"/>до 1990-х годов<Node id="3578"/> число людей, которые по-настоящему занимались этими материалами и технологиями, было куда больше, чем сегодня. За счет международного сотрудничества нам удалось продвинуться и в понимании новых материалов, и укрепить материальную базу. В свою очередь, мы поставляли достаточно много оборудования за рубеж».
 
Три оригинальных установки для использования в наноисследованиях, сделанные на Урале, работают сейчас в Южной Корее.

Кроме участия в общероссийской программе наноисследований уральские ученые надеются и на региональные власти. Губернатор Свердловской области Эдуард Россель заявил о намерении открыть аналогичную региональную программу при поддержке частных инвесторов. Такая программа должна быть утверждена к <Node id="4300"/>2008 году<Node id="4309"/>, когда Уральскому отделению Российской академии наук исполнится <Node id="4374"/>20 лет<Node id="4380"/>.
Евгения <Node id="4390"/>Назарецhttp://www.svobodanews.ru/…1344513.htmlВон<Node id="4439"/> как! Оказывается, нанотехнологиями занимаются во многих частях страны спокон <Node id="4517"/>веков<Node id="4522"/>. Вот только наши бравые чиновники об этом раньше не слыхали… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="815" EndNode="823">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1521" EndNode="1548">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4374" EndNode="4380">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2295" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="2932" EndNode="2942">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2869" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1381" EndNode="1402">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1296" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2343" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="4300" EndNode="4309">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="1754" EndNode="1755">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4300" EndNode="4309">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="706" EndNode="721">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3563" EndNode="3578">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="1754" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="871" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4374" EndNode="4380">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="3030" EndNode="3039">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3088" EndNode="3094">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4517" EndNode="4522">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3030" EndNode="3039">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="824" EndNode="843">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2097" EndNode="2108">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="2995" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="4390" EndNode="4439">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="2354" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3420" EndNode="3426">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2921" EndNode="2942">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="1296" EndNode="1403">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
