<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые РАН обсуждают в Екатеринбурге вопросы демографии и нанотехнологий
Вопросы демографии, нанотехнологий и финансирования науки обсуждают ученые Российской Академии наук (РАН) на конференции «Научно-промышленная политика и перспективы развития Урала и Сибири». Конференция, посвященная 75-летию Уральской академической науки, открылась сегодня в Екатеринбурге.

Как сообщил сегодня на пресс-конференции в региональном информационном центре «ТАСС-Урал» директор Института проблем химической физики РАН Сергей Алдошин<Node id="518"/>,<Node id="519"/> ученые также обсудят на конференции проблемы собственности в науке – кому принадлежат результаты научной деятельности и как вести их учет, вопросы нанотехнологий и <Node id="684"/>наноматериалов<Node id="698"/>, а также водородной энергетики.
Сергей Алдошин 
«<Node id="748"/>В последнее время интерес и внимание к науке в Екатеринбурге стали расти. Если раньше в городе строились в основном жилые и офисные здания, то теперь мы видим, что идет строительство и научных центров. Достраивается институт математики, начинается строительство второй и третьей очередей Инновационного центра<Node id="1057"/>», – отметил вице-президент РАН Николай Добрецов<Node id="1105"/>.
 Николай Добрецов
Вместе с тем ученые отмечают, что проблемы финансирования научных разработок до сих пор стоят очень остро.
 
"Государство вкладывает деньги в науку лишь на основном этапе. Далее должен подключаться бизнес. В результате финансирования крупными корпорациями научной деятельности, эти компании могли бы получать права на интеллектуальную собственность. Необходимо создать все условия для государственно-частного партнерства.
  
Российскому бизнесу необходим стимул для того, чтобы вкладывать средства в инновационную деятельность. Например, в Европе корпорация, вкладывающая в науку <Node id="1705"/>более 1,5 млрд долл<Node id="1724"/>, полностью освобождается от налогов. <Node id="1762"/>У нас же нет ни одного подобного закона", – отметил Сергей Алдошин<Node id="1828"/>.
 
Уральское отделение РАН, является многоотраслевым научно-исследовательским комплексом, включающим 38 институтов, крупнейшую на Урале научную библиотеку, конструкторско-технологические и инженерные центры. В Академических научных центрах трудятся свыше 3 тыс 600 научных сотрудников, в том числе 31 действительный член и 58 членов-корреспондентов Российской академии наук, более 590 докторов и 1 тыс 750 кандидатов наук.
<Node id="2252"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…Государство<Node id="2296"/> постепенно поворачивается лицом к науке, глядишь – и учёные, и наука тоже зашевелились… Учитывая большие (предыдущие) достижения уральцев в развитии нанотехнологий, можно будет ожидать дальнейшего – и более динамичного – развития при условии, что над ними прольётся «дождичек» из инвестиций, и государственных, и со стороны бизнеса…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="748" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1762" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2252" EndNode="2296">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="518" EndNode="519">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1705" EndNode="1724">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="748" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="518" EndNode="519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="684" EndNode="698">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="748" EndNode="1105">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="748" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="748" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="1762" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="748" EndNode="1105">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
