<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт химической биологии и фундаментальной медицины ДНК-диагностика, нуклеиновые кислоты , олигонуклеотиды, точечные мутации   Медицина Нанотехнологии Химическая биология   Исследование фундаментальных аспектов ДНК-диагностики и действия ген-направленных биологически активных веществ: гибридизация нуклеиновых кислот с олигонуклеотидами, их аналогами и производными разработка методов выявления точечных мутаций в ДНК, в том числе с использованием ДНК-зависимых ферментов разработка тест-систем для анализа полиморфных участков нуклеиновых кислот термодинамическое описание образования комплексов нуклеиновых кислот                             Пышный Дмитрий Владимирович, заведующий лабораторией, кандидат наук Зав. лабораторией Пышный Дмитрий Владимирович, кандидат химических наук, доцент, зам. директора по научной работе <Node id="833"/>Новосибирскиого<Node id="848"/> института биоорганической химии СО РАН. Лауреат VII конкурса молодых ученых Европейской Академии наук (<Node id="952"/>1999 г<Node id="958"/>), лауреат премий журнала «Биоорганическая химия» (<Node id="1009"/>1997 и 1998 гг<Node id="1023"/>), лауреат премии издательства МАИК «Наука» (<Node id="1068"/>1998 г<Node id="1074"/>) 
 
 
 
Основные научные результаты 
 
  Систематически изучены физико-химические особенности образования тандемных олигонуклеотидных комплексов с ДНК.  исследованы особенности ферментативного лигирования олигонуклеотидов на ДНК матрице в зависимости от нуклеотидной композиции в точке одноцепочечного разрыва ДНК  на основе метода лигирования коротких олигонуклеотидов (трехкомпонентных тандемов) разработан ряд тест-систем для диагностики известных полиморфных сайтов в анализируемой ДНК (Y-хромосома человека, фенилкетонурия (R408W), ген Pol ВИЧ-1, генотипирование ВГС)  систематически изучены физико-химические особенности образования ДНК-ДНК комплексов олигонуклеотидов, несущих ненуклеотидные вставки на основе олигометилендиолов и олигоэтиленгликолей (мостиковых олигонуклеотидов)  с использованием олигонуклеотидов зондов, несущих ненуклеотидные вставки, разработан высокоселективный подход к анализу точечных мутаций в ДНК   Основные направления исследований     Исследование фундаментальных аспектов ДНК-диагностики и действия ген-направленных биологически активных веществ: гибридизация нуклеиновых кислот с олигонуклеотидами, их аналогами и производными.   Термодинамическое описание образования комплексов нуклеиновых кислот, формируемых с участием: тандемов олигонуклеотидов; олигонуклеотидов, несущих остатки органических лигандов (интеркаляторов, лигандов малой бороздки, флуорофоров, ненуклеотидные вставки).   Разработка методов выявления точечных мутаций в ДНК, в том числе с использованием ДНК-зависимых ферментов (ДНК-лигаза, ДНК-полимераза).   Разработка тест-систем для анализа полиморфных участков нуклеиновых кислот.   
 
      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="952" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="833" EndNode="848">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Новосибирскиого</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1068" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1009" EndNode="1023">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
