<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Дорогие абитуриенты! 
 Приглашаем Вас на <Node id="43"/>День<Node id="47"/> открытых дверей Факультета Наук о Материалах МГУ, который состоится <Node id="116"/>08 января 2008<Node id="130"/> в 1430 в ауд. 235 Лабораторного корпуса Б (учебный корпус ФНМ). 
Вы узнаете о том, как обучаются на факультете, какие материалы изучают студенты и аспиранты, каким современным научным оборудованием обладает ФНМ, что такое нанотехнологии, и как стать профессионалом в области фундаментального материаловедения. Перед Вами выступят представители руководства факультета и приемной комиссии. Вы можете задать интересующие Вас вопросы и больше узнать о нашем факультете и о возможностях поступления на него. 

Факультет Наук о Материалах
 
  Форма обучения - очная, дневная.  Срок обучения – 5.5-<Node id="722"/>6 лет<Node id="727"/>.  Число бюджетных мест – 25.  Число контрактных мест – 5.  Специальность – “Химия, физика и механика материалов”  Декан – академик РАН Третьяков Ю.Д.  Официальный сайт ФНМ Научно-популярный сайт о <Node id="925"/>наноматериалах<Node id="939"/> и нанотехнологиях 
О факультете:
 Факультет Наук о Материалах – уникальный факультет МГУ им.М.В.Ломоносова, в основе которого лежит принцип междисциплинарности, наиболее полно отвечающий современным тенденциям развития естественно-научного образования. ФНМ – единственный российский факультет, готовящий материаловедов- исследователей с фундаментальным образованием. Факультет, существующий <Node id="1331"/>с 1991 года<Node id="1342"/> под патронажем лично Ректора МГУ, обладает большим опытом работы с талантливой студенческой молодежью. В <Node id="1448"/>настоящее время<Node id="1463"/> ФНМ является одним из самых активных российских научных центров, занимающихся исследованиями в области <Node id="1567"/>наноматериалов<Node id="1581"/> и нанотехнологий. По прогнозам ученых развитие нанотехнологий произведет такую же революцию в манипулировании материей, какую создание компьютера произвело в манипулировании информацией. <Node id="1769"/>С 2007 г.<Node id="1778"/> исследования в этой области определены Президентом РФ как "Приоритетные направления развития науки, технологий и техники РФ". В <Node id="1907"/>2006-2007 гг<Node id="1919"/>. ФНМ выступил инициатором создания крупного информационного портала по нанотехнологиям Нанометр, а также проведения первой Интернет-олимпиады «Нанотехнологии – шаг в Будущее», открытия в МГУ дистанционных курсов в области <Node id="2142"/>наноматериалов<Node id="2156"/>, создания научно- популярной книги «Нанотехнологии. <Node id="2209"/>Азбука<Node id="2215"/> для всех»

Особенности обучения на ФНМ:
 
  рейтинговая система оценки успеваемости, система персональных кураторов, индивидуальный подход к каждому студенту;  научно-исследовательская работа в лабораториях с 1 курса с использованием оборудования Центра коллективного пользования ФНМ, в том числе в области <Node id="2523"/>наноматериалов<Node id="2537"/> и нанотехнологий; зарубежные стажировки студентов в ведущих мировых исследовательских центрах, участие в конференциях, большое число научных публикаций с участием студентов;  использование всевозможных ресурсов (конкурсы, гранты, именные стипендии) для материальной поддержки студентов;  тесное сотрудничество с институтами Российской академии наук на основе совместных базовых кафедр и учебно- научных центров, ресурсы которых студенты могут использовать для выполнения научной работы и стажировок.  
Научная работа: 
Научная работа составляет важнейшую часть учебного плана и является одним из приоритетов при подготовке материаловедов-исследователей высшего уровня. Факультетом наук о материалах проводятся передовые междисциплинарные исследования, направленные на получение новых классов функциональных материалов, включая <Node id="3365"/>наноматериалы<Node id="3378"/>. ФНМ придерживается четкой и эффективной политики оснащения приборной базы самым современным, уникальным и, как следствие, дорогостоящим оборудованием. Центр коллективного пользования ФНМ оборудован, к примеру, сканирующим электронным микроскопом высокого разрешения, сквид-магнетометром, прецизионным рентгеновским дифрактометром с вращающимся анодом, рамановским спектрометром – приборами, стоимость каждого из которых превышает миллион долларов. Существует возможность защиты как кандидатских, так и докторских диссертаций на собственном диссертационном <Node id="3936"/>совете ФНМ<Node id="3946"/>.

Достижения и перспективы:
 
  рекордное число студентов получает самые престижные стипендии МГУ, Президента РФ, мэрии Москвы, российских и зарубежных фондов и компаний (до <Node id="4121"/>15 тыс. рублей<Node id="4135"/> в <Node id="4138"/>месяц<Node id="4143"/>); к моменту защиты дипломных работ студенты в среднем имеют больше научных публикаций, чем требуется даже для защиты кандидатской диссертации; ФНМ активно сотрудничает с крупными российскими и зарубежными компаниями (Degussа, Alcoa, Saint Gobain, Schlumberger, LG, Samsung, Русал, Бакор, МАИР и др.);   
Абитуриентам:
 
Перед факультетом наук о материалах стоит сложная задача по отбору наиболее подготовленных абитуриентов, желающих обучаться не просто химии, или физике, или математике, а способных освоить “сплав” этих наук. Каждый абитуриент в течение весенне- летнего периода может сделать несколько попыток стать студентом ФНМ: по результатам олимпиады “Покори Воробьевы Горы”, олимпиады “Ломоносов”, летних вступительных испытаний. В среднем конкурс на ФНМ составляет 5-6 человек на место.
 
Образовательные проекты ФНМ
  Интернет-олимпиада по нанотехнологиям (<Node id="5012"/>май- апрель<Node id="5023"/>)  Конкурс научной фотографии в рамках Фестиваля Науки (<Node id="5079"/>октябрь-ноябрь<Node id="5093"/>)  Дистанционные курсы по <Node id="5119"/>наноматериалам<Node id="5133"/> и нанотехнологиям (<Node id="5153"/>в течение года<Node id="5167"/>) 
Адрес ФНМ МГУ им. М.В.Ломоносова:
 
119991, ГСП-1, Москва, Ленинские Горы, МГУ, 
Лабораторный корпус Б, Факультет наук о материалах 
Приемная комиссия, ком.237, тел. (495) 939-50-74 
Учебная часть, ком. 214, тел. (495) 939-45-51. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="5119" EndNode="5133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1907" EndNode="1919">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4138" EndNode="4143">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="722" EndNode="727">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1567" EndNode="1581">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="2523" EndNode="2537">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1769" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5079" EndNode="5093">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="116" EndNode="130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="43" EndNode="47">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="2142" EndNode="2156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="3365" EndNode="3378">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5012" EndNode="5023">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="925" EndNode="939">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="5153" EndNode="5167">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="2209" EndNode="2215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="4121" EndNode="4135">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="1331" EndNode="1342">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Властная_Структура" StartNode="3936" EndNode="3946">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">совете ФНМ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1448" EndNode="1463">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
