<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Москве открывается 3-й фестиваль науки
В пятницу в столице открывается 3-й фестиваль науки. В здании Фундаментальной библиотеки МГУ соберутся представители ведущих научных центров России.
Учёные с мировым именем и молодые специалисты обсудят последние достижения науки – в частности, перспективы развития нанотехнологий. Своими впечатлениями поделятся также российские участники проекта по созданию большого адронного коллайдера.

<Node id="433"/>В течение трех дней<Node id="452"/> гости будут посещать лекции, которые планируют читать выдающиеся ученые. Также на их рецензию будут представлены работы студентов московских вузов, занимающихся исследованиями.
 Стоит отметить, что фестиваль будет проводиться в <Node id="681"/>этом году<Node id="690"/> не только в Москве, но и в других городах России. Первое аналогичное мероприятие проводилось в МГУ в <Node id="792"/>2006 году<Node id="801"/>, на <Node id="806"/>следующий год<Node id="819"/> — в 30 вузах, и так далее. <Node id="847"/>http://www.vesti-moscow.ru/rnews.html?…Третий<Node id="892"/> фестиваль науки стартует в МосквеМОСКВА, <Node id="934"/>10 окт<Node id="940"/> – Третий фестиваль науки, который даст возможность его гостям узнать о новейших открытиях российских ученых, пройдет в Москве <Node id="1067"/>с 10 по 12 октября<Node id="1085"/>, сообщил РИА Новости ректор МГУ имени Ломоносова Виктор Садовничий.Инициатором и организатором фестиваля выступает Московский университет, а также департамент науки и промышленной политики правительства Москвы.
 Откроется праздник в пятницу в <Node id="1329"/>18 часов<Node id="1337"/>. В торжествах, которые пройдут в фундаментальной библиотеке МГУ, примут участие представители правительства РФ, Госдумы, столичного правительства, Российской академии наук, ректоры российских вузов и зарубежные гости. Завершится <Node id="1567"/>первый день<Node id="1578"/> фестиваля красочным лазерным шоу и ярким фейерверком. 
В фойе библиотеки МГУ в течение всех трех фестивальных <Node id="1689"/>дней<Node id="1693"/> будут развернуты многочисленные интерактивные выставки, где внимание посетителей привлекут современные технологии и «театр занимательной науки».
 По словам Садовничего, гости праздника науки получат возможность из первых рук узнать об открытиях отечественных ученых. Весьма интересными и познавательными станут лекции трех лауреатов госпремии РФ, академиков Андрея Зализняка – о профессиональной и любительской лингвистике, Алексея Хохлова – об умных полимерах и Владимира Арнольда – о математике. 
Герой России Анатолий Сагалевич посвятит свое выступление исследованию океанов с помощью глубоководных обитаемых аппаратов. О Большом адронном коллайдере – проекте, за которым следит весь мир, расскажет один из его непосредственных участников, директор Института ядерных исследований РАН, академик Виктор Матвеев.

По окончании лекций слушатели смогут задать ученым любые вопросы. Общение со светилами отечественной науки состоится в субботу и воскресенье в фундаментальной библиотеке МГУ.
Посетители также смогут заглянуть в лаборатории исследователей. В частности, посетить знаменитый вычислительный центр МГУ, где им продемонстрируют, как работает самый мощный в России суперкомпьютер. На факультете психологии университета все желающие смогут пройти тестирование на детекторе лжи. В институте механики гостям представят новый высокотехнологичный медицинский прибор, разработанный группой ученых МГУ и призванный заменить руки хирурга.
 Фестивальные мероприятия пройдут на площадках пяти московских музеев – политехнического, геологического, минералогического, биологического и Дарвиновского. Свои двери гостям фестиваля откроют более 20 ведущих московских вузов. 
Ректор МГУ сообщил, что в <Node id="3387"/>этом году<Node id="3396"/> подготовлена «мощная программа», в которую войдут несколько сотен мероприятий, две трети представленных экспонатов будут показаны впервые.
 Садовничий считает, что этот праздник науки будет интересен людям любого рода занятий и любого возраста. Но все же основная часть аудитории – молодые люди. Об этом свидетельствуют и социологические опросы. Так, по данным прошлогоднего опроса, <Node id="3780"/>52%<Node id="3783"/> посетителей фестиваля составили школьники и <Node id="3828"/>30%<Node id="3831"/> – студенты. 
При этом лишь <Node id="3859"/>31%<Node id="3862"/> посетителей заявили, что пришли на мероприятия, чтобы лучше познакомиться с вузом, большая же часть посетителей (<Node id="3976"/>72%<Node id="3979"/>) сообщили, что желали познакомиться с новейшими достижениями науки.
Прошлогодний фестиваль собрал 100 тысяч человек. Ректор МГУ прогнозирует, что в <Node id="4128"/>этом году<Node id="4137"/> число посетителей увеличится вдвое. В планах организаторов сделать фестиваль всероссийским.
 
«Если Министерство образования и науки и бизнес возьмутся за поддержку этого фестиваля, то в России будет заложена блестящая традиция настоящих, живых праздников науки», – считает Садовничий.
  По его словам, у фестиваля науки долгая и богатая история. Его родиной по праву считается Великобритания, где <Node id="4536"/>более 150 лет назад<Node id="4555"/> прошел первый фестиваль. Сегодня общение ученых и широкой публики в таком формате проходит не только в Европе, но и в Северной Америке, Юго-Восточной Азии и Австралии.
 <Node id="4725"/>http://www.rian.ru/…2876835.htmlХорошее<Node id="4764"/> это дело. Можно сказать, «профессиональный праздник» отечественных учёных и исследователей. Было бы неплохо, если бы наши «верховные власти» отнеслись бы к этому празднику с таким же почтением, как, к примеру, <Node id="4975"/>Дню<Node id="4978"/> десантника или, там, <Node id="5000"/>Дню<Node id="5003"/> чекиста. Провели бы награждения, вручение премий, дипломов, других наград. Выделили бы доп. ассигнования… А так, чтение лекций, просмотр кинофильмов?.. Дело тоже хорошее. Но как пел <Node id="5186"/>Володя Высоцкий: «Что за свадьба без цветов? Пьянка, да и всё<Node id="5247"/>»… Тем не менее, поздравляем всех причастных и желаем новых успехов и достижений на этом славном пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1689" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="792" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1067" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="681" EndNode="690">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4536" EndNode="4555">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4975" EndNode="4978">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1567" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="3828" EndNode="3831">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5000" EndNode="5003">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="3976" EndNode="3979">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="934" EndNode="940">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">окт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="433" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="792" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="3780" EndNode="3783">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="3859" EndNode="3862">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="847" EndNode="892">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="4725" EndNode="4764">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="806" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1329" EndNode="1337">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="5186" EndNode="5247">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="4128" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3387" EndNode="3396">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="5186" EndNode="5247">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
