<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>На сегодняшний день<Node id="21"/> подавляющее большинство солнечных батарей, которые можно встретить на рынке, основаны на кристаллическом кремнии, оксиде цинка, титане, однако их характеристики оставляют желать лучшего. Учёные всё больше и больше интересуются устройствами на основе тонких плёнок (так называемое второе поколение солнечных батарей) и устройствами с высокой эффективностью и малой стоимостью (третье поколение). Создание некоторых из них, конечно же, требует использования <Node id="478"/>наноструктур<Node id="490"/>. Удачно подобранная геометрия таких структур может сократить путь, который должен пройти носитель заряда, и соответственно, увеличить эффективность. 
 
Группа учёных из General Electric предложила новый подход в создании солнечных батарей.
 
На химически очищенную фольгу из нержавеющей стали с помощью осаждения методом распыления наносился слой Ta2N толщиной 100 нм. Эта плёнка играет роль как контакта на тыльной стороне солнечной батареи, так и диффузионного барьера во время роста <Node id="977"/>нанопроволоки<Node id="990"/>. <Node id="992"/>Затем<Node id="997"/> на нанесённых каплях золота из смеси силана, водорода, HCl и триметилбора при температуре 650°<Node id="1092"/>С в течение 30 минут<Node id="1112"/> по механизму ПЖК выращивается кремниевая <Node id="1154"/>нанопроволока<Node id="1167"/> с проводимостью р-типа (диаметр ~100 нм, длина ~16 микрон). <Node id="1228"/>После этого<Node id="1239"/> проводится отжиг при 800°С с последующим удалением оксидного слоя. <Node id="1307"/>Затем<Node id="1312"/> <Node id="1313"/>нанопроволока<Node id="1326"/> методом PECVD покрывается аморфным кремнием (проводником n-типа) толщиной 40 нм. Это необходимо для создания фотоактивного р-n-перехода. <Node id="1464"/>Затем<Node id="1469"/> методом напыления наносится ITO для электрического связывания нанопроволочек. И, наконец, изготавливаются верхние электроды (рис.1). Введение в структуру солнечной батареи аморфного кремния, по мнению учёных, должно способствовать снижению безызлучательных рекомбинаций на поверхности. 
 
В результате проведённых экспериментов учёные установили, что по большинству показателей их устройство сравнимо с коммерческими аналогами, а по некоторым даже превосходит их. К примеру, зеркальное отражение для собранной учёными солнечной батареи оказалось на порядок ниже, чем для коммерческого аналога (рис.2,3). 
 
Однако существует множество факторов, которые могут снизить эффективность солнечной батареи: геометрия нанопроволочек, катализ роста <Node id="2210"/>наноструктур<Node id="2222"/> с помощью золота, материал контакта на тыльной стороне солнечной батареи, хотя учённые надеются, что значительное количество Ta не сможет продиффундировать в толщу кремниевого слоя. 
 
Дальнейшие разработки в этой области, как считают учёные, помогут создать по-настоящему недорогие и высокоэффективные солнечные батареи. 
 
Статья была опубликована в Applied Physics Letters. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="1313" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="1154" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1464" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1228" EndNode="1239">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1092" EndNode="1112">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="992" EndNode="997">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="478" EndNode="490">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопроволока" StartNode="977" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2210" EndNode="2222">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1307" EndNode="1312">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
