<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Я ищу талантливого и честолюбивого аспиранта (аспирантку) на проект по молекулярным нанопроводaм (molecular nanowires). Проект расположен на стыке современного органического синтеза и сверхбыстрой спектроскопии и микроскопии отдельных молекул. Конечная цель проекта - создать молекулярный аналог интерферометра Майкельсона нанометрового размера. Требуемое образование – МГУ, МФТИ, МИФИ или их аналоги. Кроме серьезных экспериментальных навыков в области лазерной спектроскопии, требуется приличное владение теорией. Еще необходим разумный английский. Платить за обучение в аспирантуре ничего не надо; платить будут вам – немного, но вполне достаточно для проживания в Нидерландах. Длительность обучения – <Node id="707"/>4 года<Node id="713"/>. Стандартный пакет документов (мотивационное письмо, cv, копия диплома и вкладыша курсов с оценками; первые два – на английском) принимается по адресу: M.S.Pchenitchnikov@RuG.nl. Перспективные кандидаты будут приглашены на интервью. Если есть вопросы или нужна дополнительная информация, адрес тот же. 
 
 
Максим Пшеничников, (к.ф.м.н.) 
 Институт Современных Материалов им. Цернике 
 

_____________________________________ 
 
Университет г.Гронинген (<Node id="1168"/>www.rug.nl)<Node id="1179"/> основан в <Node id="1190"/>1614 году<Node id="1199"/> и является вторым старейшим университетом Королевства Нидерландов (после университета г.Лейдена). Он также входит в лигу тридцати старейших университетов Европы. В области естественных наук, университет находимся среди лучших 20 европейских университетов. 
 
Аспирантский проект обеспечивается Институтом Современных Материалов им. Цернике (The Zernike Institute for Advanced Materials), который уже в <Node id="1602"/>1998 г.<Node id="1609"/> был признан Правительством Нидерландов как один из всего шести Центров Отличия (Centers of Excellence) в стране. По данным библиографического анализа (количество цитат на публикацию), в области наук о материалах Институт входит в первую десятку в мире и является первым в Европе. Степень PhD является международно-признанной и открывает двери как для продолжения академической карьеры, так и для непосредственной работы в индустрии – и то, и другое в любой точке мира. 
 
В отличие от большинства стран континентальной Европы, проживание в Нидерландах не требует знания местного (голландского) языка: владение английским более чем достаточно для большинства каждодневных дел. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1168" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1602" EndNode="1609">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1190" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1190" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="707" EndNode="713">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
