<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>С 7 по 12 октября 2007 года<Node id="29"/> в г. Вашингтон, США прошла 212-ая Конференция Электрохимического Общества (212th Electrochemical Society Meeting). Электрохимическое общество организует и проводит международные конференции два раза в <Node id="231"/>год<Node id="234"/>, <Node id="236"/>весной<Node id="242"/> и <Node id="245"/>осенью<Node id="251"/>, и предоставляет таким образом возможность для исследователей со всего мира поделиться информацией о последних научных и технических разработках в областях, связанных с электрохимическими методами. В конференции приняли участие около 1500 ученых, инженеров, исследователей из образовательных, промышленных и правительственных лабораторий; были представлены более двадцати стран мира, включая США, Россию, Японию, Китай, Корею, Францию, Украину и др. Атмосфера конференции располагала к деловому общению: участники имели возможность обсудить результаты своей деятельности и проблемы в родственных областях, для чего были организованы устные выступления, постерные сессии, круглые столы и практические демонстрации. Конференция состояла из 35 секций, среди которых можно выделить следующие: (i) перезаряжаемые литиевые и литий-ионные батарейки, (ii) <Node id="1100"/>наноматериалы<Node id="1113"/> для хранения и превращения энергии, (iii) моделирование электрохимических источников энергии, (iv) твердотельные ионные устройства, (v) наноразмерные одномерные электронные и фотонные устройства.
 
Одним из наиболее интересных событий конференции было вручение наград за достижения в области электрохимии и выступления награжденных исследователей.
 
Так, Мишелю Брусели (Michel Broussely), в <Node id="1506"/>настоящее время<Node id="1521"/> являющемуся научным директором компании SAFT в группе, занимающейся разработкой батареек, была вручена награда за работу в области развития технологии батареек. Доктор Брусели прочитал лекцию «От литиевых к литий-ионным: 50-тилетнее поколение батареек». В этой лекции он охватил историю развития литиевых источников тока <Node id="1843"/>с начала 60-х годов прошлого столетия<Node id="1880"/> до настоящего времени, в чем доктор <Node id="1917"/>Брусели принимал непосредственное участие. Он показал, как осуществляется постоянный прогресс в технологии, понимании основных электрохимических механизмов и создании концепций, которые, в конечном итоге, привели к сложившейся в <Node id="2146"/>настоящее время<Node id="2161"/> ситуации.
 
Награду за работу в области научных исследований материалов для батареек получила профессор университета штата Нью-Йорк – Клэр Грей<Node id="2305"/> (Clare Grey). <Node id="2320"/>Она<Node id="2323"/> является крупным специалистом в области твердотельного ЯМР и <Node id="2385"/>дифракционных методов<Node id="2406"/>, которые использует для исследования структуры и динамики в материалах для хранения энергии и химии окружающей среды. В области литий-ионных батареек она использует ЯМР на ядрах лития для определения локальной структуры и механизмов интеркаляции/деинтеркаляции лития в широком круге электродных материалов, включая слоистые материалы, шпинели и оксисульфиды. В группе проф. Грей разработана концепция, объясняющая большие значения химических сдвигов в ЯМР спектрах, которые часто наблюдаются в таких системах.
 
Традиционно на конференции широко была охвачена тематика использования оксидов марганца со структурой шпинели и слоистыми структурами в качестве катодного материала в литий-ионных батарейках. Большое внимание было также уделено исследованию LiFePO4, в том числе, и в наносостоянии. Ряд докладов был посвящен <Node id="3227"/>наноструктурированным материалам<Node id="3259"/>.
 
Организаторы всячески способствуют расширению Электрохимического Общества и дают дополнительную возможность участвовать в конференциях аспирантам и молодым ученым в форме грантов на поездку (информацию о требованиях для получения грантов можно найти на специальном сайте). Так, в <Node id="3543"/>этом году<Node id="3552"/> грант секции «Перезаряжаемые литиевые и литий-ионные батарейки» был вручен соискателю ФНМ – Померанцевой Екатерине, которая представила на конференции доклад: «Получение, модифицирование и электрохимические характеристики вискеров Ba6Mn24O48». Участие в конференциях Электрохимического Общества способствует достижению его основных целей: усовершенствовать теоретические и практические аспекты электрохимии, наук о твердом теле и родственных областей; поддерживать и поощрять исследования и распространение знаний, а также способствовать подготовке высокообразованных ученых и инженеров в этих областях.
  Е.А.Померанцева </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дифракционный+метод" StartNode="2385" EndNode="2406">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3543" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="231" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="236" EndNode="242">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="245" EndNode="251">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="2320" EndNode="2323">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">специалист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="3227" EndNode="3259">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1100" EndNode="1113">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2146" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1917" EndNode="2305">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1843" EndNode="1880">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1506" EndNode="1521">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="29">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
