<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Эффективность эмиссии электронов с <Node id="36"/>углеродных <Node id="47"/>нанотрубок<Node id="57"/> (УНТ) обусловлена их высокой проводимостью и большим отношением длины к поперечным размерам, способствующим усилению электрического поля вблизи конца <Node id="208"/>нанотрубки<Node id="218"/>. При этом считается, что именно эта область является основным источником электронной эмиссии. Однако, в большинстве случаев, <Node id="344"/>нанотрубки<Node id="354"/>, составляющие полевой эмиссионный катод, не ориентированы строго вертикально по отношению к подложке и могут быть как угодно изогнуты. В связи с этим возникает вопрос об эмиссионной способности боковой поверхности <Node id="569"/>нанотрубки<Node id="579"/>. 
 
Прямые эксперименты, позволяющие получить ответ на этот вопрос, были поставлены недавно в Univ. of Central Florida, Orlando (США). Многослойные УНТ диаметром около 40 нм и длиной порядка 10 мкм, синтезированные методом <Node id="803"/>химического осаждения<Node id="824"/> паров и укрепленные по отдельности на торце углеродного волокна, облучали ионным пучком при токе от нескольких до 500 пА, что приводило к их изгибу и образованию петель. Радиус петли зависел от величины ионного тока и составлял несколько сот нанометров. 
 
Схема эксперимента по измерению эмиссионных характеристик УНТ представлена на рис. 1. В этом эксперименте межэлектродное расстояние составляло D = 5mm, а расстояние от <Node id="1250"/>нанотрубки<Node id="1260"/> до анода d =150 ± 2 мкм. Во избежание термического разрушения эмиттера измерения проводили при относительно невысоких токах (не выше 100 нА). Стабильное и воспроизводимое поведение эмиттера (кривая В) наблюдалось после некоторой тренировки исходного (кривая А) образца. Обращает на себя внимание аномально низкое напряжение (50 В), при котором начинается эмиссия, а также напряжение (70 В), при котором ток эмиссии достигает величины 100 нА. Тренировка эмиттера в течение 2 мин при повышенном напряжении, обеспечивающем ток до 5 мкА, изменяет эмиссионные характеристики <Node id="1831"/>нанотрубки<Node id="1841"/> (кривая С), так что эмиссионный ток при том же напряжении возрастает на 2-3 порядка. 
 
Наблюдения, выполненные с помощью электронного микроскопа, показывают, что эффект тренировки связан с частичным испарением материала <Node id="2063"/>нанотрубки<Node id="2073"/> при высоких токах и выпрямлении <Node id="2106"/>нанотрубки<Node id="2116"/> под действием электрического поля. Коэффициент усиления электрического поля, полученный на основании обработки вольт-амперных характеристик УНТ, оказался в диапазоне 380000-400000. Предполагается, что столь высокая величина эффективного фактора полевого усиления связана с возможным снижением работы выхода <Node id="2424"/>нанотрубки<Node id="2434"/> в результате ее изгиба. 
 
А.В.Елецкий 
 
G. Chai, L. Chow Carbon 45, 281 (2007). 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="47" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2106" EndNode="2116">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1831" EndNode="1841">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="569" EndNode="579">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Химическое+осаждение" StartNode="803" EndNode="824">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="36" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="208" EndNode="218">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1250" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2424" EndNode="2434">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="344" EndNode="354">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2063" EndNode="2073">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
