<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока ФИЗИКА, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Физика наносистем». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Одним из достижений химии и физики полупроводниковых материалов <Node id="553"/>последних лет<Node id="566"/> стало получение коллоидных <Node id="594"/>квантовых точек<Node id="609"/> – полупроводниковых <Node id="630"/>нанокристаллов<Node id="644"/>, покрытых органическим стабилизатором. Наиболее интересным свойством таких <Node id="720"/>нанокристаллов<Node id="734"/> является зависимость длины волны люминесценции от размера <Node id="793"/>нанокристалла<Node id="806"/>. Это делает коллоидные <Node id="830"/>квантовые точки<Node id="845"/> потенциальным материалом для создания светоизлучающих устройств – <Node id="912"/>светодиодов<Node id="923"/>, светоизлучающих экранов. Однако возможно создать устройства, выполняющие противоположную функцию – фотовольтаические пребразователи или солнечные батареи. Одна из принципиальных схем солнечной батареи на <Node id="1129"/>квантовых точках<Node id="1145"/> следующая. На токосъемный электрод наносится тонкий плотноупакованный слой из <Node id="1224"/>квантовых точек<Node id="1239"/> CdTe, затем слой, состоящий из кавнтовых точек CdSe, затем второй электрод.
   Объясните принцип работы данной солнечной батареи (2 балла). За счет чего возникает фотоЭДС (1 балл). Какой из слоев <Node id="1436"/>квантовых точек<Node id="1451"/> отвечает за транспорт электронов, а какой – за транспорт дырок? (1 балл) Какие другие пары полупроводников можно использовать в данной солнечной батарее (1 балл)?    Какие свойства коллоидных <Node id="1644"/>квантовых точек<Node id="1659"/> полезны для создания солнечных батарей (1 балл)? Зачем нужен стабилизатор? (1 балл) Какой стабилизатор необходимо использовать для создания солнечной батареи указанного типа и почему? (2 балла)   Начиная с какого минимального размера (радиуса) <Node id="1904"/>квантовых точек<Node id="1919"/> данная солнечная батарея начнет эффективно преобразовывать солнечный свет в электрический ток? (3 балла) <Node id="2025"/>Квантовые точки<Node id="2040"/> считать идеальными, электростатическими эффектами пренебречь. Температуру поверхности солнца считать равной 6000 <Node id="2154"/>К. Для<Node id="2160"/> объемного CdTe энергия запрещенной зоны 1.5 эВ, эффективные массы электрона 0.13 m0, дырки 0.45 m0, для CdSe - 1.8 эВ, 0.14 m0, дырки 0.35 m0 соответственно.   Предложите и обоснуйте другие принципиальные схемы солнечных батарей на <Node id="2393"/>квантовых точках<Node id="2409"/>. (4 балла)   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="594" EndNode="609">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1904" EndNode="1919">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокристалл" StartNode="630" EndNode="644">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="553" EndNode="566">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="2025" EndNode="2040">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="912" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="1436" EndNode="1451">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="1129" EndNode="1145">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокристалл" StartNode="720" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="2393" EndNode="2409">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="830" EndNode="845">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="1644" EndNode="1659">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанокристалл" StartNode="793" EndNode="806">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="2154" EndNode="2160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовая+точка" StartNode="1224" EndNode="1239">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
