<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Когда-то мы долго спорили, нужен ли форум на сайте. Ведь обычно в них пишут... разное. Тем более, что многие активные пользователи (пургоборцы) лихо разносят наши и чужие ошибки в комментариях, которые часто гораздо интереснее, чем сами новости. Ура, это правильно, ибо в спорах нанотехнологического сообщества рождается истина (по крайней мере, надежда на это умирает последней).
 
В предверии нанотехнологического форума (объявление будет в <Node id="445"/>ноябре<Node id="451"/>) мы решили сделать сайт еще более открытым и открыли Форум (постоянная ссылка на него есть в главном краснолинеечном меню в верхней части страницы). Позже форум будет содержать темы для всего спектра обсуждения - и для школьников, и для критиков, и для научных групп. Пока что в Форуме инициировано обсуждение последних событий на нанометре, конечно, есть общефилосовские вопросы и что особенно актуально для нас - мы собираем Ваши пожелания о том, как сделать Нанометр удобнее и доступнее. 
 
 
 Какие (еще) разделы нужны? Нужен ли классификатор? Замучила ли Вас наша рассылка? О каких темах (еще) писать? Нужна ли общественная почта на домене nanometer.ru? 
И т.д.
 
 
В связи со всем этим просьба: пишите на форум, но не пишите ерунды - Вас снимают... точнее, читают. В любом случае - спасибо заранее за Ваши слова.
 
P.S. Технически это проще, чем посылать письма на support@nanometer.ru, хотя и последний путь остается в силе.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="445" EndNode="451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
