<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
<Node id="1"/>17 апреля<Node id="10"/> группа Heiblum’a из Weizmann Institute of Science (Израиль) опубликовала сенсационное сообщение об экспериментальном наблюдении квазичастиц с зарядом равным четверти заряда электрона (1/4) в режиме дробного квантового эффекта Холла (FQHE) с фактором заполнения ν=5/2 [1, 2].

Такой фактор заполнения означает, что две зоны <Node id="334"/>Ландау<Node id="340"/> полностью заполнены, а одна – наполовину. Заряд частиц удалось определить в результате измерения дробового шума тока, протекающего через сужение в двумерном электронном газе. Мощность такого шума, как известно, пропорциональна заряду частиц. Ранее аналогичные эксперименты позволили уже наблюдать частицы с дробным зарядом, но все эти дроби имели нечетные знаменатели. Повышенный интерес именно к заряду 1/4 связан с топологическим <Node id="773"/>квантовым компьютером<Node id="794"/>.

Остановимся на подробностях рассматриваемого эксперимента. Наличие возбуждений двумерного электронного газа с зарядом 1/4 в режиме дробного квантового эффекта Холла с фактором заполнения ν=5/2 предсказывала теория. Однако для наблюдения таких квазичастиц понадобились достаточно совершенные структуры. Лучшие по качеству гетероструктуры на основе GaAs/AlGaAs выращиваются как раз в Weizmann Institute of Science. Здесь получены рекордные подвижности двумерного электронного газа, а значит и максимальная длина свободного пробега электронов. На рис. 1а представлены зависимости продольного (диссипативного) и холловского сопротивлений от магнитного поля. На холловской кривой хорошо видны широкие ступени, соответствующие целочисленному квантовому эффекту Холла. Эти ступени наблюдают многие. В промежутке едва заметны очень узкие ступени, отвечающие дробному эффекту. Эти ступени видят только избранные.

При некоторых дробных величинах фактора заполнения двумерная сильно взаимодействующая система электронов приходит в состояние с упорядочиванием (аналог кристаллизации). В результате кулоновская энергия взаимодействия электронов понижается, и возникает небольшая щель в энергетическом спектре. Она и приводит к образованию небольшой ступени на холловском сопротивлении. Из-за наличия щели в этом состоянии при низкой температуре электронный ток является бездиссипативным, как в сверхпроводниках. Диссипативная компонента тока возникает из-за наличия возбуждений в этой системе (квазичастиц). Квазичастицы такого состояния могут обладать дробным зарядом и статистикой отличной от фермионов и бозонов. Квантовая электродинамика в четырехмерном пространстве-времени устанавливает четкую связь статистики со спином. Для пространственных двумерных систем это утверждение не работает.

Измерение дробового шума тока, протекающего через сужение, позволило определить заряд квазичастиц, соответствующих ступени ν=5/2, как четверть заряда электрона. Попутно авторы исследовали и другие ступени, приведенные на рис. 1а.
 1. M. Dolev et al. Nature 452, 829 (2008) 2. E. Fradkin. Ibid, p. 823 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="334" EndNode="340">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ландау</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="10">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="773" EndNode="794">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
