<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В <Node id="2"/>начале 1987 г.<Node id="16"/> в группе под руководством P. Chu был впервые синтезирован сверхпроводник с критической температурой Tc выше точки кипения жидкого азота. Это не только позволило использовать для охлаждения сравнительно дешевый азот вместо дорогого гелия, но и зародило надежду, что Tc вполне реально повысить даже до комнатной температуры и сделать тем самым сверхпроводники атрибутом нашей повседневной жизни. В сентябрьском номере <Node id="433"/>2007 г.<Node id="440"/> журнал «Nature Materials» опубликовал интервью с P.Chu [1]. Ниже приведены некоторые выдержки из него.Занимались ли Вы проблемой высокотемпературной сверхпроводимости, когда впервые услышали об открытии Беднорца и <Node id="655"/>Мюллера<Node id="662"/>? 
Я всегда с оптимизмом относился к возможности повышения Tc и считал, что именно оксиды являются для этого наиболее подходящими кандидатами. На тот момент максимальную Tc имели материалы со сравнительно высоким удельным электросопротивлением. И у оксидов сопротивление тоже большое. Кроме того, в оксидах есть мягкие фононные моды, что, как многие тогда считали, должно пособствовать сверхпроводимости. После защиты диссертации и перехода в Bell Labs я много работал с оксидами, и это очень способствовало моему пониманию структурных особенностей новых сверхпроводников. Но до Беднорца и <Node id="1252"/>Мюллера<Node id="1259"/> я не думал о слоистых оксидах.
 А за этим последовало историческое открытие сверхпроводимости в YBa2Сu3O7? 
Мы в Хьюстоне сделали несколько экспериментов по влиянию высоких давлений на новые сверхпроводники и очень быстро повысили Tc от 35 К до 40 К, а затем и до 50 <Node id="1527"/>К. Это<Node id="1533"/> убедило и нас, и многих скептиков, что новые материалы принципиально отличаются от низкотемпературных сверхпроводников. Ведь в то время считалось, что Tc не может превышать » 30 К, поскольку сильное электрон-фононное взаимодействие приводит к структурной неустойчивости. И величина Tc » 35 К у Беднорца и <Node id="1839"/>Мюллера<Node id="1846"/> в принципе не противоречила теоретическим предсказаниям. Но наша Tc » 50 К под давлением уже выходила за эти рамки, и мы чувствовали, что ее можно еще более повысить. Только как? Экспериментируя с составом и структурой, мы довели Tc до » 90 К, но все образцы получались неустойчивыми, а результаты – невоспроизводимыми. В тот период я часто бывал в командировках, но поддерживал постоянный контакт со своими сотрудниками. В один прекрасный <Node id="2287"/>день<Node id="2291"/> мой бывший студент M.K.Wu сообщил мне по телефону, что ему удалось-таки, используя иттрий, стабилизировать фазу с Tc ≈ 90 К.
 Каково будущее высокотемпературных сверхпроводников? 
Я мечтаю дожить до широкого практического использования ВТСП. Кроме того, я много работаю над тем, чтобы повысить Tc, в идеале – до комнатной температуры.
 Каким образом? 
У меня несколько идей. Одна из них состоит в том, что нам надо отказаться от попыток усилить только лишь “сверхпроводящее взаимодействие” и постараться как-то оптимизировать взаимодействия другой природы. Что я имею в виду и зачем это нужно? Вспомним, например, что раньше сверхпроводимость и ферромагнетизм считались взаимоисключающими явлениями. Теперь мы знаем, что они могут сосуществовать. А как насчет сегнетоэлектричества? Не исключено, что неустойчивость относительно перехода в сегнетоэлектрическое состояние, которая имеет место, как правило, при температурах существенно выше комнатной, может приводить также и к сверхпроводящему переходу. Мы изучаем и другие возможные пути к комнатнотемпературной сверхпроводимости. Надеюсь дожить <Node id="3388"/>до того дня<Node id="3399"/>, когда эта работа даст конкретные результаты.
 1. P.Chu, Nature Materials 6, 622 (2007)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3388" EndNode="3399">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2287" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="16">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="655" EndNode="662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мюллер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1252" EndNode="1259">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мюллер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1839" EndNode="1846">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мюллер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1527" EndNode="1533">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="433" EndNode="440">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
