<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НанообъединениеУральские ученые и промышленники создали центр новых технологийИсследования уральских ученых и недавно полученное современное оборудование позволят не только достигать солидных научных результатов, но и дадут многим отраслям производства квалифицированных специалистов и новые технологии.Виктор КокшаровВ центре событий
Очередной вехой на пути развития в нашем регионе науки в целом и поднявшихся на волне государственного интереса нанотехнологий стало открытие Центра коллективного пользования (ЦКП) «Современные нанотехнологии» в Уральском госуниверситете. Этот вуз был включен в федеральную целевую программу по развитию инфраструктуры наноиндустрии. Центр уже сегодня имеет уникальный набор приборов, но в <Node id="725"/>следующие два года<Node id="743"/> дополнительно будет закуплено оборудование на <Node id="790"/>330 миллионов рублей<Node id="810"/>.
 
<Node id="814"/>Открытие такого центра – важный шаг к тому, чтобы Свердловская область в ближайшем будущем заняла самое достойное место в исследованиях по нанотехнологиям<Node id="968"/>, – считает председатель областного правительства <Node id="1018"/>Виктор Кокшаров<Node id="1033"/>. – Не так давно учреждена российская корпорация «Нанотехнологии». Мы тоже кое-что делаем в этом направлении. В <Node id="1145"/>следующем году<Node id="1159"/> специально в рамках дополнительного соглашения с Российским фондом фундаментальных исследований выделяется <Node id="1267"/>24 миллиона рублей<Node id="1285"/> из областного бюджета на поддержку исследований в области нанотехнологий. Кроме того, <Node id="1372"/>80 миллионов рублей<Node id="1391"/> выделяется для поддержки прикладных исследований в этой сфере в форме субсидий на условиях софинансирования с промышленными компаниями.
 В <Node id="1531"/>последующие годы<Node id="1547"/> финансирование распределится так: <Node id="1582"/>140 и 150 миллионов рублей<Node id="1608"/> в <Node id="1611"/>2009–2010 годах<Node id="1626"/> соответственно.

Отрасль не только серьезно финансируется властями, но и координируется. Как рассказал руководитель Уральского центра наноиндустрии Всеволод Кортов, центр был создан при поддержке областного правительства по межведомственному принципу, то есть его научно-технический совет включает представителей академических институтов, вузов, отраслевых институтов, производств. <Node id="2009"/>Он<Node id="2011"/> активно работал <Node id="2028"/>в течение этого года<Node id="2048"/>, показал потенциал нашего региона в сфере нанотехнологий.

Итогом стало формирование областной программы по наноиндустрии: для бюджетного финансирования было отобрано 42 прикладных проекта из 80. Приоритетными направлениями стали конструкционные <Node id="2295"/>наноматериалы<Node id="2308"/>, топливные элементы, водородная энергетика, медицина, катализаторы, очистка воды и газов, защитные и износостойкие покрытия, экономичные источники света.

Возможности применения нанотехнологий в самых различных производствах очень широки. А новое оборудование, полученное ЦКП, позволит вести интересные и нужные исследования в этой области.
 
<Node id="2652"/>Благодаря тому, что в центре мы смогли сделать специальное чистое технологическое помещение, возникает возможность создавать на современном уровне <Node id="2799"/>литографию<Node id="2809"/>, которую раньше мы заказывали в других городах, – рассказал директор ЦКП «Современные нанотехнологии» <Node id="2912"/>Владимир Шур<Node id="2924"/>. – Кроме того, нашим ноу-хау является обработка элементов, которые позволяют изменять частоту света. Это существенно удешевляет традиционные лазеры.
 Другое направление, которым занимаются в этом центре, – доменная инженерия.

Домены – это структурные элементы материалов микронных размеров. Задача – создание регулярных структур материалов, которые меняют свойства под оригинальные задачи. Например, специально к открытию центра, чтобы показать возможности приборов, сделали доменную картинку размером десять на десять микрон с логотипом университета и аббревиатурой названия центра.

В планах ЦКП, <Node id="3525"/>как рассказал <Node id="3539"/>Владимир Шур<Node id="3551"/>, <Node id="3553"/>совместно с УралНИТИ и Институтом электрофизики УрО РАН запустить производство <Node id="3632"/>углеродных <Node id="3643"/>нанотрубок<Node id="3653"/> лазерным синтезом<Node id="3671"/>. По <Node id="3676"/>его<Node id="3679"/> словам, в России таким способом <Node id="3712"/>нанотрубки<Node id="3722"/> никто не делает.
Владимир ШурВложения в кадры
Одно из главных преимуществ развития нанотехнологий на Урале – это повышение технологичности образования.
 
<Node id="3877"/>В прошлом<Node id="3886"/> <Node id="3887"/>году<Node id="3891"/> был проведен анализ: оказалось, что на нескольких факультетах ведутся работы в направлении наносистем. <Node id="3995"/>Но оборудование этих лабораторий должно не просто работать, а приносить пользу университету как образовательному учреждению, – рассказал проректор по научной работе УрГУ Алексей Иванов<Node id="4179"/>. – Теперь это оборудование объединено в ЦКП.
 Сейчас в Екатеринбурге два центра нанотехнологий – в УрГУ и УГТУ-УПИ, оба они возникли за счет образовательных программ. Естественно, что они должны использоваться для подготовки кадров, это вопрос принципиальный. Поэтому, помимо технологий и приборов, большое внимание уделяется методике и программе обучения. Уже <Node id="4541"/>два года<Node id="4549"/> в УрГУ ведется набор по направлению «Нанотехнологии». Сейчас поступает много запросов как от научных институтов, так и от предприятий на подготовку кадров.
 
Студенты, которые пообщались с такими приборами, приходят подготовленными и в академические институты, и на производство. Вопрос в том, смогут ли вузы организовать образовательный процесс таким образом, чтобы действительно готовить специалистов, – прокомментировал проект главный ученый секретарь УрО РАН Евгений Романов.
 
Эффективность такого обучения, по мнению <Node id="5073"/>Шура<Node id="5077"/>, уже очевидна. Именно эти кадры станут основой уральской науки и применят свои знания для внедрения наукоемких технологий в производство.
Из лаборатории на конвейер
Сегодня некоторые технологии, над которыми работает наука, уже реализуются и применяются в производстве. Так, наноструктурные сплавы с эффектом памяти формы, с уникальным сочетанием прочности и пластичности могут быть использованы как герметизаторы для труб, в медицине, в автомобилестроении.
 
В Институте электрофизики УрО РАН прессуют из порошка керамику для различных устройств, которые могут пропускать воду, газ под большим давлением. Эти технологии уже передаются заводам. <Node id="5723"/>Нанотехнологии можно применять и в алюминиевой промышленности, для авиатехники, где необходимо упрочнение поверхности в процессе производства листов, – говорит Евгений Романов<Node id="5898"/>. – Довольно давно в области работает комбинат, где создают генераторы тока для космических объектов. Пока применение новых разработок не массовое, но во многих областях они в перспективе найдут широкое применение.
 
В Свердловской области есть примеры плодотворного сотрудничества промышленных предприятий и науки. Однако такой системы до сих пор не сложилось практически ни в одной отрасли. Очевидно, что необходимо каким-то образом соединить все три составляющие процесса – науку, образование, производство.
Правительство делает первые шаги в направлении нанотехнологий.
 
Мы выявили порядка 30 предприятий, где реально совсем близко подошли к внедрению нанотехнологий, и мы будем финансировать эту деятельность. В частности, готовы включить все материальные и интеллектуальные ресурсы открытого в УрГУ центра в нашу областную программу, – заявил начальник отдела машиностроения и оборонно-промышленного комплекса министерства промышленности, энергетики и науки Александр Макаров. – Надо провести дополнительную презентацию центра для научного сообщества и еще одну – для промышленников, с тем чтобы и они знали, как могут воспользоваться возможностями центра.
 Идея для сотрудничества
Научно-образовательное сообщество тоже предложило свой вариант трехстороннего сотрудничества – Уральское научно-образовательное инновационное партнерство «Нанотехнологии», которое будет способствовать обмену кадрами, оборудованием, идеями, координации закупок новых приборов.

Идея возникла еще до рождения ЦКП «Современные нанотехнологии». <Node id="7428"/>Как объяснил Владимир Кружаев, проректор по инновационной деятельности УрГУ, когда начали реализовывать программу, закупать дорогостоящее оборудование, возникла необходимость правильно его использовать: загрузить задачами, ведь простаивать ему нельзя<Node id="7678"/>. Подобные центры создаются в четырех вузах округа, но друг с другом они свои закупки не координируют. Как раз эту задачу и будет решать партнерство.

Предполагается, что в нем будет участвовать и производство. <Node id="7889"/>Как считает Анатолий Сухов, генеральный директор предприятия по листообработке, крупный бизнес региона может таким образом получить доступ к оборудованию, чтобы реализовать возможности конкретного бизнес-применения научных изысканий<Node id="8121"/>.

Соглашение о партнерстве пока носит проектный характер и будет еще раз обсуждаться в <Node id="8209"/>январе<Node id="8215"/>.
Юлия <Node id="8222"/>Кибиреваhttp://www.rg.ru/…anotech.htmlРаботают<Node id="8268"/> уральцы, работают упорно, целеустремлённо… И инфраструктуру наращивают, и кадры готовят, и осуществляют необходимую координацию работ. Всё это вместе, без сомнения, со временем принесёт богатые плоды… Пожелаем им успехов и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3887" EndNode="3891">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="814" EndNode="8121">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2009" EndNode="2011">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3676" EndNode="3679">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="7428" EndNode="7678">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="7428" EndNode="7678">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="814" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3632" EndNode="3653">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="1267" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1582" EndNode="1608">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="8209" EndNode="8215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Литография" StartNode="2799" EndNode="2809">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Тональность" StartNode="1018" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="814" EndNode="8121">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4541" EndNode="4549">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="2912" EndNode="2924">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="7889" EndNode="8121">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3877" EndNode="3886">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="5723" EndNode="5898">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="3553" EndNode="3671">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="2652" EndNode="2924">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="5073" EndNode="5077">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шура</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="3643" EndNode="3653">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="725" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1531" EndNode="1547">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="3525" EndNode="3671">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="3525" EndNode="3671">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="814" EndNode="8121">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="1372" EndNode="1391">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="3712" EndNode="3722">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="3995" EndNode="4179">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="1611" EndNode="1626">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="7889" EndNode="8121">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="2295" EndNode="2308">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="814" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="3995" EndNode="4179">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="814" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="2028" EndNode="2048">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="автор" StartNode="5723" EndNode="5898">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Url" StartNode="8222" EndNode="8268">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="790" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="1145" EndNode="1159">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="2652" EndNode="2924">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="3539" EndNode="3551">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="цитаты" StartNode="814" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="цитаты" StartNode="3553" EndNode="3671">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминает" StartNode="814" EndNode="8121">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
