<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Как полупроводниковый материал с широкой запрещённой зоной, оксид цинка давно привлекает внимание научной общественности благодаря огромному числу потенциальных областей применения, среди которых газовые <Node id="206"/>сенсоры<Node id="213"/>, катализаторы, оптические излучатели, пьезоэлектрические преобразователи. <Node id="288"/>На сегодняшний день<Node id="307"/> разработано множество методов получения оксида цинка из самых разных прекурсоров, однако группа учёных из Китая разработала новый метод синтеза поликристаллического оксида цинка с тубулярной структурой. Такая структура позволяет улучшить некоторые характеристики и увеличить активность материала, что чрезвычайно важно для многих прикладных областей вследствие высокой пористости и большой площади поверхности. 
 
Многие физические и физико-химические методы не позволяют получать подобного рода тубулярные структуры, однако с помощью "мокрой" химии такое становится возможным. Авторы работы предложили двухстадийный процесс получения оксида цинка с тубулярной структурой. На первой стадии происходит гидролиз дигидрата ацетата цинка в этиленгликоле при ультразвуковом воздействии и небольшом нагреве (до 130°С). На второй стадии полученный прекурсор подвергается отжигу при температуре 300°<Node id="1199"/>С в течение 2 часов<Node id="1218"/>. 
 
На рис.1 и 2 представлены данные высокотемпературного рентгенофазового анализа и микрофотографии полученного прекурсора. Как следует из данных XRD, SEM и IR-спектроскопии, данное вещество обладает одномерной структурой, содержит этиленгликолевые фрагменты и ацетат-ионы, а также может быть превращено в слоистый гидроксиацетат цинка при выдерживании на воздухе. 
 
На рис.3 представлены данные РФА оксида цинка после отжига при температуре 300°<Node id="1667"/>С в течение 2 часов<Node id="1686"/>. На рис.4 приведены микрофотографии образцов ZnO с тубулярной структурой, концы трубок открыты. На рисунке 5 представлены микрофотографии материала на основе оксида цинка, полученного при различных температурах отжига: видно, что при температурах выше 400°С происходит укрупнение частиц и фактическое разрушение тубулярной структуры. 
 
Учёные уверены, что данная методика позволит создавать тубулярные структуры других металлов, а полученный таким методом оксид цинка может найти применение в качестве газового <Node id="2199"/>сенсора<Node id="2206"/> и катализатора. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1199" EndNode="1218">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="206" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="2199" EndNode="2206">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1667" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="288" EndNode="307">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
