<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Университет Коннектикута (University of Connecticut) существенно увеличил свои возможности исследований в области нанотехнологий с открытием чистых лабораторных помещений (clean room) площадью 1000 квадратных футов (примерно 93 кв.м). Это помещение предназначено для изготовления лабораторных образцов устройств, разработанных для нужд обороны, промышленности, медицины.

Этому событию придают очень большое значение в штате. Вот почему группу официальных лиц, принимавших участие в церемонии открытия лаборатории, возглавлял сам губернатор Штата Коннектикут. Новая лаборатория нанобионики, по мнению Президента Университета Майкла Хогана (Michael J. Hogan), является не только частью нанотехнологической инфраструктуры Университета, но и является практически единственным производственным помещением подобного рода в Коннектикуте.

Формальное название новых помещений – Предприятие по производству изделий нанобионики (Nanobionics Fabrication Facility). Новое, пыленепроницаемое помещение, предназначенное для супер современных исследований, стоит <Node id="1050"/>более 20 млн. долларов<Node id="1072"/>, имея в качестве штатного оборудования электронные микроскопы высокой мощности, атомно-силовые микроскопы, современные спектрометры. Открытие лаборатории также безусловно значительное событие в Университете, которое позволит продолжить обширные программы в междисциплинарных исследованиях. Возможности нанотехнологии бесчисленны, нанотехнологии могут произвести революционные преобразования в любой области прикладной науки и современной технологии- от производства изделий высокой технологии до устройств военного назначения, от топливных элементов до новых методов лечения.

Университет Коннектикута инвестировал <Node id="1688"/>7 млн. долларов<Node id="1703"/> собственных средств в нанотехнологические исследования и структуру обучения. Более 80 преподавателей Университета вовлечены в исследования, связанные с нанотехнологиями. За <Node id="1877"/>последние 3 года<Node id="1893"/> исследователи Университета получили <Node id="1930"/>более 25 млн. долларов<Node id="1952"/> в виде грантов для поддержки различных нано проектов. Ежегодно в среднем около 40 компаний используют результаты и опыт исследований Университета в нанотехнологии для становления нового или развития существующего бизнеса.

Новая clean room предназначена как для влажных, так и для сухих производственных процессов. Исследователи, работающие внутри помещения, должны быть одеты в специальные костюмы фирмы W.L. Gore &amp; Associates из водонепроницаемой/воздухопроницаемой ткани, предназначенные для работы в специальных условиях повышенной чистоты, а также специальную обувь и перчатки. Условия, поддерживаемые в лаборатории, отвечают требованию стандарта к помещениям с количеством пылинок не более 1000 единиц на кубометр. В новом лабораторном помещении будут продолжены исследования в области наноразмерных имплантируемых датчиков глюкозы для больных диабетом, разработке искусственной сетчатки глаза, будут поставлены дополнительные работы в проекте по разработке высокоточного и эффективного наноскопического устройства для трансфера генетических материалов в клетки.

Создание предприятия по производству изделий нанобионики было частично профинансировано за счет гранта Научного Центра Армии США. Центр заинтересован в развитии направления, смежного между нано и биотехнологиями, т.е. в области исследования искусственных материалов, которые могут быть наделены биологическими функциями.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1688" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1930" EndNode="1952">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1877" EndNode="1893">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1050" EndNode="1072">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
