<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Холодные полевые катоды на основе <Node id="36"/>углеродных <Node id="47"/>нанотрубок<Node id="57"/> (УНТ) обладают выдающимися эмиссионными свойствами, что связано с высоким аспектным отношением УНТ и их хорошей электропроводностью. Одно из наиболее перспективных применений таких катодов связано с разработкой плоских мониторов, отличающихся низким уровнем потребляемой мощности по сравнению с традиционно используемыми термоэмиссионными катодами и пониженным напряжением питания по сравнению с холодными катодами на основе металлических эмиттеров. В связи с этим в <Node id="525"/>настоящее время<Node id="540"/> во многих лабораториях мира ведутся интенсивные исследования, направленные на разработку холодных катодов на основе УНТ. Целью этих исследований является максимально возможное повышение коэффициента усиления электрического поля, проявляемого индивидуальными эмиттерами и снижение пороговой напряженности электрического поля на эмиттере, обеспечивающей необходимую плотность тока эмиссии. 
 
Недавно группа исследователей Zhengzhou Univ., (Zhengzhou, China) [1], разработала конструкцию полевого эмиссионного катода на основе УНТ, удовлетворяющую сформулированным выше требованиям. Это достигнуто благодаря специальной структуре подложки, а также в результате использования оригинальной процедуры роста УНТ. В качестве подложки использовали монокристаллическую пластинку из нанопористого кремния, подвергнутую <Node id="1350"/>травлению<Node id="1359"/> в плавиковой кислоте с небольшой добавкой нитрата железа. Образованная в результате <Node id="1444"/>травления<Node id="1453"/> поверхностная структура содержала матрицу столбиков нанопористого кремния (рис. 1а). Эту матрицу помещали в кварцевую трубку, где проводили синтез УНТ методом термического CVD. Согласно этой процедуре, печь нагревали до 820◦C в потоке чистого H2. <Node id="1701"/>Затем<Node id="1706"/> поток водорода при той же температуре заменяли на смесь H2:N2 в объемном отношении 3:7, в смесь вводили раствор ферроцена в ксилоле (концентрация 0.015 г мл−1) со скоростью 0.2 мл мин−1. Процесс синтеза продолжался 15 мин. <Node id="1930"/>Затем<Node id="1935"/> поток газовой смеси заменяли на чистый азот, и печь естественным образом охлаждали до комнатной температуры.
 
Микроизображения подложки, покрытой многослойными УНТ, показаны на рис. 1b-1d. Типичная длина <Node id="2141"/>нанотрубок<Node id="2151"/> составляет несколько мкм, а диаметр достигает 40 нм. По длине УНТ наблюдаются многочисленные гранулы, которые представляют собой <Node id="2281"/>наночастицы<Node id="2292"/> железа, образовавшиеся в результате разложения ферроцена и играющие роль катализатора при синтезе УНТ.
 
Эмиссионные вольтамперные характеристики катода (рис. 2) измеряли в условиях вакуума 6x10−5 Па при межэлектродном расстоянии 270 мкм. Площадь катода составляла 1.0´1.5 см2. Пороговая напряженность электрического поля, обеспечивающая плотность тока эмиссии 2 мкA см−2, составила 0.56 В мкм−1. Восстановленная на основании этой зависимости величина коэффициента усиления электрического поля (в предположении, что работа выхода электрона порядка 5 эВ) оказалась ~25000Э, что существенно превышает измеренные ранее величины. Столь высокий коэффициент авторы объясняют присутствием в образце <Node id="2985"/>наночастиц<Node id="2995"/> железа, которые снижают работу выхода электрона и увеличивают эффективную величину коэффициента усиления электрического поля.
 
А.В.Елецкий
 
1. X.J. Li, W.F. Jiang, Nanotechnology 18, 065203 (2007).
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2985" EndNode="2995">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="525" EndNode="540">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1701" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="36" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Травление" StartNode="1444" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="47" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Травление" StartNode="1350" EndNode="1359">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2281" EndNode="2292">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1930" EndNode="1935">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="2141" EndNode="2151">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
