<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Если рассматривать люминофоры на уровне <Node id="42"/>наночастиц<Node id="52"/>, то интенсивность их свечения колеблется между "яркими" (т.е. испущенный свет можно достоверно зафиксировать) и "тёмными" (т.е. нет возможности зафиксировать свет) состояниями. Такие флуктуации, известные как "мерцание", ограничивают применение отдельных молекул люминофоров в различных экспериментах. Данное явление наблюдалось для огромного количества материалов, в том числе на основе органических люминофоров, <Node id="467"/>нанокристаллов<Node id="481"/> кремния, а также для II–VI иIII–V <Node id="516"/>наночастиц<Node id="526"/> полупроводников. 
 
Длительность такого затемнённого состояния, вследствие большого безизлучательного периода, определяется степенным распределение с медленно убывающим "хвостом". Таким образом, время, в течение которого мы не наблюдаем люминесценции, по порядку величины совпадает со временем наблюдения. К сожалению, <Node id="846"/>на сегодняшний день<Node id="865"/> не существует единой теории, которая могла бы описать такое поведение люминофоров на "молекулярном" уровне.
 
Авторы работы синтезировали <Node id="1004"/>квантовые точки<Node id="1019"/> типа ядро/оболочка на основе CdSe/CdS (рис.1) и исследовали их поведение при переменном облучении (рис.2-4), сравнив полученные данные с аналогичными данными для образцов CdSe-ZnS. 
 
Как выяснили учёные, проявление эффекта "мерцания" зависит от толщины слоя оболочки, что может являться ключевым параметром для создания немерцающих <Node id="1353"/>квантовых точек<Node id="1368"/>. При высоких частотах облучения было зафиксировано аномальное поведение <Node id="1441"/>квантовых точек<Node id="1456"/> по сравнению с другими люминофорами, в частности органическими. При частотах облучения 1 кГц степенное распределение с медленно убывающим "хвостом" превращается в более крутую степенную функцию (рис.4), что совершенно не соответствует ни одной из общепринятых теорий. 
 
Французские учёные надеются, что продолжение подобного рода исследований (например, изменение формы, состава <Node id="1837"/>квантовых точек<Node id="1852"/>) позволят наработать некоторый экспериментальный материал и, обобщив его, выдвинуть новую теорию, которая предскажет пути для уменьшения проявления эффекта "мерцания" в наноразмерных люминофорах, что является важнейшей задачей для широкого применения люминофоров на основе <Node id="2126"/>квантовых точек<Node id="2141"/>. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="1441" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="846" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2126" EndNode="2141">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="42" EndNode="52">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="516" EndNode="526">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокристалл" StartNode="467" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="1837" EndNode="1852">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="1004" EndNode="1019">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="1353" EndNode="1368">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
