<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Петрозаводский государственный университет микроструктуры, нанодатчик, <Node id="73"/>наноструктуры<Node id="86"/>, <Node id="88"/>нанотрубки<Node id="98"/>, плазменные кристаллы, <Node id="122"/>фуллерены<Node id="131"/>   молекулярная физика <Node id="154"/>наноматериалы<Node id="167"/> физика плазмы   Развитие современных методов контроля и диагностики физических параметров и условий в гетерогенной нестационарной многокомпонентной плазме разработка методов лазерной томографии, позволяющих определить пространственное распределение температур и концентраций электронов, ионов и возбужденных частиц в условиях многокомпонентной плазмы установление механизмов и оптимальных условий образования различных объектов атомно-молекулярной физики (комплексные ионы, ридберговские атомы и молекулы, кластеры, <Node id="684"/>фуллерены<Node id="693"/>, <Node id="695"/>нанотрубки<Node id="705"/>) в низкотемпературной плазме формирование фундаментальных физических основ разработки перспективных приложений, основанных на использовании новых знаний и представлений о фундаментальных свойствах новых объектов атомно-молекулярной физики экспериментальные и теоретические исследования феномена плазменного кристалла, условий его образования и разрушения, влияния на плазмообразующую среду, возможностей управления свойствами и структурой генерируемых в плазме упомянутых объектов при варьировании параметров плазмообразующей среды                             Гуртов Валерий Алексеевич, руководитель компонента внешних связей, профессор, доктор наук Елецкий Александр Валентинович, руководитель научно-исследовательского компонента, профессор, доктор наук Мощевикин Алексей Петрович, координатор проекта, кандидат наук Сысун Валерий Иванович, руководитель образовательного компонента, профессор, доктор наук Хахаев Анатолий Диамидович, директор, профессор, доктор наук 
Низкотемпературная плазма (НТП) находит применение во многих отраслях науки и промышленности. Приложения НТП, которые являются приоритетными для научно-образовательного центра, связаны, прежде всего, с новыми объектами атомно-молекулярной физики, открытыми при исследовании плазмообразующих сред в <Node id="1974"/>последнее десятилетие<Node id="1995"/>, а также с развитием знаний и представлений о новых свойствах атомно-молекулярных структур. 
Направления исследований, производимых НОЦ «Плазма», следующие: 
  нано- и микроструктуры; плазменные кристаллы; модификация в плазме; генераторы плазмы.  
Низкотемпературная плазма (НТП) находит применение во многих отраслях науки и промышленности. Приложения НТП, которые являются приоритетными для научно-образовательного центра, связаны, прежде всего, с новыми объектами атомно-молекулярной физики, открытыми при исследовании плазмообразующих сред в <Node id="2543"/>последнее десятилетие<Node id="2564"/>, а также с развитием знаний и представлений о новых свойствах атомно-молекулярных структур. 
Направления исследований, производимых НОЦ «Плазма», следующие: 
  нано- и микроструктуры; плазменные кристаллы; модификация в плазме; генераторы плазмы.  
В составе трудового коллектива 7 профессоров и докторов наук, 16 кандидатов физико-математических наук, большое количество молодежи. Гистограмма, описывающая возрастное распределение сотрудников НОЦ приведена на следующем рисунке (по оси Х отложены возрастные промежутки, по Y — процентное отношение численности категории к общему количеству сотрудников).
 К основным результатам научной и практической деятельности НОЦ «Плазма» можно отнести работу по следующим тематикам  Плазмотроны для медицины и биологии  Использование плазменных технологий в схемах прямого восстановления металлов  Получение <Node id="3413"/>наноструктур<Node id="3425"/> при плазменной обработке оксидов переходных металлов  Разработка нано- и микродатчиков измерения различных физических величин  Диагностика пространственно неоднородной плазмы по контурам спектральным линий  Генераторы импульсных напряжений и рабочий инструмент на основе эффекта электро-гидравлического удара  Высокоэффективные источники света на основе металло-галлоидных ламп и ламп с индуктивно-связанной плазмой  В распоряжении центра имеются 
 
  различные спектрометрические комплексы, средства оптической диагностики различных объектов  твердотельные, жидкостные и газовые лазеры с перестройкой в широком диапазоне длин волн  вакуумные посты и другое вакуумное оборудование  дифракционные рентгеновские установки  плазмотроны и другие генераторы плазмы  компьютерная и другая периферийная техника  
НОЦ «Плазма» приглашает организации и физические лица к сотрудничеству, как в научной сфере, так и в направлении внедрения результатов исследований в производство.
   Всероссийский научно-исследовательский институт источников света, Саранск Институт космических исследований Макса Планка, Берлин, Германия Институт теплофизики экстремальных состояний, Москва Санкт-Петербургский государственный университет, Университет Тромсе, Норвегия Физико-технический институт им. А.Ф. Иоффе,   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="684" EndNode="693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="154" EndNode="167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2543" EndNode="2564">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1974" EndNode="1995">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="88" EndNode="98">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Фуллерен" StartNode="122" EndNode="131">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноструктура" StartNode="73" EndNode="86">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноструктура" StartNode="3413" EndNode="3425">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="695" EndNode="705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
