<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Добавка лишь небольшой, но правильной комбинации <Node id="50"/>наночастиц<Node id="60"/> к стандартным смазкам и хладагентам может принести огромные экономии электроэнергии заводам, госпиталям, на кораблях и другим крупным пользователям систем охлаждения. Таков результат недавних исследований в британском Национальном Институте Стандартов и Технологии – NIST (National Institute of Standards and Technology).

Добавки <Node id="392"/>наночастиц<Node id="402"/> в смазки (лубриканты), в основном используемые в комбинации с хладагентами в чиллерах, может способствовать зарождению вторичных пузырей на первичных (уже существующих) пузырях воздуха. Двойной эффект образования пузырей улучшает отдачу тепла кипящей или барботирующей жидкостью и, соответственно, значительно повышает энергетическую эффективность промышленных охлаждающих систем. Эксперименты с различными концентрациями добавок <Node id="833"/>наночастиц<Node id="843"/> показали реальную возможность существенного повышения энергетической эффективности больших промышленных чиллеров. По данным <Node id="968"/>Министерства Энергетики<Node id="991"/> такие системы ответственны за <Node id="1022"/>13%<Node id="1025"/> энергии, потребляемой в зданиях и примерно за <Node id="1072"/>9%<Node id="1074"/> общей потребляемой энергии в масштабах страны.

Эксперименты исследователя из NIST Марка Кедзиерски (Mark Kedzierski) продемонстрировали ошеломляющие результаты. Добавляя определенное количество <Node id="1270"/>наночастиц<Node id="1280"/> оксида меди диаметром 30 нм в типичный полиэфирный лубрикант и смешивая его с аналогичным количеством хладагента (R134a) увеличивает теплоотвод на 50–<Node id="1431"/>275%<Node id="1435"/>.

Результаты работы были представлены на нескольких конференциях и будут опубликованы в одном из ближайших (<Node id="1544"/>август-сентябрь<Node id="1559"/>) номеров журнала ASME Journal of Heat Transfer. До настоящего времени механизм увеличения трансфера тепла в смеси хладагент/лубрикант при добавке в эту смесь <Node id="1718"/>наноматериалов<Node id="1732"/> не был до конца понятен. Исследования специалистов NIST могут помочь в обосновании этого эффекта и в понимании его механизма и, в конечном счете, помочь в расчетах оптимальных комбинаций трех компонентов. Как и любая технология, этот процесс имеет и свои недостатки. В частности, добавка недостаточного количества <Node id="2047"/>наночастиц<Node id="2057"/> или другого их типа приводят к существенному ухудшению эффекта. Исследователи NIST, анализируя результаты экспериментов, рассматривают различные сценарии влияния основных параметров процесса с участием <Node id="2260"/>наночастиц<Node id="2270"/> на теплоотвод. Очевидно, что <Node id="2300"/>наночастицы<Node id="2311"/> материалов с высокой теплопроводностью повышают скорость теплопередачи. Предварительные результаты также свидетельствуют о том, что при добавках <Node id="2457"/>наночастиц<Node id="2467"/> в достаточных количествах, параметры теплоотвода улучшаются за счет более энергичного «кипения» смеси. Маленькие частицы присадки стимулируют образование удвоенного количества пузырей, в частности, вторичных пузырей на поверхности уже существующих, первичных пузырей воздуха. Пузыри уносят тепло от поверхности, и факт того, что они образуются более эффективно и в большем количестве благодаря <Node id="2862"/>наночастицам<Node id="2874"/> присадки, означает, что тепло отводится быстрее.

По мнению Кедзиерски могут существовать и другие механизмы, интенсифицирующие процесс теплоотвода в данном сценарии.

Успех в оптимизации составов хладагентов, лубрикантов и нанодобавок даст немедленные дивиденды на долгий срок. Если добавки <Node id="3167"/>наночастиц<Node id="3177"/> не приносят вреда в других аспектах и не влияют на параметры оборудования пока неизвестным образом (что требует дополнительных исследований), высокопроизводительные смеси могут быть использованы в существующих чиллерах с большим экономическим и энергетическим эффектом. И, соответственно, благодаря повышенной экономичности, следующее поколение подобного оборудования будет менее габаритным и более дешевым.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2260" EndNode="2270">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="392" EndNode="402">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2300" EndNode="2311">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="833" EndNode="843">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="50" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2457" EndNode="2467">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2047" EndNode="2057">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="968" EndNode="991">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства Энергетики</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1022" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1544" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1270" EndNode="1280">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1431" EndNode="1435">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="1072" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="1718" EndNode="1732">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="3167" EndNode="3177">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="2862" EndNode="2874">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
