<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В США разработаны <Node id="18"/>наноматериалы<Node id="31"/>, напрямую преобразующие радиацию в электричествоГруппа американских учёных утверждает, что материалы, способные преобразовывать радиацию в электричество напрямую, откроют новую эру в машиностроении и космонавтике, сообщает New Scientist. В атомных электростанциях используется другой подход к выработке элеткроэнергии: реактор нагревает пар, который вращает турбины, вырабатывающие электричество.
<Node id="429"/>С 60-х годов прошлого века<Node id="455"/> США и СССР использовали термоэлектрические материалы, которые преобразовывали тепло, выделяемое при радиоактивном распаде, в электричество, в качестве элементов питания для своих космических зондов. Эти материалы, однако, обладают очень низким КПД.

Теперь же, американские исследователи разработали высокоэффективный материал, который способен преобразовывать даже не тепло, а саму радиацию в электроэнергию. <Node id="866"/>Ливиу Поупа-Симил<Node id="883"/>, бывший инженер из Государственной лаборатории Лос-Аламоса, основатель частной исследовательской компании LAVM и Клаудиу Мунтеле из Alabama A&amp;M University, утверждают, что преобразовывать энергию радиоактивных частиц напрямую в электричество намного эффективнее.
Материалы, на которых они ставили эксперимент, позволили получить в 20 раз большую отдачу от радиоактивного распада, нежели при использовании термоэлектрических материалов. В данный момент учёные проводят эксперимент со слоями <Node id="1374"/>углеродных <Node id="1385"/>нанотрубок<Node id="1395"/> с золотом внутри, окружёнными гидридом лития. Радиоактивные частицы, ударяющиеся о золото, выбивают из него высокоэнергетические электроны. Они проходят понанотрубкам и попадают в гидрид лития, откуда и продолжают свой путь по электродам.

Устройства на основе этой технологии могут быть достаточно малы, чтобы обеспечивать электроэнергией космические зонды, самолёты и даже наземный транспорт. Это, однако, произойдёт, по словам разработчиков, не раньше, чем <Node id="1856"/>через десять лет<Node id="1872"/> – столько времени примерно нужно для доведения этого метода до ума.
Михаил <Node id="1948"/>Карповhttp://science.compulenta.ru/352731/?…Nanomaterial<Node id="2004"/> turns radiation directly into <Node id="2035"/>electricityhttp://technology.newscientist.com/…tricity.htmlНу<Node id="2096"/> что ж, как говорится, голь на выдумки хитра… Может быть, это изобретение станет отправной точкой для развития нового научно-технического направления. И если эти открытия окажутся действительно реальными и приведут к созданию эффективных преобразователей радиации в электроэнергию (преобразуют же они в электричество энергию света), то это может революционизировать всю электроэнергетику и дать человечеству новый импульс в его развитии и… Обилие дешёвой и (сравнительно) «чистой» энергии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1385" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="866" EndNode="883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ливиу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1948" EndNode="2004">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="18" EndNode="31">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="429" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1374" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1856" EndNode="1872">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2035" EndNode="2096">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
