<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российский ученый предсказывает появление нового человека, который будет жить 200 летСкоро человек сам будет решать, что в нем останется человеческого, а что он смоделирует с помощью высоких технологий, улучшая себя до бесконечности, считает <Node id="242"/>Валерия ПРАЙД<Node id="255"/>, член Российского трансгуманистического движения, эксперт Центра цивилизационных исследований РАН.
Валерия ПРАЙДПравда, что трансгуманисты не хотят оставаться людьми, а радикалы от этого философского течения даже называют себя трансхьюманами (англ. transhuman) — как бы постчеловеками?
— Чистая правда. Ведь что сегодня подразумевается под человеком? Тот, кто жил тысячу и <Node id="629"/>более лет назад<Node id="644"/> (если везло, то жил <Node id="665"/>до 30—40 лет<Node id="677"/>), постоянно болел, часто умирая от первой же хвори, терял зрение, обходился почти без знаний, не умел летать через континенты.

Что общего у него с современным человеком, живущим <Node id="857"/>до 70—80 лет<Node id="869"/>, гораздо меньше болеющим, свободно перемещающимся по планете, совершенствующим дух и тело? По сути, наш современник другой или трансчеловек по сравнению с предком. Но и он не вершина эволюции. Тот, кого мы сегодня называем человеком, через <Node id="1110"/>20—30 лет<Node id="1119"/> будет «человеком отставшим».
Генная инженерия, нанотехнологии, нейрофармацевтика, создание протезов и прямых интерфейсов «мозг—машина» разовьются настолько, что позволят создать постчеловека. Его способности в разы будут превосходить наши.То есть если сегодня людей приучают к пластическим операциям тела, завтра нормой станет пластика души, точнее, сознания?
— А что, это новинка какая-то? Пластические операции еще <Node id="1537"/>Нефертити<Node id="1546"/> делала. Когда у нее появились первые морщинки, она натягивала волосы так, чтобы складки морщин сглаживались. Улучшение человека — древняя традиция. Мы пользуемся очками, вставляем искусственные хрусталики в глаза и имплантаты вместо зубов. Почему тогда загрузка сознания человека в компьютер воспринимается как нечто «из ряда вон», а не как логика развития? Судя по проектам сканирования мозга, которыми занимается, например, IBM, <Node id="1978"/>лет<Node id="1981"/> через 30—50 моделирование мозга вполне реально.

Дело в том, что в процессе эволюции у человека сформировалась новая кора головного мозга — миакоры, где идет высшая нервная и мыслительная деятельность. В них есть колонки неокортекса — это другое название нашей новой, наработанной развитием коры головного мозга. Это группы нейронов (их примерно до 1,5 млн), отвечающие за специфику развития личности: нравится человеку запах роз или нет, носит он темную или светлую одежду, любит спорт или негу. Вот их и научились моделировать на компьютере. И скоро встанет вопрос о загрузке смоделированного человеческого сознания в компьютер.
Что тогда делать с телом?
— Мечта об освобождении от тела — такая же давняя, как и стремление улучшить себя. Еще <Node id="2726"/>Циолковский<Node id="2737"/> фантазировал о «лучистом человечестве» — это и есть проект освобождения от тела. Недавно я познакомилась с Юрием Березкиным, культурологом санкт-петербургской Кунсткамеры. Он знаком широкому кругу по восстановленным им мифам об индейцах майя, о которых потом были созданы детские мультфильмы.

Так вот <Node id="3040"/>Березкин утверждает, что первый миф, который создали наши предки, — о том, что человек обладал бессмертием и божественными возможностями, а теперь ищет утраченное<Node id="3202"/>.
Вас не смущают неизбежные аналогии, скажем, с большевиками? Они тоже претендовали на создание нового человека, но стали мутантами тоталитаризма.

— Новый человек — вопрос времени. Иного не дано. Он уже формируется, но стихийно. Посмотрите на любого из нас у компьютера или на то, как нелепо мы учимся управлять бытовой техникой, и вы убедитесь: раньше люди были умнее созданных ими вещей.

Уже сейчас мы окружены умственно превосходящими нас вещами, хотя они не обладают искусственным интеллектом. Когда же сей научный факт станет бытовой нормой, не будет ничего необыкновенного в том, что вещи могут объявить нас недоразвитыми или вовсе не существующими.

Сделать это с типичным современником не сложно. Недавно экс-премьер Англии <Node id="3936"/>Блэр<Node id="3940"/> попросил королеву <Node id="3959"/>Елизавету II<Node id="3971"/> посвятить в рыцари рок-группу Rolling Stones. Они отказались, сказав, что не хотят вставать на колени. И я уверена, что иной королевский отпрыск с удовольствием поменялся бы местами с этими запирсингованными мутантами. Представляете, какие толщи чуши надо преодолеть, чтобы встретились философия и мутирующее сознание нового человека! Если не встретятся — он превратится в мутанта, которого из него уже делают научно-технический прогресс и мрак шоу-бизнеса.
Разве вы не предлагаете то же самое — вмешательство в сознание, меняющее природу человека, заложенную, как считают верующие, Создателем? Или того больше — мифическое бессмертие?
— Среди трансгуманистов <Node id="4632"/>примерно 40%<Node id="4644"/> верующих и <Node id="4656"/>около 60%<Node id="4665"/> атеистов. Я — атеистка. Этичность клонирования, использования стволовых клеток, использования биомедицинских технологий рассматривается биоэтикой — междисциплинарной политической практикой. Есть два подхода.
Биоконсерваторы стоят на позициях вето, хотя часть из них не против использования сверхтехнологий. Трансгуманисты — за рациональное использование новых технологий.

Теперь о бессмертии. Вы постулируете одну из религиозных догм: умирая, личность переходит в другое измерение. Я, атеист, стою на другой позиции: умирая, человек разлагается и никуда не переходит. Мы не говорим о бессмертии, скорее, о радикальном, <Node id="5286"/>до 200 лет<Node id="5296"/>, увеличении продолжительности жизни, которое могут дать сверхтехнологии.
Предположим, человек себя смоделировал, начиная от тела и заканчивая закладкой своего сознания в компьютер. Что в нем остается человеческого?
— Намекаете на то, что разум и интеллект выместят чувства и эмоции? Ни в коем случае. Есть точка зрения, ее отстаивает Данила Медведев, эксперт фонда «Высокие технологии», что эмоций не будет. Я спрашиваю:
 
«Данила, почему ты считаешь, что эмоции остались такими же, как тысячи <Node id="5791"/>лет назад<Node id="5800"/>?»
 
Они развиваются. Сомневаюсь, что кроманьонцы испытывали те же чувства, что романтики ХIХ <Node id="5894"/>века<Node id="5898"/>.
Чем постчеловек будет отличаться от робота?
— Никто не знает. Сейчас набирают обороты две тенденции: развитие искусственного интеллекта и создание робототехники. Более того, предпринимаются попытки создать самоэволюционирующий интеллект. Билл Гейтс обещает <Node id="6157"/>через 10 лет<Node id="6169"/> сделать подкожный имплантат, унифицированный с интерфейсом компьютера. Растет и уровень роботов. В Японии их научили улыбаться, грустить, что, как понимаете, не предел.

Разница между интеллектуально развитым роботом и человеком — именно в биохимии, в умении чувствовать и ощущать, в самосознании. Оно, как считают многие ученые, может зародиться в результате самоэволюционирования искусственного интеллекта.
Но это же в корне меняет природу человека! Он перестанет моделировать свою умственную и даже чувственную деятельность, им будут манипулировать роботы.
— Это одна из реальных и глобальных технологических угроз. Проблема в том, что люди не могут ни изменить, ни остановить процесс развития сверхтехнологий, они могут к нему адаптироваться и тем самым выжить, сохранив или видоизменив свою сущность.

Не так давно мы выступали сначала в <Node id="7013"/>Госдуме<Node id="7020"/>, а потом в Европарламенте. В Думе нас выслушали, посмеялись, как над сказкой-«страшилкой», и все. В Европарламенте для равновесия кроме нас пригласили биоконсерваторов.

Решение было такое:
 
«Спасибо, трансгуманисты, за предсказанный рай, спасибо, биоконсерваторы, за предсказанный ад, но мы пойдем другим путем».
 
Не могу взять в толк: зачем Евросоюз собирается повторять опыт вождя мирового пролетариата? Он уже водил паству иным путем. ЕС остановит технологическое развитие мира? Или 100 тыс. компьютерщиков в одной только Индии? Это смешно. Даже клонирование вроде все хотели запретить, но законодательно этого многие не сделали.

Вероятно, потому, что общество понимает: влияние сверхтехнологий на личность надо принять как должное и научиться ими управлять, чтобы они не управляли обществом. Если же ничего не делать и все запрещать — придут роботы и будут всем управлять.
Что так, что по-вашему — все равно получается человек-матрица. Разве это не конец человеческой цивилизации?
— Постчеловек может быть и идеальным, и монстрообразным. Неспроста ученые много внимания уделяют двум потенциальным угрозам будущего — созданию недружественного искусственного интеллекта и выходу нанотехнологий из-под контроля. Кстати, экологическая и демографическая угроза в будущем отойдут на десятый план.
По разным прогнозам, кризис экосистем будет <Node id="8364"/>через 300 лет<Node id="8377"/> и нанотехнологии смогут его эффективно решить. Демографические проблемы с внедрением компьютерного моделирования мозга также утратят остроту. А вот недружественный искусственный интеллект — своего рода подвид интеллектуального терроризма.
Например, стоит компьютер, у него своя личность. Он развивается, но на определенном этапе ему разонравятся люди — как людям не нравятся тараканы. Один из сценариев: комп берет под свою опеку потенциальную «Аль-Каиду» и по принципу матрицы ксерокопирует террористическое мировоззрение, которое через определенное время становится реальностью.

Фантастика? Но в США при содействии NASA и Пентагона идет активная работа по созданию дружественного искусственного интеллекта, который, как ожидается, должен опередить недружественный. У нас над этой проблемой работает Владимир Бодякин из Института проблем управления РАН.
Вы согласны, что выбор между двумя искусственными интеллектами — это конец демократии?
— Право выбора основано на том, из чего выбирать. Грубо говоря, таблетки, увеличивающие вашу жизнь до 150 или <Node id="9431"/>200 лет<Node id="9438"/>, вы можете выпить, выбрав нужное количество <Node id="9483"/>лет<Node id="9486"/>, можете отказаться, но о них и об их эффекте и последствиях надо знать. Как вам такая демократия? Другой может и не быть.
Одно из направлений трансгуманизма — конструирование рая (paradise engineering) — подразумевает управление эмоциями и создание центров стимулирования удовольствия головного мозга. Настоящий подарок — во-первых, трутням, а во-вторых, тому же недружественному интеллекту, который сначала создаст расслабленного гедониста, а потом возьмет его «тепленьким».

— Центр Keller Fay Group в США изучал запросы 250 миллиардеров мира. Оказалось, у них резко падают материальные запросы, которые человечество не может насытить <Node id="10124"/>веками<Node id="10130"/>. Они покупают <Node id="10145"/>часы<Node id="10149"/> не за <Node id="10156"/>$250 тыс.<Node id="10165"/>, а за <Node id="10172"/>$100<Node id="10176"/> и меньше. Равнодушны к дорогой одежде, мебели, машинам. Один из них, Ингвар Феодор Кампрад, основатель сети магазинов IKEA, ездит на «штопаной» Volvo <Node id="10327"/>1993 года<Node id="10336"/>, сам покупает продукты в деревенском магазине и одевается на сейлах.

Таким, как он, интересно себя реализовать на других уровнях: в космосе (обратите внимание на космических туристов), в открытии других комет или планет, в их освоении, в межгалактических контактах. <Node id="10604"/>В будущем<Node id="10613"/> это путь развития всех людей.

Что касается не материального, а истинного рая, то люди всегда стремились его создать на Земле. Что такое лекарства от боли, безболезненные роды, управление эмоциями с помощью вина, афродизиаков, обустройство пространства дома и семьи по принципу райского сада?

Недавно мои состоятельные знакомые в Израиле своему 17-летнему сыну предложили подарок на совершеннолетие: реальный полет в космос или виртуальный полет на Луну (есть такая услуга). Он выбрал второе. Причем Луна и кратеры создаются индивидуальные — никаких типовых проектов.
Но это же обман!
— Ему проецировали натуральные кадры Луны. Он в момент путешествия ездил по реальным камням, испытывал лунную гравитацию, получил полный комплект ощущений присутствия на Луне. Парень был в восторге и не мог поверить, что это виртуальное путешествие. <Node id="11450"/>Лет<Node id="11453"/> через 20 народ будет намного меньше ездить в Египет или Турцию. Люди просто нажмут на кнопочку, появится пирамида <Node id="11568"/>Хеопса<Node id="11574"/>, будет экранировать жаркий африканский или средиземноморский ветер… Понимаете, ресурс возможностей расширится. Каждый сам будет решать, куда ему ехать виртуально, а куда, например в открытый космос, реально.
Виртуализация не крадет у человека жизнь?
— Это вопрос дискутируемый. Те же офисы уже <Node id="11869"/>лет<Node id="11872"/> через 15—20 будут виртуальными. Они нужны для бизнеса, но скорость перемещения и расширяющееся пространство подсказывают, что неплохо бы иметь виртуальный офис, где журналист, например, будет предлагать собеседнику, в зависимости от возможностей и желания обоих, реальное интервью или через экран монитора. И на ковер к боссу можно виртуально явиться.
Иногда вы говорите не как ученый, а как адепт новой веры. И как быть с вашим пост-, а вернее, получеловеком? Ему можно ввести новое сознание и сделать из него робота-воина или робота-друга. А потом, что называется, использовать по назначению.
— Нас, трансгуманистов, мало, но мы не сектанты. Трансгуманизм никого никуда не ведет. Мы утверждаем, что общество ведомо научно-техническим прогрессом. И мы, разведчики в тылу супертехнологий, их изучаем, пытаемся найти в них лучшее и вывести людей к берегам, а не в пропасть.
Владимир ЕмельяненкоФрэнсис Фукуяма, историк (США)
«Самая опасная идея в мире — это трансгуманизм, стремление освободить человечество от биологических ограничений, взять под контроль эволюцию и перейти на новый этап развития».
Далай-лама XIV Тензин Гьяцо, духовный лидер Тибета
«Если физическая структура компьютера станет достаточно сложной, то поток сознания человека можно будет ввести в компьютер».
Константин Циолковский, теоретик космонавтики (Россия)
«Поколения, способные воссоздавать свое тело из элементарных стихий, населят миры и уничтожат их рознь».
<Node id="13309"/>http://www.profile.ru/items/?…Вот<Node id="13342"/> почитаешь-почитаешь некоторых «трансгуманистов» и порою волосы на загривке начинают вставать дыбом… Тем не менее, вопросы эти остаются, и всякого рода шарлатаны (плюс «научные» фантасты) пытаются смоделировать своё вИдение человека и мира будущего. И частенько, надо сказать, их заносит «не в ту степь». Хорошо хоть, что этими проблемами занимаются, и «чистые учёные» типа <Node id="13716"/>Валерии Прайд<Node id="13729"/> начали задумываться над этими вопросами и знакомить нас со своими выводами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="10327" EndNode="10336">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1978" EndNode="1981">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="3040" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="11568" EndNode="11574">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хеопс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2726" EndNode="2737">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Циолковский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="11450" EndNode="11453">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="9483" EndNode="9486">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="10145" EndNode="10149">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="10604" EndNode="10613">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5894" EndNode="5898">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="13716" EndNode="13729">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Валерия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="13309" EndNode="13342">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="10156" EndNode="10165">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="242" EndNode="255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Валерия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="629" EndNode="644">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="9431" EndNode="9438">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="7013" EndNode="7020">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдуме</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="857" EndNode="869">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="665" EndNode="677">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5791" EndNode="5800">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6157" EndNode="6169">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5286" EndNode="5296">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="8364" EndNode="8377">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="3936" EndNode="3940">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">экс-премьер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Блэр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="10172" EndNode="10176">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="10124" EndNode="10130">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="4656" EndNode="4665">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="10327" EndNode="10336">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="3040" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="3959" EndNode="3971">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Елизавета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="11869" EndNode="11872">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="4632" EndNode="4644">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="1110" EndNode="1119">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="1537" EndNode="1546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нефертити</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
