<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Высокая эффективность солнечных батарей на красителях обеспечивается за счёт малого коэффициента экстинкции и большой поверхностью фотоанода, которая может быть  более чем 1000 раз больше поверхности плоского электрода. Такое сочетание свойств обеспечивает необходимое поглощение волн видимого и частично инфракрасного диапазонов. Финальная эффективность данного процесса - преобразования световой энергии в электрическую - определяется разностью скоростей рекомбинации и переноса заряда. Для того, чтобы снизить потери в эффективности, связанные с низкой скоростью переноса заряда, применяют различные окислительно-восстановительные процессы. К примеру, система йодид/трийодид применятся с диоксидом титана в прототипе таких солнечных батарей для предотвращения рекомбинации экситонов. 
 
Один из методов состоит в том, что в матрицу анодированного оксида алюминия с помощью метода напыления атомарных слоёв вводят оксид цинка для получения ориентированных <Node id="959"/>полупроводниковых <Node id="977"/>нанотрубок<Node id="987"/>. А затем в полученные мембраны вводят (Bu4N)2-[Ru(4,4`-(COOH)-2,2`-bipyridine)2(NCS)2] (краситель B2). <Node id="1091"/>После этого<Node id="1102"/> собиралась батарея с электродом из платинированного фторсодержащего оксида олова. 
 
В результате проведённых экспериментов было показано, что плотность фототока короткого замыкания для данных солнечных батарей может достигать 3,3 мА/см2, фотонапряжение разомкнутой цепи 739 мВ. Таким образом, полученная эффективность составляет <Node id="1433"/>1,6%<Node id="1437"/>, что является приемлемым показателем для данного вида устройств.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1091" EndNode="1102">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="977" EndNode="987">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="959" EndNode="987">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1433" EndNode="1437">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
