<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Недавно семейство наноуглеродных материалов пополнилось еще одним представителем – <Node id="84"/>графеном<Node id="92"/>. Эта двумерная структура представляет собой фрагмент <Node id="146"/>графитовой плоскости<Node id="166"/>, выложенной правильными шестиугольниками, в вершинах которых находятся атомы углерода.

Возможность существования <Node id="281"/>графенов<Node id="289"/> обсуждалась уже <Node id="306"/>много десятилетий назад<Node id="329"/>, однако лишь в <Node id="345"/>последние годы<Node id="359"/> удалось не только выделить в чистом виде эти необычные структуры, но и научиться получать их в значительных количествах. Это позволило перейти от теоретических исследований физико-химических свойств <Node id="559"/>графенов<Node id="567"/> к постановке экспериментов, которые могли ответить на вопрос, в какой степени эти свойства соответствуют результатам модельных расчетов. В частности, расчеты, выполненные на квантовом уровне, указывают на аномальные механические характеристики <Node id="812"/>графенов<Node id="820"/>. Так, согласно этим расчетам, <Node id="851"/>графены<Node id="858"/> должны обладать аномально высоким значением модуля <Node id="910"/>Юнга<Node id="914"/> (на уровне терапаскалей). Такое свойство, однако, присуще лишь <Node id="978"/>графенам<Node id="986"/>, не имеющим структурных дефектов, поэтому лишь прямые измерения могли бы в полной мере прояснить этот вопрос.

До сих пор очевидные технические трудности, возникающие при попытке экспериментального исследования <Node id="1198"/>графенов<Node id="1206"/>, толщина которых составляет порядка ангстрема, препятствовали проведению таких работ. Недавно группа ученых из Колумбийского Университета в Нью-Йорке (США) провела тончайший эксперимент по определению упругих свойств и прочности на разрыв <Node id="1446"/>графенов<Node id="1454"/>. В качестве подложки они использовали кремниевую пластину, покрытую эпислоем SiO2 толщиной 300 нм. В пластине сделали круглые отверстия глубиной 500 нм и диаметром 1 и 1,5 мкм, образующие на пластине двумерную матрицу.

<Node id="1675"/>Затем<Node id="1680"/> на подложку механическим способом нанесли графитовые чешуйки, некоторые из которых представляли собой однослойные графеновые структуры, покрывающие отверстия подобно мембранам. Это устанавливалось на основании анализа спектров комбинационного рассеяния, а также наблюдений с помощью атомного силового микроскопа (АСМ). Наблюдения показывают, что отдельные графеновые слои в результате адгезии прикрепляются к вертикальной стенке отверстия, причем контакт происходит на длине 2 – 10 нм.

Механические свойства зафиксированных таким образом <Node id="2220"/>графенов<Node id="2228"/> исследовались с помощью АСМ, оснащенного кантилевером с алмазным наконечником радиусом 27,5 либо 16,5 нм. Исследование механических характеристик производилось при постоянной скорости передвижения наконечника в прямом и обратном направлении, причем цикл измерений многократно повторялся. При измерениях не наблюдался гистерезис, что указывает на упругий характер нагрузки. Результаты измерений механических характеристик, произведенных на одном образце в разное время либо на различных образцах, полностью воспроизводятся. Усредненная по многим образцам величина модуля <Node id="2799"/>Юнга<Node id="2803"/> <Node id="2804"/>графена<Node id="2811"/>, определенная на основании измеренного линейного соотношения между растягивающей нагрузкой и величиной растяжения, оказалась равной (1 ± 0,1) ТПа. Это значение по порядку величины близко к результату измерений соответствующего параметра для бездефектных <Node id="3066"/>углеродных <Node id="3077"/>нанотрубок<Node id="3087"/>. Величина прочности на разрыв определялась на основании прямых измерений нагрузки, сопровождающейся разрушением <Node id="3200"/>графена<Node id="3207"/>.

Результат оценки этого параметра зависит от предполагаемого значения толщины графенового слоя. В предположении, что толщина графенового слоя равна 0,335 нм, величина прочности на разрыв составляет 130 ± 10 ГПа при предельном значении относительного растяжения 0,25. Приведенные чрезвычайно высокие механические характеристики <Node id="3536"/>графенов<Node id="3544"/> свидетельствуют о больших возможностях потенциального использования этого материала в нанотехнологиях.
А.В.Елецкий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="1446" EndNode="1454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1675" EndNode="1680">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3066" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="3536" EndNode="3544">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="2804" EndNode="2811">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="910" EndNode="914">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2799" EndNode="2803">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="281" EndNode="289">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="559" EndNode="567">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="306" EndNode="329">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Графен" StartNode="146" EndNode="166">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Графен" StartNode="2220" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="3077" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="812" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="84" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Графен" StartNode="851" EndNode="858">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Графен" StartNode="3200" EndNode="3207">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Графен" StartNode="1198" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Графен" StartNode="978" EndNode="986">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="345" EndNode="359">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
