<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Учёные из Purdue University разработали новые миниатюрные устройства, предназначенные для имплантации в глаз для лечения глаукомы.

Глаукома является одной из двух основных причин слепоты. Возникающие при этом заболевании изменения необратимы, но болезнь может быть предотвращена. Причиной глаукомы является повышение давления в глазу, которое приводит к гибели зрительного нерва. Страдающие глаукомой пациенты регулярно проходят проверки внутриглазного давления, и при опасном повышении врач прописывает курс лекарств или производит операцию.

Однако, возрастание внутриглазного давления может происходить <Node id="608"/>в течение часов<Node id="623"/>, а то и <Node id="632"/>минут<Node id="637"/>. Поэтому в идеале необходимо измерять его очень часто. Очевидно, ходить к врачу каждые <Node id="725"/>несколько минут<Node id="740"/> не представляется возможным. Для решения этой проблемы учёные разработали <Node id="815"/>наносенсор<Node id="825"/>, имплантируемый прямо в глаз пациента.

<Node id="866"/>Сенсор<Node id="872"/> помещается между двумя слоями тканей в глазу. Он измеряет внутриглазное давление и передаёт информацию на внешний приёмник, что позволяет непрерывно следить за давлением. Для усиления сигнала с устройства мощностью всего в несколько наноВатт используется специальный «наноусилитель».

Исследователи планируют провести проверки на животных к <Node id="1214"/>декабрю<Node id="1221"/> <Node id="1222"/>этого года<Node id="1232"/>. Клинические испытания на людях должны начаться <Node id="1281"/>в течение 18 месяцев<Node id="1301"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="608" EndNode="623">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1222" EndNode="1232">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="815" EndNode="825">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1281" EndNode="1301">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="725" EndNode="740">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="866" EndNode="872">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="632" EndNode="637">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1214" EndNode="1221">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
