<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ЗАЩИТИМ ОТ КОРРОЗИИ И ИЗНОСАЗАО Научно-производственное предприятие «Высокодисперсные металлические порошки» (ЗАО НПП ВМП) основанo в <Node id="134"/>1991 г.<Node id="141"/> группой ученых УрО РАН. <Node id="166"/>С первых дней<Node id="179"/> ВМП работает как инновационное предприятие, основное направление деятельности которого — разработка новых экологически чистых инновационных технологий производства порошков тяжелых цветных металлов и сплавов в микронном, субмикронном и нанометровом диапазонах и новых материалов на их основе.Михаил ВАХРУШЕВ, генеральный директор ЗАО НПП ВМП
В результате многолетних исследований и технических разработок создана и реализована в промышленном масштабе уникальная нанотехнология получения таких порошков. Технология заключается в переводе металла в газовую фазу, с последующей организацией процесса конденсации металлического пара, в результате которого на атомарном и молекулярном уровне обеспечивается образование порошков с контролируемыми свойствами: формой, химическим, фазовым, структурным и гранулометрическим составом.
Практика применения <Node id="1025"/>нанопорошков<Node id="1037"/> металлов
Порошки ВМП обладают особыми уникальными свойствами, которые позволяют предприятию на собственном производстве производить на их основе ресурсосберегающие материалы. Это, прежде всего, антикоррозионные цинкнаполненные композиции для защиты металлоконструкций в промышленном и транспортном строительстве, нефтегазовом комплексе, энергетике и других отраслях на срок <Node id="1412"/>до 20 и более лет<Node id="1429"/>. Защитные покрытия ВМП включены во все основные российские и отраслевые нормативные документы по защите от коррозии, в том числе руководящие документы Госстроя России, Росавтодора, Корпорации «Трансстрой», ОАО «РЖД», РАО «ЕЭС», НК «Транснефть».

В практике эксплуатации машин и механизмов нашли применение противоизносные препараты. Они разрабатываются на основе порошков сплавов меди и позволяют реализовать новый принцип повышения ресурса пар трения непосредственно в процессе эксплуатации – микромодифицирование поверхности основного материала трения. Это достигается перманентным введением в зону трения частиц порошка, под воздействием которых формируются новые наноструктурные микропокрытия, свойствами которых можно управлять с помощью состава и свойств вводимых <Node id="2200"/>нанопорошков<Node id="2212"/>. Образующиеся микропокрытия компенсируют и предотвращают износ пар трения во время работы, что более, чем в два раза увеличивает срок службы машин и механизмов и дает экономию материальных ресурсов от десятков до сотен млн руб. в <Node id="2443"/>год<Node id="2446"/>.
ЗАЩИЩАЕМЫЕ ОБЪЕКТЫ
ДОРОЖНЫЕ ОГРАЖДЕНИЯ

ВОДОСНАБЖЕНИЕ

ЗАКЛАДНЫЕ

ЗАЩИТА КОНСТРУКЦИЙ В РЖД

МЕТАЛЛОКОНСТРУКЦИИ

ЕМКОСТИ ДЛЯ НЕФТИ

ЕМКОСТИ ДЛЯ НЕФТЕ-ПРОДУКТОВ

СТАЛЬНОЙ <Node id="2617"/>ЛИСТ<Node id="2621"/>

ТРУБЫ

ПОРТОВЫЕ СООРУЖЕНИЯ

СУДОСТОЕНИЕ И СУДОРЕМОНТ

ЗАЩИТА АВТОТРАНСПОРТА

Между тем, область применения выпускаемых на ВМП порошков значительно шире. На предприятии ведутся разработки по их использованию для улучшения механических характеристик порошковой стали, прочностных качеств резин, эффективного отвода тепла в электрических и электронных устрой-ствах, создания защитных покрытий от воздействия электромагнитного излучения. Предприятие готово разрабатывать новые материалы на основе <Node id="3116"/>нанопорошков<Node id="3128"/> и по заказам различных отраслей промышленности. Продукция ВМП удостоена грамота и медалей многочисленных российских и международных выставок и ярмарок, например, в <Node id="3293"/>2006 г.<Node id="3300"/> специального приза и Золотой медали на Международном салоне инноваций «Женева-2006».
<Node id="3386"/>http://sovetnikprezidenta.ru/49/3_nano.htmlЗАО<Node id="3432"/> НПП «Высокодисперсные металлические порошки»
620016, г. Екатеринбург,

ул. <Node id="3508"/>Амундсена<Node id="3517"/>, 105

Tел/факс: (343) 240–33–09, 267–91–82,

E-mail: <Node id="3571"/>office@rimet.ruhttp://www.coldzinc.ru<Node id="3608"/>/Ну вот, а говорят, что Академия наук – чуть ли «никчёмная» организация, «реликт» советских времён и даже тщатся «закрыть» многие академические НИИ и лаборатории. А тут было организовано предприятие (ещё <Node id="3812"/>в начале 1990 года<Node id="3830"/> по инициативе Государственного комитета по Науке и Технике СССР), которое занималось бы внедрением оригинальных разработок, созданных первоначально рамках Академии Наук СССР и которые в течение долгого времени оставались не реализованными в промышленности. И вот НПП ВМП стало одним из первых в России инновационным предприятием, реализующим в промышленности собственные технологии. В настоящем «ВМП», одно из немногих в мире, которое сумело создать промышленные технологии и наладить производство металлических <Node id="4343"/>нанопорошков<Node id="4355"/> и уникальных продуктов на их основе. А ведь это – как раз то, чего ожидают от «науки» (как говорили раньше) родные «Народ, Партия и <Node id="4488"/>Правительство<Node id="4501"/>»! Оказывается, нужно просто научиться использовать то, что открыли или разработали ещё наши отцы и деды. И тогда страна наша будет богатой, гордой и счастливою.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2443" EndNode="2446">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="134" EndNode="141">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="4488" EndNode="4501">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанопорошок" StartNode="3116" EndNode="3128">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="166" EndNode="179">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопорошок" StartNode="4343" EndNode="4355">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2617" EndNode="2621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3386" EndNode="3432">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Электронная_почта" StartNode="3571" EndNode="3608">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопорошок" StartNode="1025" EndNode="1037">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="3293" EndNode="3300">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3812" EndNode="3830">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1412" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="3508" EndNode="3517">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Амундсен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанопорошок" StartNode="2200" EndNode="2212">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
