<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из США совершили важный прорыв в разработке техники визуализации раковых клеток в коже с использованием золотых <Node id="127"/>наностержней<Node id="139"/> в качестве контрастного агента.

Адела Бен-Йакар (Adela Ben-Yakar) со своими коллегами из Техасского Университета в Остине (University of Texas, Austin) продемонстрировали, что <Node id="317"/>наностержни<Node id="328"/> золота идеальны для использования в технике двухфотонной люминесценции, дающей более контрастное изображение по сравнению с обычными методами флуоресцентной микроскопии.

В <Node id="502"/>более чем 85%<Node id="515"/> случаев, раковые заболевания у человека начинаются в эпителии. Двухфотонная флуоресцентная микроскопия представляет собой очень перспективный метод для ранней диагностики эпителиальных раков, так как позволяет неинвазивно исследовать объекты субклеточного размера на глубине в сотни микрон в живых тканях. С недавних пор начались исследования новых контрастных агентов, таких как <Node id="896"/>квантовые точки<Node id="911"/> и <Node id="914"/>наночастицы<Node id="925"/> металлов, для дальнейшего усовершенствования этих методов. Однако, большинство <Node id="1005"/>квантовых точек<Node id="1020"/> содержит вредные для клеток тяжёлые металлы, что мешает использовать их для клинических приложений.

С другой стороны, <Node id="1140"/>наночастицы<Node id="1151"/> золота<Node id="1158"/> не только биосовместимы, но и позволяют получать изображения почти в 60 раз более яркие, чем при использовании обычных флуоресцентных маркеров.

Исследователи использовали изготовленные ими <Node id="1349"/>наночастицы<Node id="1360"/> золота<Node id="1367"/> длиной 50 нм и шириной 15 нм для маркировки клеток рака слизистой оболочки рта, помещённых в коллагеновую матрицу для имитации человеческой кожи.

<Node id="1515"/>Затем<Node id="1520"/> клетки изучались с использованием многофотонного микроскопа при облучении светом с длиной волны 760 нм. Люминесценция от меченых клеток была более, чем в 4000 раз ярче, чем от немеченых. Более того, исследователям удалось разглядеть клетки на глубине до 75 микрон.

В <Node id="1789"/>настоящее время<Node id="1804"/> исследователи конструируют новый микроскоп, который позволит им заглянуть на всю глубину эпителия – то есть, до 500 нм. Это может позволить обнаруживать рак на очень ранней стадии. По словам исследователей, ни одна другая техника визуализации в <Node id="2050"/>настоящее время<Node id="2065"/> не способна обеспечить такую глубину проникания при микронном разрешении.

Помимо этого, в планы исследователей входит использование <Node id="2199"/>наностержней<Node id="2211"/> золота для борьбы с раковыми клетками. Используя плазмонную лазерную абляцию, можно нагревать область вокруг <Node id="2321"/>наностержней<Node id="2333"/>, уничтожая раковые клетки с куда более высокой точностью, чем достижимо для современных методов термотерапии.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1515" EndNode="1520">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1005" EndNode="1020">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="2321" EndNode="2333">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1349" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="502" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наностержень" StartNode="317" EndNode="328">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наностержень" StartNode="127" EndNode="139">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="914" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="896" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1140" EndNode="1151">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2050" EndNode="2065">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наностержень" StartNode="2199" EndNode="2211">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица+золота" StartNode="1349" EndNode="1367">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица+золота" StartNode="1140" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1789" EndNode="1804">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
