<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Информация о научно-координационном Совете МГУ по нано- и биотехнологиям, суперкомпьютере и Интернет-олимпиаде по нанотехнологиям с точки зрения очевидца событий - шеф-редактора газеты о ВУЗах и науке "Интеллект" В.М.Егиковой. 
На минувшей <Node id="241"/>неделе<Node id="247"/> в Московском государственном университете имени М. В. Ломоносова прошли два события, значимость которых выходит далеко за пределы главного вуза страны. Во-первых, в Научно- исследовательском вычислительном центре МГУ торжественно открыли новый мощный суперкомпьютерный комплекс СКИФ с пиковой производительностью до 60 триллионов операций в <Node id="589"/>секунду<Node id="596"/>. Во-вторых, обсуждался план создания в МГУ Научно-образовательного центра по нанотехнологиям. Формально эти два факта друг с другом не связаны, но, по существу, они звенья одной цепи. 
 
Начнем с суперкомпьютера. Когда в <Node id="818"/>1999 году<Node id="827"/> МГУ первым среди российских вузов приступил к строительству мощных вычислительных комплексов, основанных на кластерных технологиях, этот шаг для того времени был вполне революционным. Так же, как в <Node id="1026"/>1955 году<Node id="1035"/> появление самого вычислительного центра, который стал первым в системе высшего образования и вообще одним из первых в нашей стране. За <Node id="1171"/>последние девять лет<Node id="1191"/> компьютерные кластеры в МГУ получили дальнейшее развитие, что позволило продвигать новые вычислительные программы для перспективных научных исследований. Настоящим рывком на этом пути стало приобретение университетом первого в России суперкомпьютера IBM Blue Gene/P, представляющего собой второе поколение самых мощных вычислительных машин в мире. И вот новый этап – пуск суперкомпьютера СКИФ МГУ, который построен Московским университетом, Институтом программных систем РАН и компанией «Т-Платформы». 
 
Это самый производительный суперкомпьютер не только в России, но и во всем СНГ, седьмой по мощности из всех вычислительных комплексов, используемых университетами мира. СКИФ по праву входит в число наиболее передовых суперкомпьютеров, которыми обладают вычислительные центры Америки и Европы. Это обстоятельство позволяет решать в стенах МГУ сложнейшие исследовательские задачи в самых разных областях науки, будь то квантовая химия, молекулярная биология, магнитная гидродинамика, астрофизика, генетика, космология, криптография, сейсмология и т. д. Официальное название суперкомпьютера - СКИФ МГУ. Но ректор Московского университета, академик Виктор Садовничий предложил дать ему еще и имя собственное – «Чебышев» - в честь знаменитого русского математика Пафнутия Львовича Чебышева, автора самой первой вычислительной машины, каковой в <Node id="2536"/>1876 году<Node id="2545"/> стал арифмометр. Пафнутий Львович, кстати, преподавал математику в Московском университете, так что, можно сказать, история вычислительной техники зарождалась в этом вузе. И там же в середине минувшего <Node id="2748"/>века<Node id="2752"/> были написаны очень важные ее страницы, выполнены работы, которые проложили дорогу современным компьютерам. Когда только начиналась эпоха ЭВМ, Московский университет в числе первых обеспечил создание наиболее передовой по тем временам вычислительной техники. 
 
Не вина ученых, если страна к <Node id="3045"/>концу столетия<Node id="3059"/> стала утрачивать позиции в этой области, а сейчас ей приходится думать, как нагонять отставание. Почему так произошло, что у нас, таких образованных и умных, электроника почти сплошь зарубежная, это отдельный разговор. В данном случае важно то, что наука, похоже, вновь оказывается востребованной. Новая экономика страны ставит перед ней новые задачи, и одна из них – развитие нанотехнологий. Мы и тут, как с вычислительной техникой, основательно отстали, хотя самые первые работы, получившие развитие в различных научных центрах мира и ставшие предвестниками современных изысканий в области <Node id="3652"/>наноструктур<Node id="3664"/>, были выполнены именно в России еще в 1920-е, <Node id="3711"/>1930-е годы<Node id="3722"/>. Можно вспомнить, например, труды академиков И. А. Каблукова, А. А. Баландина, профессора Н. И. Кобзева, а также ученых более позднего поколения – академиков Н. Н. Семенова, А. Н. Несмеянова, А. Н. Фрумкина, <Node id="3931"/>П. А. Ребиндера<Node id="3946"/>… Они, в частности, начинали исследования, приведшие в наши <Node id="4006"/>дни<Node id="4009"/> к настоящему «нанотехнологическому буму». Но этого недостаточно, чтобы преуспеть в гонке, в которую давно уже включился мир. 
 
Слово «нанотехнологии» сегодня в ряду самых почитаемых. Вот и в нашей стране, пусть с большим опозданием, но все-таки сформировали программу развития этой сферы исследований, создав соответствующий правительственный совет. В его рамках сформировано несколько рабочих групп, в том числе по образованию. И одна из задач, которые стоят перед ней: <Node id="4482"/>до 2015 года<Node id="4494"/> надо обеспечить подготовку 20 тысяч специалистов в области нанотехнологий, в том числе около 5 тысяч – с ученой степенью. С этой целью в различных точках страны предполагается организовать 39 научно-образовательных центров по нанотехнологиям (НОЦ). Они начнут формироваться уже в <Node id="4775"/>этом году<Node id="4784"/>, а первый шаг сделан в Московском университете…. Этот вопрос, в частности, рассматривался на минувшей <Node id="4887"/>неделе<Node id="4893"/> <Node id="4894"/>Координационным советом<Node id="4917"/> по нано- и биотехнологиям МГУ. Приглашая коллег к обсуждению, академик <Node id="4989"/>Виктор Садовничий предупредил: в сегодняшней конкурентной борьбе ссылки на пионерские работы минувших <Node id="5091"/>десятилетий<Node id="5102"/> уже не могут быть аргументом, нужны конкретные результаты, позволяющие в кратчайшие сроки выходить на новые технологии<Node id="5221"/>. Соответственно, требуются специалисты, способные решать новые задачи.
 
Создавая первый в стране научно-образовательный центр по нанотехнологиям, Московский университет рассчитывает предложить определенную модель, прообраз таких структур, которые будут появляться следом. Почему именно Москва делает первый шаг? Потому что, говорит академик Садовничий, в МГУ немало ученых с мировым именем, Московский университет располагает факультетами и институтами, которые достаточно продвинуты в исследовании <Node id="5722"/>наноструктур<Node id="5734"/>. Такие работы требуют сложнейшей лабораторной базы, научных приборов новейшего поколения. На эти цели в МГУ за <Node id="5846"/>последние годы<Node id="5860"/> было израсходовано <Node id="5880"/>134,5 миллиона рублей<Node id="5901"/>, сегодня университет обладает аппаратурой, позволяющей вести самые сложные исследования на современном уровне. В МГУ создана хорошая основа для развития междисциплинарных работ, этому служит, в частности, Центр коллективного пользования, оснащенный новейшим оборудованием. Кроме того, уже подготовлена вся необходимая документация для строительства отдельного учебно-лабораторного корпуса, где, по словам ректора, будут созданы все условия для исследований в области нанотехнологий и проведения занятий. 
 
Научной базе создаваемого Центра посвятил свое выступление и декан химического факультета, академик Валерий Лунин. Речь идет не только о фундаментальных исследованиях, которые ведут ученые этого университетского подразделения, но и о сотрудничестве с крупными и малыми фирмами. Один из наиболее ярких примеров – совместная с РУСАЛом лаборатория, разрабатывающая новые технологии получения алюминия. Плодотворные контакты намечаются с научными центрами и фирмами зарубежных стран, где широко развиты исследования в области нанотехнологий, в частности, с Австралией, Японией. 
 
Декан факультета наук о материалах, академик Юрий Третьяков рассказал об опыте создания обучающих программ, поиска талантливой молодежи. Этому служат, в частности, интернет-олимпиада по нанотехнологиям, подготовка книг для самой широкой аудитории и т. д. Проректор МГУ <Node id="7255"/>Эвалд Антипенко<Node id="7270"/> <Node id="7271"/>отметил, что <Node id="7284"/>соглашение о создании Центра, подписанное с Курчатовским институтом, подразумевает принцип открытости в работе НОЦ, академическую мобильность, использование новых методов обучения, тесное сотрудничество с работодателями<Node id="7503"/>. Основа для такого сотрудничества уже есть: о поддержке проекта заявили представители ряда крупных бизнес-структур. <Node id="7620"/>По словам академика <Node id="7640"/>Садовничего<Node id="7651"/>, университет получил живой отклик на свою просьбу к потенциальным спонсорам помочь в создании научно- образовательного центра по нанотехнологиям, что лишь подчеркивает актуальность проблемы<Node id="7841"/>. 
 
На ее особенностях заострил внимание и директор Российского научного центра «Курчатовский институт» Михаил Ковальчук. Сегодня в самых разных вузах говорят о «подготовке нанотехнологов», но это неправильная постановка вопроса, считает <Node id="8080"/>он<Node id="8082"/>. Важно, чтобы в Центр приходили бакалавры, получившие образование в самых разных вузах, по разным специальностям, а уже на базе Московского университета они продолжат обучение в магистратуре. Такой подход поможет Центру сосредоточиться прежде всего на принципиально новых, междисциплинарных исследованиях, причем в первую очередь усилия надо направить на решение задач, где Россия может иметь конкурентное преимущество, а Курчатовский институт готов предоставить МГУ свою научную базу. На встрече присутствовали в основном химики и физики, но не так давно в МГУ состоялось такое же заседание Координационного совета но нано- и биотехнологиям с участием медиков и биологов. Обсуждение предполагается продолжить, и с каждой новой встречей будущий научно-образовательный центр по нанотехнологиям начнет обретать все более конкретные очертания. Эти наработки, уверены в МГУ, лягут в основу и остальных центров, которые будут открываться в стране вслед за первым – создаваемом в Московском университете.
 Информация предоставлена шеф-редактором газеты о ВУЗах и науке "Интеллект" Виолой Михайловной Егиковой. Более подробная информация (в том числе и про Интернет-олимпиаду по нанотехнологиям) - в бумажной версии "Интеллекта" (продается в газетных киосках и рассылается по подписке) и в файле - копии в конце данной заметки.
     </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2748" EndNode="2752">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="8080" EndNode="8082">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="818" EndNode="827">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="7640" EndNode="7651">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Садовничего</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4775" EndNode="4784">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="5722" EndNode="5734">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="4989" EndNode="7841">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="7284" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="4989" EndNode="7841">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="589" EndNode="596">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="7284" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="7255" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="818" EndNode="827">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3045" EndNode="3059">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="1026" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="4989" EndNode="5221">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4482" EndNode="4494">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="5880" EndNode="5901">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноструктура" StartNode="3652" EndNode="3664">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4006" EndNode="4009">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1171" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="7620" EndNode="7841">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="5091" EndNode="5102">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="3711" EndNode="3722">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="автор" StartNode="7255" EndNode="7503">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Властная_Структура" StartNode="4894" EndNode="4917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Координационным советом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="работает" StartNode="7270" EndNode="7271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">проректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Персона" StartNode="3931" EndNode="3946">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="1026" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="7620" EndNode="7841">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Год" StartNode="2536" EndNode="2545">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="5846" EndNode="5860">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="сотрудники" StartNode="7270" EndNode="7271">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="2536" EndNode="2545">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="241" EndNode="247">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="4887" EndNode="4893">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="автор" StartNode="4989" EndNode="5221">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
