<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>1/6 мира в едином научном пространствеНаучное пространство бывших союзных республик объединилось в самом центре России. <Node id="120"/>С 20 по 25 июля<Node id="135"/> в Новосибирске впервые прошла международная летняя школа молодых ученых стран-участников СНГ. Два модных слова: «интеграция» и «инновации» — стали темой встречи. Но если говорить проще, главной целью мероприятия было повышение престижа профессии ученого.
Место встречи — Академгородок Две сотни молодых ученых из Приднестровья, Абхазии, Армении, Азербайджана, Молдовы, Кыргызстана, Туркменистана, Армении, Беларуси, Казахстана, Узбекистана и регионов России при поддержке Межгосударственного фонда гуманитарного сотрудничества государств-участников СНГ съехались в наш город, чтобы познакомиться и обменяться опытом. Минувшая <Node id="762"/>неделя<Node id="768"/> в институтах городка была заполнена конференциями, «круглыми столами», экскурсиями в рамках работы специализированных секций: математика и информатика, проблемы молекулярного дизайна, историко-культурное наследие Сибири, биоинформатика, экономика — список можно продолжать долго.  
«Новосибирский Академгородок был выбран для столь знаковой встречи неслучайно, — пояснила собравшимся на торжественном открытии член Совета при Президенте РФ по науке, технологиям и образованию, профессор <Node id="1256"/>Наталья Полосьмак<Node id="1273"/>. — Новые знания рождаются на стыке наук, а Академгородок прославился междисциплинарными научными проектами. Именно здесь в <Node id="1397"/>1961 году<Node id="1406"/> был образован первый <Node id="1428"/>Совет молодых ученых<Node id="1448"/>, и существует он до сих пор. И я надеюсь, в рамках встречи возникнут идеи совместных междисциплинарных, межгосударственных проектов».
 <Node id="1584"/>Наталья Полосьмак<Node id="1601"/>
Выбранный Россией курс на инновационные технологии требует от научного комплекса гигантской производительности. Чтобы этого достичь, задействовать нужно все имеющиеся возможности, в том числе утерянные связи с научными базами стран СНГ.
 
«<Node id="1842"/>Америка, Евросоюз, страны Азиатско-Тихоокеанского региона вынашивают собственные планы по развитию инновационных отраслей науки и производства. В мировом масштабе Россия из этих планов выпала. Единую научно-исследовательскую структуру нам следует развивать совместно со странами СНГ. Причем начинать нужно со школы, среднего образования<Node id="2178"/>», — подчеркнул заместитель главного научного секретаря Президиума РАН Владимир Иванов<Node id="2264"/>. Поддержал его председатель Совета молодежи Украины Данил Бенатов<Node id="2330"/>:<Node id="2331"/>
  
«У нас давно существует Малая Академия наук. В ней занимаются школьники с восьмого класса. Я вижу, что эти ребята пойдут далеко вперед, будут настоящими учеными».
 
Показатель цитируемости российских ученых в международной среде (SCI) по сравнению с советскими временами упал в разы — 120-е место по числу ссылок на одну статью. Пока еще есть, кому учить, на грани пенсионного возраста работает поколение советских ученых, нужно вовлекать в науку юные головы.
 
«В России сегодня произошел перелом. <Node id="2834"/>Теперь цель молодых людей — не просто получение диплома, а качественное образование и следующая за этим интересная работа, — констатировал прибывший в Новосибирск на открытие школы министр науки и образования РФ Андрей Фурсенко<Node id="3061"/>. — По данным последних опросов, профессия ученого возвращает себе престиж. Ее можно поставить в один ряд с “адвокатом” и “менеджером”.
  
Без квалифицированного персонала нет роста бизнеса. Поэтому государство должно оказывать поддержку молодому человеку на всех этапах становления карьеры: старшие классы — вуз — аспирантура — диссертация», — заключил министр.
 Арифметика доходов
Особой поддержкой науки и образования Россия похвастаться не может. Финансирование этих сфер в нашей стране не в десятки, а в сотни раз меньше, чем за рубежом. К примеру, весь бюджет РАН такой же, как у среднего американского университета. Тем не менее российские ученые умудряются делать мировые открытия.
 Но кое-что в ближайшее время может измениться. <Node id="3799"/>Наталья Полосьмак<Node id="3816"/> сообщила, что в скором времени будет подписано постановление президента о награждении премиями молодых ученых, это во-первых<Node id="3941"/>. Во-вторых, будет продолжено финансирование вузов по программам инновационного развития и в рамках частно-государственного партнерства. В-третьих, вступит в силу Федеральная целевая программа «Научные и научно-педагогические кадры инновационной России на <Node id="4197"/>2009—2013 годы<Node id="4211"/>». Ее цель — создание условий для эффективного воспроизводства научных и научно-педагогических кадров, закрепление молодежи в сфере науки и образования, сохранение преемственности поколений. В программу войдет: адресное финансирование исследований, спонсирование кураторства крупных ученых, оснащение оборудованием, финансирование стажировок, строительство общежитий и гостевых домов при ведущих университетах. Министр уточнил, что в программу не войдут институты Санкт-Петербурга и Москвы:  
«направлена она на регионы. Правда, не уверен, что мы сможем начать в <Node id="4774"/>2009 году<Node id="4783"/>, но если мы сейчас активно поработаем, то <Node id="4826"/>с 2010 года<Node id="4837"/> начнется финансирование».
  Четвертое, и, может быть, самое главное, — с <Node id="4911"/>1 декабря 2008 г.<Node id="4928"/> в России начнется переход на новую систему оплаты труда. Распространится он на работников федеральных бюджетных учреждений — преподавателей вузов, ученых, работников федеральных медицинских центров и учреждений культуры. Новая — дифференцированная — система оплаты труда предполагает, что все работники будут разделены на четыре категории по уровню образования. Для каждой устанавливается базовый оклад, меньше которого никто не будет получать. Также во всех группах, кроме первой, будут применяться повышающие коэффициенты, которые зависят от сложности выполняемой работы.  Третья составная часть зарплаты — стимулирующие надбавки, и четвертая — компенсационные надбавки. Но они возможны только там, где работник подвергается реальной угрозе. Например, врач, работающий с туберкулезными больными, или ученый, экспериментирующий с энергией ядерных реакций. Что же касается оплаты труда руководителя учреждения, она не может быть более трех средних окладов основного персонала учреждения, и, соответственно, должна быть увязана с результатами деятельности учреждения.  Перед молодыми учеными помимо финансового вопроса встает еще один — жилищный. С ним и обратились молодые ученые в адрес Андрея Александровича.
  
«Мы обсуждаем с <Node id="6159"/>МЭРТом<Node id="6165"/>, какие схемы должны быть использованы, чтобы обеспечить ребят жильем, — ответил он. — Считаю, очень важен переход, когда молодой ученый получает от института какое-то социальное жилье, а через 5—<Node id="6361"/>10 лет<Node id="6367"/> при условии успешной работы он может приобрести жилье в собственность».
 У нас неплохо, но можно лучше
В Новосибирске в рамках проекта «Технопарк» жилье для молодых ученых уже строится. Высокопоставленным гостям с гордостью показали первую высотку на <Node id="6619"/>Пирогова<Node id="6627"/>, состоящую из комнат гостиничного типа. Председатель СО РАН <Node id="6688"/>Александр Асеев с надеждой заявил, что скоро в этом месте появится целый городок для молодых ученых<Node id="6787"/>. С молодыми кадрами в Сибирском отделении все не так пессимистично, как в целом по стране.
 «<Node id="6881"/>Из 9000 сотрудников четверть составляют молодые ученые, — констатировал Александр Леонидович<Node id="6973"/>. — Нам есть куда развиваться. В НГУ действует центр «Наносистемы и современные материалы», есть идея создать в Новосибирске центр нанотехнологий с филиалами в Омске и Томске».
 
Оптимизм главы сибирской науки поддержал губернатор Виктор Толоконский:
 
«Важно привлечь в Новосибирск талантливых молодых ученых, специалистов, абитуриентов из других регионов России и других стран содружества. Без развития науки и образования мы не сможем решить свою стратегическую задачу». Губернатору стоит отдать должное за поддержку физматшколы при НГУ. Напрямую областные власти помочь школе не имели права, так как подведомственна она федеральному бюджету. В <Node id="7621"/>мае<Node id="7624"/> <Node id="7625"/>этого года<Node id="7635"/> Виктор Александрович подписал постановление о создании регионального центра работы с одаренными детьми — учреждения, с помощью которого область сможет оказывать помощь и ФМШ, и другим школам, с которыми спецшкола будет сотрудничать и где будет использован ее опыт. Толоконский прокомментировал журналистам, что областной бюджет «будет выделять на отбор талантливых детей специальное финансирование и большое финансирование».
  Чтобы закрепить за Новосибирском статус научного центра, губернатор планирует создание постоянно действующих летних школ по направлениям, открытым представителями стран содружества. А итогом встречи с министром Фурсенко стала договоренность о закреплении за Новосибирском постоянной площадки проведения олимпиад по России и содружеству по одной-двум дисциплинам. Суждено ли этим планам сбыться — покажет время. 
= P. S. Почти одновременно с международной школой молодых ученых Академгородок посетила делегация корпорации «Intel» совместно с профессорами университета г. Беркли (в котором в разное время работали 20 нобелевских лауреатов) и экспертами в области продвижения инновационного бизнеса: Дэвидом Шэроном и Джоном Даннером. Рассматривалась возможность превращения Академгородка в крупный инновационный центр. К сожалению, международные эксперты такую возможность пока отвергли. Аргументами стали неразвитая городская инфраструктура Новосибирска, удаленность от мировых деловых центров и отсутствие растиражированных историй успеха. Значит, властям на всех уровнях есть еще над чем поработать.
 * * Не ложь, а статистика Государство решило сосредоточиться на поддержке наиболее жизнеспособных и важных научных сфер: нанотехнологии, энергосбережение, коммуникационно-информационные технологии и рациональное природопользование. Но если для прикладной науки в принципе можно просто «назначить» важные направления, то для фундаментальной науки такого рода госзаказ, как и сам вопрос о важности, полностью лишен смысла: сильные ученые сами выбирают, чем заниматься, — им видней.  
Цитируемость SCI — это лишь количественный показатель. Он основан на англоязычной базе данных, куда попадает лишь научная элита, вершина айсберга, а львиная доля российской науки остается за кадром. Несправедливо, что Мин­обрнауки полностью полагается на эти количественные показатели, не учитывая качественных.
 
Покопавшись в Интернете, можно найти примеры, принижающие SCI и возвышающие наших ученых. Так, сегодня список научной элиты в области наук о жизни и биомедицины, который включает 50 фамилий, возглавляет американец <Node id="10175"/>Б. Фогелштейн<Node id="10188"/>. За <Node id="10193"/>последние 20 лет<Node id="10209"/> <Node id="10210"/>он<Node id="10212"/> опубликовал 351 работу, которая была процитирована более 106 тысяч раз! А замыкает этот перечень также американский ученый Д. Фолкман с 305 работами и более 36 тысячами ссылок.

А теперь посмотрим, как обстоят дела в физике. Самый цитируемый за <Node id="10458"/>последние 20 лет<Node id="10474"/> ученый <Node id="10482"/>Э. Виттен<Node id="10491"/> (США) имеет «всего» 33 тысячи ссылок. Вывод: нельзя судить о научных результатах по средним показателям, требуется индивидуальный подход. И тогда картина предстает несколько иной. Российские ученые занимают ведущие позиции как по числу публикаций, так и по ссылкам на них в физике (шестое место), химии (пятое), материаловедении (десятое), науки о Земле (тринадцатое). Но мы отстаем в биологии (17-е место), ботанике (28-е), фармакологии (31-е), медицине (37-е).
Ирина <Node id="10961"/>Кулагинаhttp://vedomosti.sfo.ru/articles/?…Международная<Node id="11017"/> летняя школа молодых ученых стран СНГ – это, конечно, здОрово. Но не надо за отдельными кампаниями и программами забывать о всей системе НИОКР в целом, о подготовке и переподготовке кадров в самой России и, в частности, о подготовке кадров для наноиндустрии. А с этим, насколько известно, пока полный мрак и много «непонятного»… Хорошо бы кто-то знающий сказал об этом внятно и определённо…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="7621" EndNode="7624">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3799" EndNode="3816">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="762" EndNode="768">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="10482" EndNode="10491">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="2834" EndNode="3061">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4774" EndNode="4783">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="6361" EndNode="6367">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4197" EndNode="4211">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1842" EndNode="2264">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="2330" EndNode="2331">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="6881" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="10210" EndNode="10212">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="2834" EndNode="3061">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="1397" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="1428" EndNode="1448">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совет молодых ученых</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="10175" EndNode="10188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фогелштейн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="1256" EndNode="1273">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминает" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="4774" EndNode="4783">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="темы" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="3799" EndNode="3941">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="цитаты" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="цитаты" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="1842" EndNode="2264">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="упоминает" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="цитаты" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="6619" EndNode="6627">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пирогов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Властная_Структура" StartNode="6159" EndNode="6165">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="6361" EndNode="6367">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Персона" StartNode="1584" EndNode="1601">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="сотрудники" StartNode="2330" EndNode="2331">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="1397" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="автор" StartNode="6688" EndNode="6787">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Url" StartNode="10961" EndNode="11017">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="высказывания_заявления" StartNode="3799" EndNode="3941">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="автор" StartNode="6881" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="4826" EndNode="4837">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Дата" StartNode="4911" EndNode="4928">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="120" EndNode="135">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="упоминается" StartNode="1842" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="10458" EndNode="10474">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="цитаты" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="высказывания_заявления" StartNode="6688" EndNode="6787">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="10193" EndNode="10209">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="упоминается_с" StartNode="1842" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="7625" EndNode="7635">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
