<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследования учёных из Лестерского Университета в Великобритании направлены на применение молекул ДНК в технологиях электроники и хранения информации.

Нанотехнологии на основе дезоксирибонуклеиновых кислот (ДНК) находятся на стыке физики, химии и биохимии. Цепочки ДНК могут быть «запрограммированы» таким образом, чтобы путём самосборки создавать сложные структуры. Созданные таким образом «строительные леса» могут быть использованы для создания устройств молекулярной электроники или материалов с чётко контролируемой структурой. Молекулы ДНК могут даже работать в качестве наномашин, меняя свою конформацию.

Руководитель проекта, доктор <Node id="644"/>Гленн<Node id="649"/> Бёрли (Glenn Burley), считает, что компоненты на основе ДНК уже в ближайшем будущем станут важными составляющими устройств, наравне с более традиционными компонентами электроники. Одними из основных достоинств технологии являются низкая стоимость создания устройств на основе ДНК (методы для работы с которыми существуют уже давно и хорошо отработаны), а также возможность прямого использования в бионанотехнологиях – например, для ранней диагностики наследственных заболеваний или предрасположенностей.

Бёрли недавно получил грант на сумму 922 000 фунтов от <Node id="1210"/>Исследовательского Совета Инженерных и Физических Наук<Node id="1264"/> на проведение исследований по применению ДНК в нанотехнологиях. В <Node id="1331"/>настоящее время<Node id="1346"/> он занят оборудованием своей лаборатории в Лестере. Учёный ожидает, что к моменту окончания срока гранта его группа будет уже готова к созданию старт-ап компании, и коммерциализация новых технологий станет возможной в течение порядка <Node id="1581"/>пяти лет<Node id="1589"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1210" EndNode="1264">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Исследовательского Совета Инженерных и Физических Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="644" EndNode="649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гленн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1581" EndNode="1589">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1331" EndNode="1346">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
