<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Нанометр уже неоднократно публиковал мнения о перспективах развития нанотехнологий в России от лица различных людей, вовлеченных в выполнение Федеральных целевых программ или разработку программ различного уровня и ведомственной принадлежности в области нанотехнологий (см., например, "Сквозь розовые очки нано", "Интервью с академиком А.Ю.Цивадзе", "Мысли вслух", "Интервью академика Ю.Д.Третьякова", "Какая нанотехнологическая программа нужна России", "Проблема развития нанотехнологий в России и зарубежом", "<Node id="513"/>Наноматериалы<Node id="526"/> для мегаоткрытий").  Ниже с разрешения автора приводится текст интервью декана факультета наук о материалах МГУ им. М. В. Ломоносова академика Юрия Дмитриевича Третьякова, которое было подготовлено руководителем Ассоциации научных журналистов "Интеллект" Виолой Михайловной Егиковой<Node id="809"/> <Node id="810"/>для газеты "Московская Правда"). 
 
 Говорят, известный отечественный физик как-то сказал в сердцах: «Чтобы дожить до развития нанотехнологий в России, надо быть бессмертным». Насколько точна такая оценка, судить ученым, но то, что в этих словах ощущается обида, несомненно. Обидно за отставание, которого могло бы и не быть. По крайней мере - в таких масштабах. И вот, кажется, лед тронулся, о нанотехнологиях заговорили высшие должностные лица страны, пообещав этой сфере такое же финансирование, какое приходится на всю родную науку скопом. Нанотехнологии сегодня – тема номер один. Что это, очередная мода или насущная необходимость?  
 
 - Юрий Дмитриевич, ваш факультет не раз выступал инициатором конференций, посвященных проблемам нанотехнологий. Его усилиями создан очень интересный сайт www.nanometer.ru, выходит ежемесячный информационный бюллетень «Нанометр», сейчас вы готовите Интернет-олимпиаду для молодежи, на выходе - книга о нанотехнологиях для широкого круга читателей. Почему такое внимание к этой теме?  
 
Прежде всего потому, что многое упущено. За рубежом довольно успешно занимаются нанотехнологиями, а опередили всех американцы, которые давно работают в этом направлении, хотя официально обнародовали свою «нанотехнологическую инициативу» лишь в <Node id="2083"/>2001 году<Node id="2092"/>. Тогда-то и стало очевидно, как далеко они продвинулись! <Node id="2150"/>В течение последующих пяти лет<Node id="2180"/> схожие национальные программы приняли примерно 50 стран. Но среди них, к сожалению, не было России. И вовсе не потому, что у нас никто не занимался нанотехнологиями. В России немало ученых, которые начинали исследования в этой области задолго до того, как в мире стал ощущаться активный интерес к изучению наносистем. В нашей стране, в частности, выполнены пионерские работы в области коллоидной химии, химии полимеров, химии <Node id="2607"/>ультрадисперсных систем<Node id="2630"/>, атомной энергетики и т. д. А это как раз то, что лежит в основе современных нанотехнологических исследований. Правда, в <Node id="2752"/>те годы<Node id="2759"/> такого термина, как «нанотехнологии», еще не было, недаром американский химик, тесно связанный с Московским университетом, Нобелевский лауреат Роальд Хоффман как-то пошутил, что наконец-то найдено название для того, чем занимается традиционная химия. Кстати, у истоков исследований свойств наносистем стояли не только химики, но и физики, механики, биологи, представители других областей науки, ведь эти работы носят междисциплинарный характер. Можно вспомнить научные школы академиков <Node id="3246"/>П. А. Ребиндера<Node id="3261"/>, В. А. Каргина, Б. В. Дерягина, Ж. И. Алферова, <Node id="3310"/>М. В. Келдыша<Node id="3323"/>, многих других выдающихся отечественных ученых, без которых было бы немыслимо развитие современных нанотехнологий. 
 
 
- Тогда почему мы говорим об отставании?  
 
Потому что, к сожалению, науке у нас почти не уделялось внимание как раз в <Node id="3564"/>те годы<Node id="3571"/>, когда в других странах сделали колоссальный рывок в сторону изучения <Node id="3642"/>наноструктур<Node id="3654"/>, разработки нанотехнологий. В 1990-е, особенно в начале этого периода, научные коллективы были фактически поставлены на грань выживания, это сказалось как на кадровом обеспечении, так и на оснащении институтов, а заниматься такими серьезными вопросами, как изучение <Node id="3921"/>наноструктур<Node id="3933"/>, создание <Node id="3944"/>наноматериалов<Node id="3958"/>, без самой современной техники невозможно. Вот я упоминал национальную программу США в области нанотехнологий: когда ее только приняли, бюджетное обеспечение составляло полмиллиарда долларов, сейчас - более миллиарда. И это только государственное финансирование, наверняка немалые суммы выделяются также из частных фондов, коммерческих структур. Не случайно американцы ведут исследования по тысяче направлений, а такая развитая страна, как Япония, ограничилась всего тремя сотнями... Для того чтобы добиться успеха, нужны электронные микроскопы высочайшего разрешения, а они стоят очень дорого, примерно 7 – <Node id="4567"/>8 миллионов долларов<Node id="4587"/>, если говорить об электронных микроскопах последнего поколения. В европейских научных центрах таковых наберется около десятка, в России нет ни одного. Правда, у нас сегодня гораздо лучше с оснащением, появилась возможность закупать технику, но она не самая совершенная, к сожалению, покупка новейших микроскопов нам, увы, не по карману. 
 
 
- Но ведь было сказано, что на развитие нанотехнологий будет выделено <Node id="5000"/>более 130 миллиардов рублей<Node id="5027"/>.  
 
Да. Но этих денег пока нет. Как нет и ясности, куда они будут направлены, ведь нанотехнологии могут иметь самое разное применение – не только гражданское, существуют еще возможности, связанные с развитием военных систем. Обещанная сумма выглядит внушительно, на самом же деле это не так уж и много, если представить, какой пласт проблем предстоит поднять и как дорого обходится современное оборудование. Кроме того, надо понимать, что упущено очень много времени, и наверстать его уже невозможно, а потому единственный шанс на успех – в правильном выборе приоритетов, иначе ничего не добьемся. 
 
 
- А как их определить?  
 
Надо исходить из того опыта, которым мы располагаем, развивать в первую очередь те исследования, в которых мы сильны. Скажем, есть два главных способа создания <Node id="5819"/>наноматериалов<Node id="5833"/>. Один из них – «снизу вверх», эти технологии предполагают, что <Node id="5897"/>наноструктуры<Node id="5910"/> с заданными свойствами формируются последовательно из атомов и молекул, от мельчайших объемов к более крупным. Такую идею Нобелевский лауреат Ричард Фейнман высказал еще в <Node id="6083"/>1960 году<Node id="6092"/>, но возможности для ее практического осуществления появились лишь <Node id="6159"/>через 20 лет<Node id="6171"/> с созданием сканирующего туннельного микроскопа, создатели которого в <Node id="6242"/>1986 году<Node id="6251"/> были удостоены Нобелевской премии. Этот путь развития нанотехнологий связан, в первую очередь, с использованием дорогостоящей аппаратуры. Но есть и второй путь – «сверху вниз», или от объемного материала к высокодисперсным (то есть мельчайшим) состояниям. Он не требует таких больших затрат, к тому же, у нас в стране есть определенный задел в этой области исследований, тут определенно можно получить результат. 
 
 
- То есть наше положение не безнадежно, если определим приоритеты?  
 
И сделаем это вовремя. Но этого недостаточно. Надо еще воспитывать общество, чтобы люди понимали, с чем они столкнутся, когда в нашу повседневность войдут нанотехнологии. Они принесут с собой новое качество жизни. Но и новые угрозы. В них надо грамотно разбираться, уметь противостоять им, и об этом надо говорить с людьми. Иначе будут возникать «страшилки» вроде разговоров о вреде генетически модернизированных продуктов, когда компании элементарно манипулируют общественным мнением в своих интересах. То же самое будет здесь, если, как говорится, не нести знания в массы. 
 
 
- Но кто-то это должен делать…   
Правильно. И кто-то должен работать в сфере нанотехнологий, которые – неизбежно! - будут бурно развиваться, мы столкнемся с результатом этого процесса уже в ближайшее время. Как подсчитали американцы, к <Node id="7558"/>2015 году<Node id="7567"/> потребуется примерно 2 миллиона людей, профессионально работающих в сфере нанотехнологий. В пересчете на нашу страну речь идет примерно о 20 тысячах специалистов. Это очень много, ведь подготовить их придется всего за <Node id="7786"/>8 лет<Node id="7791"/>! Вот почему, в частности, мы считаем, что важно уделять как можно больше внимания этой проблеме. Надо искать одаренную молодежь, создавать ей возможности для обучения.   
 
 
Этой цели служит, например, Первая Всероссийская Интернет-олимпиада «Нанотехнологии – прорыв в будущее». Проводит ее Московский университет под председательством ректора, академика Виктора Садовничего. Пользуясь случаем, хочу напомнить, что зарегистрироваться для участия в олимпиаде можно до <Node id="8260"/>31 мая<Node id="8266"/> на сайте www.nanometer.ru, там же <Node id="8301"/>1 июня<Node id="8307"/> будут опубликованы задания, копии которых в электронном виде будут разосланы участникам олимпиады. Ими могут стать молодые люди <Node id="8436"/>до 27 лет<Node id="8445"/>, победители получат преимущества при поступлении в МГУ, студенты других вузов, показавшие наилучшие результаты, смогут при желании продолжить учебу в Московском университете.  
 
- А что из себя представляет книга, про которую вы упоминали в начале разговора? Ходят слухи, что на нее уже идет запись, хотя самой книги пока нет.  
 
Это правда, мы уже получили более тысячи заявок, хотя издание еще в работе. Что это такое? Своеобразная азбука. Она так и называется – «Нанотехнологии: азбука для всех». Подразумевается, что эта книга должна быть понятна и интересна самому разному читателю. И тому, кто только выбирает жизненный путь, и его родителям, самым разным людям – от министра до домохозяйки. Термины, актуальные в сфере нанотехнологий, приводятся в этой книге в алфавитном порядке, и каждому дается четкое, ясное, доступное для понимания объяснение. 
 
 
- Кто автор?  
 
У нее нет какого-либо одного автора, эту книгу пишут более полусотни человек – студенты, аспиранты, профессора и преподаватели. Надеюсь, читателю она даст ясное понимание, что такое нанотехнологии и почему их развитие так важно для современного общества. А будет такое понимание – усилится и внимание к проблеме. Тогда, может быть, и обойдемся без упоминавшегося выше пессимистического прогноза: не надо будет уповать на бессмертие, чтобы увидеть развитие нанотехнологий в России… 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="3921" EndNode="3933">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="8436" EndNode="8445">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="513" EndNode="526">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2607" EndNode="2630">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="5897" EndNode="5910">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2150" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="6242" EndNode="6251">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3246" EndNode="3261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="5000" EndNode="5027">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2752" EndNode="2759">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="809" EndNode="810">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="7786" EndNode="7791">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6159" EndNode="6171">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="8301" EndNode="8307">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2083" EndNode="2092">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="6083" EndNode="6092">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноструктура" StartNode="3642" EndNode="3654">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="6083" EndNode="6092">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="7558" EndNode="7567">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="8260" EndNode="8266">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="6242" EndNode="6251">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="3944" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3564" EndNode="3571">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="сотрудники" StartNode="809" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="7558" EndNode="7567">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="4567" EndNode="4587">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноматериал" StartNode="5819" EndNode="5833">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="3310" EndNode="3323">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="2083" EndNode="2092">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
