<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ульяновский государственный университет выиграл конкурс на разработку концепции и программы учебного модуля «Введение в нанотехнологии», учебных пособий для 10-11 классов, учебных и учебно-методических пособий для учителей с привлечением экспертов ведущих научных и образовательных организаций с учетом обсуждения в рамках научно-методических семинаров. И все это - за <Node id="370"/>4 месяца<Node id="378"/>! Московский университет, Новосибирский университет и благотворительный фонд "Успехи физики" все были сняты с конкурса за те или иные мелкие нарушения (с серьезными последствиями) в оформлении документации. <Node id="585"/>Рособразование<Node id="599"/> отводит на выполнение этого важнейшего социально значимого и вообще совершенно новаторского проекта, требующего серьезнейшего задела и комплексной проработки, всего <Node id="765"/>4 месяца<Node id="773"/>: благодаря пресловутому федеральному закону о торгах государственный контракт УлГУ сможет заключить только в <Node id="883"/>августе<Node id="890"/>, а уже к <Node id="900"/>ноябрю<Node id="906"/> <Node id="907"/>этого года<Node id="917"/> <Node id="918"/>Рособразование<Node id="932"/> будет требовать большое количество конкретных выполненных в срок мероприятий, а также, как обычно, большое количество "документации" к отчету. Если у УлГУ нет существенного задела в области выполнения проекта (а пока что в лидерах нанотехнологического образования он замечен не был), это ставит наших коллег в очень жесткие рамки, которые вряд ли приведут к комфортному выполнению проекта, что в данном случае, несомненно, являлось бы очень важным условием, поскольку дело касается такое деликатной и жизненно важной области, как школьное образование.  
Нам остается только пожелать всяческого успеха в выполнении следующих работ, заявленных в извещении о проведении конкурса:
 "1.Разработка концепции и программы учебного модуля (!) «Введение в нанотехнологии», разработка учебных пособий для 10-11 классов, учебных и учебно-методических пособий для учителей с привлечением экспертов ведущих научных и образовательных организаций (!) с учетом обсуждения в рамках научно-методических семинаров (!!!): 
 
разработка стратегии и концепции преподавания современных знаний по инновационной нанотехнологической тематике в учреждениях основного и среднего общего образования с привлечением экспертов и научно-исследовательских групп ведущих научных и образовательных организаций. 
 
разработка программы учебных модулей «Введение в нанотехнологии» по физике, химии, биологии для 10-11 классов с привлечением экспертов из ведущих научных и образовательных организаций. 
 
разработка содержательной части учебных модулей «Введение в нанотехнологии» в программы физики, химии, биологии для 10-11 классов (в виде элективных курсов) с привлечением экспертов из ведущих научных и образовательных организаций. 
 
разработка содержательной части учебного, учебно-методического пособия для учителей по программе «Введение в нанотехнологии» для 10-11 классов с привлечением экспертов из ведущих научных и образовательных организаций. 
 
организация и проведение не менее 2 (двух) научно-методических семинаров для обсуждения концепции, программы и содержательной части учебных модулей «Введение в нанотехнологии» по физике, химии, биологии для 10-11 классов, учебного, учебно-методического пособия для учителей по программе «Введение в нанотехнологии» (выезд экспертов в базовые регионы [Псков, Ростов - интересно, а почему именно эти города???], общий охват не менее, чем 400 чел. {обычно такие семинары требует не менее, чем полугодовой подготовки!}). 2. Разработка курсов повышения квалификации учителей, проведение научно-методических семинаров с участием экспертов ведущих российских научных центров, учителей профильных дисциплин: 
 
разработка программы курсов повышения квалификации учителей по учебным модулям «Введение в нанотехнологии» в программы физики, химии, биологии для 10-11 классов и пакета методических материалов к ним (пособия, диски с презентациями для <Node id="3793"/>ППС<Node id="3796"/> и т.п. {очень хотелось бы после окончания проекта получить эти материалы и оценить их новаторский характер и оригинальность исполнения}). 
 
проведение научно-методических семинаров с участием экспертов ведущих российских научных центров, учителей профильных дисциплин (2 семинара для региональных ИПК, не менее 170 чел.). 
 3. Создание механизма предоставления, отбора и экспертных оценок научных знаний для включения их в соответствующие учебные курсы в формате стандартов образования: 
 
разработка механизма предоставления, отбора и экспертных оценок научных знаний для включения их в учебные модули «Введение в нанотехнологии» и соответствующие учебные курсы в формате стандартов образования. 
 
разработка и запуск информационной системы, обеспечивающей предоставление, отбор и учет научных знаний, их экспертную оценку и методическую обработку. 
 
поддержка в режиме реального времени информационной системы, обеспечивающей первичный мониторинг информационного пространства, обработку, целевое перенаправление и хранение информации, а также координацию обсуждения, апробации и доработки учебно-методических материалов {это очень серьезное требование. Ни один сайт, созданный с нуля, не сможет обеспечить достойное выполнение этого обязательного пункта}. 
 4. Подготовка для размещения в сети Интернет концепции, программы и содержательной части учебных модулей «Введение в нанотехнологии» в программы физики, химии, биологии для 10-11 классов, а также учебных и учебно-методических материалов для учителей. 
 5. Создание и(или) адаптация ряда сайтов в сети Интернет (!!!) для учителей и учащихся с новостными лентами, поддержанием интерактивной составляющей и открытым доступом к учебным и учебно-методическим материалам. 
 6. Публикация в сети Интернет учебных и учебно-методических материалов учебных модулей «Введение в нанотехнологии» в программы физики, химии, биологии для 10-11 классов. "
 Открытое и прозрачное информирование общественности о ходе реализации этого важнейшего проекта и помощь в его осуществлении может явиться одним из первых реальных дел для обществественного совета по образованию в области нанотехнологий.
 Для справки (информация с сайта УлГУ): "В ответ на инициативу Губернатора Ульяновской области по созданию областного центра нанотехнологий, а также поручение Президента РФ от <Node id="6114"/>24 апреля 2007<Node id="6128"/> «О стратегии развития наноиндустрии» (№ Пр-688), Ульяновский государственный университет создал «Центра нанотехнологий и материалов» (ЦНиМ). Кадровую основу для формирования ЦНиМ составляет Ульяновский государственный университет, который ведет опережающую подготовку элитных специалистов высокого уровня на основе интеграции образования, научных исследований и производства. В УлГУ сформировано 26 научных школ, из которых 6 (Гадомский О.Н., Семенцов Д.И., Булярский С.В., Гурин Н.Т., Светухин В.В., Костишко Б.М.) работают в области нанотехнологий и материаловедения. Всего в области нанотехнологий специализируются 12 докторов наук, за каждым из которых стоит кафедра, научная школа или рабочая группа. Научному сообществу хорошо известны научные труды ученых Ульяновской области проф. О.Н.Гадомского и проф. Д.И.Семенцова, посвященные оптике <Node id="6975"/>наночастиц<Node id="6985"/>. Перспективным являются исследования по нано-пористому кремнию, проводимые под руководством проф. Б.М.Костишко. Теоретические основы кинетики и термодинамики образования <Node id="7156"/>наноструктур<Node id="7168"/> в твердых телах заложены в работах Булярского С.В. и Светухина В.В. Исследования радиационных нанотехнологий проводятся под руководством Голованова В.Н., <Node id="7323"/>Рисованого В.Д.<Node id="7338"/>, Светухина В.В. Кадровой основой для создания ЦНиМ являются «Инженерно-физический факультет высоких технологий», «Факультет математики и информационных технологий», «Медицинский факультет», а также научные сотрудники НИИАР и др. организаций области, работающие по направлению нанотехнологии, материаловедение, моделирование."
 Наш сайт и наши партнеры очень внимательно будет следить за грядущими успехами ульяновских коллег! Мы надеемся, что выполнение этого проекта пройдет полноценно и на основе принципов максимальной открытости для общественности, что, несомненно, должно выполняться для любых важнейших начинаний в области образования. Ждите дальнейшей информации. Наши коллеги с удовольствием посетят конференции в Ростове и Пскове, которые должен будет организовать Ульяновский университет, и проинформируют читателей о самых интересных моментах этих конференций (и любых других, которые будут реализованы в рамках выигранного проекта).        </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="765" EndNode="773">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="900" EndNode="906">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="6975" EndNode="6985">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="585" EndNode="599">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рособразование</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="3793" EndNode="3796">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ППС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="7156" EndNode="7168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="883" EndNode="890">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="907" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="370" EndNode="378">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="918" EndNode="932">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рособразование</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="7323" EndNode="7338">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="6114" EndNode="6128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
