<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наночастицы<Node id="11"/> намагничивают раковые клеткиПола ГулдПревращение раковых клеток в минимагниты с использованием <Node id="107"/>наночастиц<Node id="117"/> может сделать биопсию настолько точной и эффективной, что не будет необходимости повторять эту болезненную процедуру. Результаты биопсии могут быть двояки: иногда они могут быть негативными только потому, что в исследуемом образце слишком мало злокачественных клеток, а не потому, что болезнь исчезла без следа. Теперь исследователи из Университета Нью-Мексико и компании Senior Scientific, расположенных в Альбукерке, нашли решение, основанное на силе магнитного притяженияНаночастицы атакуют раковые клетки
Идея заключается в использовании <Node id="660"/>наночастиц<Node id="670"/> из магнитного оксида железа, покрытых биологически совместимым материалом и антителами, которые вступают в реакцию с химическими веществами, встречающимися только в раковых клетках. При попадании в организм тысячи частиц прилипают к раковым клеткам, превращая их в миниатюрные магниты. В результате клетки притягиваются к магнитам, находящимся на кончике иглы для биопсии (Physics in Medicine and Biology, vol. 52, p. 4009)).

Математическая модель системы подтвердила, что игла может притягивать за две-<Node id="1175"/>три минуты<Node id="1185"/> значительное число раковых клеток, нагруженных <Node id="1233"/>наночастицами<Node id="1246"/>. В лабораторных условиях исследователи продемонстрировали, что намагниченная игла может притягивать клетки, зараженные лейкемией, окруженные <Node id="1388"/>наночастицами<Node id="1401"/> и плавающие в крови или другом синтетическом веществе, имитирующем телесные жидкости.

<Node id="1489"/>Наночастицы<Node id="1500"/> и раньше использовались для разрушения больных клеток, а сейчас впервые были применены для их извлечения.

Эта технология может пригодиться больным лейкемией, которым необходимо регулярно делать биопсию костного мозга для выявления остаточных признаков болезни.
 
«<Node id="1766"/>Довольно часто, например, докторам приходится делать по несколько биопсий маленьким детям, чтобы получить достаточное количество костного мозга», – говорит Эд Флинн<Node id="1930"/>, президент Senior Scientific. Технология позволяет также выявлять злокачественные клетки из грудной клетки, простаты, яичников, которые попали в другие части тела в слишком ничтожных количествах для обнаружения их с помощью обычной иглы.
 
Исследователи в <Node id="2187"/>настоящее время<Node id="2202"/> хотят получить разрешение на проверку метода на людях-добровольцах.
Брюс Морлэнд, педиатр-онколог детской больницы Бирмингема (Birmingham Children's Hospital) говорит, что эта идея будет конкурировать с технологиями, недавно облегчившими обнаружение крошечных количеств клеток с лейкемией при биопсии.
 
«Я склонен полагать, что эта технология не будет существенно точнее», – говорит он. Ее, однако, можно использовать для выявления малого количества раковых клеток, «тайно» проникающих в костный мозг, добавил он.
 <Node id="2719"/>http://www.newscientisttech.com/…19526126.000Как<Node id="2767"/> говорится, голь на выдумки хитра… Наконец-то додумались и до этого (с виду, довольно простого и логичного) способа выявления раковых клеток… И что существенно: МАЛОЧИСЛЕННЫХ раковых клеток! Теперь можно будет проводить диагностику рака на самых ранних стадияз возникновения заболевания, что позволит повышать вероятность успешного лечения этого страшного заболевания. Молодцы ребята!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2187" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1766" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1388" EndNode="1401">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="107" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1233" EndNode="1246">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1766" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1175" EndNode="1185">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="0" EndNode="11">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="660" EndNode="670">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2719" EndNode="2767">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1489" EndNode="1500">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
