<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Инновации 2008» по-уральскиС <Node id="30"/>5 по 7 ноября 2008 года<Node id="53"/> в Екатеринбурге в Деловом информационном выставочном центре состоится IV Уральская венчурная выставка-ярмарка «Инновации 2008», сообщает пресс-служба Института предпринимательства Уральского федерального округа.
 Инициатор проведения выставки – Фонд поддержки стратегических исследований и инвестиций Уральского федерального округа, организатор выставки – ООО «СоюзПромЭкспо». Ярмарка проводится при поддержке аппарата Полномочного представителя Президента РФ в Уральском федеральном округе. Основная цель выставки-ярмарки – презентация инновационных достижений компаний, обмен информацией и установление контактов между участниками выставки-ярмарки по вопросам технологии инновационного бизнеса. Институт предпринимательства Уральского федерального округа входит в состав оргкомитета выставки-ярмарки «Инновации 2008» и приглашает предпринимателей и руководителей предприятий Тюменской области принять участие в этом мероприятии. Данная выставка «Инновации 2008» позволит бизнесменам познакомиться с проектами и менеджментом уральских компаний. От тюменских предприятий подано уже три заявки. Заявки на участие принимаются до середины <Node id="1190"/>октября<Node id="1197"/>.
 Участники выставки-ярмарки – научные организации, действующие фирмы и организации, работающие на рынке инноваций (центры трансферта технологий, инновационно-технологические центры, бизнес-инкубаторы, технопарки, венчурные фонды, банки, консалтинговые фирмы и т. д.), инновационно-активные предприятия, промышленные предприятия. По сообщению организаторов, на мероприятие приедут участники из Свердловской, Тюменской, Челябинской, Курганской, Пермской областей, ХМАо и ЯНАО и других субъектов РФ. 
В программе мероприятия – конференция «Коммерциализация и трансфер инновационных разработок», круглые столы: «Юридическая и правовая поддержка развития инновационного процесса в Уральском федеральном округе», «Нанотехнологии Уральского федерального округа», «Опыт и проблемы развития технопарков в Уральском федеральном округе», «Электронное здравоохранение», круглый стол по кооперации малого и крупного бизнеса, презентация-ярмарка венчурных проектов, презентации, семинары.
Основные разделы выставки: информационно-телекоммуникационные технологии и электроника, производственные технологии, программы кредитования бизнеса, строительство, медицина, образование, сельское хозяйство, экология и рациональное природопользование, технологии живых систем, нанотехнологии, прочие научно-технические разработки и изобретения. Дополнительную информацию можно узнать на сайте организатора ООО «СоюзПромЭкспо» или в Институте предпринимательства УФО по тел. (3452) 540–624, 540–625.
<Node id="2672"/>http://www.vsluh.ru/…/151479.htmlIV<Node id="2707"/> Уральская венчурная выставка-ярмарка «ИННОВАЦИИ 2008» <Node id="2762"/>5 – 7 ноября <Node id="2775"/>2008<Node id="2779"/>http://www.souzpromexpo.ru/innov2008Выставка-ярмарка<Node id="2831"/> – это смотр достижений. Благородна и продуктивна основная цель выставки-ярмарки – презентация инновационных достижений компаний, обмен информацией и установление контактов между участниками выставки-ярмарки по вопросам технологии инновационного бизнеса. Успехов и новых достижений организаторам и участникам мероприятия!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2672" EndNode="2707">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1190" EndNode="1197">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="30" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2775" EndNode="2831">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2762" EndNode="2779">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
