<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Университете Науки, Технологии и Исследований Халифы (Khalifa University of Science, Technology and Research – KUSTR) в Абу Даби (Абу́-Да́би – столица Объединённых Арабских Эмиратов и эмирата Абу-Даби) объявлено о создании Исследовательского центра нанотехнологии. Центр будет создан совместно с Азиатским Нано Форумом (Asian Nano Forum).

KUSTR- молодой (существует <Node id="370"/>с 2007 года<Node id="381"/>), современный университет с высоким уровнем преподавания светских дисциплин и амбициозными научными целями. Носит имя Президента Объединённых Арабских Эмиратов Шейха Халифы бин Зайеда. Университет является государственной инициативой и принадлежит на <Node id="633"/>100%<Node id="637"/> эмирату Абу-Даби.

Объявление о создании центра нанотехнологий было сделано во время пятого совещания на высшем уровне в рамках Азиатского Нано Форума. Двухдневное совещание открылось <Node id="822"/>17 ноября<Node id="831"/> в Национальном Выставочном Центре (National Exhibition Centre) в Абу Даби и собрало более 30 делегатов из 14 стран Азии.

Основной задачей совещания являются определение стратегических и экономических направлений развития нанотехнологии в Азиатском регионе и постановка стратегических задач на <Node id="1126"/>ближайшее десятилетие<Node id="1147"/>. Совещания включало в себя также специальные проблемные доклады и семинары, поставленные приглашенными экспертами, известными своими достижениями в исследованиях и разработках в каждой из обсуждавшихся областей нанотехнологии. Техническую поддержку совещанию оказали специалисты Азиатского Нано Форума из штаб-квартиры Форума в Сингапуре, а спонсировала совещание компания Etisalat (Emirates Telecommunications Corporation).

Принимая ключевое совещание Азиатского Нано Форума, организаторы науки из <Node id="1648"/>Абу Даби<Node id="1656"/> получили представление о состоянии нанотехнологии в мире и уровне ее развития в разных странах. Для KUSTR это также означает начало сотрудничества с другими азиатскими научными центрами. Менеджеры KUSTR высоко оценивают свои начальные шаги к созданию базы для национальных исследовательских, технологических и производственных инициатив в области нанонауки и нанотехнологии.

Одновременно с совещанием Азиатского Нано Форума, Университет (KUSTR) и Институт Прикладной Технологии (Institute of Applied Technology- IAT) на кампусе в Абу Даби проводят совместный с Тайванем рабочий семинар по проблемам образования. В семинаре приняли участие около 15 университетских профессоров и школьных учителей с Тайваня. Семинар организован с целью обсуждения опыта преподавания нанотехнологии в начальной и средней школах (особенно в старших- выпускных классах средней школы). Семинар построен для схемы К-12, принятой в ряде развитых стран (сквозная программа обучения от детского сада до 12-го класса средней школы).

Программа образования и обучения по нанотехнологии в Абу Даби рассматривается как часть национальной программы исследований в области нанотехнологии. В <Node id="2817"/>последние пять лет<Node id="2835"/> совместная с Тайванем программа обучения по схеме К-12 финансировалась в объемах <Node id="2917"/>100 млн. долларов<Node id="2934"/> ежегодно. Специалисты двух стран рассматривают эту программу как одну из наиболее успешных среди множества проектов, осуществляемых Тайванем в ОАЭ.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="822" EndNode="831">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2817" EndNode="2835">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="370" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="633" EndNode="637">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1126" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="2917" EndNode="2934">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="1648" EndNode="1656">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
