<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пять условий Евгения ПримаковаМОСКВА, <Node id="38"/>28 сентября<Node id="49"/> – Усилия по переводу страны на путь научно-технического и инновационного развития, отказу от чисто сырьевой ориентации не будут успешными, если не выполнить несколько необходимых условий, считает президент ТПП РФ, академик <Node id="273"/>Евгений Примаков<Node id="289"/>. О них <Node id="297"/>он<Node id="299"/> рассказал на заседании «Меркурий-клуба» в Центре международной торговли.
Во-первых, по его, как он подчеркнул, «глубочайшему убеждению», на нынешней фазе рыночного развития России нельзя отказаться от направляющей роли государства в создании инновационной экономики. Частный сектор сегодня в России крайне неохотно вкладывается в исследования и разработки, тогда как в большинстве развитых стран именно предприниматели несут основное бремя расходов – от 65 до <Node id="760"/>75 процентов<Node id="772"/>.

В связи с этим, утверждает Евгений Примаков, пока российский бизнес раздумывает, основным источником финансирования должно быть государство. Ни в коем случае нельзя оставлять дело на самотек, надеясь, что рынок свое возьмет – Россия, без сомнения, резко отстанет в инновационном развитии, и возможностей наверстать упущенное будет очень мало.
Во-вторых, ошибочной была в <Node id="1146"/>девяностые годы<Node id="1161"/> политика в отношении ВПК, практически приведшая к тому, что военно-промышленный комплекс занимался долгое время выживанием, выпуская кастрюли вместо технологически сложного оборудования, применимого и в обороне, и «на гражданке».
 
«<Node id="1395"/>Ни в коем случае нельзя нам отказываться от развития ВПК», – утверждает Евгений Примаков<Node id="1483"/>. ВПК, кроме прочего, – это развитие накопленного инновационного потенциала, который можно использовать и в гражданской сфере.
 Евгений Примаков ссылается, в частности, на США, где в <Node id="1666"/>последнее десятилетие двадцатого века<Node id="1703"/> минобороны профинансировало создание и реализацию 22 критически важных технологий. Три четверти из них имели двойное назначение, и в итоге американская экономика получила мощнейшее инновационное ускорение. В России тоже крайне важно создать механизмы использования инновационных наработок ВПК в гражданских отраслях.
Вообще, считает Евгений Примаков, именно здесь – одно из важнейших условий перевода России на инновационные рельсы.
В третьих, бессмысленно, полагает глава ТПП, в качестве технологической стратегии выбирать производство нынешнего поколения наукоемких потребительских товаров – эта ниша прочно занята, в частности, Китаем, Кореей. Надо ориентироваться на те высокотехнологичные инвестиционные товары, где Россия по-настоящему сильна.

Это, например, атомные реакторы, морские буровые платформы, пассажирские самолеты и так далее. Переход на инновационный путь развития невозможен без внятной промышленной политики, отмечает Евгений Примаков. Из-за ее отсутствия мы уже упустили время и не занялись такими прорывными направлениями, как информационные технологии, персональные компьютеры.
Сегодня ни в коем случае нельзя упускать новые направления, например, те же нанотехнологии.
В-четвертых, финансируя из казны развитие новых технологий, следует предпринимать все меры, чтобы заниматься инновациями стало выгодно и бизнесу. В стране был разработан соответствующий пакет законов, часть из которых уже прияты. Устанавливаются, например, разумные налоговые льготы для наукоемкого бизнеса. Но девять законопроектов из пакета пока пылятся.

А в них ведь предусматривается субсидирование НИОКР, предоставление госгарантий по кредитам малому наукоемкому бизнесу, таможенные льготы российским экспортерам высоких технологий. Это общепринятая мировая практика, и ее надо у нас как можно скорее применить, подчеркивает Евгений Примаков.
Наконец, пятое: по его мнению, неправильной была бы политика сплошной коммерциализации науки, перевод фундаментальной науки на, так сказать, «запасной путь». На «дальней дистанции» ориентироваться только на немедленную отдачу – значит, соглашаться на будущие потери.

<Node id="3816"/>В прошлом<Node id="3825"/> <Node id="3826"/>веке<Node id="3830"/>, отметил академик Примаков, около двух третей всех мировых инноваций, примененных в экономике, реализовано исключительно благодаря достижениям российской фундаментальной науки. Такая наука работает на будущее и позволяет стране быть на острие прогресса.
<Node id="4085"/>http://www.fcinfo.ru/…document.asp?…Всё<Node id="4124"/> правильно говорит уважаемый академик!.. А он не просто какой-то «рядовой» академик. Он имеет колоссальный жизненный и «профессиональный» опыт (профессиональный разведчик, бывший министр иностранных дел, премьер-министр, ныне – действующий глава ТПП). Так что к его мнению должны бы прислушаться все серьёзные «игроки», действующие в <Node id="4458"/>настоящее время<Node id="4473"/> на нашем «хозяйственном поле». И не только прислушаться, а и принять эти «ценные указания» к безусловному исполнению…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4458" EndNode="4473">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4085" EndNode="4124">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1395" EndNode="1483">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="760" EndNode="772">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1666" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3826" EndNode="3830">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3816" EndNode="3825">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="297" EndNode="299">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Тональность" StartNode="273" EndNode="289">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="38" EndNode="49">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1146" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1395" EndNode="1483">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
