<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Основанная в <Node id="14"/>2000 г.<Node id="21"/> китайская полупроводниковая компания China's Semiconductor Manufacturing International Corp. (SMIC) в <Node id="124"/>первой половине 2007 г.<Node id="147"/> заняла третье место в мире по объему продаж (<Node id="193"/>1,55 млрд. долл.<Node id="209"/>), пропустив вперед лишь таких тайваньских гигантов, как Taiwan Semiconductor Manufacturing Co. Ltd. (TSMC) (<Node id="318"/>9,82 млрд.долл.<Node id="333"/>) и United Microelectronics Corp. (UMC) (<Node id="374"/>3,29 млрд долл.<Node id="389"/>), согласно оценкам Gartner [1].

Компания полна решимости пойти дальше, следуя новой национальной идее Китая – создать современное полупроводниковое производство, ориентированное на последние мировые технологические достижения. Если такие компании-производители, как Chartered Semiconductor Manufacturing, TSMC и UMC, в ситуации наметившегося снижения продаж полупроводниковых изделий несколько сдерживают новые капитальные вложения в <Node id="825"/>2008 г.<Node id="832"/>, то совсем другие планы у SMIC, планирующей увеличить свое производство на <Node id="908"/>31%<Node id="911"/> (от 185 тыс. подложек (в 200-мм эквиваленте) в <Node id="959"/>месяц<Node id="964"/> в <Node id="967"/>2007 г.<Node id="974"/> до 267 тыс.). Капиталовложения в 4–ом <Node id="1013"/>квартале 2007 г.<Node id="1029"/> составили <Node id="1040"/>260 млн. долл.<Node id="1054"/> (сюда включены инвестиции в 45-нм проект), а в <Node id="1102"/>2008 г.<Node id="1109"/> SMIC планирует вложить <Node id="1133"/>700 млн. долл.<Node id="1147"/> для расширения производства по новейшим технологиям.

Прийдя в полупроводниковый бизнес значительно позже других компаний, SMIC испытывает проблемы с интеллектуальной собственностью. В <Node id="1333"/>2003 г.<Node id="1340"/> TSMC судилась со SMIC, утверждая, что последняя нарушает ее патентные права и незаконно использует ее технические секреты (в частности, она приняла на работу более 100 бывших сотрудников TSMC, которые являлись носителями конфиденциальной технической информации). TSMC считает, что SMIC «украла» у нее 180-нм, 90-нм и 65-нм технологический процесс. Ряд претензий TSMC суд удовлетворил, в результате SMIC выплатила <Node id="1754"/>175 млн. долл.<Node id="1768"/> компенсацию. Защищаясь от TSMC, SMIC приобрела лицензию на использование 45-нм технологического процесса у компании IBM [2]. Именно на использование этого процесса SMIC ориентирует теперь свои новые 300-мм фабрики.

Первоначально SMIC вложила часть своих капиталов в строительство фабрик в Пекине и Шанхае, а затем стала расширять производство полупроводниковых чипов, создавая все новые фабрики в различных регионах Китая. <Node id="2193"/>На сегодняшний день<Node id="2212"/> SMIC имеет [3]:
 300-мм фабрику в Шанхае, в которой запущено опытное производство; три 200-мм производственных линейки в Шанхае; две 300-мм производственных линейки в Пекине; 200-мм фабрику в Тяндзине (Tianjin); участок сборки и испытаний в Ченгду (Chengdu). 
Кроме того, SMIC управляет следующими фабриками, принадлежащими муниципальным правительствам:
 200-мм фабрикой в Ченгду; 200-мм фабрикой в Вухане (Wuhan), сейчас идет ее переориентация на 300 мм; двумя фабриками (200– и 300-мм) в Шеньжене (Shenzhen), к строительсву которых SMIC приступила в долях с местным <Node id="2781"/>правительством<Node id="2795"/>. 
К осуществлению стратегии так называемых виртуальных фабрик SMIC приступила еще в <Node id="2880"/>2005 г.<Node id="2887"/> Как известно, строительство новых современных полупроводниковых фабрик требует вложений в <Node id="2978"/>несколько миллиардов долларов<Node id="3007"/>. Так как SMIC не имела таких возможностей, то в <Node id="3056"/>2005 г.<Node id="3063"/> при строительстве 200-мм фабрики в Ченгду она нашла внешних инвесторов в лице местного <Node id="3151"/>правительства<Node id="3164"/>, сохранив за собой только управление фабрикой. Опыт оказался успешным, и <Node id="3238"/>два года спустя<Node id="3253"/> SMIC построила фабрику в Вухане снова при финансовых вложениях со стороны муниципального <Node id="3343"/>правительства<Node id="3356"/> и с передачей ему прав собственности на условиях сохранения за собой управляющих функций. Совсем недавно SMIC анонсировала строительство в Шеньжене (Shenzhen) двух полупроводниковых фабрик (200– и 300-мм), Исследовательского центра и независимой компании Semiconductor Manufacturing International (Shenzhen) Corp. Ltd., которая и будет управлять фабриками. Первоначальные вложения в строительство фабрик составят <Node id="3770"/>1,58 млрд. долл.<Node id="3786"/>, часть которых возьмет на себя муниципальное <Node id="3832"/>правительство<Node id="3845"/> [4,5].

Надо сказать, что правительственные инвестиции – не новая идея в полупроводниковом бизнесе. Именно так в свое время возникли фабрики на Тайване и в Сингапуре. Собственно, этот опыт использует и зарегистрированная в России компания Ситроникс, строящая новый 300-мм завод (для 65– и 45-нм технологичнского процесса) в Зеленограде при долевом участии федерального <Node id="4215"/>правительства<Node id="4228"/> [6]. Основные игроки на полупроводниковом поле рассматривают китайскую активность как новую «красную угрозу» [4].
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2880" EndNode="2887">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="318" EndNode="333">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3238" EndNode="3253">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="2781" EndNode="2795">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="193" EndNode="209">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="3343" EndNode="3356">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1102" EndNode="1109">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1333" EndNode="1340">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="3832" EndNode="3845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="3151" EndNode="3164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1754" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3770" EndNode="3786">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="959" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1040" EndNode="1054">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="124" EndNode="147">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="4215" EndNode="4228">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="967" EndNode="974">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="14" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="3056" EndNode="3063">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2193" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="908" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="2978" EndNode="3007">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="374" EndNode="389">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1013" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="1133" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="825" EndNode="832">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
