<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Премьера удивили нанотехнологиямиКосмос должен стать локомотивом для развития всей страны, поэтому премьер Путин потребовал ускорить разработку программы по использованию космических технологий.
В сибирском Железногорске, где собирают две трети всех российских спутников, глава <Node id="278"/>правительства<Node id="291"/> провел совещание по проблемам освоения околоземного пространства. Почему достижения космической отрасли до сих пор внедряются в недостаточных масштабах, и что нужно, чтобы изменить ситуацию? Репортаж специального корреспондента НТВ Романа Соболя<Node id="537"/>.<Node id="538"/> 
Новый мост через Енисей и предприятие, где делают космические аппараты и реакторы, в которых выращивают кристаллы сверхчистого кремния, — объекты вроде бы совершенно разные, но их связывают самые совершенные космические технологии.

Из аэропорта Красноярска Владимир Путин поехал по новой дороге вокруг города. Через Красноярск проходит федеральная трасса М-53, которая связывает Восток и Запад, — колонны тяжелых грузовиков, выхлопные газы, частые аварии. Объездное шоссе выведет из города значительную часть транспорта, и красноярцам станет легче дышать. Самый сложный участок — 800-метровый мост через Енисей.
Владимир Путин<Node id="1167"/>,<Node id="1168"/> председатель правительства РФ:
 
«<Node id="1203"/>Четыре года<Node id="1214"/> для такой стройки — это достаточно хорошие темпы. Мы только что договорились о строительстве нового такого же объекта. Мы весь проект осуществим».
 
Предполагалось, что премьер лично перережет красную ленточку, но Путин уступил это право строителям. Новый мост называют «электронным», потому что он напичкан датчиками, отслеживающими вибрации, состояние опор, дорожного полотна и отдающими данные на спутники ГЛОНАСС.

А сами спутники делают в Железногорске. Предприятие информационной спутниковой системы выпускает две трети российских космических аппаратов. Последние разработки позволяют сделать их легче, надежнее и мощнее. Начали плести из «паутины» на углепластиковом каркасе антенны дальней связи.

Сотрудник:
 
«Потрогайте сетку. Это сетка, плетенная из металла. Это вольфрам с диаметром проволоки 15 микрон, с нанесенным золотым покрытием 2–3 микрона. Это уже нанотехнологии. Всегда очень нравится военному заказчику, когда я говорю, что толщина этой проволочки тоньше, чем то, из чего плетут женские колготки. Мои заказчики это понимают».
 Владимир Путин<Node id="2279"/>,<Node id="2280"/> председатель правительства РФ:
 
«Знают толк».
 
В <Node id="2332"/>этом году<Node id="2341"/> сделали уже 6 спутников ГЛОНАСС, а в <Node id="2379"/>декабре<Node id="2386"/> выведут на орбиту еще 3. Система станет точнее, возможно, Владимир Путин оценит это лично. Недавно конструкторы подарили для любимого лабродора Путина <Node id="2538"/>Кони<Node id="2542"/> ошейник с датчиком слежения.

О прикладном использовании космических технологий говорили на совещании в Железногорске. Губернатор <Node id="2673"/>Хлопонин<Node id="2681"/> доложил: спутники помогают картографам, геологам<Node id="2730"/>. Системы навигации и анализа дорожных пробок помогают красноярским медикам быстрее добираться к больным, спасая жизни.

Успехи очевидны, но статус мировой космической державы требуют государственной поддержки, и она с каждым <Node id="2956"/>годом<Node id="2961"/> становится весомее.
Владимир Путин<Node id="2996"/>,<Node id="2997"/> председатель правительства РФ:
 
«<Node id="3032"/>Правительством<Node id="3046"/> внесены существенные изменения в федеральную космическую программу, в федеральную целевую программу ГЛОНАСС, ряд других программно-плановых документов. Какие это изменения? Мы значительно увеличили финансирование на эти цели. Речь идет об увеличении в десятки миллиардов рублей. Только <Node id="3333"/>с 2009 по 2011 год<Node id="3351"/> на нужды отрасли будет выделено <Node id="3384"/>более 200 миллиардов рублей<Node id="3411"/>».
 Кристаллы чистого кремния — основа микроэлектроники и солнечных батарей, в том числе космических аппаратов. Единственное в России предприятие-изготовитель находится в Железногорске. Поликристаллический кремний выпекается в таких реакторах при температуре 1500 градусов.
 Пока мощность установки 200 тонн в <Node id="3721"/>год<Node id="3724"/>. Скоро будут делать 4.000, но и этого мало, потому что так только частично покроются потребности растущей сферы нанотехнологий. 
Еще обсуждали перспективы строительства нового космодрома на Дальнем Востоке, проекты новых пилотируемых космических аппаратов и перспективы солнечной энергетики. Как говорят специалисты, новые солнечные батареи, установленные на крыше, могут отапливать целый дом, даже в холодный и пасмурный <Node id="4147"/>день<Node id="4151"/>.
<Node id="4153"/>http://news.ntv.ru/142758/Космические<Node id="4190"/> исследования, солнечная энергетика, нанотехнологии – всё это новые, высокотехнологические отрасли. И их совместное развитие может иметь синергетический эффект и привести к более ускоренному развитию нашей экономики. Ориентир – инновационная экономика. Так что нужно развивать их и порознь, и совместно, чтобы нужды и потребности одной удовлетворялись бы возможностями другой. И наоборот… Давай-давай, вперёд Россия!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="537" EndNode="538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="1167" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4147" EndNode="4151">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2956" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="2996" EndNode="2997">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="2279" EndNode="2280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="2538" EndNode="2542">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кони</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="2279" EndNode="2280">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="2996" EndNode="2997">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4153" EndNode="4190">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="278" EndNode="291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="537" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="2673" EndNode="2681">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">губернатор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хлопонин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3333" EndNode="3351">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="3032" EndNode="3046">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2332" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2379" EndNode="2386">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3384" EndNode="3411">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2673" EndNode="2730">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="2673" EndNode="2730">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3721" EndNode="3724">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1203" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="1167" EndNode="1168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
