<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Калифорнийского Института Технологии (California Institute of Technology) создали наномотор, работающий только за счет энергии гибридизации молекулы ДНК.

Это открытие произошло благодаря исследованиям бактерии риккетсии (Rickettsia rickettsii). Эта патогенная бактерия «выстреливает» сама себя внутрь клетки-хозяина благодаря полимеризации протеинового «кометного хвоста».

Ученые решили взять это полезное свойство бактерии на заметку, и решили в качестве «реактивной силы» использовать реакцию гибридизации молекулы ДНК.

По сравнению с другими синтетическими наномоторами, этот мотор автономен, и может передвигать присоединенный к нему груз в растворе. Интересно также и то, что основная движущая сила наномотора – нековалентное взаимодействие цепной реакции гибридизации молекулы ДНК.

Используя <Node id="813"/>атомно-силовую микроскопию<Node id="839"/>, ученые показали, как можно достичь полимеризации с одной стороны специально приготовленного прямоугольного блока ДНК-оригами размером 125 на 85 нанометров. До сих пор ученые сомневались в том, что «энергия» гибридизации окажется достаточной для того, чтобы передвигать микроскопические объекты.

Теперь же, благодаря стараниям ученых известно, что это возможно. В рамках продолжения исследований ученые планируют создать «молекулярных адаптивных ходоков», которые в процессе передвижения будут приспосабливаться к окружению.

Займется этим Центр Молекулярной Кибернетики (Center for Molecular Cybernetics), при котором работает большая часть ученых, создавших новый наномотор.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="813" EndNode="839">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
