<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>М.Мясникович<Node id="12"/>: Белорусское законодательство в сфере биотехнологий требует совершенствованияВ Беларуси необходимо усовершенствовать законодательство в сфере биотехнологий. Такое мнение высказал председатель Президиума Национальной академии наук Беларуси Михаил Мясникович на совещании по биотехнологиям в Минске.
 
«В республике периодически возникают проблемные вопросы, касающиеся биобезопасности страны, – сказал он. – Для их решения необходимо пересмотреть действующее законодательство в области биотехнологий и внести в него некоторые изменения».
 <Node id="551"/>Михаил Мясникович отметил, что во всем мире сегодня основными научными направлениями являются биотехнологии, нанотехнологии, информационные и космические технологии<Node id="715"/>.
 
«Мы должны интегрироваться в мировую науку. Применение научных достижений ведущих стран мира позволит повысить конкурентоспособность отечественной экономики», – сказал он.
 По мнению председателя Президиума НАН Беларуси, совершенствования требует и инновационная инфраструктура республики, система подготовки кадров для основных научных отраслей. Так, например, для подготовки специалистов в сфере биотехнологий в Беларуси планируется открыть новые филиалы Национальной академии наук, а также кафедр биологических факультетов вузов республики.
<Node id="1263"/>http://www.belta.by/ru/pointOfView?…Ну<Node id="1301"/> что ж, надо, так надо… Президенту Академии наук виднее. Было бы интересно узнать подробности, а также – не стОит ли и нам принять те же самые меры. Ведь если и у нас «периодически возникают проблемные вопросы, касающиеся биобезопасности страны», то было бы логично и нам обеспокоиться такими же задачами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1263" EndNode="1301">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="551" EndNode="715">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="12">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мясникович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="551" EndNode="715">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
