<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академик РАН, декан биологического факультета МГУ им.М.В.Ломоносова Статус: Член организационного комитета <Node id="107"/>Родился 9 ноября <Node id="124"/>1945<Node id="128"/> года<Node id="133"/> в Москве. М.П.Кирпичников - доктор биологических наук (1987), академик Российской академии наук (1997), профессор, заведующий кафедрой биоинженерии биологического факультета МГУ (2000), заведующий лабораторией инженерии белка Института биоорганической химии РАН им.М.М.Шемякина и Ю.А.Овчинникова (2002). Закончил Московский физико-технический институт по специальности молекулярная биофизика (1969). В <Node id="536"/>1972 году<Node id="545"/> окончил аспирантуру того же института. <Node id="585"/>Около 25 лет<Node id="597"/> работал в Институте молекулярной биологии Академии наук СССР, затем в институте биоорганической химии РАН им. М.М.Шемякина и Ю.А.Овчинникова. <Node id="740"/>С 1989 по 2004 год<Node id="758"/> находился на государственной службе, совмещая ее с научной и преподавательской деятельностью. Был начальником управления <Node id="880"/>Министерства науки<Node id="898"/>, высшей школы и технической политики, начальником Департамента науки, образования и высоких технологий Аппарата Правительства Российской Федерации, Министром науки и технологий Российской Федерации, Первым заместителем Министра промышленности, науки и технологий РФ. Академик Кирпичников М.П. ведет большую научно-организационную работу. <Node id="1237"/>Он<Node id="1239"/> <Node id="1240"/>является<Node id="1248"/> членом президиума РАН, членом Высшей аттестационной комиссии Министерства образования РФ, членом <Node id="1346"/>Совета РФФИ<Node id="1357"/>, членом <Node id="1366"/>Совета РГНФ<Node id="1377"/>, членом <Node id="1386"/>Координационного межведомственного совета по приоритетному направлению<Node id="1456"/> "Науки о жизни и биотехнология", членом ряда других научных советов РАН и Минобразования науки РФ, членом редколлегии ряда научных журналов, членом специализированного Ученого совета по защитам докторских диссертаций Института биологии гена РАН и т.д. Заслуги академика М.П.Кирпичникова в научной, научно-организационной, педагогической и общественной деятельности высоко оценены как у нас в стране, так и за рубежом. Он награжден государственными наградами: орденом Почета, медалями и почетной грамотой Правительства Российской Федерации.  
Биологический факультет с отделениями зоологии, ботаники и почвенно-географическим был организован в <Node id="2100"/>1930 г.<Node id="2107"/> на базе биологического отделения физико-математического факультета МГУ. В <Node id="2182"/>настоящее время<Node id="2197"/> факультет является крупным научным центром подготовки специалистов-биологов широкого профиля. В его структуре 28 кафедр, 3 проблемных лаборатории (космической биологии, химии ферментов, по изучению рыбопродуктивности водных экосистем), более 50 кафедральных научно-исследовательских лабораторий, 4 общефакультетские лаборатории (электронной микроскопии, экспериментальных животных, седиментационного анализа, изотопного анализа), 2 биологические станции - на Белом море и в Звенигороде, Зоологический музей, Ботанический сад на Ленинских горах и его филиал на проспекте Мира. На базе факультета создан учебно-научный центр по реабилитации диких животных. 
 
Основные направления научно-исследовательской работы на факультете связаны с изучением важнейших проблем биологии, медицины и сельского хозяйства, решением народнохозяйственных задач. <Node id="3040"/>Физико<Node id="3046"/>-биохимические основы организации биологических систем (материально-энергетические взаимоотношения компонентов в сложных биологических системах); сравнительная физиология и биохимия микроорганизмов; особенности структуры, синтеза и функционирования белков и нуклеиновых кислот; генная инженерия в приложении как к про-, так и к эукариотическим организмам; гистогенез клеток соединительных тканей; структура и функции биологических мембран; энергетические процессы фотосинтеза и др.; физиология человека и животных (физиология сердечно-сосудистой системы, крови, висцеральных систем); генетика; эволюционная и экологическая физиология; теоретические основы моделирования биологических систем - эти проблемы решаются учеными биологического факультета. 
 
Плодотворно и интенсивно проводятся исследования закономерностей развития органического мира, многообразия живых существ нашей планеты, их эволюции, различных аспектов использования и сохранения ресурсов биосферы и их воспроизведения. Изучаются фауна и флора различных природных зон, продуктивность разных биоценозов, взаимоотношения между паразитом и хозяином, популяционная структура видов растений и животных, поведение животных, генетика популяций человека, происхождение и состав этнических групп и народов и др. 
 Учебный план биологического факультета предусматривает широкую общебиологическую и общеобразовательную подготовку и на ее основе подготовку специалиста в конкретной области биологии, которую студент может избрать в качестве своей специальности. Общебиологическое образование студенты получают на основе изучения курсов зоологии, ботаники, микробиологии, теории эволюции, биохимии, молекулярной биологии, генетики, физиологии человека и животных, физиологии растений, анатомии человека, цитологии и др. В рамках общебиологической подготовки для студентов I и II курсов на базе биостанций и филиала в Пущино проводятся летние практики по зоологии, ботанике, физико-химическим методам в биологии, которые не только знакомят студентов с многообразием живого мира, но и помогают сделать первые самостоятельные научные работы. Вся общетеоретическая подготовка студентов в основном заканчивается на первых трех курсах. Выбор специальностей на факультете велик: антропология, зоология, ботаника, физиология, генетика, биохимия, биофизика, микробиология. Специализация проходит на III-V курсах. 
 Антропологов готовит кафедра антропологии, где студенты изучают антропогенез, этническую антропологию, этнографию, археологию и ряд других дисциплин. 
 
Специалистов-зоологов выпускают кафедры зоологии позвоночных, зоологии беспозвоночных, энтомологии, ихтиологии, биологической эволюции. Зоологам читают курсы гистологии, эмбриологии, экологии животных, зоогеографии, прикладной энтомологии, селекции животных и ряд других специальных курсов. 
 
По специальности "ботаника" ведут подготовку кафедры высших растений, микологии и альгологии, геоботаники, гидробиологии. Ботаники изучают экологию растений, геоботанику, биологию развития растений, флору различных районов мира, селекцию растений и другие дисциплины. 
 
По "физиологии" специализируются кафедры физиологии человека и животных, эмбриологии, клеточной биологии и гистологии, высшей нервной деятельности, физиологии растений, физиологии микроорганизмов. Студентам-физиологам читаются специальные курсы по морфологии мозга, эндокринологии, физиологии кровообращения, обмена веществ и энергии, общей нейрофизиологии, физиологии анализаторов, нейрохимии фитофотометрии, биологии опухолевых клеток, биологии размножения, экологии и эволюции фотосинтеза и др. 
 
Выпускники кафедры генетики получают специальность "генетика". Студентам кафедры читаются курсы генетического анализа, мутагенеза, генетики человека, генетики микроорганизмов, молекулярной генетики и генетической инженерии, популяционной генетики и др. 
 Биохимиков готовят кафедры биохимии, молекулярной биологии, вирусологии и биоорганической химии. Студенты слушают курсы по молекулярной биологии, биоэнергетике, иммунохимии, энзимологии, генетической инженерии, химии нуклеиновых кислот, биотехнологии, осваивают физико-химические методы исследований и др. 
 Биофизиков готовят кафедры биофизики и биоинженерии. Студенты, специализирующиеся на этих кафедрах выпускаются по специальности "биофизика" и получают углубленную подготовку по молекулярной биофизике, биоинформатике, физической химии, компьютерным методам молекулярного дизайна, математическому моделированию биологических процессов, квантовой биофизике, биофизике клеточных процессов, белковой инженерии и клеточной инженерии. Они овладевают физико-химическими методами в биологии, генной инженерии, молекулярным моделированием, электронными и спектральными методами исследования, изотопными методами, изучают радиобиологию, осваивают методы ядерного магнитного и электронного парамагнитного резонанса, лазерной спектроскопии, люминесцентной и абсорбционной спектрофотометрии. 
 
По специальности "микробиология" ведет подготовку кафедра микробиологии, где студенты изучают биосинтез витаминов и антибиотиков, экологию и генетику микроорганизмов, биотехнологию, осваивают методы культивирования микроорганизмов, физико-химические методы исследований. 
 
Производственная и преддипломная практики студентов проходят в экспедициях, на заводах, опытных станциях, в научно-исследовательских институтах и лабораториях, в заповедниках и др. После окончания биологического факультета специалисты-биологи могут работать в научно-исследовательских институтах и заводских лабораториях, на опытных станциях и в заповедниках, в лабораториях охраны природы и других научно-исследовательских учреждениях. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="536" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2182" EndNode="2197">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="124" EndNode="133">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="880" EndNode="898">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="740" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="1346" EndNode="1357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совета РФФИ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3040" EndNode="3046">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Физико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1237" EndNode="1239">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="1366" EndNode="1377">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совета РГНФ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="1386" EndNode="1456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Координационного межведомственного совета по приоритетному направлению</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="1240" EndNode="1248">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="536" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="сотрудники" StartNode="1240" EndNode="1248">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="2100" EndNode="2107">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="585" EndNode="597">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата_рождения" StartNode="107" EndNode="128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
