<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Корпорация Industrial Nanotech, одна из ведущих компаний мира в области нанотехнологий, объявила о завершении разработки технологии, которая будет использоваться на нефтепроводах бразильского нефтегазового гиганта Petrobras для обработки труб покрытием Nansulate ShieldNansulate Shield – антикоррозийное, противоплесневое и теплоизоляционное покрытие на основе <Node id="361"/>наночастиц<Node id="371"/>. Покрытие используется для обработки поверхностей различных устройств и сооружений, подвергающихся агрессивному воздействию среды. При подготовке проекта с Petrobras возникли затруднения, касающиеся времени обработки, однако данная проблема была успешно решена, сообщает портал Azonano.

По словам генерального директора Industrial Nanotech Стюарта Берчилла (Stuart Burchill), исследователи проводили детализированный пересмотр логистики продукта, в ходе которого и возникла идея модернизации процесса. Исходным заданием была ревизия процесса постройки нефтепроводов, начиная от момента производства труб на заводе и до полного завершении установки нефтепровода.

Требовалось искать любые возможные области, где могли происходить те или иные ошибки при обработке и исправлять такие стадии по возможности. В итоге был разработан автоматизированный процесс, использующий стандартное оборудование, лишь слегка доработанное, но это уменьшило время обработкой трубы длиной около 15 м <Node id="1351"/>с часов до минут<Node id="1367"/>. В итоге это позволит Petrobras сэкономить огромное количество времени и денег.

Д-р Берчилл надеется, что уникальные покрытия Industrial Nanotech будут вызывать интерес других нефтегазовых компаний и даже смогут впоследствии стать индустриальным стандартом.
<Node id="1627"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…Industrial<Node id="1672"/> Nanotech Announces Technology Breakthrough With Completion of New Insulation Material (Nansulate <Node id="1770"/>Shield)http://www.industrial-nanotech.com/…11152006.htmОчень<Node id="1830"/> интересное и важное изобретение. Ведь во всём мире ржавчина ежегодно уничтожает тысячи и тысячи тонн железных деталей и конструкций (и не только трубопроводов). Если не устранить, то хотя бы как-то ЗАТОРМОЗИТЬ этот процесс, это стало бы большим благом для всего человечества…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1770" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1627" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="361" EndNode="371">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1351" EndNode="1367">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
