<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>&lt;img <Node id="5"/>src=«http://www.nanonewsnet.ru/aserver/www/images/rusnano-forum-468–60.gif»<Node id="80"/> float =«left»&gt;&lt;img <Node id="100"/>src=«http://www.nanonewsnet.ru/aserver/www/images/rosnanotech-banner-468×60»<Node id="176"/> float =«left»&gt;
 

Дата проведения: <Node id="212"/>3–5 декабря 2008 года<Node id="233"/>

Место проведения: ЦВК «Экспоцентр»

Сайт конференции: <Node id="289"/>www.rusnano.com/<Node id="305"/>
Организатор: «Российская корпорация нанотехнологий»
В соответствие с программой развития наноиндустрии России, Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» организует Международный форум по нанотехнологиям, который состоится в Москве, в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр», <Node id="612"/>3–5 декабря 2008 года<Node id="633"/>.

Цель форума: создание оптимальных условий для участников отечественной национальной нанотехнологической сети, международного научно-технического информационного обмена, содействия коммерциализации отечественных нанотехнологических разработок и развитию наноиндустрии.

Форум будет состоять из комплекса пленарных и секционных заседаний, стендовых докладов, выставок, круглых столов, пресс-конференций, дискуссий, семинаров и лекций по всему спектру нанотехнологий и наноиндустрии с акцентом на практическое применение нанопродуктов во всех отраслях промышленности и бизнеса.

В рамках этого грандиозного мероприятия ОПОРА России (общероссийская общественная организация малого и среднего предпринимательства) планирует провести секционное заседание, посвящённое проблемам малого и среднего бизнеса занятого в наноиндустрии РФ.

Название секции: «Участие малого и среднего бизнеса в формировании наноиндустрии РФ»
К работе секции предполагается привлечь представителей Госкорпарации «Роснанотех», ведущих российских и зарубежных экспертов и предпринимателей, представителей российского бизнеса.

Планируется рассмотреть следующий ряд вопросов:
 Отношение Государственных институтов, прежде всего Госкорпорации «Роснанотехнологии» к привлечению малого и среднего бизнеса для участия в работе нанотехнологической сети РФ. Зарубежная практика отношений государства, международных институтов и малого и среднего бизнеса. Инвестиции в нанотехнологии. Практика работы технопарков, бизнес инкубаторов, центров коллективного пользования. Специфические особенности развития малого и среднего бизнеса в наноиндустрии Практика коммерциализации нанотехнологической продукции. Метрология, сертификация и стандартизация. Путь от лаборатории до производства. Защита интеллектуальной собственности: патентование, лицензирование, передача прав на интеллектуальную собственность. Гранты (российские и международные). Консалтинг и информационное обслуживание. 
Это предварительные темы для обсуждения, чтобы определить наиболее приоритетные вопросы, а также выявить интерес представителей малого и среднего бизнеса к участию в работе «Международного форума по нанотехнолоигям» комиссия по нанотехнологиям ОПОРЫ России проводит анкетирование и просит уделить <Node id="2874"/>минуту<Node id="2880"/> Вашего драгоценного времени для заполнения анкеты.
 По вопросам участия в работе секции «Участие малого и среднего бизнеса в формировании наноиндустрии РФ» обращайтесь по адресу: info@
<Node id="3066"/>nanomarket.ru<Node id="3079"/>  Заявка на участи в работе секции:forum2008-application-form.doc (46.5 кб )  Также Вы можете самостоятельно или с помощью модератора внести информацию о Вашей компании в реестр нанотехнологических компаний России на сайте <Node id="3302"/>www.NanoMarket.ru<Node id="3319"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="100" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="612" EndNode="633">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="212" EndNode="233">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="5" EndNode="80">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3066" EndNode="3079">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3302" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="289" EndNode="305">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2874" EndNode="2880">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
