<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В физике о свойствах большой системы обычно судят на основании наблюдений за малой ее частью, доступной для экспериментов.

Например, если лабораторные исследования показывают, что атом водорода поглощает излучение с определенной длиной волны, то из этого делается вывод, что таким же образом ведут себя и все другие атомы водорода во Вселенной. Иными словами, мы считаем, что ограниченного числа локальных экспериментов достаточно, чтобы открыть общие физические законы. Однако такую парадигму, играющую ключевую роль в интерпретации экспериментальных данных, экспериментально доказать нельзя. Поэтому возникает вопрос, может ли она быть обоснована теоретически, и если да, то какие для этого нужно сделать предположения?

Для ответа на этот вопрос в работе [1] рассмотрена абстрактная «задача томографии» (рис.1): если система состоит из N &gt;&gt; 1 подсистем, то возможно ли, проведя эксперименты с k &lt;&lt; N случайно выбранными подсистемами, определить состояние остальных N-k подсистем? В работе [1] показано, что для решения данной задачи нужно сделать одно-единственное предположение, а именно – что система является симметричной по отношению к составляющим ее подсистемам. Здесь под симметрией автор [1] понимает неизменность свойств системы при перестановке подсистем (рис.2).

В рамках этого предположения большую систему можно анализировать, как если бы все ее подсистемы были независимыми и являлись точными копиями друг друга. Оставляя в стороне математические детали, отметим, что доказательство основано на теореме <Node id="1523"/>де Финетти<Node id="1533"/> [2], сформулированной <Node id="1556"/>70 лет назад<Node id="1568"/> для распределений вероятностей случайных величин. Полученные в [1] результаты позволяют, в частности, обобщить ряд положений квантовой теории информации и квантовой криптографии.
 1. R. Renner, Nature Phys. 3, 645 (2007) 2. B. de Finetti, Ann. Inst. H. Poincare 7, 1 (1937) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1523" EndNode="1533">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1556" EndNode="1568">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
