<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Состоялось заседание Комиссии РСПП по оборонно-промышленному комплексу<Node id="70"/>30 июля 2008 года<Node id="87"/> в Российском союзе промышленников и предпринимателей состоялось заседание Комиссии РСПП по оборонно-промышленному комплексу на тему: «Научно-технический потенциал оборонно-промышленного комплекса и его технологическая модернизация».Виктор Константинович Глухих
Заседание проводил руководитель Комиссии РСПП по <Node id="398"/>ОПК <Node id="402"/>В.К.<Node id="406"/>Глухих<Node id="412"/>. В работе Комиссии приняли участие директор Департамента по взаимодействию с отраслевыми объединениями В.М. Черепов, заместитель директора Департамента по взаимодействию с отраслевыми объединениями С.А. Степанова, а также представители министерств и ведомств федерального и регионального уровней, руководители предприятий и научных учреждений ОПК, представители общественных научных организаций.

На заседании Комиссии был заслушан доклад заместителя руководителя Комиссии РСПП по ОПК А.П.Ситнова по тематике повестки <Node id="931"/>дня<Node id="934"/>.
С содокладами выступили: «Финансирование модернизации предприятий ОПК» – первый заместитель Премьер-министра Республики Татарстан Павлов Борис Петрович «О подготовке кадров для ОПК в рамках Федеральной целевой программы развития образования на <Node id="1180"/>2006–2010г.<Node id="1191"/>г.» – доктор технических наук, профессор, заслуженный деятель науки РФ Виноградов Борис Алексеевич «Нормативно-правовая и законодательная база развития научных организаций ОПК» – председатель Исполнительного комитета МДО «Авиация и космонавтика России» Государственной Думы РФ Цветков Вячеслав Геннадьевич «Механизм координации инновационной политики ОПК» – председатель Подкомитета ТПП РФ по поддержке инновационного предпринимательства Малай Виктор Андреевич «Оценка соответствия и сертификация в ОПК» – первый вице-президент АНО «Военный регистр» <Node id="1741"/>Топчевский Александр Леонидович<Node id="1772"/> <Node id="1773"/>«Проблемы качества продукции ОПК – пути решения» – член президиума отделения спецтехники и конверсии Академии проблем качества Пенкин Олег Михайлович. 
Вопросы, затронутые в докладе и содокладах, обсудили<Node id="1977"/> представители предприятий и научных организаций ОПК страны. В выступлениях отмечалось, что выделяемых государством средств явно недостаточно для нормального функционирования ОПК. При этом речь шла не об увеличении расходов на закупку вооружений, хотя и это важно.
В первую очередь необходимо достаточное финансирование работ по технологической модернизации производства, обновлению производственно-технологического оборудования и оснастки предприятий ОПК, а также работ по критичным технологиям, направленным на создание и в последующем производство отечественной элементной базы. Создание вооружений и военной техники следующего поколения должны базироваться на нанотехнологии, биотехнологии, технологии новых материалов для элементной базы, информационных технологиях.
 К числу наиболее острых проблем модернизации ОПК относится недостаток квалифицированных кадров, что сказывается на качестве выпускаемой продукции. Повальное внедрение в технических вузах страны экономических и юридических специальностей не способствует повышению качества инженерного образования и усугубляется демографической составляющей. 
Рассмотрен проект Протокола заседания Комиссии, который после доработки с учётом высказанных замечаний и предложений будет разослан во все заинтересованные структуры.
<Node id="3259"/>http://www.derrick.ru/?…Российский<Node id="3293"/> союз промышленников и <Node id="3316"/>предпринимателейhttp://www.rspp.ru<Node id="3350"/>/Да, все об этом уже давно знают. И что в первую очередь необходимо достаточное финансирование работ по технологической модернизации производства, обновлению производственно-технологического оборудования и оснастки предприятий ОПК, а также работ по критичным технологиям, направленным на создание и в последующем производство отечественной элементной базы. И что создание вооружений и военной техники следующего поколения должны базироваться на нанотехнологии, биотехнологии, технологии новых материалов для элементной базы, информационных технологиях. И что к числу наиболее острых проблем модернизации ОПК относится недостаток квалифицированных кадров, что сказывается на качестве выпускаемой продукции. Ибо повальное внедрение в технических вузах страны экономических и юридических специальностей не способствует повышению качества инженерного образования и усугубляется демографической составляющей. И только сейчас Комиссия РСПП по оборонно-промышленному комплексу обеспокоилась этой ситуацией. Ну хорошо, как говорится, лучше позже, чем никогда… Теперь будем надеяться на оперативное решение отмеченных проблем. Хотя, как гласит пословица, не сразу Москва строилась…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="931" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="398" EndNode="406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="1772" EndNode="1773">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1180" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1741" EndNode="1977">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="70" EndNode="87">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="1772" EndNode="1773">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="3259" EndNode="3293">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="402" EndNode="412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="3316" EndNode="3350">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
