<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии для нанолоховНе успел Владимир Путин рассказать о необходимости развития нанотехнологий, как тут же появились желающие на всех уровнях поддержать его начинание.
Слово «нанотехнологии» непонятно для подавляющего большинства населения. Поэтому нашлись умельцы, готовые воспользоваться доверчивостью своих сограждан. Спасибо президенту за новый вид лохотрона.
<Node id="372"/>http://www.apn-spb.ru/…icle3046.htmА<Node id="408"/> причём тут президент? Он-то свою «часть работы» (успешно) проделал. Он же не виноват, что многие «другие» в этой «системе» не дорабатывают…;-)))Ц и т а т а: …Я всегда заставляю всех писать словами, которые выражают мысли внятно и однозначно. Мы сталкиваемся с этим даже в научном сообществе, вообще в области нанотехнологий смешано так же много понятий, как в алхимии. Поэтому одна из важнейших задач «Роснанотеха» — популяризация, объяснение предмета деятельности. И тут нужно сказать о Международном форуме по нанотехнологиям, который мы планируем в <Node id="961"/>декабре<Node id="968"/> <Node id="969"/>этого года<Node id="979"/>, его проведение утверждено наблюдательным советом. «Роснанотех» перед этим форумом ставит достаточно широкий круг задач… <Node id="1101"/>Леонид Меламед: «О нанотехнологии я узнал за <Node id="1146"/>несколько дней<Node id="1160"/> до <Node id="1164"/>назначения<Node id="1174"/>»http://www.nanonewsnet.ru<Node id="1200"/>/…naznacheniya</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1164" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="961" EndNode="968">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1101" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="969" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1146" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="372" EndNode="408">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1101" EndNode="1174">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
