<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Оксиды со структурой перовскита демонстрируют самые разнообразные свойства, включая сегнетоэлектричество, колоссальное магнитосопротивление, высокотемпературную сверхпроводимость и пр.

Граница раздела между двумя такими оксидами может быть как проводящей, так и диэлектрической – в зависимости от типа формирующих ее атомных слоев [1]. В работе [2] ученые из США (University of Pittsburgh; Naval Research Laboratory) и Германии (University of Augsburg) показали, что на такой границе можно “рисовать” проводящие участки, а затем при необходимости “стирать” их, как ластиком. В качестве “бумаги” они использовали границу раздела между диэлектриками SrTiO3 и LaAlO3, тогда как функцию “карандаша” выполняла игла атомного силового микроскопа (<Node id="742"/>AFM<Node id="745"/>). При этом подложка SrTiO3 заканчивалась слоем TiO2, а толщина пленки LaAlO3 составляла ровно три периода элементарной ячейки c (вставка к рисунку).

Такая граница практически не проводит электрический ток. Но при подаче положительного напряжения на иглу <Node id="1001"/>AFM<Node id="1004"/> и движении этой иглы вдоль поверхности пленки от одного электрода к другому (см. рисунок) между этими электродами начинает протекать ток, что говорит о формировании проводящей дорожки. Если теперь подать на иглу отрицательное напряжение и пересечь ею дорожку в перпендикулярном направлении, то проводимость вновь исчезает – дорожка оказывается “разрезанной”.

Это происходит при перемещении иглы всего на ~ 3 нм, что дает оценку характерной ширины проводящей дорожки. Причиной обнаруженного в [2] эффекта является, по-видимому, инжекция электронов из иглы и/или смещение электрического заряда при ее воздействии. Возможно, определенную роль играет и адсорбция кислорода или других анионов. Интересно, что эксперименты с пленками LaAlO3 толщиной в две и четыре элементарные ячейки дали отрицательный результат. Развитая методика очень пригодится при разработке новых наноэлектронных устройств.
 1. A.Ohtomo, H.Y.Hwang, Nature 427, 423 (2006) 2. C.Cen et al., Nature Mater. 7, 298 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1001" EndNode="1004">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="742" EndNode="745">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
