<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии в особо крупных размерахПравительство обещает финансировать только «правильные» наукоемкие проектыПравительство намерено тщательно отсеивать нанотехнологические проекты, привлекать в новую для страны отрасль частный капитал. И обещает финансировать только масштабные проекты, которые сулят наибольшую прибыльность. Таков главный итог вчерашнего заседания совета по нанотехнологиям при <Node id="400"/>правительстве<Node id="413"/>.
 
«Ушлые торговцы и рекламодатели, ухватившись за популярность слова «нано», по существу, уже начали дурить народ» – таким предостережением доверчивому населению «не попадаться на удочку» открыл вчера заседание совета его глава, первый вице-премьер Сергей Иванов. И даже привел пример обмана.
 
Оказывается, у нас уже рекламируют антикоррозийный наноцинк и парфюмерию – нанокрем. От себя продолжим этот причудливый список: нанокарандаш стойкостью <Node id="862"/>два года<Node id="870"/>, наноприсадка в автодвигатель, нанопамять, нанорадио из одной трубки, нанопилюли и даже наноунитаз, успевший получить приз за самую экстравагантную работу.

Первый вице-премьер выразил глубокое сомнение в том, что в этих чудо-материалах вообще есть хоть какие-то нанотехнологии, поскольку продукция не прошла никакого лицензирования. И это сущая правда – стандарты нанолицензирования и производства продукции на их основе в России отсутствуют. Их только предстоит обсудить и принять. Вообще в этой революционной сфере, которая способна перевернуть наши представления о возможностях науки, обсудить предстоит еще очень многое.
Например, создать национальную нанотехнологическую сеть, которая только и позволит достичь паритета с передовыми странами мира. Сегодня, не уступая им в исследованиях и научных разработках, мы проигрываем в информационно-коммуникационном и технологическом обеспечении, в инфраструктуре и подготовке кадров. Г-н Иванов признал также несовершенство управленческой и нормативно-правовой базы.Под сетью первый вице-премьер имеет в виду прежде всего межотраслевую кооперацию в национальном масштабе, концентрацию ресурсов на приоритетных направлениях. Однако предприятия, которые пожелают войти в эту глобальную сеть, должны будут пройти конкурс.
 
«<Node id="2142"/>Чисто отраслевое финансирование – крайне опасное явление», – предупредил Сергей Иванов<Node id="2228"/>.
 
Следующее условие – госкорпорация «Роснанотех» будет финансировать только проекты, реально обещающие конечный продукт, хорошие его перспективы и коммерческую выгоду.
 
«<Node id="2401"/>Просто раздачи денег под неизвестно что не будет», – заверил г-н Иванов<Node id="2472"/>.
 Собственно обсуждению предлагаемой <Node id="2510"/>Минобрнауки<Node id="2521"/> системы целевых индикаторов и показателей, которые позволят эффективно контролировать все мероприятия в перспективной области, и было посвящено вчерашнее заседание. В основу этих индикаторов положен среди прочего принцип обязательного частно-государственного партнерства. Другими словами, должно присутствовать и внебюджетное финансирование.

Сетевую инфраструктуру по вопросам нанотехнологий решено создать в <Node id="2932"/>следующем году<Node id="2946"/>. Поэтому основным итогом вчерашнего заседания <Node id="2993"/>госсовета<Node id="3002"/> по нанотехнологиям можно назвать решение о разработке концепции и плана формирования национальной нанотехнологической сети – чтобы не попасться на удочку коммерсантам, вспомнившим период начального накопления капитала.
<Node id="3222"/>До 2015 года<Node id="3234"/> в развитие наноиндустрии в России будет вложено <Node id="3283"/>около 200 млрд руб.<Node id="3302"/> Из них 130 млрд уже перечислены Российской корпорации нанотехнологий. Основные цели этой корпорации – создание инновационной инфраструктуры для наноиндустрии, финансовая поддержка научных исследований в этой сфере, подготовка кадров и участие в перспективных проектах. Часть денег пойдет на реализацию трех федеральных целевых программ в сфере развития высоких технологий. В <Node id="3678"/>мае<Node id="3681"/> <Node id="3682"/>этого года<Node id="3692"/> создан совет по нанотехнологиям, которые президент Владимир Путин назвал локомотивом глобального научного прогресса, как «атомные исследования в <Node id="3838"/>30-е годы прошлого века<Node id="3861"/>».
Николай <Node id="3872"/>ПОРОСКОВhttp://vremya.ru<Node id="3896"/>/…/194461.htmlДа-а-а, возникает стойкое ощущение, что это совещание было из рук вон плохо подготовлено, что кто-то элементарно не выполнил своё домашнее задание… А уж о том, что кто-то сознательно вставляет палки в колёса или специально тянет время (в надежде дотянуть «до-после-выборов») и т.п. – так просто и подумать-то страшно!.. Раньше они тянули и тянули с созданием Госкорпорации «Роснанотех», теперь, вишь, им ещё какую-то «сеть» создавать надо, причём не сегодня, не завтра, а «в <Node id="4385"/>следующем году<Node id="4399"/>»… Главный начальник запугивает народишко уловками нечистоплотных («ушлых») предпринимателей и рекламщиков. Неужели же «вредительство», «предательство» и «измена» поселились под крышей <Node id="4584"/>Госсовета<Node id="4593"/>?.. ;-( Прямо и не знаешь, ЧТО и думать… Уф!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2993" EndNode="3002">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">госсовета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="3678" EndNode="3681">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2142" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2142" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2401" EndNode="2472">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="862" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="3283" EndNode="3302">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3872" EndNode="3896">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4385" EndNode="4399">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="400" EndNode="413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="2510" EndNode="2521">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2932" EndNode="2946">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3682" EndNode="3692">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3838" EndNode="3861">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="2401" EndNode="2472">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3222" EndNode="3234">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="4584" EndNode="4593">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">госсовета</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
