<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Учёные из Университета Торонто продемонстрировали медицинское устройство, которое позволит быстро обнаруживать инфекционные заболевания, такие как ВИЧ или ТОРС («атипичная пневмония») в «полевых условиях».

Аббревиатура NBIC всё чаще встречается в средствах массовой информации. Она обозначает ускорение научно-технического прогресса за счёт взаимного влияния друг на друга различных областей науки – нанотехнологий, биотехнологий, информационных и когнитивных технологий. До сих пор это оставалось лишь общей идеей; новое устройство, разработанное канадскими учёными, является, вероятно, первым прикладным примером этой конвергенции: оно объединяет в себе достижения нанотехнологий, микротехнологий, микрофлюидных технологий, фотоники, обработки сигналов и протеомики.

Авторы работы изготовили высокопроизводительную и высокочувствительную платформу, способную детектировать множественные биомаркеры агентов инфекционных заболеваний. Эффективность устройства выше, чем у существующих стандартных методов. Сама система состоит из четырёх главных компонентов:

В экспериментах учёные проводили обнаружение трёх мишеней: вирусов гепатита B и C, а также ВИЧ. Антитела-биомаркеры химически сопрягались с <Node id="1202"/>квантовыми точками<Node id="1220"/> с различным положением спектральной линии <Node id="1263"/>флуоресценции<Node id="1276"/> (570 или 615 нм либо с обоими типами сразу). При этом ширина полос настолько мала, что по некоторым оценкам, возможно одновременное использование до миллиона таких штрих-кодов.

<Node id="1455"/>Квантовые точки<Node id="1470"/> наносились на микрофлюидный чип, на котором флуоресцентный сигнал, проходя через систему дихроичных зеркал, полосовых фильтров и фокусирующих линз, попадал на полупроводниковый фотодетектор. Время срабатывания детектора на несколько порядков ниже того, которое требуется <Node id="1742"/>квантовой точке<Node id="1757"/> на то, чтобы проплыть мимо него, что позволяет различать отдельные <Node id="1825"/>квантовые точки<Node id="1840"/> и агрегаты из нескольких структур.

Новое устройство продемонстрировало чувствительность в 50 раз выше, чем у принятых диагностических методов (таких как ELISA). Однако, это не предел, и в дальнейшем учёные намерены повысить её, увеличив эффективность <Node id="2093"/>флуоресценции<Node id="2106"/> <Node id="2107"/>квантовых точек<Node id="2122"/> за счёт использования антител с изотропным дипольным моментом и большим сечением поглощения. Кроме того, возможности метода не ограничены инфекционными заболеваниями – в принципе, он может позволить обнаруживать практически любые биологические молекулы-биомаркеры.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="1825" EndNode="1840">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Флуоресценция" StartNode="1263" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Флуоресценция" StartNode="2093" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1202" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="2107" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="1455" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="1742" EndNode="1757">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
