<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В России ученые создали аккумуляторы для ноутбуков на <Node id="54"/>10 часов<Node id="62"/> работыМОСКВА, <Node id="77"/>23 апр<Node id="83"/> – Российские ученые с использованием нанотехнологий создали блок питания для компьютерной техники, который позволит ноутбукам и непрерывно работать в течение восьми-<Node id="249"/>десяти часов<Node id="261"/>, сообщил РИА Новости доктор технических наук, профессор Лев Трусов, гендиректор ассоциации «Аспект», которая является разработчиком этого продукта.
 «<Node id="412"/>Сейчас мы приступаем к разработке и организации производства автономного источника тока для лэптопов. Он должен работать непрерывно <Node id="544"/>10 часов<Node id="552"/>, имея нагрузку в 20 ватт. Это серьезная научно-техническая и рыночная революция, основанная на отечественных разработках», – сказал Трусов<Node id="691"/> во время Второго международного водородного форума, открывшегося в Москве накануне.
 Новые блоки питания созданы по технологии так называемых топливных элементов. Они отличаются от привычных батареек тем, что вещества для электрохимической реакции в них подаются извне. Такие элементы могут работать сколь угодно долго (пока в них подается вещество для реакции – как правило, метанол или водород) и не требуют перезарядки, как аккумуляторы.

Одна из важнейших частей топливных элементов – пористая мембрана с катализатором, с помощью которого идет реакция разложения топлива и выработки электрического тока. Чем меньше поры этой мембраны, тем больше поверхность соприкосновения топлива с катализатором, и тем меньше может быть сам элемент.
Мембрана нового блока питания создана российскими учеными с использованием так называемых градиентно-пористых матричных <Node id="1552"/>наноструктур<Node id="1564"/>.
 
«Это такой "торт Наполеон» толщиной примерно 200 микрон, в котором есть семь-восемь и больше пористых слоев, размеры пор при этом достигают от нанометра до нескольких сотен нанометров. <Node id="1753"/>Это напоминает папиросную бумагу, которая состоит из многих пористых слоев", – пояснил Трусов<Node id="1846"/>.
 
Говоря о коммерческих перспективах новой разработки, собеседник агентства отметил, что сейчас ноутбуки используют не менее 500 миллионов человек в мире.
 «В самолетах у каждого третьего пассажира на коленях лэптопы, которые могут непрерывно работать лишь два-<Node id="2109"/>три часа<Node id="2117"/>. Для этих устройств становится принципиальной оперативная возможность их подзарядить без помощи электрической розетки. Это вопросы связи, интернета», – сказал ученый.
 
Он считает, что новые блоки питания будут востребованы не только на отечественном, но и на мировом рынке.
 
«Поскольку сам по себе лэптоп – вещь интернациональная, то и устройство к нему тоже. Все компании-лидеры в области производства электронных устройств понимают, что на рынке их продукции пользователям не удобно то, что их надо часто заряжать, а это не всегда можно сделать (например, в самолете или поезде). Поэтому вопрос укомплектации электронных изделий переносными источниками тока для этих компаний становится принципиальным делом», – считает российский ученый.
 Проект Ассоциации «Аспект» по портативным топливным элементам был выбран Международным партнерством по водородной экономике International Partnership for Hydrogen Economy (IPHE) и включен в программу IPHE в качестве международного проекта.

В нем принимают участие ведущие научные центры России. Зарубежными партнерами в проекте являются такие известные центры, как Ливерморская национальная лаборатория (США), Институт Фраунхофера (Германия) и корпорация CMR (Англия).
<Node id="3332"/>Трусов также сообщил, что разработчики сделали все, чтобы созданные ими источники питания были безвредны для пользователей<Node id="3454"/>. Еще одна задача, которую ставили перед собой ученые – чтобы зарядные устройства были легкими, компактными и небольшого размера.
 
«Сегодня важно не просто иметь источник тока, а иметь его в интегрированном виде, чтобы количество ватт на грамм было большое. Иначе вместе с маленьким ноутбуком придется таскать еще туристический рюкзак с источником тока», – добавил он.
 Ученый считает, что блок питания для современного ноутбука должен весить не более 100–150 грамм. Тонкая многослойная <Node id="3942"/>наноструктура<Node id="3955"/>, используемая в изобретении российских ученых, как раз позволяет решить задачу высокой плотности компоновки энергии в единице объема. Его удельная мощность достигает 180 милливатт на квадратный сантиметр.

Он отметил, что уже подписано соглашение об организации производства совместного продукта в наукограде Дубна, где действует особая экономическая зона, между российским заводом «Тензор» и американской компанией Medis Technology.
<Node id="4390"/>По словам Трусова, изделие будет вводиться в производство очередями<Node id="4457"/>.
 
«Мы планируем к <Node id="4477"/>концу следующего года<Node id="4498"/> уже выйти на 10 тысяч штук в <Node id="4528"/>месяц<Node id="4533"/>», – отметил он.
 Предполагается, что завод в Дубне в дальнейшем сможет производить около 100 тысяч блоков питания для ноутбуков в <Node id="4664"/>год<Node id="4667"/>.
<Node id="4669"/>http://www.rian.ru/…5750015.htmlАссоциация<Node id="4711"/> “АСПЕКТ”Ассоциация делового сотрудничества в области передовых комплексных технологий “АСПЕКТ” создана в <Node id="4817"/>1991 г.<Node id="4824"/> по инициативе ведущих организаций Министерства Российской Федерации по атомной энергии.

Свою деятельность Ассоциация “АСПЕКТ” строит на основе взаимодействия со своими учредителями, а также соглашений с Росатомом и Концерном “Росэнергоатом”, предоставляющими ей право реализации наукоемких проектов, в том числе с международным участием.
Ассоциация “АСПЕКТ” является негосударственным научно-производственным и маркетинговым центром, обеспечивающим разработку, внедрение и трансферт современных наукоемких технологий и проектов с использованием отечественного научного и производственного потенциала.

К основным задачам Ассоциации относится разработка инновационных наукоемких проектов, содействие промышленному производству и реализации наукоемкой продукции, развитие международного научно-технического сотрудничества.
Ассоциация “АСПЕКТ” лицензирована для выполнения работ в атомной промышленности и располагает собственными производствами для изготовления нестандартного оборудования, применяемого в комплексах переработки ЖРО, является владельцем конструкторской и технической документации на оборудование, а также патентообладателем основных технологических решений.
<Node id="5999"/>http://www.aspect.ru/Ну<Node id="6022"/> вот, могут же, могут… Когда захотят…;-))) Что тут говорить? Отличная разработка! Побольше бы нам таких. И тогда на Земле наступит долгожданный рай…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="4390" EndNode="4457">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="4817" EndNode="4824">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="412" EndNode="691">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="77" EndNode="83">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="412" EndNode="691">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1753" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4528" EndNode="4533">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2109" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="1753" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="544" EndNode="552">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="1552" EndNode="1564">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="3332" EndNode="3454">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="54" EndNode="62">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4669" EndNode="4711">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="5999" EndNode="6022">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4477" EndNode="4498">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноструктура" StartNode="3942" EndNode="3955">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="4390" EndNode="4457">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="249" EndNode="261">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="3332" EndNode="3454">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4664" EndNode="4667">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
