<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>7 июня<Node id="7"/> в рамках XII Петербургского международного экономического форума состоялось подписание Соглашения о намерениях по <Node id="122"/>сотрудничеству<Node id="136"/> между ГК «Роснанотех» и компанией Intel. В церемонии подписания приняли участие генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="268"/>,<Node id="269"/> председатель совета директоров Intel Крейг Барретт<Node id="320"/> <Node id="321"/>и региональный директор Intel по странам России и СНГ Дмитрий Конаш.

ГК «Роснанотех» и корпорация Intel намереваются осуществить совместную научно-исследовательскую работу по нескольким проектам. В частности, планируется разработка и использование многопроцессорных и многоядерных систем, программного обеспечения для моделирования <Node id="654"/>наноматериалов<Node id="668"/>, наноустройств и методик их создания. Также будут проводиться поисковые исследованиях в микро- и наноэлектронике, в том числе, разработки новых материалов и технологий для производства интегральных схем по нормам менее 45 нм.

В рамках соглашения стороны будут участвовать в проведении конкурсов инновационных идей и бизнес-планов. Перспективные российские компании смогут использовать знания и опыт компании Intel в осуществлении производства нанотехнологий и развитии своего бизнеса.

Подписанное соглашение станет основой для совместной работы в области подготовки и переподготовки кадров по направлениям менеджмента инноваций, коммерциализации технологий и управления исследованиями.

«<Node id="1359"/>Компания Intel является одним из несомненных лидеров в области исследований, разработок и масштабного производства в сфере микроэлектроники. Сотрудничество с Intel дает нам возможность опереться на прочный фундамент практического применения результатов научных разработок<Node id="1630"/>», – подчеркнул Леонид Меламед<Node id="1660"/>.

“<Node id="1664"/>Наша компания осознает всю важность и ответственность задачи по развитию нанотехнологической отрасли в России. Сейчас в мире глубокие научные исследования и серьезные технологические и производственные разработки невозможны без современных методов исследований, основанных на математическом моделировании процессов и высокопроизводительных вычислениях, что является одним их основных инструментов для разработок в области нанотехнологий. Для реализации сложнейших задач России в области нанотехнологий мы готовы привлечь весь наш опыт, знания и технологии производства. Мы надеемся, что подписание этого соглашения станет нашим первым вкладом в данном направлении, и мы видим хорошие перспективы для дальнейшего развития наших отношений<Node id="2400"/>”, – сказал <Node id="2412"/>Дмитрий Конаш<Node id="2425"/>,<Node id="2426"/> региональный директор Intel по странам России и СНГ.

Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2603"/>19 июля 2007 года<Node id="2620"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии».

Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов.

Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторы и фонды раннего инвестирования. ГК «Роснанотех» выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты.

В <Node id="3440"/>2007 году<Node id="3449"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="3522"/>130 млрд. рублей<Node id="3538"/>. Генеральный директор ГК «Роснанотех» – Леонид Борисович Меламед.

Корпорация Intel, ведущий мировой производитель инновационных полупроводниковых компонентов, разрабатывает технологии, продукцию и инициативы, направленные на постоянное повышение качества жизни людей и совершенствование методов их работы. Дополнительную информацию о корпорации Intel можно найти на Web-сайте <Node id="3916"/>www.intel.com<Node id="3929"/>/pressroom, на русскоязычном Web-сервере компании Intel (http://www.intel.ru), а также на сайте <Node id="4025"/>http://blogs.intel.com.<Node id="4048"/> Intel, Centrino, Intel Core и логотип Intel являются товарными знаками корпорации Intel в США и других странах.

*Другие наименования и товарные знаки являются собственностью своих законных владельцев.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="3440" EndNode="3449">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1359" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминает" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="3522" EndNode="3538">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1359" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="122" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="1359" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="1359" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="2603" EndNode="2620">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="1664" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3440" EndNode="3449">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="7">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="320" EndNode="321">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="1664" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="1664" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="1664" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="сотрудники" StartNode="268" EndNode="269">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="4025" EndNode="4048">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="сотрудники" StartNode="320" EndNode="321">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Тональность" StartNode="2412" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="2425" EndNode="2426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="темы" StartNode="1664" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминает" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="сотрудники" StartNode="2425" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноматериал" StartNode="654" EndNode="668">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="268" EndNode="269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="цитаты" StartNode="1359" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="1664" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="темы" StartNode="1359" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминается" StartNode="1359" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Url" StartNode="3916" EndNode="3929">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
