<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследователи Лондонского Нанотехнологического Центра (LCN) применили новый нанотехнологический подход к изучению действия антибиотика ванкомицина, основанный на использовании микрокантилеверов – <Node id="197"/>сенсоров<Node id="205"/>, позволяющих наблюдать связывание лекарств с их мишенями.

Новое приспособление представляет собой тончайший (микрометровый) кварцевый зонд, на который нанесено покрытие из пептидов, отвечающих аминокислотной последовательности мукопептидов – компонентов клеточной стенки бактерий. Связывание антибиотика на поверхности кантилевера моделирует эффект взаимодействия лекарства с клеточной стенкой бактерии.

Для сравнения природы взаимодействия были выбраны два штамма бактерий. Один штамм является высокоустойчивым к действию антибиотиков вследствие мутации, устраняющей одну водородную связь в структуре антибиотик-связывающего участка клеточной стенки. Такое, на первый взгляд небольшое изменение делает этот штамм в тысячу раз устойчивее к антибиотикам, по сравнению со вторым штаммом, где такой мутации нет.

Подобные мутации являются причиной возникновения тяжелых форм инфекционных заболеваний, таких , например, как MRSA, вызываемого метициллинорезистентными Staphylococcus aureus или VRE – ванкомицин-устойчивым энтерококками. Существование и трудность излечения таких заболеваний является серьезной медицинской проблемой во всем мире. Поэтому изучение природы действия антибиотиков поможет найти новые способы медикаментозного лечения.

Исследования показали, что разрушение клеточной стенки и гибель бактерии зависит как от локального взаимодействия антибиотика с клеточной стенкой, так и от пространственной механической общности всех мест связывания антибиотика. Степень сгибания кантилевера вследствие такого эффекта, измеренная оптически, является количественным показателем сродства лекарства к мишени.

Международная команда ученых представила свою работу в журнале Nature Nanotechnology (Nanomechanical detection of antibiotic–mucopeptide binding in a model for superbug drug resistance).

Нанося на кантилевер различные рецепторы или белки, можно изучать воздействие на них различных веществ, наблюдая за связыванием тестируемых веществ с мишенями и отбирая при этом потенциальные лекарства. Такой подход может послужить основой для проведения высокопроизводительного скрининга, в том числе для создания мощных средств против лекарственно-устойчивых инфекций, для белкового или ДНК-распознавания и для выявления других биохимических взаимодействий. Мощность метода оценивается в несколько тысяч исследуемых веществ в <Node id="2540"/>час<Node id="2543"/>. Также каждый кантилевер может работать с несколькими мишенями параллельно.

Данный метод позволяет не только оценивать силу связывания лекарства с мишенью, но и видеть механические изменения, происходящие в результате такого взаимодействия. Стоит отметить еще одно преимущество нового метода: по сравнению с методом поверхностного плазмонного резонанса (SPR) детекция с помощью кантилевера не зависит от детектируемой массы и поэтому более чувствительна к малым молекулам; при этом анализ в сыворотке крови проходит при более низких концентрациях лекарства, чем в SPR.

Ученые отмечают, что широкое производство кантилеверов не будет дорогостоящим, а их применение, несомненно, будет говорить о высоком уровне лаборатории.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2540" EndNode="2543">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="197" EndNode="205">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
