<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Группа исследователей из США и Китая (Университет штата Вашингтон, Сиэтл, Китайская Академия Наук, Пекин и др.,  DOI: 10.1021/nl070838l) разработала метод синтеза кубических наноклеток (nanocage) и нанокаркасов (nanoframe). На первом этапе синтезируются нанокоробки (nanobox) из Au/Ag сплава. Синтез осуществляется путём реакции "гальванической замены" между серебряными нанокубами (nanocube) и водным раствором HAuCl4. Второй этап, результатом которого является получение наноклеток (nanocage), представляет собой селективное удаление серебра из нанокоробок при помощи <Node id="571"/>травления<Node id="580"/> водным раствором Fe(NO3)3 или NH4OH. Дополнительное <Node id="633"/>травление<Node id="642"/> приводит к образованию нанокаркасов (nanoframe). 
 
 Полые частицы благородных металлов обладают уникальными физическими и химическими свойствами. Полученные кубические нанокаркасы характеризуются положением пика поверхностного плазмонного резонанса (SPR) в интервале от видимой области до 1200 нм, эти пики достаточно узкие – ширина на полувысоте около 180 нм. 
 
 Разработанный процесс получения полых частиц благородных металлов позволяет повысить степень контроля над толщиной стенок, пористостью и оптическими свойствами. Кроме того, этот метод позволяет получать такие типы <Node id="1223"/>наноструктур<Node id="1235"/>, как кубические наноклетки и нанокаркасы. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Травление" StartNode="571" EndNode="580">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Травление" StartNode="633" EndNode="642">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1223" EndNode="1235">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
