<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Двойные стандарты инновацийСовременные условия рынка заставляют все сферы экономики, в том числе и промышленность, переходить на современные технологии. Предприятия, вынуждены внедрять в производство новации, диктуемые временем. Эволюция коснулась и оборонного комплекса. О том, как обстоят дела в ОПК сегодня, ИТАР-ТАСС рассказал первый заместитель исполнительного директора Союза предприятий оборонных отраслей промышленности Свердловской области Александр Ахматов.
Александр АХМАТОВ
Общественность, наконец, осознала, что оборонная промышленность – не «сжирает» государство, как считали раньше, а укрепляет его. Сейчас ОПК отводится главная роль. Дело в том, что те технологии, которые разрабатывает оборонка, переходят в гражданский сектор.
Взять, к примеру нанотехнологии: уже сегодня есть примеры их применения в повседневной жизни. Есть ткани, которые могут заменить в отдельных случаях броню. Та же авиация: есть военные и гражданские самолеты. Тот же «Уралтрансмаш», выпускающий самоходную артиллерию, сегодня разрабатывает высотехнологичную продукцию для общества, например, трамвай.

Сегодня главная задача – чтобы новые технологии были двойными: могли использоваться в производстве как оборонной, так и гражданской продукции.

Раньше у предприятий оборонного комплекса отношения между конструкторскими бюро (КБ) и разрабатывающими институтами шли в двух направлениях: по линии Минобороны и по линии гражданской продукции. Сейчас же сохранилась линия Минобороны, а гражданская продукция разрабатывается либо на самих предприятиях, либо технологии закупаются на Западе.
<Node id="1580"/>http://www.itartass.ur.ru/redakt/?…Ну<Node id="1617"/> что ж, отрадно, что капитаны оборонки и сами, наконец-то, осознали, что ресурсы в конце концов ограничены, а вовсе не неисчерпаемы. Теперь бы нашим «умельцам»-руководителям и чиновникам добиться того, чтобы «военные технологии», то есть, технологии, материалы, изделия, созданные в оборонных НИИ и предприятиях ОПК, поскорее поступали бы в гражданский сектор экономики, шли на пользу людям. Вот здесь-то как раз и должен сказать своё слово Его величество «рынок». А то раньше было как? Рассказывал мне один деятель (между прочим, экономист из одного богатого военного ведомства): заказываем, грит, вагон или даже целый состав какого-то материала. Ну, потребили три-четыре килограмма. А остальное – под откос или на свалку… Вот теперь и нужно сделать так, чтобы такого расточительства больше уже никогда не происходило. И тогда наша страна и население будут богатеть не <Node id="2487"/>по дням<Node id="2494"/>, а <Node id="2498"/>по часам<Node id="2506"/>… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2498" EndNode="2506">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1580" EndNode="1617">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2487" EndNode="2494">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
