<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В МГУ имени М. В. Ломоносова открылась лаборатория технологий будущегоРаботающие там люди уже живут в мире, где фантастика становится реальностью. Где привычные материалы приобретают совершенно новые свойства, умные лекарства сами находят и убивают вирусы, а продукты заботятся о собственной свежести. Ученые убеждены, что человечество стоит сейчас на пороге прорыва сразу в нескольких научных областях – от медицины до физики. Произойдeт это благодаря развитию нанотехнологий
Студенты, аспиранты и их преподаватели делают научные открытия каждый <Node id="547"/>день<Node id="551"/>. Например, создают компьютеры, которые работают со скоростью света. Благодаря искусственному опалу.
Татьяна Долгова<Node id="667"/>,<Node id="668"/> младший научный сотрудник физического факультета МГУ им. М.В. Ломоносова:
 
«Опал и есть тот самый полудрагоценный камень, красота и свойства которого, когда он сияет разными цветами и есть то, что мы обсуждаем».
 
Ученые давно доказали, если разделить вещество на <Node id="934"/>наночастицы<Node id="945"/>, оно начинает обладать почти волшебными свойствами. Непрозрачное становится прозрачным, металл превращается в жидкость и наоборот. Это не открытие новой жизни, а качественный прорыв старой. К примеру, человечество будет не просто принимать лекарства, а доставлять к нужным органам.
Павел Кашкаров, директор центра коллективного пользования научным оборудованием МГУ им. М.В. Ломоносова:
 
«Вы берете тоже самое вещество, но в капсуле, в контейнере, к которому прикреплены <Node id="1418"/>наночастицы<Node id="1429"/>. Они приведут лекарство прямо к органу. Например, все контейнеры прилипнут к печени».
 
Благодаря таким лекарствам человечество будет жить дольше. На любой вирус найдется наноответ.

В лаборатории изучают фотолюминесценцию. Другими словами – свечение. При взаимодействии <Node id="1701"/>наночастиц<Node id="1711"/> кремния с лучом, кремний светится ярко-красным. Даже воздух рядом с таким свечением становится полезным: кислород лечит раковые клетки.

Нанотехнологии будут применяться и в быту. Ежедневно. В магазинах вместе с ценниками приклеят <Node id="1943"/>сенсоры<Node id="1950"/>. Если продукты испорчен, то упаковка покраснеет. Ученые утверждают, <Node id="2019"/>лет<Node id="2022"/> через 30 человечество вообще питаться будет синтезированными продуктами, выращенными в лабораторных капсулах.
Андрей Елисеев<Node id="2147"/>,<Node id="2148"/> старший научный сотрудник химического факультета МГУ им. М.В. Ломоносова:
 
«<Node id="2226"/>День<Node id="2230"/> человека может и не изменится, но изменится продолжительность его жизни. Изменится то, как он будет добираться на работу. Я не знаю, будут ли автомобили летать, но <Node id="2395"/>через 30 лет<Node id="2407"/>, по крайней мере, проблемы грязи на лобовом стекле у вас не будет. Это точно».
 Эффект лотоса. Так ученые называют это изобретение. На лобовое стекло наносят нанопокрытие, которое отталкивает воду: капли и грязь скатываются. Так и цветок в природе всегда остается чистым. Нанотехнологии сэкономят миллиарды в энергетике. А самое широкое применение ждет военных. Самолеты-невидимки и пуленепробиваемые жилеты, прочные, как сталь, только легче в несколько раз. Лаборатории всего мира торопятся.

Экономический взлет ждет ту страну, которая первой сделает нанооткрытия доступными каждому. Когда-то с таким же размахом работали над освоением энергии атома и запускали в космос спутники. Сегодня будущее за микрочастицами.
Репортаж <Node id="3135"/>Яны<Node id="3138"/> <Node id="3139"/>Подзюбанhttp://www.1tv.ru/…echno/133380Это<Node id="3181"/> – репортаж наивной и не особенно «подкованной в научном плане» журналистки. А вот – то же самое событие, глазами самих учёных, о которых так живописала корресспондент Первого ТВ-канала:Первый канал: в МГУ имени М. В. Ломоносова открылась лаборатория технологий будущего
Недавно группа (и довольно большая) журналистов посетила Центр Коллективного Пользования МГУ. Говорили и спрашивалили о многом, много снимали, очень живо всем интересовались. Что получилось у «Первого канала» – смотрите сайт Первого канала. Внизу приводится примерный текст того, что звучало в репортаже, текст без изменений был взят с сайта Первого канала.

[Здесь приводится вышеприведённый текст – без сокращений и изменений с сайта Первого канала, Репортаж <Node id="3913"/>Яны Подзюбан<Node id="3925"/>, <Node id="3927"/>29 ноября 2008 г.<Node id="3944"/>, новость на сайте 21:03]

На самом деле снимали в основном в отделении факультета наук о материалах ЦКП МГУ и на физическом факультете МГУ. И все было бы совсем хорошо, если бы видеоряд не представлял собой калейдоскопную нарезку достаточно случайных кадров с особым акцентом в сторону разнообразных баночек и скляночек, которые сейчас в лабораториях все же играют очень второстепенную роль.

Если бы не компьютеры, которые и так уже давно РАБОТАЮТ СО СКОРОСТЬЮ света (об этом был «хитрый» вопрос на Первой Интернет-олимпиаде и справились с ним большинство школьников, а в репортаже наверняка имелась в виду ФОТОНИКА)… Если бы не контейнеры, которые все прилипают к печени… Если бы не СИНГЛЕТНЫЙ кислород, который отнюдь не является «полезным», а напротив, вполне «ядовит», и не «лечит» раковые клетки, а самым натуральным образом их убивает… Если бы не краснеющие от стыда за недобросовестных производителей <Node id="4854"/>сенсоры<Node id="4861"/> (а почему бы им не зеленеть от злости???)… Если бы не продукты, которые уже <Node id="4938"/>через 30 лет<Node id="4950"/> будут выращивать в ЛАБОРАТОРНЫХ КАПСУЛАХ…

Если бы не Андрей Елисеев, который вполне успешно выполняет научно – исследовательскую работу на ФАКУЛЬТЕТЕ НАУК О МАТЕРИАЛАХ МГУ, хотя все в мире (особенно факультеты МГУ) очень тесно взаимосвязано… Если бы не эффект лотоса, который не изобрели, а подсмотрели у природы… Если бы не пресловутые ВОЕННЫЕ нанотехнологии… Ну и на закуску стоит отметить, что ЦКП – это совсем не лаборатория, это мощный элемент инфраструктуры МГУ, связанный с десятками успешно работающих лабораторий. Правда, открылась эта «лаборатория» не в связи с приездом журналистов, а уже <Node id="5552"/>более пяти лет назад<Node id="5572"/>.
<Node id="5574"/>http://www.nanometer.ru<Node id="5597"/>/…u_54689.htmlДа, хорошо им – этим «учёным» – post factum стебаться (= посмеиваться, издеваться) над бедной журналисточкой. Они ведь <Node id="5730"/>годами<Node id="5736"/>, а то и <Node id="5745"/>десятилетиями<Node id="5758"/> «грызут гранит науки», затачивая зубы о всё более узкие области знаний. В то время как журналисты поневоле должны быть «генералистами» (знать всё обо всём). У них свои формы и методы работы. Своё расписание и свой график работ. Я считаю, что репортаж подготовлен совсем не плохо, он ведь ориентирован на «простых людей», будет длиться в эфире всего <Node id="6108"/>минуту<Node id="6114"/>-другую и, как таковой, прекрасно выполняет свою информационную роль… А эти «учёные» в данном случае сами виноваты. Вместо того, чтобы «зубоскалить», нужно было им самим и «сорганизовать» визит журналистов, и гораздо более доступнее объяснить им суть явлений, не гнушаться повторить, а то и лишний раз проверить, насколько хорошо они поняли всё, что им говорилось… А в конце ещё бы и предложить проверить текст, который готовится к эфиру. А не зубоскалить ПОТОМ по поводу появившихся «ляпов». Словом, у всех «профессий» разная манера и условия работы. И не грех им всячески помогать друг другу. В конце концов, ведь делаем общее дело, и задачи и цели у нас – общие. Как говорится, «Жила бы страна родная. И нету других забот». И хорошо бы, если бы при этом ещё и росла и быстро развивалась отечественная наноиндустрия! Ура!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="3927" EndNode="3944">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="5574" EndNode="5597">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="4854" EndNode="4861">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2395" EndNode="2407">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="547" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1701" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="6108" EndNode="6114">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5552" EndNode="5572">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5730" EndNode="5736">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="2147" EndNode="2148">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2019" EndNode="2022">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="934" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2226" EndNode="2230">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="2147" EndNode="2148">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4938" EndNode="4950">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="3913" EndNode="3925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Яна</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="3139" EndNode="3181">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="1418" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="3135" EndNode="3138">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Яна</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="сотрудники" StartNode="667" EndNode="668">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5745" EndNode="5758">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="667" EndNode="668">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Сенсор" StartNode="1943" EndNode="1950">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
