<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанометки как улика в уголовном делеС развитием новых технологий жизнь современных преступников становится все более и более сложной, чего стоит, например, новая маркировочная нанотехнология. Размер нанометок составляет всего 30 микронов, они с легкостью закрепляются на любой гладкой поверхности, например, на человеческой коже, если таковая вступала в непосредственный контакт с патронами, покрытыми такими метками.

Кроме того, стереть эти метки с кожи чрезвычайно трудно, поэтому они станут ключом к получению неопровержимых улик криминалистами, проводящими следствие. Финансируемое Советом по инженерии и физическим наукам, изобретение стало плодом работы команды ученых-химиков, инженеров, социологов и нанотехнологов из Англии и Америки.
 Кроме того, команда ученых создала систему захвата ДНК, устанавливаемую также на оружейных патронах. И, что самое любопытное, эта система позволяет сохранять клетки, незаметно взятые для пробы, в самых ужасных условиях: при высокой температуре и химическом воздействии — в условиях, создаваемых выстрелом. Как сообщается, на рынок данная технология может попасть <Node id="1109"/>в течение ближайшего года<Node id="1134"/>. Олег <Node id="1141"/>Федоровhttp://www.mobiledevice.ru/…chnolog.aspxРасследовать<Node id="1200"/> применение оружия помогут нанометодыИсследовательская группа из университета Суррея разработала нанотехнологию, которая позволит существенно упростить расследование случаев применения оружия.
 В патронную гильзу вводятся <Node id="1422"/>наночастицы<Node id="1433"/> размером около 30 мкм из вещества поллен (pollen), обладающего уникальными адгезивными свойствами. Благодаря их уникальным свойствам они остаются в виде следов на руках, перчатках — на всем, что прикасалось к гильзе. 
Следы эти практически несмываемы — удалить <Node id="1695"/>наночастицы<Node id="1706"/> чрезвычайно сложно, а выявить их наличие на руках подозреваемого — относительно легко.
 <Node id="1795"/>Наночастицы<Node id="1806"/> остаются также и на стреляной гильзе. Это позволяет «паспортизировать» каждый патрон, а также, при необходимости, проследить его «историю». <Node id="1947"/>http://rnd.cnews.ru<Node id="1966"/>/…cience.shtml?…Ну, 30 мкм – по (обще)принятой классификации – это не совсем «нано». Но, как гласит китайская поговорка, не так важна масть кошки, лишь бы она ловила мышей… Разработки довольно оригинальны, и, я полагаю, они привлекут внимание наших правоохранительных органов. Вообще тема наномаркировки в последнее время приобретает всё большее звучание: это и борьба с фальшивомонетничеством, и с подделкой картин, и маркировка музейных редкостей, уникальных экспонатов, оборудования, изделий… Так что скоро господам бандитам, фальшивомонетчикам, воришкам и грабителям станет всё труднее заниматься их малосимпатичным ремеслом и/или им придётся овладевать профессией нанотехнолога. Тоже плюс: численность высококвалифицированных кадров у нас в стране увеличится…;-)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1422" EndNode="1433">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1141" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1695" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1109" EndNode="1134">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1795" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1947" EndNode="1966">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
