<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Ведущая южнокорейская химическая компания LG Chem объявляет о программе поддержки аспирантов физических и химических специальностей МГУ им. М.В. Ломоносова. В программе могут принимать участие аспиранты Химического Факультета, Физического Факультета и Факультета Наук о Материалах. 
 
Для того чтобы стать участником программы, аспиранту необходимо до <Node id="354"/>10 ноября 2007 года<Node id="373"/> прислать подробное резюме на английском языке с описанием своих научных интересов, академической деятельности и планов дальнейшего развития в области науки. 
 
По результатам последующего собеседования на английском языке с отобранными кандидатами будут объявлены 8 наиболее успешных аспирантов, которым ежеквартально будет выплачиваться стипендия <Node id="722"/>в течение 2007 года<Node id="741"/>. 
 
Мы ждём развернутые резюме кандидатов на английском языке на адрес <Node id="813"/>mitc@lgcmitc.ru<Node id="828"/> с пометкой “Scholarship 2008”. 
 
Аспиранты, занимающиеся разработками в следующих областях, будут иметь преимущество: 
  Поляризаторы и оптические (дифракционные) решетки  Прозрачные анизотропные полимерные пленки для оптики и технологии их получения  Разработка и дизайн сложных оптических элементов    ЖК полимеры и материалы для дисплеев  Синтез <Node id="1179"/>наноматериалов<Node id="1193"/>  Функциональные полимеры  Адгезивы для оптики и электроники  Материалы для Li-ионных батарей  Электро- , термо- и фотохромные материалы  Другие функциональные материалы для оптики и электроники    Аккумуляторы  Топливные элементы  <Node id="1425"/>Биосенсоры<Node id="1435"/>  Гибкие дисплеи  Солнечные батареи   Контактное лицо: 
 
Сергей Уляхин 
 
Тел.: +7 (495) 721-11-70 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="354" EndNode="373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="722" EndNode="741">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1179" EndNode="1193">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="813" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Биосенсор" StartNode="1425" EndNode="1435">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
