<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
ПРОГРАММА
 РОССИЙСКО-ВЕНГЕРСКОГО СОТРУДНИЧЕСТВА
 В ОБЛАСТИ НАНОТЕХНОЛОГИЙ

ПРОГРАММА

ПРАВИТЕЛЬСТВО РФ

<Node id="105"/>28 февраля 2006 г.<Node id="123"/>

Национальные части российско-венгерской Межправительственной комиссии по экономическому сотрудничеству,
 принимая во внимание опыт, накопленный в ходе реализации Соглашения между Правительством Российской Федерации и Правительством Венгерской Республики о сотрудничестве в области науки и технологий от <Node id="428"/>20 октября 1993 года<Node id="448"/>,
 исходя из решений российско-венгерской Межправительственной комиссии по экономическому сотрудничеству от <Node id="556"/>19 сентября 2005 года<Node id="577"/>,
 с учетом договоренностей, достигнутых в ходе совместного заседания российско-венгерской рабочей группы по инфокоммуникационным технологиям и инновациям (Протокол совместного заседания от <Node id="767"/>27 января 2006 года<Node id="786"/>, г. Будапешт),
 желая углублять взаимовыгодное российско-венгерское научно-технологическое сотрудничество в сфере нанотехнологий:
 утвердили нижеследующий план мероприятий по созданию совместного российско-венгерского предприятия в области нанотехнологий.
 1. Создание юридического лица (далее – Центр нанотехнологий), зарегистрированного на территории Венгерской Республики, в г. Мишкольц, деятельность которого будет заключаться в осуществлении совместных научных и технологических исследований и разработок, развитии научных обменов, включая обмены технологиями и ноу-хау, совместное использование результатов, полученных при реализации сотрудничества.
 Срок исполнения: <Node id="1461"/>май 2006 года<Node id="1474"/>.
 Результат исполнения: Свидетельство о регистрации указанного юридического лица и иные необходимые документы, оформленные согласно законодательству Венгерской Республики.
 Ответственные: Национальное управление по исследованиям и технологиям Венгерской Республики, Общественный фонд прикладных исследований имени <Node id="1789"/>Золтана Баи<Node id="1800"/> (далее – Фонд).
 2. Подготовка предложений по оснащению Центра нанотехнологий исследовательским оборудованием и приборами с набором соответствующих методик исследований. Объявление конкурса на поставку.
 Срок исполнения: <Node id="2022"/>май 2006 года<Node id="2035"/>.
 Результат исполнения: объявление конкурса.
 Ответственный: Фонд.
 3. Формирование:
 a) перечня организаций  – хозяйствующих субъектов Российской Федерации, заинтересованных в осуществлении совместной научно-технологической деятельности в области нанотехнологий с учетом

супер-пластичность);
 - нанометрология и стандарты;
 - образование в области нанотехнологий;
 b) перечня объектов интеллектуальной собственности и лицензионных соглашений с указанием их оценочной стоимости, которые предполагается использовать на паритетных началах в совместной деятельности с Венгерской Стороной и исходя из того, что максимальный суммарный размер таких стоимостей не будет превосходить 10 (десять) миллионов евро;
 c) списка экспертов, оценивающих объекты интеллектуальной собственности, с определением статуса и полномочий таких экспертов.
 Срок исполнения: <Node id="2886"/>1 июля 2006 года<Node id="2902"/>.
 Результат исполнения: протокол.
 Ответственные: заинтересованные российские организации (координация <Node id="3006"/>Роснаука<Node id="3014"/>); Национальное управление по исследованиям и технологиям Венгерской Республики, Фонд.
 4. Формирование перечня материальных (здания, сооружения, оборудование, инженерные коммуникации) и нематериальных активов с указанием их оценочной стоимости, которые Фонд и иные венгерские юридические лица предполагают на паритетных началах использовать в совместной деятельности с Российской Стороной, исходя из того, что максимальный суммарный размер таких стоимостей не будет превосходить 10 (десять) миллионов евро.
 Срок исполнения: <Node id="3540"/>1 июля 2006 года<Node id="3556"/>.
 Результат исполнения: протокол.
 Ответственные: Национальное управление по исследованиям и технологиям Венгерской Республики, Фонд, заинтересованные российские организации.
 5. Подготовка рекомендаций (при необходимости предусматривающих создание в одной из технико-внедренческих зон на территории Российской Федерации нового юридического лица) по обеспечению участия Российской Стороны в уставном капитале совместного российско-венгерского предприятия путем вклада нематериальных активов (прав на использование интеллектуальной собственности), определение сторон и предмета лицензионных соглашений.
 Срок исполнения: <Node id="4177"/>3 месяца<Node id="4185"/> после исполнения пункта 1.
 Результат исполнения: рекомендации.
 Ответственные: <Node id="4266"/>Роснаука<Node id="4274"/>, заинтересованные российские организации.
 6. Разработка в соответствии с национальным законодательством проекта регистрационных документов для создания совместного российско-венгерского предприятия, зарегистрированного в г. Мишкольц (Венгерская Республика), а также предложений по составу и полномочиям индивидуального и коллегиального органов управления этого предприятия. Согласование с Российской Стороной.
 Срок исполнения: <Node id="4704"/>3 месяца<Node id="4712"/> после исполнения пункта 1.
 Результат исполнения: соответствующие изменения в уставных (учредительных) документах юридического лица, указанного в пункте 1.
 Ответственный: Национальное управление по исследованиям и технологиям Венгерской Республики.
 7. Реализация участия организаций-соучредителей в уставном капитале созданного согласно пункта 6 российско-венгерского совместного предприятия в области нанотехнологий.
 Срок исполнения: <Node id="5151"/>2 месяца<Node id="5159"/> после исполнения пункта 6.
 Результат исполнения: обмен письмами.
 Ответственные: заинтересованные российские и венгерские организации-соучредители совместного предприятия.
 8. Формирование программы исследований и разработок российско-венгерского совместного предприятия в области нанотехнологий. Представление утвержденной программы исследований и разработок в российско-венгерскую рабочую группу по инфокоммуникационным технологиям и инновациям.
 Срок исполнения: <Node id="5627"/>декабрь 2006 года<Node id="5644"/>.
 Результат исполнения: план исследований и разработок.
 Ответственный: российско-венгерское совместное предприятие в области нанотехнологий.
 Координацию исполнения настоящей Программы в рамках российско-венгерской Межправительственной комиссии по экономическому сотрудничеству возложить на российско-венгерскую рабочую группу по инфокоммуникационным технологиям и инновациям.

Настоящая Программа подписана в городе Будапеште <Node id="6073"/>28 февраля 2006 года<Node id="6093"/> в двух экземплярах, каждый на русском и венгерском языках.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="556" EndNode="577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1789" EndNode="1800">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">З.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Золтан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2886" EndNode="2902">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4177" EndNode="4185">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4704" EndNode="4712">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="767" EndNode="786">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="4266" EndNode="4274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаука</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="428" EndNode="448">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5151" EndNode="5159">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3540" EndNode="3556">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="5627" EndNode="5644">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="3006" EndNode="3014">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаука</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="105" EndNode="123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="1461" EndNode="1474">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">май</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="2022" EndNode="2035">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">май</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="6073" EndNode="6093">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
