<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В Национальном университете Сингапура открыта программа обмена и сотрудничества с восточно-европейскими учеными.
Она предусматривает 3 визита. На первом, продолжительностью 2 – <Node id="178"/>3 недели<Node id="186"/>, обсуждаются области и проекты для совместных исследований, проводятся научные семинары. Во время второго визита, продолжительностью 1 – <Node id="324"/>2 месяца<Node id="332"/>, уточняются и углубляются исследовательское сотрудничество, проводятся научные семинары и читаются короткие курсы. Во время третьего визита, продолжительностью 1 – <Node id="497"/>3 месяца<Node id="505"/>, детализируются исследовательские предложения, сравниваются результаты исследований, готовятся публикации и проводятся научные семинары.

Предпочтения отдается проектам, заканчивающимся совместными публикациями и перспективами применения результатов.

Ученым выплачивается гонорар в зависимости от их опыта и квалификации, оплачиваются авиабилеты. Из получаемого гонорара ученые должны сами платить за жилье, еду, транспорт, страховку, налоги и т.д.

Может быть выделен грант на исследовательские расходы.

Ученые могут рекомендовать для посещения университета своих аспирантов и магистрантов. Эти визиты могут пройти после первого визита ученого. Их продолжительность - 1-<Node id="1179"/>3 месяца<Node id="1187"/>. Их учеба в университете будет бесплатной. Более того, им оплатят авиабилеты и будут выплачивать <Node id="1285"/>900 долларов<Node id="1297"/> США в <Node id="1304"/>месяц<Node id="1309"/>.

Направления исследований:
1. Electromagnetics: generation, transmission, propagation, scattering, measurement, antennas and signal processing.
2. Physical oceanography, underwater sensors and acoustics
3. Hydrodynamics.
4. Flight sciences, aerodynamics, navigation and control.
5. Wireless communications.
6. High Power Lasers and laser propagation.
7. Image and Signal Processing.
8. Sensor and Information fusion.
9. Information Security.
10. Quantum computing and quantum information.
11. Photonics.
12. Materials: electromagnetic, optical, magnetic, structural.
13. Nanotechnology.
14. Chemical, biological and radiological protection.
15. Human Science and Human Performance in extreme environments.
16. Bio-engineering, Ergonomics and Man-machine interface.
17. Robotics.

Заявления принимаются до <Node id="2116"/>31 декабря<Node id="2126"/>.

Форма заявления имеется в Межгосударственной ассоциации последипломного образования (495 434-24-38)

Подробности...&gt;&gt;
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="324" EndNode="332">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1285" EndNode="1297">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2116" EndNode="2126">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1179" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1304" EndNode="1309">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="178" EndNode="186">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="497" EndNode="505">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
