<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>Нанопроволоки<Node id="14"/>, как и любой продукт с приставкой «нано», обещают человечеству множество благ. Например, они могут стать ключевыми компонентами нано- и оптоэлектроники или выступать в роли <Node id="188"/>сенсоров<Node id="196"/>. Однако для большинства практических применений необходимо иметь возможность точно контролировать их размеры, форму, структуру и состав. 
 
Химики из Nankai University (Китая) разработали способ синтеза высоко упорядоченных пучков из <Node id="431"/>нанопроволок<Node id="443"/> на основе цистеинового комплекса свинца. Полученные структуры очень похожи на одуванчики. Проволоки спонтанно формируются, когда раствор, содержащий ацетат свинца и цистеин, становится пересыщенным вследствие испарения растворителя. Процесс протекает при комнатной температуре и атмосферном давлении. Метод очень прост и позволяет получать проволоки в больших количествах. 
 
Предполагается, что одуванчики формируются из-за того, что кристаллы растут очень быстро и происходит их последовательное расщепление (crystal splitting mechanism). И в результате образуется шаровидные образования, состоящие из <Node id="1048"/>нанопроволок<Node id="1060"/>. 
 
Структура одуванчиков точно определяется условиями синтеза. Например, при высоких начальных концентрациях раствора получаются плотные одуванчики с большим количеством проволочных лепестков. При избытке цистеина происходит подавление процессов расщепления и образование «вязанок», а недостаток наоборот способствует высокому расщеплению кристаллов. 
 
 Но самое интересное происходит далее. При добавлении нескольких капель кислоты одуванчики начинают растворяться, но при последующем нагревании в автоклаве они преобразуются в четырех- или восьмилепестковые цветочки, которые состоят из полупроводникового материала сульфида свинца. 
  
 Теперь ученые работают над выяснением механизма, по которому образуются цветочки, а мы можем пофантазировать на тему их возможного применения. Например, выращивание миниатюрных клумб может стать отличным хобби для всей семьи. 
  
Работа была опубликована в журнале Angewandte Chemie Int. Ed. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="1048" EndNode="1060">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="1" EndNode="14">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="431" EndNode="443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="188" EndNode="196">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
