<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Австралия заинтересовалась инновациями Томской областиТОМСК, <Node id="61"/>5 сентября<Node id="71"/> – В Томской области открылся российско-австралийский форум «Инновационный рост экономики и взаимовыгодное партнерство». О природных богатствах области и ее интеллектуальном потенциале участникам форума рассказал сегодня губернатор области Виктор Кресс. Об этом сообщает Информационный центр по науке и инновациям.
Виктор Кресс
В частности, Виктор Кресс рассказал о развитии нефтегазовой отрасли региона, перспективах освоения железорудного месторождения, запасах рудных и стекольных песков с содержанием циркона, ильменита и других редкоземельных металлов.
 
<Node id="631"/>Разработку цирконо-ильменитовых месторождений ведет Туганский горно-обогатительный комбинат, используя технологии австралийской компании TZ Minerals International<Node id="793"/>, — сказал Виктор Кресс<Node id="816"/>.
 
Он также особо отметил водные запасы Томской области.
 
«Область занимает первое место в России по запасам подземных и минеральных вод. В ее недрах находится целая серия огромных подземных озер. Многие минеральные воды Томской области обладают уникальными целебными свойствами. Мы готовы сегодня рассмотреть возможность снабжения вододефицитных районов Азиатско-Тихоокеанского региона чистейшей бутилированной водой высочайшего качества», — заявил губернатор.
 Особое внимание Виктор Кресс уделил развитию особой экономической зоны технико-внедренческого типа. Губернатор назвал три основных направления работы ОЭЗ — информационные технологии, новые материалы и нанотехнологии, а также биотехнологии.

При этом глава региона подчеркнул, что томские ученые готовы поделиться исследовательским опытом с коллегами из стран АТЭС в области биотехнологий и медицины.
<Node id="1681"/>http://www.rosbalt.ru/…/411282.htmlВот<Node id="1719"/> рачительный «хозяин» области: всё тянет в дом, в дом… Не зря у них в Томске организуется специальный центр по нанотехнологиям, крупнейший в Сибири. Только вот с организацией «особой экономической зоны технико-внедренческого типа» ребята подкачали, в чём их недавно мягко пожурил посещавший Томск первый вице-премьер Сергей Иванов… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1681" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="61" EndNode="71">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="631" EndNode="816">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="631" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="631" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="631" EndNode="816">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="631" EndNode="816">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="631" EndNode="816">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
