<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Первый международный конкурс научных работ молодых ученых в области нанотехнологий будет проходить в рамках Международного форума по нанотехнологиям, проводимого Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» <Node id="231"/>с 3 по 5 декабря 2008<Node id="252"/> в Экспоцентре (г. Москва).
 Цель конкурса – привлечение внимания научной и деловой общественности к научным достижениям молодых ученых в области нанотехнологий. К участию в конкурсе допускаются российские и иностранные студенты, аспиранты и молодые специалисты в возрасте <Node id="525"/>до 30 лет<Node id="534"/> включительно (не старше <Node id="559"/>1978 г.р.<Node id="568"/>). Содержание научных работ, заявленных для участия в конкурсе, должно соответствовать основным тематикам секций Форума:
   Наноэлектроника   Нанофотоника   Нанодиагностика   <Node id="743"/>Наноматериалы<Node id="756"/>:   Неорганические <Node id="775"/>наноматериалы<Node id="788"/> для электрохимических источников энергии   Наноэлектромеханические системы   Нанотехнологии в энергетике, наномеханика и наноплазма   Нанобиотехнологии   Биологические молекулярные машины   Нанотехнологии в медицине   Нанотехнологии в онкологии   Математическое моделирование нанотехнологий   Образование в области нанотехнологий   
К рассмотрению принимаются научные работы, выполненные совместно с соавторами, в которых личный вклад самих участников конкурса является определяющим. В работе должна содержаться четкая формулировка задачи, ее актуальность, а также научная и практическая ценность.
 Для лучшей организации конкурса мы просим Вас ответить на несколько несложных вопросов! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="525" EndNode="534">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="775" EndNode="788">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="231" EndNode="252">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="743" EndNode="756">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год_рождения" StartNode="559" EndNode="568">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
