<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт теоретической и экспериментальной биофизики биополимеры, иминоксильные радикалы , надмолекулярные комплексы, нуклеиновые кислоты   Биотехнологии Молекулярная биофизика Нанотехнологии   Исследование физико-химических основ стабильности, пространственной организации и функционирования нуклеиновых кислот и их надмолекулярных комплексов Конструирование нано- и микробиореакторов, дозаторов и <Node id="401"/>сенсоров<Node id="409"/> методом молекулярного зодчества и изучение их свойств                             Басова Лиана Владимировна , научный сотрудник, кандидат наук Гужвина Дарья Викторовна , младший научный сотрудник Дубровский Алексей Владимирович , младший научный сотрудник Казакова Любовь Игоревна, младший научный сотрудник Монтрель Михаил Михайлович , старший научный сотрудник, кандидат наук Сухоруков Борис Иванович, зав.лабораторией, профессор, доктор наук Тихоненко Сергей Алексеевич , младший научный сотрудник Шабарчина Людмила Ивановна , старший научный сотрудник, кандидат наук 
Достижения 
 
  Предложено использовать иминоксильные радикалы в качестве парамагнитных (спиновых) зондов для изучения биологических систем. Их использование впервые позволило получить информацию о структурно-динамических характеристиках мембран и нуклеиновых кислот  С использованием спектральных методов, калориметрии и атом - атомных потенциальных функций разработаны методы анализа невалентных взаимодействий, позволившие оценить вклад стэкинга и Н-связывания азотистых оснований, электростатического взаимодействия сахаро - фосфатных фрагментов и гидратации в процесс самоорганизации различных нуклеотидных систем в упорядоченные структуры и исследовать их динамические свойства. Установлено, что динамические характеристики сахаро - фосфатного остова в однонитевых полинуклеотидах пропорциональны энергии стэкинга оснований, а в полинуклеотид - мономерных спиралях - термодинамическим параметрам их образования  Обнаружено сильное влияние изомерии, ионизации и химической модификации азотистого основания, а также положения фосфатной группы в сахарном остатке нуклеотида на энергетические параметры образования полинуклеотид - мономерной и полинуклеотид - полинуклеотидной спирали. Выявлен реципрокный характер различий в энергетике "полярно-изомерных" (различающихся полярностью хода цепи) стэкинг - контактов пар оснований между рибо- и дезоксирибонуклеиновыми двойными спиралями. Обнаружено влияние структурированности растворителя на стэкинг нуклеиновых оснований. Получены данные, свидетельствующие о том, что одним из основных движущих факторов процесса самоорганизации нуклеотидных систем является возрастание энтропии растворителя.  Получены интерполиэлектролитные микродозаторы и ферментативные микрореакторы и выявлены особенности их функционирования     Max Planck Institute of Colloids and Interfaces, Potsdam, Germany Queen Mary University of London, University of Pittsburgh, USA, Pittsburgh Государственный центр прикладной микробиологии, Институт биоорганической химии РАН, Институт биофизики клетки РАН, Институт химической физики РАН, МГУ им. М.В.Ломоновова, Научный центр волоконной оптики при Институте общей физики РАН, НИИ общей патологии и патофизиологии РАМН,    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="401" EndNode="409">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
