<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>Наблюдательный совет<Node id="21"/> Российской корпорации нанотехнологий утвердил к финансированию пилотный проект в сфере подготовки специалистов для наноиндустрии. 
 
Проект будет реализован совместно с Московским институтом стали и сплавов (МИСиС) и Московским физико-техническим институтом (МФТИ). В его основе лежит методика подготовки магистров по одному из наиболее актуальных направлений современной наноиндустрии - нанодиагностике, метрологии, стандартизации и сертификации продукции нанотехнологий. 
 
Специалисты, подготовленные в рамках проекта, придут работать в сертификационные центры, без которых невозможно развитие наноиндустрии. В том числе, речь идет о подготовке кадров для работы в сертификационных проектах Корпорации. 
 
Бюджет проекта составляет <Node id="757"/>13,1 млн. рублей<Node id="773"/>, из них средства Корпорации составят <Node id="811"/>11, 2 млн. рублей<Node id="828"/>, соинвестирование со стороны МИСиС – <Node id="866"/>1,9 млн. рублей<Node id="881"/>. 
 
В начале программы базовые курсы по современной квантовой физике и материаловедению будут читать ведущие профессора МФТИ и МИСиС. Начиная с середины программы обучения специальные интенсивные курсы по физике <Node id="1094"/>наноструктур<Node id="1106"/>, отражающие современные зарубежные и отечественные достижения, будут читать приглашенные специалисты из России, США, стран Евросоюза, Израиля. 
 
Параллельно студенты пройдут лабораторную практику на уникальной аппаратуре для наноизмерений, нанодиагностики и нанолитографии в центрах коллективного пользования (ЦКП) МИСиС, МФТИ, Научно-исследовательского центра по изучению свойств поверхности и вакуума (НИЦПВ), научно-учебном центре «Квантовая нанофизика», а также аффилированных с ними ведущих в области нанотехнологий научных организациях РАН и других организациях. Кроме того студенты пройдут практику в Шведском стратегическом исследовательском центре материаловедения для наноинженерии поверхности (г. Линчопинг). 
 
По словам и.о. директора по образовательным программам Российской корпорации нанотехнологий Андрея Плутенко<Node id="1938"/>,<Node id="1939"/> квалификация коллектива и его способность успешно решать задачи подготовки на международном уровне магистров в области метрологии, стандартизации и сертификации не вызывает сомнений. Весь профессорско-преподавательский состав проекта, состоящий из ведущих профессоров российских, западно-европейских, американских университетов имеет большой педагогический опыт и высокие наукометрические показатели. 
 
- Одним из важных преимуществ этого проекта является привлечение успешно работающих за рубежом преподавателей, что создает хорошие предпосылки для успешного обучения магистров на мировом уровне, - заявил и.о. директора по образовательным программам Российской корпорации нанотехнологий Андрей Плутенко. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="1938" EndNode="1939">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="757" EndNode="773">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="1094" EndNode="1106">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="1938" EndNode="1939">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="811" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="1" EndNode="21">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="866" EndNode="881">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
