<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  
Впервые
метод поверхностного усиленного комбинационного рассеяния (Surface enhanced Raman scattering – SERS) был опробован <Node id="126"/>более 30 лет назад<Node id="144"/>
в <Node id="147"/>1974 году<Node id="156"/>, когда наблюдалось усиленное рекомбинационное рассеяние
адсорбированного пиридина на поверхности серебряного электрода. С тех пор были
проведены многочисленные исследования, посвящённые данной тематике, с
различными поверхностями. Как известно, зернистая серебряная поверхность,
полученная путём агрегации <Node id="463"/>наночастиц<Node id="473"/> Ag, обладает наибольшим откликом. Однако подход,
позволяющий проводить контролируемую агрегацию <Node id="570"/>наночастиц<Node id="580"/> серебра, что важно с
точки зрения практического применения метода, в частности, через взаимодействие
с биомолекулами такими как ДНК, до сих пор не был изучен. <Node id="740"/>Наночастицы<Node id="751"/> серебра
идеально подходят и для метода усиленного поверхностного резонанса
комбинационного рассеяния (SERRS),
так как они просты в получении и образуют шероховатую поверхность при
агрегации. При этом для получения максимального отклика необходимо, чтобы
агрегирующие <Node id="1019"/>наночастицы<Node id="1030"/> образовывали дискретные кластеры.  
Авторы
работы  использовали азо-соединения (красители)
в качестве монослойного покрытия для <Node id="1159"/>наночастиц<Node id="1169"/> серебра. Далее к модифицированной
поверхности <Node id="1216"/>наночастиц<Node id="1226"/> прикреплялись молекулы ДНК (рис.1а). После создания
нескольких образцов <Node id="1299"/>наночастиц<Node id="1309"/> с молекулами ДНК из различных нуклеотидных
последовательностей пробы смешивали так, как показано на рисунке 1b. Агрегацию <Node id="1432"/>наночастиц<Node id="1442"/> серебра можно
было проследить по изменению цвета раствора от жёлтого до зелёно-синего (рис.2).
Данные SERRS анализа
представлены на рисунке 3. Данные представленные на рисунке 4 демонстрируют,
что сигналом в методе SERRS можно
управлять, используя подходящие комплиментарные последовательности ДНК, и что нет
необходимости перед анализом удалять из раствора <Node id="1801"/>наночастиц<Node id="1811"/> серебра, которые не
участвуют в процессе гибридизации. 
Таким
образом, разработанная учёными методика – ещё один шаг к пониманию химической
сути феномена поверхностных явлений, исследование которых <Node id="2010"/>на сегодняшний момент<Node id="2031"/>
представляет огромный научный интерес, и расширению возможностей спектроскопии. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2010" EndNode="2031">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="740" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="570" EndNode="580">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1216" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1432" EndNode="1442">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="147" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1019" EndNode="1030">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1299" EndNode="1309">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="126" EndNode="144">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1801" EndNode="1811">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="147" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="463" EndNode="473">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1159" EndNode="1169">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
