<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Материал лекции публикуется с разрешения автора для размещения на данном сайте. При копировании и любом другом использовании лекции следует проконсультироваться с правобладателем материала, а также, помимо гиперссылки на данную публикацию, указать название и автора оригинального источника. Лекция "Нанонаука и нанотехнология. Подход самоорганизации." была публично прочитана <Node id="377"/>26 июня<Node id="384"/> на пленарной секции Санкт-Петербургского научного форума "Наука и общество. Нанотехнологии: исследования и образование" — III Петербургская встреча лауреатов Нобелевской премии.
 
Лекция была посвящена обсуждению принципов и проявлению самосборки и самоорганизации в приложении к новым супрамолекулярным соединениям, которые могут найти практическое применение при создании сверхъемких (квантовых) элементов памяти, в спинтронике, при разработке искусственных "мышц" - силовых "наномашин". Основной химический акцент в лекции был сделан на рассмотрении процессов комплексообразования и его последствиях - селективном формировании сложных повторяющихся молекулярных структур и изменении конфигурации макромолекул, позволяющих целенаправленно формировать надмолекулярные ансамбли.
 Для справки: ЛЕН, <Node id="1183"/>ЖАН-МАРИ<Node id="1191"/> (Lehn, Jean-Marie) (<Node id="1212"/>р. 1939<Node id="1219"/>) (Франция). Нобелевская премияпо химии, 1987 (совместно с Д.Крамом и <Node id="1289"/>Ч.Педерсоном<Node id="1301"/>). 
 
<Node id="1307"/>Родился 30 сентября 1939<Node id="1331"/> в Розхейме, старинном эльзасском городке. В 11-летнем возрасте поступил в среднюю школу, Коллеж Фреппель в Оберне, маленьком городке в 5 километрах от Розхейма. Обучение в школе с 1950 по 1957 было классическим: латынь, греческий, немецкий и английский языки, французская литература, и на <Node id="1621"/>последнем году<Node id="1635"/> обучения – философия. Однако он увлекся химией. В <Node id="1686"/>июле 1957<Node id="1695"/> получил степень бакалавра в области философии, а в <Node id="1747"/>сентябре<Node id="1755"/> того же <Node id="1764"/>года<Node id="1768"/> – и в области естественных наук. В Страсбургском университете он начал с физики и химии. Органическая химия произвела на него такое впечатление, что он начал экспериментировать дома. В <Node id="1954"/>октябре 1960<Node id="1966"/> приступил к выполнению диссертационной работы, связанной с изучением конформационных и физико-химических свойств тритерпенов. Он хорошо освоился с методом ядерного магнитного резонанса, что помогло ему в дальнейших исследованиях. Получив степень доктора философии в <Node id="2233"/>июле 1963<Node id="2242"/>, Лен <Node id="2248"/>год<Node id="2251"/> стажировался в лаборатории <Node id="2279"/>Р.Б.ВудвордаР<Node id="2292"/>.Б.Вудворда (Нобелевский лауреат, 1965) в Гарвардском университете, где принял участие в выдающемся предриятии Вудворда – синтезе витамина В12. Прослушал курс квантовой механики и выполнил первые вычисления у <Node id="2501"/>Р.ХофманаР<Node id="2511"/>.<Node id="2512"/>Хофмана<Node id="2519"/>, в 1964 оказался свидетелем и первых шагов по созданию правил Вудворда – <Node id="2593"/>Хофмана<Node id="2600"/>, приведших <Node id="2612"/>Р.Хофмана<Node id="2621"/> к Нобелевской премии (1981). После возвращения в Страсбург Лен начал самостоятельно работать в области физической органической химии, где мог сочетать приобретенный опыт по органической химии и квантовой теории со знанием физических методов. Это характеризовало работу его лаборатории, которая была создана после назначения <Node id="2946"/>Лена<Node id="2950"/> в 1966 ассистент-профессором химического факультета Страсбургского университета, до 1970. Предстояло сделать решающий шаг – найти точку приложения накопленного научного потенциала. Лен заинтересовался процессами, происходящими в нервной системе, связанными с распределением ионов натрия и калия относительно клеточной мембраны. Он намеревался изобрести химические вещества, которые воздействовали бы на процесс ионного транспорта. Поиски таких соединений привели <Node id="3414"/>Лена<Node id="3418"/> к созданию криптандов, работа над которыми началась в <Node id="3473"/>октябре 1967<Node id="3485"/>. В 1960-х американец <Node id="3507"/>Чарлз Педерсен<Node id="3521"/> случайно синтезировал соединение, названное краун-эфиром (crown – корона) за особенность его структуры – пустое внутри и подвижное кольцо из углеродных атомов, связанное через мостики кислородными атомами. Варьируя размер цикла, он установил что краун-эфиры способны избирательно связывать некоторые катионы, помещая их в центр своей «короны». Его открытие было расширено Леном и американцем Дональдом Крамом. Результатом параллельных усилий трех исследователей был синтез молекул, которые способны избирательно реагировать с другими молекулами, подобно тому, как ферменты связываются с другими природными молекулами. Лен расширил круг краун-эфиров, синтезированных <Node id="4188"/>Педерсеном<Node id="4198"/>, а также создал новые трехмерные структуры, названные криптандами (от греческого слова, означающего «скрытый»), которые также способны селективно связывать ионы металлов. Далее он приготовил молекулу, которая избирательно взаимодействует с ацетилхолином, важным передатчиком нервных импульсов. <Node id="4493"/>Его<Node id="4496"/> работы создали реальные предпосылки конструирования искусственных ферментов, которые, возможно, станут эффективнее их природных прототипов. Краун-эфиры и криптанды рассматривались сначала как модели систем, способных к избирательному связыванию. Оказалось, что они могут служить и моделями биологических транспортных систем. Далее, вскрылась роль таких соединений при моделировании ферментов. Краун-эфиры оказались первыми синтетическими аналогами природных веществ, осуществляющих перенос ионов щелочных металлов через клеточную мембрану. Эти переносчики, называемые ионофорами, действуют по тому же принципу, что и краун-эфиры, хотя и имеют более сложную структуру. Природные переносчики катионов относятся к так называемым переключаемым ионофорам. Пройдя внутрь клетки, они под влиянием определенных воздействий выбрасывают катион и быстро возвращаются за следующим. Скорость таких челночных операций может достигать нескольких тысяч в <Node id="5436"/>секунду<Node id="5443"/>, причем нередко они происходят против градиента концентрации. Эта область исследований быстро расширялась, развившись в то, что Лен в последствии назвал термином «супрамолекулярная химия». Супрамолекулярная химия изучает всесторонние аспекты взаимодействий молекулы «гостя» с молекулой «хозяина». Что же такое супрамолекулярная химия? Лен определил ее как химию межмолекулярных связей, изучающую ассоциацию двух и более химических частиц, а также структуру подобных ассоциаций. Она лежит за пределами классической химии, исследующей структуру, свойства и превращения отдельных молекул. Если последняя имеет дело, главным образом, с реакциями, в которых происходят разрыв и образование валентных связей, то объектом изучения супрамолекулярной химии служат почти исключительно невалентные взаимодействия: водородная связь, электростатические взаимодействия, гидрофобные силы, структуры «без связи». Как известно, энергия невалентных взаимодействий на 1–2 порядка ниже энергии валентных связей, однако, если их много, они приводят к образованию прочных и вместе с тем гибко изменяющих свою структуру ассоциатов. Именно сочетание прочности и способности к быстрым и обратимым изменениям – характерное свойство всех биологических молекулярных структур: нуклеиновых кислот, белков, ферментов, переносчиков частиц. За короткий срок супрамолекулярная химия развилась в обширную область знаний, включающую несколько направлений. Важнейшим направлением исследований <Node id="6900"/>последнего десятилетия<Node id="6922"/> стал синтез соединений, способных образовывать комплексы типа «гость-хозяин» с органическими молекулами. Это нужно для разделения и очистки органических веществ, их активации, для создания лекарственных препаратов нового поколения и решения множества других научных и прикладных задач. Эти исследования <Node id="7226"/>Лена<Node id="7230"/> были впоследствии отмечены Нобелевской премией (1987, совместно с Д.Крамом и <Node id="7308"/>Ч.Педерсеном<Node id="7320"/>) «за разработку и применение молекул со структурно специфическими взаимодействиями с высокой селективностью». В 1976 Лен начал новую серию исследований в области искусственного фотосинтеза, запасания и химического превращения солнечной энергии. Он был выдвинут на должность профессора в <Node id="7608"/>начале 1970<Node id="7619"/> и стал полным профессором в <Node id="7648"/>октябре<Node id="7655"/> того же <Node id="7664"/>года<Node id="7668"/>. Два весенних <Node id="7683"/>семестра<Node id="7691"/> 1972 и 1974 Лен – приглашенный профессор Гарвардского университета, читал лекции и руководил научным проектом. В 1979 стал руководителем лаборатории в Коллеж <Node id="7850"/>де Франс<Node id="7858"/>. Главные усилия <Node id="7875"/>Лена<Node id="7879"/> в <Node id="7882"/>настоящее время<Node id="7897"/> направлены на изучение супрамолекулярной самоорганизации, построения и свойств «программированных» супрамолекулярных систем. Результаты научной работы <Node id="8049"/>Лена<Node id="8053"/>, которую вместе с ним <Node id="8076"/>в течение двадцати лет<Node id="8098"/> выполняли около 150 научных сотрудников из более чем двадцати стран, были изложены в 400 публикациях и обзорных статьях. На протяжении <Node id="8234"/>нескольких лет<Node id="8248"/> Лен работал в качестве приглашенного профессора в других институтах: в Федеральном технологическом институте в Цюрихе, университетах Кембриджа, Барселоны и Франкфурта. 
       </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="8234" EndNode="8248">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4188" EndNode="4198">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Педерсен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2501" EndNode="2511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="7664" EndNode="7668">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1954" EndNode="1966">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="7608" EndNode="7619">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2233" EndNode="2242">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2248" EndNode="2251">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1212" EndNode="1219">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="7648" EndNode="7655">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="7683" EndNode="7691">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="1289" EndNode="1301">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Педерсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2512" EndNode="2519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хофман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="8076" EndNode="8098">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5436" EndNode="5443">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="7882" EndNode="7897">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="2593" EndNode="2600">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хофман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="7308" EndNode="7320">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Педерсен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="1183" EndNode="1191">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ж.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жан-Мари</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="7226" EndNode="7230">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лена</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="3414" EndNode="3418">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лена</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="3507" EndNode="3521">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Педерсен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="377" EndNode="384">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата_рождения" StartNode="1307" EndNode="1331">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="8049" EndNode="8053">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лена</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="3473" EndNode="3485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="2612" EndNode="2621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хофман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="1747" EndNode="1755">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="4493" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="2279" EndNode="2292">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="2946" EndNode="2950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лена</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="7850" EndNode="7858">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="6900" EndNode="6922">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="1686" EndNode="1695">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="1621" EndNode="1635">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1764" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="7875" EndNode="7879">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лена</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
