<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Компания Hewlett-Packard совершила настоящий прорыв в области нанотехнологий, представив на недавнем открытии конференции «Memristor and Memristor Systems» свой первый рабочий экземпляр гибридного мемристора-транзистора. Хотя первые сообщения об успешном создании мемристора поступали из лабораторий HP еще <Node id="308"/>в начале года<Node id="321"/>, только сейчас с разработки решили стянуть покрывало тайны.

Согласно заявлению исследователей из лабораторий компании, мемристоры призваны заменить существующие транзисторные технологии на пути к повышению эффективности работы микросхем. Их можно использовать меньше, когда проблема доступного или свободного пространства встает особенно остро, без фактического снижения мощности вычислительной системы, ну а в тех же пропорциях полупроводников на квадратный сантиметр, мемристор дает огромную фору почти по всем параметрам (емкость, скорость, энергопотребление) сейчас существующим технологиям.

Думаю никого не удивит тот факт, что нынешняя реализация идеи мемристора ушла далеко от теории, предложенной профессором <Node id="1041"/>Леоном Чуа<Node id="1051"/> еще в <Node id="1058"/>1971 году<Node id="1067"/>. Так как в разработке HP работа устройства обеспечивается химическими процессами, протекающими в тонкой пленке двуокиси титана (один из слоев которой слегка обеднен кислородом, и кислородные дырки мигрируют между слоями под действием приложенного к устройству электрического напряжения) — изобретение относится к области наноионики.

Единственный до сих пор слабо освещенный момент — это возможность использования мемристоров в графических и центральных процессорах. Сама концепция устройства предполагает создание более дешевой, емкой и эффективной флеш-памяти, наравне с новым поколением RAM. Но аналитики уже сегодня окрестили технологию «4 базовым элементом цепи» и говорят о том, что закон <Node id="1763"/>Мура<Node id="1767"/> и дальше сохранит свою силу.

Многие скептики считают, что после <Node id="1833"/>2009–2010 годов<Node id="1848"/> утверждение об «удваивании количества транзисторов на кристалле каждые <Node id="1920"/>24 месяца<Node id="1929"/>» потеряет свою силу, ведь уже сейчас производителям микрочипов приходится сталкиваться с огромными сложностями при производстве — нынешняя норма в 45нм является практически потолком существующих технологий производства. И именно в этом акте на сцену выходит мемристор, которому, по самым оптимистичным прогнозам, понадобиться <Node id="2256"/>20 лет<Node id="2262"/> для того чтобы достигнуть стадии «мемристорный компьютер».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1920" EndNode="1929">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1058" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1041" EndNode="1051">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Леон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1833" EndNode="1848">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2256" EndNode="2262">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="308" EndNode="321">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1058" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1763" EndNode="1767">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2256" EndNode="2262">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
