<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Волгоградская область примет участие в XII Петербургском международном экономическом форумеГлава администрации Волгоградской области Николай Максюта примет участие в XII Петербургском международном экономическом форуме, который будет проходить <Node id="244"/>с 6 по 8 июня<Node id="257"/>. Как сообщили корреспонденту ИА REGNUM в пресс-службе администрации региона <Node id="334"/>5 июня<Node id="340"/>, в программе форума – выступление политических лидеров, руководителей крупнейших международных компаний, потенциальных инвесторов.Николай МаксютаНа пленарных заседаниях, а также в ходе тематических круглых столов участники обсудят наиболее актуальные тенденции мирового экономического процесса. Главная задача форума – развитие партнерства между политическими, деловыми, интеллектуальными кругами мирового сообщества.
 В <Node id="762"/>2008 году<Node id="771"/> промышленный, научно-технический и инвестиционный потенциал Волгоградской области планируется представить на Российской национальной выставке в Туркменистане – в городе Ашхабаде, которая будет проходить <Node id="975"/>с 26 по 28 августа<Node id="993"/>, на VII Международном инвестиционном форуме «Сочи-2008» – <Node id="1052"/>с 18 по 21 сентября<Node id="1071"/>, Российских национальных выставках в Болгарии – <Node id="1120"/>с 8 по 12 октября<Node id="1137"/> и Индии – <Node id="1148"/>с 25 по 28 ноября<Node id="1165"/>. 
Сейчас идет подготовка инвестиционных проектов для включения в экспозицию. Предполагается, что наряду с такими проектами, как строительство скоростной магистрали «Обход города Волгограда», центра активного отдыха «Актив-Сити», застройка поймы реки Царица и рядом других, впервые особое место будет отведено нанотехнологиям.
<Node id="1492"/>www.regnum.ru/…1010627.htmlВ<Node id="1520"/> Волгограде хотят иметь свое <Node id="1549"/>«нано»http://www.nanonewsnet.ru/…ABnano%C<Node id="1590"/>2%<Node id="1592"/>BBВ<Node id="1595"/> Волгограде может появиться региональный центр <Node id="1642"/>наноиндустрииhttp://www.innovbusiness.ru/…wsAMShow.asp?…Волгоградские<Node id="1711"/> «крепкие хозяйственники», конечно, углядели «главное звено», за которую можно «вытянуть всю цепь». Однако до сих пор Волгоградская область на территории страны – в плане развития НТ – представляет большое «белое пятно»… Кроме разговоров о том, что там «хотят развивать нано» и создать «региональный центр наноиндустрии» пока что мало ЧТО известно. Может быть, вот уже после всех этих выставок и презентаций кое-что в этой области прояснится? Так что пока мы можем только пожелать волгоградцам успехов в этой области и будем следить за развитием событий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1642" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1148" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="762" EndNode="771">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1590" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1120" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1052" EndNode="1071">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="975" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="334" EndNode="340">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1492" EndNode="1520">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="244" EndNode="257">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="1549" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="762" EndNode="771">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
