<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Украинские наноиллюзииВ <Node id="24"/>пятом столетии<Node id="38"/> до н.э. в светлую голову древнегреческого философа <Node id="90"/>Демокрита<Node id="99"/> пришла концептуальная мысль, что все сущее в мире имеет……в основе неделимую частицу – атом. Из сего первичного строительного материала воздвигнуто вселенское здание материи.
<Node id="274"/>Демокрит<Node id="282"/>
Спустя <Node id="290"/>2400 лет<Node id="298"/> умная мысль <Node id="311"/>Демокрита<Node id="320"/> получила развитие. Уж коль материя состоит из набора атомов-кирпичей, смекнули ученые умы, то почему бы манипуляцией первичного строительного материала не сотворить нечто такое, на что не сподобился и сам Создатель? Так на свет появилась «нанотехнология».

Нанотехнология сейчас находится в начальной стадии развития, поскольку основные открытия, предсказываемые в этой области, ждут своего <Node id="712"/>часа<Node id="716"/>. Но это не мешает фантазиям ученых, оформленных в напористые материалы работников СМИ, прогнозировать очень скорое ее процветание.

Нам пророчат скорый приход нанотехнологии в промышленное производство. В машиностроении полным ходом станут использоваться смазки, снижающие трение, ремонтно-восстановительные составы и нанопокрытия для режущего инструмента. Нанодобавки, улучшающие качества строительных материалов, широким потоком вольются в строительство.

Вот-вот новым поколением электроники станет электроника на основе углерода. Электронная комплектация, всякие там релюшки, диоды, <Node id="1304"/>светодиоды<Node id="1314"/>, <Node id="1316"/>сенсоры<Node id="1323"/>, микрочипы станут размером со слезу молодого комара.

Обыватель с головой окунется в мир предметов бытовой утвари, произведенной с помощью нанотехнологий. Кардинально изменится медицина, визаж, косметология, дизайн.
Наиболее пылкие апологеты нанотехнологии уверяют, что она своей волшебной рукой поможет решить многие социальные проблемы, в том числе проблему качественного и доступного жилья, проблему недоедания и голода, поможет урезать безработицу и т.д. Короче говоря, нам обещано светлое будущее – этакий шибко развитый капитализм с христианским ликом.

Правда, иногда, для разнообразия, раздаются пессимистические голоса ученых-мрачновидцев. Американец Эрик Декслер, один из отцов-основателей нанотехнологии, пару десятков <Node id="2054"/>лет назад<Node id="2063"/> в депрессивно-прогрессивном духе голливудских страшилок шуганул общественность теорией «серой слизи» – продуктом жизнедеятельности вышедших из-под контроля «нанороботов». Случится нанобардак, пророчествовал «фахiвець», и наш Шарик покроется «серой слизью». Ужас смертный!

Но <Node id="2340"/>года<Node id="2344"/> три назад Декслер, посыпав голову пеплом, заявил, что вышли «обознатушки». Нужда в мелких «нанороботягах», способных вкалывать и творить в автономном режиме, исчезла, словно наваждение. И теперь на рынке нанотехнологий оказались востребованы мелкие роботы, жестко интегрированные в системы, контролируемые оператором ПК. Уф, пронесло!

Что же деется в мире с «самым передовым учением»?
В мире
<Node id="2738"/>2000 год<Node id="2746"/> можно считать стартом государственных озабоченностей в области нанотехнологий. В <Node id="2828"/>тот год<Node id="2835"/> президент США <Node id="2850"/>Б. Клинтон<Node id="2860"/> сформулировал идею национальной нанотехнологической инициативы. А уже в <Node id="2933"/>2004 году<Node id="2942"/> был сверстан и опубликован стратегический план реализации национальной нанотехнологической инициативы <Node id="3045"/>до конца 2010 года<Node id="3063"/>. Нанотехнологии стали набирать обороты.

Сейчас пишут о 16 тысячах нанотехнологических компаний, функционирующих в мире. Думаю, что эта цифра – плод целенаправленной PR-кампании. Тем не менее, рост инвестиций в эту отрасль науки и техники за <Node id="3306"/>последние семь лет<Node id="3324"/> выросли с <Node id="3335"/>$0,7 млрд.<Node id="3345"/> до <Node id="3349"/>$12 млрд.<Node id="3358"/> А это уже серьезно. Однако вызывают серьезные сомнения заявления некоторых компаний о <Node id="3445"/>$1<Node id="3447"/> трлн. инвестиций всего <Node id="3471"/>через 7 лет<Node id="3482"/>. Это на порядок больше того, что сейчас инвестируют скопом все страны в разработку нового вооружения. Тем не менее, интерес к нанотехнологиям в мире крепчает.

Россия тоже пытается вскарабкаться на гребень волны. Наши северные соседи создали государственную корпорацию «Роснанотех» и разрешили ей потратить <Node id="3790"/>до 2010 года<Node id="3802"/> <Node id="3803"/>$5 млрд.<Node id="3811"/> Причем <Node id="3819"/>правительство<Node id="3832"/> финансирует не институты вообще, находящиеся в обойме «Роснанотехе», а конкретные проекты, прошедшие госэкспертизу.

Тем не менее, представляется, что, несмотря на оголтелую рекламу нанотехнологий, они в массе своей будут обслуживать производство ширпотреба. И только отдельные зажиточные страны (включая Россию) могут позволить себе работать «в стол» на будущее человечества.

Нанотехнологии не родят прорывные идеи. Запад не изживет в себе ограничивающего влияния рынка. Это, собственно, и есть тот объективный ограничитель, который не дает Западу достичь революционных прорывов в науке и технике. По-прежнему экономика чадит смрадом труб технологий, освоенных еще <Node id="4500"/>100 лет назад<Node id="4513"/>.

Ощутимый удар по развитию нанотехнологий могут нанести, например, «мистер <Node id="4590"/>Мускул<Node id="4596"/>» и его «братья по чистке». То бишь «товарищества», зарабатывающие на продаже моющих средств. Годовые обороты «мойщиков» и «стиральщиков» достигают <Node id="4744"/>$40 млрд.<Node id="4753"/> в <Node id="4756"/>год<Node id="4759"/>. Появление на рынке в массовом количестве «наноодежды» и другого ширпотреба, устойчивого к загрязнениям, ударят по прибылям этих компаний. Но это «мелочь пузатая».

А что говорить о «металлитете»? Начни внедрять в строительстве железных дорог рельсы, в 5 раз более долговечные (технология их производства была известна в Советском Союзе еще <Node id="5101"/>двадцать лет назад<Node id="5119"/>), и что прикажете капиталисту – задувать домны? С нефтегазовыми баронами ясно без слов.

К слову, в СССР были практические наработки по замене нефти и газа на возобновляемые источники энергии. В Советском Союзе, как ни странно, наиболее концентрированно работали в области «закрывающих технологий», потому очень существенно опередили Запад. Западная цивилизация с догматом рынка не могла позволить подобных масштабных исследований и активного внедрения радикальных достижений науки, ибо это грозило серьезной разбалансировкой рыночных механизмов. В полной мере активничали только в сфере бытовых приборов и информационных технологий.

Но сейчас Россия хотела бы, да не может явить миру революционные открытия в области энергетики. В <Node id="5853"/>июне 2003 года<Node id="5867"/> на встрече «большой восьмерки» в Эвиане Запад потребовал от <Node id="5928"/>Путина<Node id="5934"/> гарантий, что в ближайшее время не состоится русский энергетический прорыв. Российский президент был вынужден обещать притормозить экспансию русских изобретений в энергетику.

Придуманная <Node id="6123"/>Путиным<Node id="6130"/> премия «Глобальная энергия» сейчас вручается за второстепенные изобретения, не сотрясающие основ классической энергетики, основанной на сжигании углеводородов.

В <Node id="6294"/>1991 году<Node id="6303"/> рвали на куски главного конкурента не для того, чтобы потом позволить на обломках империи цвести на интеллектуальной ренте ее окраинам.
В Украине
В Украине сравнительно недавно был создан Интернет-ресурс «Украинский сайт нанотехнологий» (<Node id="6542"/>www.nano.com.ua).<Node id="6559"/> Цель национальных энтузиастов нанотехнологий – «содействовать государству в организации новой отрасли промышленности – наноиндустрии. Всемерно содействовать созданию в Украине Национальной нанотехнологической программы».
Цели, согласитесь, благородные. Но, отбросив оптимистическое словоблудие, которым сплошь грешат политики и ученые (последние пекутся о существовании своих институтов, потому не стесняются втюхивать руководству и гражданам заведомо недостоверную информацию), можно с уверенностью сказать, что нам не грозит всеобщая нанотехнологизация.

Самый реальный (и достаточно оптимистичный) сценарий развития нанотехнологий в Украине – это развитие в узком сегменте – создание приборов для работы в микропространстве.

Здесь от советских времен остались конкретные наработки. Однако функционирование даже в этом узком пространстве будет происходить под неусыпным контролем западных «братьев».

Конкретный пример. Советский Союз оставил в наследство Украине <Node id="7527"/>70%<Node id="7530"/> своего производства искусственных алмазов. Пока существовал СССР, ему удавалась кое-как противостоять южно-африканской компании «Де Бирс» – мировому монополисту на рынке алмазов, и развивать промышленный синтез алмазов, что било по карману монополиста. Но грянула независимость, и перспективный со всех точек зрения флагман алмазной промышленности Украины «Полтавский алмазный завод» мощностью в 140 млн. карат в результате длинной комбинации с акциями тихо перекочевал из государственной собственности под контроль ирландской компании Element Six, аффилированной с «Де Бирс».

Таким образом, африканеры почти полностью монополизировали мировой рынок промышленных диамантов. Судьба более мелких украинских «алмазных» предприятий также фактически решена. То, что интересно будет «Де Бирс», отойдет ей. Сейчас монополист нацелился на Бориславский завод.

Любопытный момент. Как только Рада стала готовить изменения в закон «О государственном регулировании добычи, производства и использования драгоценных металлов и драгоценных камней и контроля за операциями с ними», как последовал указ о роспуске <Node id="8629"/>парламента<Node id="8639"/>. Но, может, это случайное совпадение?

Пока будет спрос на искусственные алмазы, а рентабельность украинских предприятий будет удовлетворять их фактических хозяев, «Де Бирс» позволит им жить. В случае изменения конъюнктуры, технологии, которые имеются на украинских предприятиях, без промедления передадут на более рентабельные предприятия за пределами Украины.

И такой момент. Государство только на словах озабоченно развитием нанотехнологий в Украине. И дело не только в мизерных государственных инвестициях. Для сведения: согласно общегосударственной программе развития высоких наукоемких технологий, на развитие нанотехнологий, микроэлектроники, создание и внедрение информационных технологий в <Node id="9340"/>2006 году<Node id="9349"/> из бюджета планировалось выделить на НИОКР <Node id="9393"/>78,7 млн. грн.<Node id="9407"/> Но и эти жалкие средства так и не получили наши яйцеголовые труженики.

<Node id="9480"/>19 июня<Node id="9487"/> в «недораспущенной» Раде на скорую руку состоялись слушания под названием «Национальная инновационная система Украины: проблемы, формирование и реализация». Но они прошли абсолютно незамеченными для общества.

Вот, что отметил заместитель генерального директора ННЦ «ХФТИ» по технологическим и опытно-конструкторским работам В.М. Шулаев, попавший на слушания случайно (?!):
 
«Знаете, что меня там поразило? Отсутствие народа в ложе прессы. Если бы в зале разворачивалась какая-нибудь политическая «клубничка», в этой ложе было бы не протолкнуться. Но поскольку слушается важнейший, судьбоносный для страны вопрос, никого нет. Вы не поверите, но это был даже не технический, это был физический вакуум — полное отсутствие частиц в рассматриваемом объеме. Ни одного человека от масс-медиа! Да и реакция участников слушаний — вялая и сонная».
 Вот и вся перспектива развития нанотехнологий в Украине. Если элите они до фени, то обществу тем более.
Антон <Node id="10439"/>Дальскийhttp://www.from-ua.com/…0a4ded4.htmlЛихо<Node id="10487"/> и «размашисто» написано… Очень пессимистический обзор современного состояния НТ в мире. Мне кажется, что это – «другая крайность»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2738" EndNode="2746">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="290" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="6294" EndNode="6303">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="3335" EndNode="3345">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="311" EndNode="320">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Демокрит</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3471" EndNode="3482">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2933" EndNode="2942">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="6123" EndNode="6130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2828" EndNode="2835">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="6294" EndNode="6303">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="2738" EndNode="2746">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2850" EndNode="2860">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2340" EndNode="2344">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3045" EndNode="3063">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="5853" EndNode="5867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="90" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Демокрит</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="9480" EndNode="9487">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="6542" EndNode="6559">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="9340" EndNode="9349">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4756" EndNode="4759">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="4590" EndNode="4596">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мускул</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="3803" EndNode="3811">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4500" EndNode="4513">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="3819" EndNode="3832">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="3445" EndNode="3447">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="10439" EndNode="10487">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Властная_Структура" StartNode="8629" EndNode="8639">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">парламента</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="7527" EndNode="7530">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="4744" EndNode="4753">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Светодиод" StartNode="1304" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2054" EndNode="2063">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="274" EndNode="282">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Демокрит</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="712" EndNode="716">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="9393" EndNode="9407">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Сенсор" StartNode="1316" EndNode="1323">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="5101" EndNode="5119">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="3349" EndNode="3358">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="290" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3306" EndNode="3324">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="9340" EndNode="9349">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="24" EndNode="38">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2933" EndNode="2942">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="5928" EndNode="5934">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="3790" EndNode="3802">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
