<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сергей Иванов считает, что в России слишком много вузовЗЕЛЕНОГРАД, <Node id="67"/>1 сен<Node id="72"/> – Вице-премьер Сергей Иванов считает, что в России <Node id="124"/>на сегодняшний день<Node id="143"/> слишком много вузов 
«У нас слишком много вузов, и некоторые конкурентной борьбы не выдерживают… У нас институтов больше, чем школ», – заявил вице-премьер на встрече со студентами Московского государственного института электронной техники в понедельник.
  «Наша система образования нуждается в реформировании. И <Node id="456"/>Минобрнауки<Node id="467"/> сейчас готовит реформу», – сообщил он.
 
При этом <Node id="518"/>Иванов отметил, что государство оказывает финансовую поддержку «только ведущим вузам, готовящим квалифицированных специалистов»<Node id="645"/>.
 <Node id="648"/>Иванов заверил, что государство будет поддерживать подготовку специалистов технических специальностей, и на эти цели будут выделяться средства из бюджета<Node id="801"/>. Кроме того, <Node id="815"/>Иванов подчеркнул, что власти должны поддерживать не только саму вузовскую науку, но и внедрение инноваций, а также подготовку производства<Node id="954"/>.
 Вице-премьер обсудил со студентами ряд вопросов, касающихся поддержки внедрения разработок в области нанотехнологий, повышения стипендий, закупки нового оборудования. 
Иванов также высказал уверенность, что в России необходимо популяризировать науку и образ ученого.
 
«У нас должны быть передачи об исследователях, мы должны поддержать образ успешного, материального обеспеченного ученого», – подчеркнул он.
 
Во время посещения института электронной техники вице-премьер осмотрел ряд новых разработок учащихся и профессоров института, посетил несколько лабораторий, где проходят перспективные исследования новых разработок в области нанотехнологий.
 Сотрудники вуза рассказали вице-премьеру, что их институт первым в России и одним из первых в мире начал заниматься разработками в области нанотехнолий, и еще в <Node id="1770"/>1987 году<Node id="1779"/> специалисты института запатентовали первый в мире туннельный микроскоп. <Node id="1852"/>http://www.rian.ru<Node id="1870"/>/…0844024.htmlИтак, России грозит новая образовательная реформа. Не много ли – на столь небольшом отрезке времени? Совсем нет, если учесть, что сейчас требуется как раз «сложить в поленницу» все те «дрова», которые «наломали» прежние реформаторы за минувшие <Node id="2128"/>годы<Node id="2132"/>. Главное, важно, что власти опять обратили внимание на сферу образования и поставили её на «правильную» позицию в системе государственных приоритетов. Ну, а там народная мудрость (и пожелания начальства ;-)) внесут должные коррективы, и всё у нас будет путём…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="124" EndNode="143">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="67" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="648" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1770" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1770" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="815" EndNode="954">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="815" EndNode="954">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="518" EndNode="645">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="518" EndNode="645">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2128" EndNode="2132">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="1852" EndNode="1870">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="648" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="456" EndNode="467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
