<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>     Ученые из Южной Кореи совместно с исследователями из США впервые смогли синхронизировать колебания двух наномеханических осцилляторов. 
 
    Эффект, полученный учеными Притирэем Моханти (Pritiraj Mohanty) из Бостонского университета и <Node id="241"/>Сен<Node id="244"/>-Бо Шимом (Seung-Bo Shim) из Национального университета Сеула, повторяет в нанометровом диапазоне эксперимент, проведенный Христианом Гюйгенсом <Node id="388"/>около 300 лет тому назад<Node id="412"/>. 
 
    Эффект синхронизации часто встречается в природе. Это и поведение рыб в косяке, и синхронизация вращения Луны относительно Земли, и другие подобные явления. Гюйгенс еще <Node id="590"/>300 лет назад<Node id="603"/> установил, что двое маятниковых <Node id="636"/>часов<Node id="641"/>, установленных на одной стене, со временем синхронизируют колебания маятников благодаря слабой интерференции акустических волн, исходящих друг от друга. 
 
    Теперь же ученые разместили рядом два наномеханических резонатора, работающих благодаря нанострунам длиной 10 микрон и диаметром 500 нанометров. Эти наноструны связаны между собой струной такого же диаметра и длиной всего 5 микрон. Все наноструны электрически изолированы и охлаждены до температуры 300 мК, так что явления синхронизации, протекающие в наноустройстве, имели сугубо механическую природу. 
 
    Теперь исследователи хотят соединить в массив несколько резонаторов для того, чтобы построить подобие нейросетевого <Node id="1328"/>нанокомпьютера<Node id="1342"/>, сообщает Nanotechweb. Открытие синхронизации наномеханических резонаторов также может помочь при производстве беспроводных систем связи нового поколения. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="636" EndNode="641">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="590" EndNode="603">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокомпьютер" StartNode="1328" EndNode="1342">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="388" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="241" EndNode="244">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
