<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Кафедра неорганической химии Лаборатория неорганического материаловедения Московский государственный университет им. М.В.Ломоносова гидротермальный синтез, <Node id="158"/>нанокомпозиты<Node id="171"/>, <Node id="173"/>наноматериалы<Node id="186"/>, функциональные материалы   <Node id="215"/>Наноматериалы<Node id="228"/> Неорганическая химия Химия новых неорганических функциональных материалов Химия твердого тела   Синтез нанокристаллических оксидных материалов из гидротермальных и сверхкритических растворов и исследование их физико-химических свойств                             Мескин Павел Евгеньевич, м.н.с., без ученого звания, без ученой степени Чурагулов Булат Рахметович, в.н.с., профессор, доктор наук 
 Впервые в мировой научной практике была создана новая методика  синтеза нанокристаллических оксидов с использованием гидротермального обработки  с одновременным ультразвуковым воздействием высокой мощности, с помощью которой  были получены нанокристаллические оксиды переходных металлов IV и V групп. 
  
 Было установлено, что трехчасовая ультразвуковая обработка  на порядок увеличивает выход Co3O4 (с <Node id="1029"/>0,4 %<Node id="1034"/> до <Node id="1038"/>4,0 %<Node id="1043"/>),  образующегося по реакции высокотемпературного гидролиза водного раствора Co(NO3)2,  а также существенно уменьшает размеров синтезированных образцов Co3O4 (с 640 нм до 65 нм), которые обладают ярко выраженной мезопористой структурой  (размер кристаллитов 65 нм, размер замкнутых пор с инкапсулированным раствором  5 нм). 
  
 Установлено значительное ускорение процессов кристаллизации  аморфных гелей гидроксидов цирконила и титанила с образованием ZrO2 и TiO2, увеличение содержания термодинамически стабильных  модификаций (моноклинной m-ZrO2 и рутила r-TiO2) с ростом  продолжительности ультразвукового воздействия по сравнению с обычным  гидротермальным синтезом. 
  
 Проведение гидротермального синтеза при высоких давлениях (p=3,0 ГПа) позволило  кардинально изменить фазовый состав диоксидов титана, циркония, гафния по  сравнению с продуктами гидротермального синтеза при давлении насыщенного пара  воды. 
   
Применение RESS-метода (быстрого расширения  сверхкритического флюидного раствора нитрата железа) позволило получить порошок  нанокристаллического гематита с размером кристаллитов 25-27 нм, обладающий  исключительно высокой реакционной способностью. 
  
 Золь-гель методом с последующей сверхкритической сушкой геля  в изопропаноле был получен аэрогель диоксида титана (анатаза) с размером  кристаллитов 13-17 нм, который оказался эффективным фотокатализатором в  реакциях разложения органических веществ в воде. 
    RESS-установка (для синтеза методом быстрого расширения сверхкритических флюидных растворов) установка для гидротермально-микроволнового синтеза МС-6 установка для гидротермально-ультразвукового синтеза установка для гидротермального синтеза   4 персональных компьютера муфельная печь настольный pH-метр сушильный шкаф электронные весы   Пполучение оксидных аэрогелей методом сверхкритической сушки гелей   Tokyo Institute of Technology, Япония Universite Paris-13, Франция Институт химии растворов РАН, Иваново Институт химии силикатов РАН, Санкт-Петербург ИОНХ РАН, Москва Санкт-Петербургский государственный университет (химический факультет), Санкт-Петербург </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1038" EndNode="1043">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1029" EndNode="1034">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="215" EndNode="228">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="173" EndNode="186">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанокомпозит" StartNode="158" EndNode="171">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
