<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
<Node id="1"/>10–14 Ноября с.г.<Node id="18"/> в Пеллинге, штат Сикким, Индия состоится очередная сессия Международного Нанотрибологического Форума (International Nanotribology Forum: The Sikkim Discussions Pelling, Sikkim, India, 10th – 14th November, 2008).

Начиная <Node id="241"/>с 2000 года<Node id="252"/> Международный Нанотрибологический Форум (INF) проводит серии плодотворных встреч ученых на международном уровне, которые собирают ведущих экспертов в области нанотрибологии и наномеханики. В этот раз встреча под эгидой INF – Дискуссионная Сессия в Сиккиме, будет проводиться в отеле Norbu Ghang Resort в Пеллинге, Западный Сикким. Эта встреча будет уже третьей из проводившихся в течение многих <Node id="648"/>лет<Node id="651"/> сессий Международного Нанотрибологического Форума, которую принимает Индия.

В дополнение к основной, всегда присутствующей теме дискуссий – трение на наноуровне, эта встреча предлагает участникам дополнительную тематику в секциях физико-химической характеризации поверхностей, механики клеток, само-сборных слоев, мягких поверхностей сопряжения, биомеханики, молекулярно-силовой микроскопии, атомистического моделирования, свойствам твердых тел, основам трения. Встреча также предоставляет исключительную возможность для практиков по обсуждению состояния дел в отрасли, состояния отдельных разработок и их продвижение к рынку в условиях неформальных встреч и дискуссий. В <Node id="1325"/>этом году<Node id="1334"/> в рамках сессии Международного Нанотрибологического Форума состоится также сессия Европейского Научного Фонда EUROCORES Programmes: Friction and Adhesion in Nanomechanical Systems.

В <Node id="1519"/>этом году<Node id="1528"/> около 20 ведущих ученых из Канады, Германии, Соединенного Королевства, США и ряда других стран приглашены для специальных докладов.

НаноСикким 2008 будет проходить под сенью знаменитого буддийского монастыря Пемаянгтзе (Pemayangtse). Потрясающие виды горы Канченджанга (Mt. Kanchenjunga), одного из девяти земных «восьмитысячников», будут служить удачным фоном конференции. В Сикким, расположенный в Северо-Восточной части Индии, легко добраться самолетами из Калькутты и Нью Дели, используя местные или столичные авиакомпании.

Дополнительная информация: <Node id="2086"/>http://www.nanotribology.org<Node id="2114"/>/…II/index.htm</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="241" EndNode="252">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1519" EndNode="1528">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2086" EndNode="2114">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1325" EndNode="1334">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="648" EndNode="651">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
