<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Главным информационным поводом <Node id="33"/>сентября<Node id="41"/> стали кадровые перестановки в руководстве Российской корпорации нанотехнологий. «Воспринимаю свое назначение как новый масштабный и интересный вызов, который прямо связан с исторической задачей перевода России на инновационный путь развития. Мне близки и понятны миссия и главная цель корпорации — завоевание Россией лидирующих позиций на мировом рынке нанотехнологической продукции» - так прокомментировал свое назначение на пост генерального директора РОСНАНО Анатолий Чубайс.
 
Вторым важнейшим событием <Node id="549"/>месяца<Node id="555"/>, не прошедшим мимо внимания СМИ, стало утверждение правлением Российской корпорации нанотехнологий очередного инвестиционного проекта – создание предприятия по производству металлорежущего инструмента с наноструктурированным покрытием. Объем <Node id="798"/>инвестиций<Node id="808"/> в проект составит <Node id="827"/>1 млрд рублей<Node id="840"/>, из которых 500 млн выделит РОСНАНО, 250 млн – Гапромбанк и столько же – НПО «Сатурн».
 
Более подробно с дайджестом российской и зарубежной прессы можно ознакомиться по ссылке.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Инвестиции" StartNode="798" EndNode="808">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="549" EndNode="555">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="33" EndNode="41">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Инвестиции" StartNode="798" EndNode="808">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="827" EndNode="840">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
