<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Знаменитый Курчатовский институт открыл свои двери для прессы
Журналистам устроили экскурсию по первому в России и СНГ Центру нанотехнологий. В его лабораториях с помощью синхротронного излучения создают различные вещества и биоматериалы с заданными свойствами.

Учeные в буквальном смысле «складывают» их из атомов. Сотрудники Центра уверены – за этими технологиями будущее. Они открывают новые перспективы в самых разных областях – начиная от физики, биологии и химии, и заканчивая медициной и промышленностью.

По словам учeных, в обозримой перспективе нас ожидает настоящий прорыв в науке. <Node id="594"/>Как сказал академик Евгений Велихов, с помощью нанотехнологий в <Node id="658"/>ближайшие 10 лет<Node id="674"/> может быть сделано в десятки раз больше открытий, чем за <Node id="732"/>предыдущие века<Node id="747"/>.
Евгений Велихов, президент российского научного центра «Курчатовский институт», академик РАН:
 
«У всех суперкомпьютеров мира в <Node id="877"/>будущем году<Node id="889"/> будет примерно мощность такая же, как у одного человеческого мозга. Но это вроде бы не так много, но достаточно много. А вот <Node id="1015"/>через 10 лет<Node id="1027"/>, как у всех человеческих мозгов. Что из этого получится? Надо прямо сказать, что вряд ли кто-нибудь вам сейчас объяснит, что из этого получится для развития человечества. Всякое может получиться. Но самое главное – это осознать, как это использовать и применить правильно».
 <Node id="1303"/>http://www.1tv.ru/…t6_main.main?…Ох<Node id="1338"/> и хитрюга (но и молодец!) Евгений Павлович! Знает, что «без паблисити не будет просперити» и уже заранее готовит и общество, и почву к будущим боям за ресурсы… Разумеется, пока что «они» (курчатовцы) и так идут «впереди планеты всей» в этом вопросе, однако этот успех неплохо бы и «затвердить», да и (не только начальство) народ должен знать своих героев. Не зря ведь эту новость «жахнули» по Первому каналу!… ;-))) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="732" EndNode="747">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="877" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1015" EndNode="1027">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="594" EndNode="747">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="658" EndNode="674">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1303" EndNode="1338">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="594" EndNode="747">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
