<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Диоксид титана TiO2 имеет великое множество применений от красок до фотокатализа. TiO2 способствует разложению органики, а также восстанавливает токсичные газы, например, NOx и SOx. Превосходные фотокаталитические свойства оксида титана позволяют ему  использоваться в солнечных батареях. В последнее время TiO2 привлекает внимание также в роли сенсорного материала на H2, O2, COx и другие газы. Фазы с дефицитом кислорода на основе TiO2 (фазы Магнели) перспективны как электродные материалы, т.к. обладают очень большой электронной проводимостью, коррозионной стойкость и высокими электрохимическими перенапряжениями. 
 
Для большинства применений необходима поверхность частиц диоксида титана, а получение материала в виде <Node id="726"/>нанотрубок<Node id="736"/> и <Node id="739"/>нановолокон<Node id="750"/> позволяет создавать механически прочные трехмерные структуры с большой площадью поверхности. В недавнее время появился ряд работ, в которых были получены композиты из диоксида титана и <Node id="936"/>углеродных <Node id="947"/>нанотрубок<Node id="957"/>. <Node id="959"/>Нанотрубки<Node id="969"/> играют роль основы, а также и темплата для формирования трубок из TiO2. 
 
Исследователи из University of Cambridge (Великобритания) предложили простой способ получения таких гибридных материалов. Для этого они использовали многостенные <Node id="1207"/>углеродные <Node id="1218"/>нанотрубки<Node id="1228"/> длиной 20-30 мкм и диаметром около 70 нм и тетрабутилортотитанат (ТБОТ) в качестве титан-содержащего прекурсора. Покрытие трубок диоксидом титана проводилось в водно-спиртовой среде. Ключевым реагентом оказался бензиловый спирт, который выступил в роли ПАВ и модифицировал поверхность гидрофобных <Node id="1526"/>нанотрубок<Node id="1536"/>. 
 
После часового перемешивания всех компонентов <Node id="1587"/>углеродные <Node id="1598"/>нанотрубки<Node id="1608"/> отфильтровывались, промывались этанолом и сушились при 80 °С. По данным <Node id="1681"/>РЭМ<Node id="1684"/>, полученный порошок представлял собой <Node id="1723"/>углеродные <Node id="1734"/>нанотрубки<Node id="1744"/>, покрытые слоем диоксида титана. Однако при отсутствии бензилового спирта покрытие было неравномерным и неоднородным. А со спиртом все сразу стало хорошо – он адсорбируется на поверхности трубок и любезно предоставляет свои гидроксильные группы для гидролиза прекурсора оксида титана. 
 
Электронная и рентгеновская дифракция показала, что покрытие является аморфным. При нагреве до 400 °С происходит кристаллизация фазы анатаза, а выше 700 °С – переход в рутил. При 550  °С происходит окисление <Node id="2241"/>углеродных <Node id="2252"/>нанотрубок<Node id="2262"/>. Рассчитанный из уширения рентгеновских линий размер кристаллов анатаза составил около 20 нм, а рутила около 30 нм. После выгорания УНТ материал представляет собой трубки из диоксида титана. А вот отжиг в атмосфере аргона позволяет сохранить углеродный каркас и, кроме того, поверхность диоксида титана частично восстанавливается, и образуются кислородные вакансии. В целом, варьирование условий синтеза (прекурсор, концентрации реагентов, атмосфера отжига и т.п.) позволяет в широких пределах менять морфологию покрытий и трубок из TiO2, что, несомненно, очень важно для конкретных применений. 
 
Работа «Morphology control of CNT-TiO2 hybrid materials and rutile nanotubes» опубликована в Journal of Materials Chemistry. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1207" EndNode="1228">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="1681" EndNode="1684">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="726" EndNode="736">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1526" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="947" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1723" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2252" EndNode="2262">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нановолокно" StartNode="739" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="936" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1218" EndNode="1228">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1598" EndNode="1608">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2241" EndNode="2262">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="959" EndNode="969">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1734" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1587" EndNode="1608">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
