<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Nokia Research Center (NRC) и университет Кембриджа (Великобритания) на выставке «Дизайн и творчество» («Design and the Elastic Mind»), проходящей в Нью-йоркском музее современного искусства, представили концепт нанотехнологи­ческого устройства под названием Morph. Morph должен продемонстрировать гибкость будущих мобильных устройств и возможность изменения их формы по желанию пользователя в зависимости от его задач.

<Node id="422"/>Партнерство<Node id="433"/> между компанией Nokia и Кембриджским университетом было анонсировано в <Node id="505"/>марте 2007 года<Node id="520"/> в рамках долгосрочного исследовательского проекта. Nokia Research Center развернул на базе университета исследовательскую лабораторию и организовал работу с некоторыми его отделениями, сделав основной упор на нанотехнологии.

Можно сказать, что даже экспертов в области нанотехнологий удивил концепт нового мобильного телефона – Morph. При этом абсолютно все его составляющие давно благополучно исследованы и прототипированы. Не сразу догадаешься, что ансамбль из нескольких разработок может вылиться в настолько удивительное устройство будущего.

Подобная тенденция к «одушевлению» вещей с помощью нанотехнологий не может не радовать. Скорее всего, понятие о «бездушных» вещах <Node id="1199"/>прошлого века<Node id="1212"/> отомрет к <Node id="1223"/>2030 году<Node id="1232"/>, когда большая часть потребительской электроники, и даже отдельных конструкционных материалов (пластик, стекло и т.п.), станет «разумной» в той или иной мере. Футуролог Брюс Стерлинг даже придумал неологизм – блобджект, описывающий подобные «вещи с душой». Правда, он имел в виду обычные эргономические вещи с собственным «стилем» (например, продукция компании Apple), но это не мешает им быть еще и «умными».

Будущее вещей вообще – тема для другой обширной статьи, а в этой статье мы рассмотрим все «части» будущего телефона Morph «под микроскопом», вспомнив, что именно такого случилось в нанотехнологиях с момента их бурного развития (<Node id="1872"/>1999–2001 гг<Node id="1884"/>.), и чем это грозит в индустрии мобильных устройств в далеком будущем.

Для начала стоит посмотреть промо-ролик, который презентовали Nokia и Cambridge University. Если кому-то хочется более лучшего качества, чем в YouTube, то вот ссылка на оригинал – видео 40 Мб Видеопрезентация Nokia Morph
С первых кадров презентационного ролика нас настраивают на nano-волну, без которой телефон потерял бы <Node id="2280"/>90%<Node id="2283"/> своих удивительных способностей. И это действительно так – концепт во многом обязан быстрому развитию нанотехнологий и наноэлектроники в частности.

Сразу же мы можем увидеть, как девушка складывает Morph в гармошку, и разворачивает снова. Что ж, гибкая электроника на органических пленках существует достаточно долго, и мы уже знакомили вас с прототипами первых гибких электронных устройств.

Более того, по расчетам аналитиков, рынок гибкой электроники во всем мире вырастет до <Node id="2764"/>15 миллиардов долларов<Node id="2786"/> к <Node id="2789"/>2015 году<Node id="2798"/>, поэтому заявления компании Nokia о том, что подобные устройства появятся <Node id="2873"/>через семь лет<Node id="2887"/>, вполне оправдан. Более того, <Node id="2918"/>через семь лет<Node id="2932"/> Morph будет одним из многих сотен «гибких» устройств мобильной связи, цифровых фотокамер и КПК.

Основа любого гибкого наноэлектронного устройства – проводящая матрица, на которой (или в составе которой) содержится ряд нанотранзисторов. Такие подложки уже разработаны . Например, известный ученый в области нанотрубочной электроники из Ренслеерского политехнического института – <Node id="3312"/>Паликель Аджаян<Node id="3327"/> недавно представлял новый тип гибкой версии «электронной кожи», в которой проводящие участки сформированы каплями из <Node id="3445"/>нанотрубок<Node id="3455"/>.

В итоге получается шаблон, на основе которого можно конструировать любые гибкие устройства. При этом такая схема достаточно удобна и похожа на сборку конструктора на единой «монтажной плате».

Однако пока только частично решена проблема низкой мобильности зарядов на поверхности такой «монтажной платы», поэтому другой вариант – ламинирование микросхем и нанопроводников прозрачным полимером более интересен для воплощения в реальные электронные приборы.

Показанная в конце ролика «обратная связь» с пользователем путем формирования трехмерных кнопок на поверхности, которая показана в конце ролика, тоже уже реализуема – нанопроводники, меняющие структуру пластика–носителя и пьезоэлектрические нанонити позволяют добиться сжимания или растягивания основы. Интересный лабораторный эффект становится еще одной удивительной особенностью нанотелефона. Трансформирующийся трехмерный интерфейс – это ли не чудо?

Видим, что с «электронной гибкостью» <Node id="4405"/>на сегодняшний момент<Node id="4426"/> проблем нет никаких. Некоторые проблемы до сих пор существуют в построении гибкого цветного дисплея, работающего по принципу электронных чернил. То есть, с монохромными дисплеями проблемы нет – они уже существуют как в «чистом виде», так и в виде отдельных продуктов – <Node id="4696"/>часов<Node id="4701"/> от Seiko, например.

Основной принцип электронной бумаги – электрическое разделение наноразмерного пигмента, который и дает ощущение того, что текст «написан» на поверхности дисплея. Что хорошо – эти дисплеи не нуждаются в подсветке.

Естественно, <Node id="4950"/>через семь лет<Node id="4964"/> устройств, подобных <Node id="4985"/>часам<Node id="4990"/> Seiko и подобных им будет только больше. И они будут не только цветными, но и растягивающимися, и гибкими и, может, даже надувными – все зависит от того, куда повернет «электронная мода». И то, что они будут – сомневаться не приходится.

Смотрим ролик дальше. Девушка «нюхает» яблоко телефоном, чтобы определить содержание в нем вредных веществ. Это естественно – <Node id="5355"/>следующие десятилетия<Node id="5376"/> могут быть связаны с биологическим или химическим терроризмом, поэтому у пользователя должна быть эффективная защита от вредных веществ. Здесь Morph выступает в качестве экспресс-анализатора.

Принцип действия экспресс-анализатора, показанный на видео – измерение частоты вибрации многих сотен кантилеверов, к которым будут присоединяться летучие химические соединения. Мало того, что прототипы подобных устройств уже существуют, так специалисты Nokia выбрали еще и не самый простой метод детекции. Проще было бы идентифицировать химические соединения по проводимости нанонитей, на которых бы они осаждались.

К слову, прототипы таких детекторов тоже уже как <Node id="6036"/>несколько лет<Node id="6049"/> существуют? Поэтому нет ничего удивительного в том, что мобильный телефон, шариковая ручка, или даже сережка с меняющимся рисунком из электронных чернил, будут предупреждать своего хозяина об опасности.

Далее следует представление о сверхгидрофобности поверхности телефона. Сразу надо сказать – этот эффект уже присутствует на рынке в качестве интересной и дорогой «фишки».

Однако это только до тех пор, пока не появится относительно простой и недорогой метод нанесения <Node id="6522"/>наночастиц<Node id="6532"/> TiO__2__ на поверхность любой вещи.

Мы на сайте не раз писали о «эффекте лотоса», благодаря которому вода и грязь просто скатываются с поверхности, обработанной <Node id="6695"/>наночастицами<Node id="6708"/>. И это действительно работает и продается во всем мире!

Солнышко, которое заряжает телефон через лес ZnO – нанотравы показано не только в ролике. <Node id="6856"/>Два года назад<Node id="6870"/> первые исследования позволили получать электроэнергию от леса нанострун, однако из-за низкого КПД было достаточно трудно получить нужное количество электроэнергии для питания хотя бы обычных <Node id="7062"/>часов<Node id="7067"/>.

И, кроме того, в <Node id="7087"/>этом году<Node id="7096"/> появилось еще одно исследование в области солнечной энергетики – наноантенны для «сбора» ИК-излучения. Падение ИК-лучей на спиральные наноантенны наводит в них напряжение.

Не видно, правда, куда умельцы компании Nokia планируют ставить аккумулятор для сбора электроэнергии, но, судя по всему, вопрос это чисто риторический. Ведь мы же не думаем, что увидели в этом ролике полноценное готовое устройство с датой выхода <Node id="7516"/>2015 год<Node id="7524"/>? Нет, компания просто обрисовала новую веху в развитии индустрии – продукта, обладающего большей частью функций, показанных в ролике.

Даже возможен такой вариант, что ведущие компании-производители мобильных телефонов будут исподволь снабжать нанотехнологическими изюминками свои новейшие модели, пока они постепенно не достигнут показанного функционала.

Да, и еще один вывод, больше касающийся бизнеса, чем нанотехнологий – компания Nokia подняла планку качества продукции к <Node id="8003"/>2015 году<Node id="8012"/>, приблизиться к которой конкурентам будет довольно трудно. Фактически, это заявление на будущее о технологических возможностях компании, и несмотря на то, что в этих заявлениях нет ничего сверхъестественного, как мы выше убедились, реализовать «в пластике» это чудо прогресса <Node id="8289"/>на сегодняшний день<Node id="8308"/> достаточно сложно.

Подобные концепты и фантастические способности устройств, использующих несколько вполне обычных эффектов, настораживают: а вдруг, при совмещении еще нескольких, получится такое, что пока даже невозможно и представить? Вполне может быть. В нанотехнологиях мы видим только верхушку айсберга и надгрызли малую часть от этой верхушки, в то время как основные нано-нововведения еще не появлялись даже в умах самых смелых футурологов.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7087" EndNode="7096">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="3445" EndNode="3455">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="8003" EndNode="8012">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1872" EndNode="1884">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1199" EndNode="1212">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="6695" EndNode="6708">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="3312" EndNode="3327">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Аджаян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2280" EndNode="2283">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4950" EndNode="4964">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2918" EndNode="2932">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2764" EndNode="2786">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4405" EndNode="4426">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1223" EndNode="1232">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4696" EndNode="4701">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2789" EndNode="2798">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="7516" EndNode="7524">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="6522" EndNode="6532">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="5355" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="7516" EndNode="7524">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4985" EndNode="4990">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="7062" EndNode="7067">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="8003" EndNode="8012">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="505" EndNode="520">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="422" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="8289" EndNode="8308">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="2873" EndNode="2887">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="2789" EndNode="2798">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="6856" EndNode="6870">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="6036" EndNode="6049">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="1223" EndNode="1232">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
