<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российскую Силиконовую долину создают в ЗеленоградеВ Зеленограде продолжается создание российской Силиконовой долиныКОМИССИЯ по экономической политике и предпринимательству <Node id="173"/>Мосгордумы<Node id="183"/> в третий раз за <Node id="200"/>последние годы<Node id="214"/> проанализировала ход работ, связанных с созданием особой экономической зоны (ОЭЗ) технико-внедренческого типа «Зеленоград». Казалось бы, сугубо производственный вопрос. Нет, не так. В действительности сейчас Россия пытается догнать развитые экономические державы. Нашей стране как воздух нужны новейшие технологии, идеи, которые можно реализовывать и продавать. России необходимо уменьшить зависимость от импорта технологий, оборудования, прежде всего программного обеспечения, компьютерной техники и т. п. Вот для этого в отечестве нашем и создаются особые экономические зоны – территории с особым режимом предпринимательской деятельности.
Рай силиконовый
В Зеленограде, где до сих пор работают лучшие российские микроэлектронщики, говорят: «Мы отстали не по разработкам, а по инвестициям». А почему? Потому что на Западе уже <Node id="1042"/>несколько десятилетий<Node id="1063"/> усиленно направляют гигантские средства на стимулирование предприятий, создающих информационные технологии, программное обеспечение, новые производственные материалы. Выражение «силиконовая долина» стало уже нарицательным. Это символ всего самого передового в мире современных технологий.
Создание Силиконовой долины началось в Соединенных Штатах аж <Node id="1414"/>37 лет назад<Node id="1426"/>. Это Мекка электронщиков обосновалась в Калифорнии, к югу от СанФранциско, во времена электронного бума. Именно тогда здесь обосновались сотни и тысячи компаний. Именно здесь начинали ныне всемирно известные корпорации Hewlett-Packard, Cisco Systems, Yahoo и другие. Почему долину прозвали «силиконовой»? Потому что один из основных элементов, применяемых при создании микроэлектроники, – это кремний, или силициум, как называли данный минерал древние латиняне. Силиконовая долина фактически в значительной степени создала современный информационный, компьютерный мир. США заработали баснословные деньги на продаже программного обеспечения и электроники, на продаже знаний. Можно ли, однако, тягаться с «силиконщиками»? Можно. О чем свидетельствует пример далекой загадочной Индии.

Страна с населением, превышающим миллиард человек за последние <Node id="2273"/>10–15 лет<Node id="2282"/> построила в Бангалоре собственный аналог Силиконовой долины. В <Node id="2346"/>настоящее время<Node id="2361"/> индусы чуть ли не сравнялись с американцами по объемам продаж программного обеспечения и компьютерных технологий. Россия – великая держава, без создания собственных высоких импортозамещающих технологий, обрабатывающих производств она развиваться просто не может. Вот этим, в первую очередь, и должны заняться компании и предприятия-резиденты особых экономических зон.
В <Node id="2732"/>настоящее время<Node id="2747"/> в отечестве нашем идет формирование нескольких типов ОЭЗ. В первую очередь, технико-внедренческих зон – Нойдорф под Санкт-Петербургом, ОЭЗ в подмосковной Дубне, Томске и наша, московская – в Зеленограде.
Москва платит исправно В <Node id="2977"/>2005 году<Node id="2986"/> Москва, а также еще пять российских регионов выиграла конкурс на создание особой экономической зоны, – открыл заседание заместитель председателя Комиссии по экономической политике и предпринимательству Мосгордумы депутат-единоросс Игорь Протопопов. – В столице силиконовая долина создается в Зеленограде, который еще <Node id="3304"/>50 лет назад<Node id="3316"/> задумывался как центр развития электронной промышленности страны. Зеленоградский технологический заповедник строится на участке площадью 142 га в окраинном районе Алабушево и в центре города, на базе Московского института электронной техники. Площадь этого участка – 5 гектаров.
 Игорь Протопопов 
Уже дважды на комиссии рассматривались вопросы, связанные с реализацией программы по созданию зоны. Финансирование осуществляется на паритетных началах: <Node id="3768"/>50 процентов<Node id="3780"/> средств выделяет федеральный бюджет, вторую половину вносит Москва. Так, было запланировано выделить из федерального и регионального бюджетов в <Node id="3925"/>2006 году<Node id="3934"/> по 1,4, в 2007-м – по <Node id="3957"/>2,2 миллиарда рублей<Node id="3977"/>. Программа серьезнейшая. Мы понимаем, что объективные условия, сложившиеся в Зеленограде, позволяют рассматривать проект сооружения в этом столичном округе технико-внедренческой зоны как российский пилотный проект. Выйдет в Зеленограде, хорошую перспективу получит развитие и других техниковнедренческих зон.
  Что же было сделано, что предпринять не удалось и почему? – вступил в дискуссию руководитель территориального управления Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами по г. Москве Сергей Комягин. – Прежде всего давайте вспомним, что создание зоны подразделяется на этапы. На первом этапе предполагалось принятие целого комплекса нормативных документов, что и было сделано. Тем самым мы прояснили крайне важный вопрос: как работает ОЭЗ, в чем ее особенности и преимущества и почему она должна быть выгодна потенциальным инвесторам.
 Сергей Комягин 
Кроме того, на этом первом этапе намечалось решить, пожалуй, главную задачу: получить землю. <Node id="4951"/>После этого<Node id="4962"/> началось создание инфраструктуры: инженерно-технических коммуникаций, дорог – всего того, без чего невозможна эффективная деятельность инвесторов. Есть четкий перечень объектов этой инфраструктуры. Здесь надо уточнить: из средств федерального бюджета финансируются инфраструктурные сооружения, расположенные внутри зоны.
 <Node id="5285"/>По словам С. Комягина, деньгами московского бюджета оплачивается строительство необходимых для деятельности ОЭЗ коммуникаций, дорог, путепроводов, объектов энергетики, находящихся вне зоны<Node id="5473"/>. Сперва нужно возводить именно внешние коммуникации. Вот почему, считает Сергей Вячеславович, и осваивается сначала бюджет, предназначенный для строительства внезоновых объектов, чем и вызван перекос в финансировании.
Напомним, что по состоянию на <Node id="5722"/>1 января 2008 года<Node id="5740"/> Москва заключила договоры на сумму в <Node id="5778"/>6,4 миллиарда рублей<Node id="5798"/>, а федеральное агентство – лишь на <Node id="5834"/>754 млн рублей<Node id="5848"/>. При этом фактически выполнено работ с участием московских денег на сумму в <Node id="5925"/>4,5 млрд рублей<Node id="5940"/>, федеральных – лишь на <Node id="5964"/>46 млн рублей<Node id="5977"/>.

ОЭЗ, однако же, создается для того, чтобы в этой зоне работали высокоэффективные предприятия. Привлечение инвесторов можно начинать после создания инфраструктуры. <Node id="6143"/>В прошлом<Node id="6152"/> <Node id="6153"/>году<Node id="6157"/> процесс пошел.
Так «Город» или «Парк»?Итак, зона располагается на двух участках. Площадка МИЭТа мыслится как большой бизнес-инкубатор. Небольшие высокотехнологичные компании, которые получат здесь приют, получают возможность привлекать к своей деятельности институтский потенциал – потенциал, кстати, очень мощный и передовой. Достаточно сказать, что МИЭТ развивается как один из главных российских центров по разработке нанотехнологий. Главный участок – Алабушево, предназначенный для функционирования крупных компаний, способных вкладывать средства в строительство собственных зданий, лабораторий, научнотехнических и научно-внедренческих центров. Участок находится в непосредственной близости от одноименной железнодорожной станции. Уже проведен конкурс на разработку архитектурно-строительной концепции ОЭЗ. Его выиграла известная финская компания Еvata. Фирма разработала два варианта концепции, условно названные «Город» и «Парк». Проект «Город» предполагает возведение «силиконового» бизнес-поселка на площади 1 миллион, «Парк» – полмиллиона квадратных метров.<Node id="7225"/>Год назад<Node id="7234"/> практически еще не были решены вопросы, связанные с землеустройством. Однако к <Node id="7314"/>1 января года<Node id="7327"/> нынешнего большая часть земельных участков зоне передали. Через три-<Node id="7396"/>четыре месяца<Node id="7409"/> земельный вопрос можно будет считать закрытым. Алабушево – не голое, ровное поле, удобное для начала строительных работ. Эту землю придется готовить для дальнейшего использования. Собственно силиконовая долина расположится в Алабушеве на площади в 40 гектаров. Здесь инвесторы-резиденты возведут свои основные производственные здания. Кроме того, в зоне построят различные муниципальные службы – начиная со службы по уборке дорог и кончая пожарным депо. В зоне расположится административный центр, таможня. По территории ОЭЗ протекает небольшая речка Сетунь. Река сильно загрязнена. Ее очистят, а на берегах разобьют парк.
Одно из основных зданий, которое планируется построить на площадке МИЭТа, займут специализированный центр переподготовки кадров, инновационный и технологический центры. Первый предназначен для обучения будущих сотрудников компаний-инвесторов. В самом деле, не из Москвы же будут ездить на работу сюда люди – это при нынешних-то пробках. Каждый <Node id="8377"/>день<Node id="8381"/> 40 тысяч зеленоградцев выезжают в столицу на работу. Многие из них имеют подготовку в сфере электроники. Думается, переучить их для конкретных нужд инвесторов – не великая задача. В этом центре местные жители и получат соответствующие знания и квалификацию.
В инновационном центре небольшие и средние компании, специализирующиеся в области электроники и IT-технологий, получат возможность арендовать помещения под офисы и лаборатории. Технологический центр превратится в постоянно действующую выставку, в рамках которой работающие здесь фирмы смогут информировать крупные компании о своих разработках. Это будет собрание ноу-хау, место для бизнес-переговоров, заключения сделок, где мощные инвесторы смогут ознакомиться с итогами деятельности «силиконовых» предприятий. Стройка продолжается. Один корпус построен, возведение другого планируется завершить <Node id="9237"/>в начале будущего года<Node id="9259"/>.
Привлечение инвесторов началось. Были проведены переговоры с целым рядом крупнейших мировых компаний – таких, как IBM, Сisco Systems, Microsoft, Oracle и целым рядом других. Надо ведь учитывать, что, например, штаб-квартиры ведущих корпораций на Западе отнюдь не располагаются в центрах мегаполисов, но действуют в технопарках в пригородах. Зеленоград – идеальное место для расквартирования московских представительств компаний. <Node id="9690"/>Год назад<Node id="9699"/> в ОЭЗ привлекли двух инвесторов. Сейчас их 11. Правда, реальное освоение зоны Алабушево только началось, и поток инвесторов (резидентов) ожидается волнообразный.
«<Node id="9863"/>Лампочка Ильича, или Плач Ярославны» Ну что ж, успехи налицо, – заявил Игорь Протопопов<Node id="9950"/>. – Безусловно, процесс пошел, но я хотел бы обратить внимание на некоторые успехи в кавычках. В <Node id="10047"/>2007 году<Node id="10056"/> было организовано 217, в этом намечается создать еще 220, а в 2009-м – аж целых 300 рабочих мест. «Грандиозно». И объемы инвестиций заметно отстают от запланированных показателей. Все-таки пошел <Node id="10252"/>третий год<Node id="10262"/> действия зоны. Реальных успехов маловато. <Node id="10305"/>Или же я ошибаюсь?  Не могу с вами согласиться, – возразил Сергей Комягин<Node id="10378"/>. – Положение таково, что, в лучшем случае, в <Node id="10424"/>середине нынешнего года<Node id="10447"/> уже имеющиеся у нас инвесторы начнут проектирование своих объектов. Стало быть, закончить строительство и формировать штаты, приступить к реальной работе они смогут от силы в <Node id="10623"/>2010 году<Node id="10632"/>. Поэтому эти инвестиционные показатели достигнуты, что называется, в условиях чистого поля. Это вложения в строительство. Настоящий рост инвестиций пойдет со <Node id="10791"/>второй половины 2010 года<Node id="10816"/>.
  
Вы говорите о сроках, – поддержал С. Комягина заместитель генерального директора ОАО «Особые экономические зоны» Геннадий Жилин<Node id="10948"/>.<Node id="10949"/> – Но давайте вспомним, что проект планировки зоны Алабушево после прохождения госэкспертизы утвержден московским правительством постановлением от <Node id="11096"/>10 апреля<Node id="11105"/>, а участка «МИЭТ» – от <Node id="11129"/>6 июня 2007 года<Node id="11145"/>. Это и явилось для нас отправной точкой для форсирования работ.
  
Далеко не вся земля нам передана, но мы и в этих условиях проектируем объекты. Но самая серьезная проблема, с которой мы столкнулись и которая может затормозить реализацию проекта – электроснабжение. Ориентировочная энергетическая нагрузка зоны – 66 МгВ. Предлагалось запитать наши ОЭЗ от двух энергообъектов. Кстати, замечу, что плата за технологическое присоединение должна составить <Node id="11599"/>3,7 млрд рублей<Node id="11614"/>. Мы подали заявку на присоединение в Московскую областную электросетевую компанию и получили отрицательный ответ. А недавно нам доставили документ, аннулировавший ранее выданные технологические условия на присоединение. И на сегодня мы вообще не знаем, как будем подключаться к сетям электроэнергии и по какой категории надежности, сколько нам потребуется заплатить за присоединение.
  
Простите, конечно, коллеги, но это был прямо-таки «плач Ярославны», – оппонировала заместитель руководителя Департамента экономической политики и развития г. Москвы Ирина Смирнова. – Мне думается, нам не стоит нынешний конструктивный диалог превращать в конкурс взаимных претензий. Недостатки в работе имеются с обеих сторон, но мы имеем полную возможность наверстать упущенное. По нашим оценкам, от плана реализации мы отстаем на 7–<Node id="12435"/>8 месяцев<Node id="12444"/>, и нам следует выработать комплекс конкретных мер, позволяющих это отставание преодолеть.
 Ирина Смирнова обратила внимание на то, что до сих пор не утверждена архитектурно-строительная концепция. Вариантов-то два, один вариант в два раза превышает другой. Так на какие объемы и мощности следует ориентироваться? Ирина Вячеславовна отметила, кстати, что названные Геннадием Жилиным объемы потребной мощности электроэнергии в 66 МгВ, не соответствуют как первому, так и второму варианту проекта концепции. Но в Зеленограде существует схема электро-энергоснабжения, разработанная под тот перспективный план развития города, который существовал без учета особой экономической зоны.
 В <Node id="13127"/>настоящее время<Node id="13142"/> московское правительство прорабатывает схемы энергоснабжения с учетом вариантов «Город» и «Парк». «<Node id="13242"/>Что касается отзыва технологических условий на присоединение, о чем упомянул Геннадий Владимирович<Node id="13340"/>, – сообщила Ирина Смирнова<Node id="13367"/>, – то он связан с заменой по тому энергообъекту, который вошел в перечень строек ОЭЗ, финансируемых за счет столичного бюджета. Город уже выделил <Node id="13514"/>3 миллиарда рублей<Node id="13532"/>. <Node id="13534"/>До конца года<Node id="13547"/> первый этап строительства на РТС-4, о котором идет речь, будет завершен».
 Как поставить «силикон» на поток?
Наступит, однако же, светлое будущее: и инфраструктуру построят, и проблемы энергоснабжения решат.
 <Node id="13757"/>Прогнозы – дело полезное, но неблагодарное, – заметил в связи с этим заместитель руководителя Департамента науки и промышленной политики Москвы Евгений Балашов<Node id="13916"/>. – Знаете, сейчас руководители отдельных компаний размышляют: идти или не идти в ОЭЗ, выгодно это или нет. Это крупные компании, имеющие большие объемы продаж. Вроде бы они уже достаточно развиты. Представим, решатся эти фирмы инвестировать средства в технико-внедренческую зону. В микроэлектронике, а это и есть основное направление развития Алабушева и МИЭТа, средняя зарплата колеблется в пределах <Node id="14318"/>40 тысяч рублей<Node id="14333"/>. Если резидент входит в зону на правах арендатора, то сумма аренды «съедает» экономию по заработной плате. Понимаете? Стратегия стратегией, но есть и тактические вопросы развития любого предприятия».
 Евгения Балашова поддержал заместитель префекта Зеленограда Александр Терминов. По <Node id="14618"/>его<Node id="14621"/> мнению, Федеральный закон № 116ФЗ «Об особых экономических зонах» имеет ряд изъянов. В частности, он предполагает порядок, по которому в ОЭЗ можно разрабатывать и реализовывать опытную продукцию – не более того. Но ведь хорошо известно: наиболее сложный и важный момент в инновационном цикле – переход от опытного к промышленному производству. В этой связи Александр Ильич предложил столичным законодателям подумать о способе стимулирования действующих промышленных предприятий, готовых реализовать эти новейшие технологии и разработки.
 Ну что ж, подведем итоги, – резюмировал Игорь Протопопов. – Мы зафиксировали отставание от графика работ по созданию ОЭЗ. Надо догонять. В первую очередь, следует взять под контроль земельные и энергетические вопросы. Кроме того, я думаю, нужно четче координировать наши общие усилия. Полагаю, нам надо создать некий консультативный совет или специальную комиссию, которая бы проанализировала самое главное: какой результат мы получим на выходе. 
Не удивлюсь, если этот сугубо практический разговор несколько разочаровал вас, уважаемый читатель. Мол, разве так создается легенда? Где романтика, громадье планов? Мне кажется, романтики в этом смысле не совсем правы. Громадье планов должно опираться на мощный фундамент – в противном случае все эти планы рискуют остаться лишь розовыми мечтами.
Владимир <Node id="15963"/>РАТМАНСКИЙhttp://www.vmdaily.ru<Node id="15994"/>/article.php?…Да, как говорится, дело идёт, но со скрипом. Мы уже не раз писАли об этой ОЭЗ, о том, как она «заселяется» – <Node id="16117"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-rezidentami<Node id="16156"/> // <Node id="16160"/>http://www.nanonewsnet.ru/…y-zelenograd<Node id="16199"/> // <Node id="16203"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ykh-otraslei<Node id="16242"/> – но, как оказывается, и в этом деле не всё идёт по графику… Будем надеяться, что все заинтересованные лица и организации устыдятся и подтянутся. Неудобно, всё-таки «флагманы»… Чего тогда требовать от таких удалённых от центра ОЭЗ, как Томская, Новосибирская, татарстанская и др.?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="5285" EndNode="5473">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="5722" EndNode="5740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="10047" EndNode="10056">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="7225" EndNode="7234">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="12435" EndNode="12444">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="10252" EndNode="10262">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="10623" EndNode="10632">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="13514" EndNode="13532">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="14618" EndNode="14621">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="10791" EndNode="10816">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4951" EndNode="4962">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="14318" EndNode="14333">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="11599" EndNode="11614">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="11129" EndNode="11145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="10305" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="13242" EndNode="13340">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="10948" EndNode="10949">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="5285" EndNode="13916">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="работает" StartNode="10948" EndNode="10949">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1042" EndNode="1063">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="9237" EndNode="9259">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="3925" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="8377" EndNode="8381">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="10424" EndNode="10447">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="16160" EndNode="16199">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="16117" EndNode="16156">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="15963" EndNode="15994">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="10047" EndNode="10056">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2977" EndNode="2986">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="3925" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="13242" EndNode="13367">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="7314" EndNode="7327">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="10305" EndNode="10378">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="3768" EndNode="3780">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="темы" StartNode="13242" EndNode="13340">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="7396" EndNode="7409">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="2346" EndNode="2361">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="5285" EndNode="5473">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="5778" EndNode="5798">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="2732" EndNode="2747">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="3304" EndNode="3316">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="13127" EndNode="13142">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="высказывания_заявления" StartNode="9863" EndNode="9950">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Url" StartNode="16203" EndNode="16242">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Деньги" StartNode="5834" EndNode="5848">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминается" StartNode="5285" EndNode="13916">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Властная_Структура" StartNode="173" EndNode="183">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мосгордумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="2273" EndNode="2282">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Дата" StartNode="11096" EndNode="11105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="6143" EndNode="6152">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Деньги" StartNode="5925" EndNode="5940">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="высказывания_заявления" StartNode="13242" EndNode="13367">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Деньги" StartNode="5964" EndNode="5977">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="9690" EndNode="9699">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="высказывания_заявления" StartNode="13757" EndNode="13916">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="200" EndNode="214">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Деньги" StartNode="3957" EndNode="3977">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="автор" StartNode="13757" EndNode="13916">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="13534" EndNode="13547">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="1414" EndNode="1426">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Год" StartNode="10623" EndNode="10632">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Год" StartNode="2977" EndNode="2986">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="автор" StartNode="9863" EndNode="9950">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="6153" EndNode="6157">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
