<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Одностеннные <Node id="14"/>углеродные <Node id="25"/>нанотрубки<Node id="35"/> (ОСУН) в <Node id="45"/>последние годы<Node id="59"/> широко используются в высокопоглощающих нанопокрытиях на оптических детекторах, применяемых в химических целях и работающих в воздушной или водяной среде. Новые покрытия, разработанные итальянскими физиками, которые составлены из <Node id="290"/>углеродных <Node id="301"/>нанотрубок<Node id="311"/>, внедренных в матрицы арахидата кадмия (CdA), существенно улучшают надежность и производительность волоконно-оптических химических датчиков.

В световолоконных датчиках не <Node id="484"/>сегодняшний день<Node id="500"/> достигнуты исключительные характеристики, в частности, пределы чувствительности, превышающие концентрации 1 ppm; исключительно высокая повторяемость; быстродействие, не превышающее единиц <Node id="689"/>минут<Node id="694"/>. Тем не менее, проблемой на сегодня является адгезия <Node id="748"/>нанотрубок<Node id="758"/> к торцу световода, что должно быть решено, прежде, чем такие системы могут быть коммерциализованы. Группа итальянских ученых, основная часть которой представляет Инженерный факультет Университета Саннио Беневенто (University of Sannio Benevento, Italy), и возглавляемая д-ром Марко Гонзалесом (Marco Consales) предложила новый тип чувствительных покрытий, которые составлены из <Node id="1137"/>углеродных <Node id="1148"/>нанотрубок<Node id="1158"/>, внедренных в матрицы арахидата кадмия (арахиновая кислота С19Н39COOH — одноосновная предельная карбоновая кислота. ЕБ), и существенно улучшают надежность и производительность волоконно-оптических химических датчиков. Эксперименты показали, что такие композитные покрытия, интегрированные с волоконно-оптической технологией, предлагают большой потенциал при отслеживании следов химических веществ в воде. Применение таких <Node id="1581"/>сенсоров<Node id="1589"/> ограничено комнатными температурами, однако новый тип покрытия предполагает большие перспективы по сравнению с традиционными ОСУН -покрытиями. По всей видимости, эта работа является первой, демонстрирующей экспериментальные результаты, подтверждающие возможности нано-покрытий подобного типа при распознавании химических веществ в водной среде.

Конфигурация опто-волоконного датчика базируется на своеобразной схеме интерферометра <Node id="2022"/>Фабри<Node id="2027"/>-Перо, образуемого напылением тонких чувствительных абсорбирующих жидкость нанопокрытий на торец типового одномодового опто-волокна (рис.1). Наличие искомых молекул химического вещества меняет показатель преломления и толщину абсорбирующего покрытия. При пропускании света через опто-волокно, часть пучка, отраженная от покрытия, оказывается промодулирована в соответствии с изменениями в самом покрытии, вызванными инородными химическими веществами. Оптические приемники излучения, регистрирующие отраженный пучок, сканируя его, позволяют определить концентрации примеси в зондируемом объеме по определенному алгоритму.

Нанесение CdA/ОСУН нанокомпозиций на соответственно подготовленный торец световода процесс достаточно известный и описанный в литературе. Ученые использовали матрицы CdA в качестве базового материала потому, что этому материалу одновременно свойственны и гидрофильные и гидрофобные свойства, что в данном случае прекрасно соответствует физике работы интерферометра и в то же время является приемлемым для стандартной техники нанесения покрытий на торцы одиночных световодов. На рис.2 приведены типичные изображения CdA/ОСУН нанокомпозиций, полученные с помощью сканирующего электронноги микроскопа. Хорошо видна тенденция <Node id="3271"/>углеродных <Node id="3282"/>нанотрубок<Node id="3292"/> собираться вместе (аггрегировать), образуя связки, и в то же время, образовывать хорошую связь (адгезию) с поверхностью световода, благодаря содействию CdA.

В работе приведены экспериментальные результаты исследования характеристик световодных датчиков с CdA/ОСУН покрытиями. Авторы определяли концентрации толуола и диметилбензола в воде при комнатной температуре. На рис.3 показаны типичные отклики приемника излучения при различных концентрациях (20–100 ppm) толуола в образце. Поглощение анализируемого вещества нанокомпозитным слоем приводит к значительным изменениям в оптических свойствах покрытия. Эти изменения приводят к существенному уменьшению отражательной способности тонкой пленки. Эксперименты показали возможность разработанного опто-электронного устройства определять концентрации примесей в тестированных образцах на уровне и с точностью единиц ppm. При этом, получена хорошая повторяемость результатов и показана возможность восстановления изначального уровня сигнала по удалении химической примеси. Аналогичные результаты были получены для диметилбензола в тех же диапазонах концентраций.

Эксперименты показали линейное поведение характеристических кривых датчика (см. рис.4) в экспериментах с обоими примесями во всем исследованном диапазоне концентраций (0–100 ppm). Эксперименты также показали типично более высокую чувствительность системы по обнаружению диметилбензола (1.0 × 10−3 ppm−1) по сравнению с толуолом (4 × 10−4 ppm−1). На рис.4 чувствительность системы сравнивается с чувствительностью датчиков, использующих чисто ОСУН- покрытия. Результаты экспериментов свидетельстуют о существенно более высокой чувствительности датчиков на композитном (CdA/ОСУН) покрытии: (4 × 10−4 ppm−1) по сравнению со стандартными датчиками на <Node id="5052"/>углеродных <Node id="5063"/>нанотрубках<Node id="5074"/> (1:2 × 10−4 ppm−1).

В заключение авторы отмечают, что разработанные датчики с нанокомпозитными CdA/ОСУН покрытиями имеют большие перспективы для обнаружения следов химических веществ в водной среде. Дальнейшая работа в данном направлении и интегация покрытий с волоконно-оптическими технологиями могут открыть новое направление в практической области мониторинга качества и чистоты воды и их быстрого выхода на рынок.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5052" EndNode="5074">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="3282" EndNode="3292">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="1581" EndNode="1589">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="5063" EndNode="5074">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="301" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2022" EndNode="2027">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фабри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="748" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="290" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="25" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="484" EndNode="500">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3271" EndNode="3292">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1137" EndNode="1158">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="45" EndNode="59">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="14" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="689" EndNode="694">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="1148" EndNode="1158">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
