<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Роснанотех и Саратовская область будут сотрудничатьВ рамках XII Петербургского международного экономического форума прошла <Node id="123"/>встреча руководства государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» Леонида Меламеда и его заместителей с губернатором Павлом Ипатовым<Node id="275"/>.
Как сообщает пресс-служба главы области, руководство корпорации признала Саратовскую область регионом, где широко развиты исследования и разработки в сфере нанотехнологий. Согласно достигнутым договорённостям министерство промышленности и энергетики области в ближайшее время представит проекты на основе разработок саратовских предприятий в сфере нанотехнологий для совместной реализации инновационных проектов с государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий».
 В ходе встречи обсуждался вопрос о необходимости заключения соглашения между Правительством Саратовской области и «Российской корпорацией нанотехнологий» о реализации пилотных проектов в сфере нанотехнологий в промышленности, сельском хозяйстве, строительстве и ЖКХ. 
По итогам переговоров Павел Ипатов отметил большие перспективы сотрудничества Саратовской области с «Российской корпорацией нанотехнологий»:
 
«Мы обсудили возможность совместной реализации инновационных проектов саратовских предприятий. Сотрудничество с госкорпорацией приведёт к ускоренному развитию высокотехнологичного кластера экономики нашего региона».
 <Node id="1388"/>http://saratov.rfn.ru/rnews.html?…Ипатов<Node id="1428"/> зовет в регион еще одну корпорациюВ северной столице прошел XII Петербургский международный экономический форум. В официальной церемонии открытия приняли участие президент РФ Дмитрий Медведев, главы государств и правительств ведущих стран мира, высокопоставленные должностные лица, представители отечественного и зарубежного бизнеса, делегации регионов России. В делегацию от Саратовской области, которую возглавил губернатор Павел Ипатов, вошли министр промышленности и энергетики Александр Никонов и «инвестиционно-завлекательный» блок правительства – Александр Жандаров и Кирилл Семенов.

За <Node id="2024"/>два дня<Node id="2031"/> работы форум посетили более 8 тысяч человек, в том числе 2,5 тысячи топ-менеджеров ведущих мировых компаний. На выставочной экспозиции РФ были представлены крупные стратегические проекты страны, в т.ч. четыре инновационных проекта Саратовской области в сфере нанотехнологий и наноиндустрии.
 ОАО «Тантал», ОАО «НИИ-Тантал» и СГУ продемонстрировали совместную разработку гетеромагнитных аналого-цифровых микро- и наноэлектронных устройств и систем на кристалле, на магнитных <Node id="2506"/>нанотрубках<Node id="2517"/>, <Node id="2519"/>фуллеренах<Node id="2529"/>, атомных ориентационных центрах. ФГУЗ «Российский научно-исследовательский противочумный институт "МИКРОБ», ООО НПП «Наноструктурная Технологии Стекла», Институт биохимии и физиологии растений и микроорганизмов РАН, СГУ и СГСЭУ разработали биочип на основе микроструктурного стекла с применением нанотехнологий для детекции возбудителей особо опасных и природно-очаговых инфекций. Павел Ипатов также провел встречу с руководством государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий». Менеджеры корпорации признали Саратовскую область регионом, в котором достаточно широко развиты исследования и разработки в сфере нанотехнологий.

Как отметил губернатор по окончании встречи:
 
«Мы обсудили возможность совместной реализации инновационных проектов саратовских предприятий. Сотрудничество с госкорпорацией приведет к ускоренному развитию высокотехнологичного кластера экономики нашего региона».
 <Node id="3438"/>http://www.vzsar.ru/…oraciyu.htmlНу<Node id="3473"/> вот, пришла очередь налаживать тесное сотрудничество с ГК «Роснанотех» и ещё одной области, на этот раз – Саратовской. И это – логично. Ведь учёным и исследователям губернии есть что показать в области НТ <Node id="3679"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…-nanoproekta).<Node id="3721"/> Не зря менеджеры корпорации признали Саратовскую область регионом, в котором достаточно широко развиты исследования и разработки в сфере нанотехнологий. Так что – в добрый путь и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2506" EndNode="2517">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="2519" EndNode="2529">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3679" EndNode="3721">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3438" EndNode="3473">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2024" EndNode="2031">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="1388" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="123" EndNode="275">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
