<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Хранение водорода все ещё остается узким местом при переходе к водородной энергетике и, в особенности, к транспорту на водороде. В основном водород хранят в жидком виде или газообразном под давлением. Однако не прекращаются поиски новых эффективных материалов – аккумуляторов водорода.

В <Node id="290"/>августе<Node id="297"/> <Node id="298"/>этого года<Node id="308"/> Министерство энергетики США объявило о вложении в соответствующие исследования <Node id="388"/>15,3 миллионов долларов<Node id="411"/> на <Node id="415"/>5 лет<Node id="420"/>. Было отобрано 10 проектов, среди которых изучение и создание нанопористых сорбентов, углеродных материалов с высокой удельной поверхностью [1]. Действительно, ученые в разных странах по-прежнему считают, что идеальными кандидатами для хранения водорода могут быть новые углеродные материалы, и продолжают раскрывать их возможности. Особенно активны теоретики. Результаты работ [2–4] показали, что открытые недавно углеродные «наносвитки» (рис.1) способны абсорбировать водород в заметных количествах, особенно после введения добавок щелочных металлов, которые «раздвигают» поверхности в наносвитке.

При увеличении межслоевого расстояния от примерно 3,4 до 6,4 ангстрем сорбционная емкость растет от 2,5 масс.% (что само по себе уже немало) до 5,5 масс.% водорода при 150 К и давлении 1 МПа (при более высоком давлении результат может быть лучше) [2,3]. По образному определению авторов работы [2] мы имеем «раздувающиеся чемоданы» для водорода. Теоретические исследования [4], проведенные группой G.E. Froudakis'а в University of Crete (Греция), с использованием различных моделей и методов моделирования показали, что добавки лития в наносвитки увеличивают сорбционную емкость водорода от 0,19 до 3,31 масс.% при комнатной температуре и нормальном давлении! Причем роль лития, по мнению ученых, не ограничивается увеличением доступного пространства. Моделирование для наносвитка с межслоевым расстоянием около 8 ангстрем показало, что без лития сорбция водорода остается на уровне 0,19 масс.%.

Греческие теоретики не остановились на достигнутом и спроектировали современную камеру хранения для водорода (рис.2) [5]. Предлагаемый ими новый материал состоит из графеновых слоёв, которые поддерживаются <Node id="2125"/>углеродными <Node id="2137"/>нанотрубками<Node id="2149"/> (УНТ) как колоннами.

Результаты теоретического исследования оказались просто замечательными. Продемонстрировано, что при добавлении Li гравиметрическая емкость этого нового материала при нормальных условиях достигает 6,1 масс.% (рис.3), а объемная – <Node id="2401"/>41 г<Node id="2405"/> Н2/л (рис.4), что практически соответствует целям министерства энергетики США для транспорта (6 масс.% и <Node id="2511"/>45 г<Node id="2515"/>/л) на <Node id="2522"/>2010 г.<Node id="2529"/> (эти цифры служат ориентиром для исследователей разных стран). Без добавок лития результаты, как и полученные ранее для наносвитка [4], гораздо хуже.

Насыщение при росте давления наступает достаточно быстро, что тоже важно для безопасного применения на транспорте. Кадры компьютерного моделирования заполнения водородом прекрасного «колонного зала» приведены на рис.5. Видно, как увеличивается количество водорода при добавлении Li.

Так авторы реализовали свою идею – разработать прочный материал с большой поверхностью и регулируемым размером пор. Этот материал, конечно, может применяться не только для хранения водорода. Пока это только красивый проект, но ученые рассчитывают на скорую поддержку экспериментаторов. Ведь за последнее время многие удивительные <Node id="3295"/>углеродные <Node id="3306"/>наноструктуры<Node id="3319"/>, например «нанопочки» (<Node id="3343"/>нанотрубки<Node id="3353"/> с <Node id="3356"/>фуллеренами<Node id="3367"/>) [6], стали реальностью.
<Node id="3393"/>О. Алексеева<Node id="3405"/> 1. <Node id="3409"/>http://www.nanowerk.com/…sid=6840.php<Node id="3446"/> 2. V.P.Coluci et al., Phys. Rev. B 75, 125404 (2007) 3. S.F.Braga et al., Chem. Phys. Lett. 441, 78 (2007) 4. G.Mpourmpakis et al., Nano Lett. 7, 1893 (2007) 5. G.K.Dimitrokakis et al., Nano Lett. 8, 3166 (2008) 6. ПерсТ 14, вып.5, с.1 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3343" EndNode="3353">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2511" EndNode="2515">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2125" EndNode="2149">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="3306" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="388" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2522" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3409" EndNode="3446">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="290" EndNode="297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="3393" EndNode="3405">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="3295" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2137" EndNode="2149">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2401" EndNode="2405">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="298" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Фуллерен" StartNode="3356" EndNode="3367">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="415" EndNode="420">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
