<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Государственное учреждение Российский онкологический научный центр им. Н.Н.Блохина  адъювант, вакцина, дендример, иммунитет, иммунотерапия, нанотехнология, онкология, пептид, Т-лимфоцит   Иммунология <Node id="202"/>Наноматериалы<Node id="215"/> Наномедицина<Node id="228"/> Онкология   иммунологическая память природа аллогенного иммунного ответа противоопухолевый иммунитет, генная терапия рака синтетические лиганды Т-клеточных рецепторов Циклофилин А как эффективный радиопротектор                             Анфалова Татьяна Владимировна, ст. н. сотр., кандидат наук Вагида Мурад Сусланович, мл. н. сотр Звездова Екатерина Сейрулловна, лаб.-иссл., аспирант Казанский Дмитрий Борисович, зав. лаб., доктор наук Китаева Наталия Ивановна, вед. инж. Марюхнич Елена Викторовна, лаб.-иссл., аспирант Поспелова Светлана Вячеславовна, вед. инж. Силаева Юлия Юрьевна, н. сотр. Хромых <Node id="834"/>Людмила Менделевна<Node id="852"/>, ст. н. сотр., старший научный сотрудник, кандидат наук Эфендиева Тамилла Мусаевна, вед. инж. 
Исторически лаборатория механизмов регуляции иммунитета образовалась из группы ученых, руководимой <Node id="1047"/>Б. Д. Брондзом<Node id="1061"/> (1934-2000), в составе лаборатории Л. А. Зильбера в НИИ эпидемиологии и микробиологии им Н. Ф. Гамалеи. <Node id="1166"/>С 1977 по 1989 год<Node id="1184"/> группа работает в составе лаборатории иммунохимии Онкологического Научного Центра РАМН под руководством профессора Г. И. Абелева. В <Node id="1317"/>1989 г.<Node id="1324"/> лаборатория стала самостоятельным подразделением в составе НИИ канцерогенеза. Центральным направлением исследований руководителя группы и возглавляемых им сотрудников стало выяснение механизмов распознавания молекул гистосовместимости клетками иммунной системы.
 
На данном этапе основными направлениями исследований лаборатории являются: 
 
А) "Молекулярные и клеточные механизмы индукции различных субклассов Т-лимфоцитов и их взаимодействия с эпитопами молекул гистосовместимости (<Node id="1809"/>2005-2008 гг<Node id="1821"/>.)" <Node id="1825"/>Тема<Node id="1829"/> разрабатывается в соответствии с планом РАМН и направлена на выяснение роли специфических и неспецифических контактных взаимодействий Т-лимфоцитов и антигенпрезентирующих клеток (АПК) в индукции различных функциональных субклассов Т-лимфоцитов. 
 
Б) "Внутритимусная селекция и иммунотерапия рака: разработка TCR-трансгенной модели. (<Node id="2164"/>2006-2008 гг<Node id="2176"/>.)" Этот проект стал победителем Первого международного конкурса проектов по фундаментальной онкологии, проведенного совместно <Node id="2303"/>ГУ РОНЦ<Node id="2310"/> им. Н.Н.Блохина РАМН и ЗАО Центр внедрения "Протек" на основании заключения независимой комиссии зарубежных экспертов. <Node id="2430"/>Тема<Node id="2434"/> является логическим продолжением работ по клонированию генов TCR клеток памяти CD8+ и направлена на создание мышей с трансгенной экспрессией TCR, позволяющей оценить влияние негативной селекции Т-лимфоцитов в тимусе на эффективность противоопухолевого иммунитета. Негативная селекция Т-клеток, специфичных к опухолеассоциированным антигенам, является ключевым препятствием для создания эффективных противоопухолевых вакцин, поскольку устраняет из организма высокоавидные Т-клетки с нужной специфичностью. Поэтому новое поколение противораковых вакцин должно действовать на уровне внутритимусной селекции и обладать способностью предотвращать негативную селекцию клонов, специфичных к опухолеассоциированным антигенам. Мыши с трансгенной экспрессией TCR позволяют "видеть" и количественно оценивать результаты селекционных процессов и проводить поиск агентов, способных их контролировать. В качестве таких агентов в проекте будут использованы разработанные нами древовидные пептиды (дендримеры) - синтетические лиганды Т-клеточных рецепторов, способные к стимуляции специфического клеточного иммунитета и управлению развитием репертуара Т-лимфоцитов в тимусе. Главной целью исследования явлеется создание потенциальной модели для корректного поиска и тестирования противораковых вакцин. В более широком контексте синтез дендримеров, полностью или частично воссоздающих структуру биологически активных молекул, является перспективным направлением применения нанотехнологий в биологии и медицине.
 
В) "Молекулярные и клеточные механизмы периферической селекции клонов Т-лимфоцитов и их взаимодействия с эпитопами молекул гистосовместимости" Грант РФФИ N-05-04-49793а (<Node id="4101"/>2005-2007 гг<Node id="4113"/>.) Исследование посвящено выяснению иммунорегуляторных функций необычной популяции антигенпрезентирующих клеток, сочетающей свойства профессиональных АПК (CD80+) и активированных нейтрофилов (Gr-1+CD31-), которая образуется в первичном ответе на аллогенные опухолевые клетки, но отсутствует во вторичном ответе. 
 
Г) “Изучение роли циклофилина А в поддержании клеточного гомеостаза тимуса и тимусной селекции”. Грант РФФИ N-07-04-00567-а. Эта тема является логическим продолжением двух тем "Механизмы селекции аутоиммунных Т-клеток" (Грант РФФИ N 04-04-49187а, <Node id="4675"/>2004-2006 гг<Node id="4687"/>.) и Изучение структуры и функции нового цитокина кортизонрезистентных тимоцитов (Грант РФФИ N 02-04-48686, <Node id="4795"/>2002-2004 гг<Node id="4807"/>.) Работы по первой теме привели к обнаружению в периферической популяции Т-лимфоцитов CD8+ высокого процента клонов с TCR, специфичными к сингенным молекулам MHC класса II. Вторая тема была посвящена исследованию функциональных свойств фактора, продуцируемого кортизонрезистентными тимоцитами, стимулирующего миграцию стволовых элементов костного мозга и обладающего свойствами эффективного радиопротектора. Удачное клонирование нескольких реаранжированных генов, кодирующих цепи аутореактивных TCR, сделало возможным как создание трансгенных животных, так и постановку задачи исследования роли фактора кортизонрезистентных тимоцитов (идентифицированного как растворимая форма циклофилина А) в поддержании клеточного гомеостаза тимуса и тимусной селекции. 
 
Д) “Клеточные и молекулярные механизмы подавления опухолевого роста аллоспецифическими цитотоксическими Т-лимфоцитами” Грант РФФИ N-06-04-48009. В основу этой темы легло наблюдение, что цитотоксические Т-лимфоциты обладают способностью неспецифически подавлять пролиферацию опухолевых клеток и главной задачей проекта стала идентификация механизмов этого подавления. 
 
Е) Международное сотрудничество. В <Node id="5972"/>настоящее время<Node id="5987"/> на работе по контрактам в зарубежных странах (США) работает 11 бывших сотрудников лаборатории механизмов регуляции иммунитета, сохранивших контакты с лабораторией и занятых в разработке сходных научных тем. Их работа финансируется из средств иностранных организаций и международных научных фондов. Сотрудничество носит неформальный характер и заключается в помощи, оказываемой ими лаборатории в получении научной информации, дорогостоящих материалов и реактивов, в проведении совместных исследований на базе их институтов и подготовке совместных публикаций.
   CO2-инкубаторы ДНК-амплификаторы инвертированные световые микроскопы ламинарные  боксы плэйт-ридер с вертикальным лучом прибор для <Node id="6680"/>электрофореза<Node id="6693"/> ДНК проточный цитофлуориметр FACScanto II (Becton Dickinson) световые микроскопы термостатируемый шейкер термостаты трансиллюминатор флуоресцентный микроскоп Харвестер (сборщик клеток) холодильники центрифуги   Метод избирательного тестирования клеток памяти CD8+ Метод определения цитотоксических Т-лимфоцитов с помощью проточной цитофлуориметрии мишеней, экспрессирующих GFP Методы определения параметров внутритимусной селекции с использованием уникальных трансгенных животных Методы оценки роста и метастазирования опухолей in vivo с использованием опухолевых клеток, экспрессирующих GFP   NCI, Cell and Cancer Biology Branch, Yelena Pobezinskaya, Bethesda, USA NCI, Lymphocyte Development Section, Leonid Pobezinsky, Bethesda, USA The University of Chicago, Sasha Chervonsky Lab., Chicago, USA      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="834" EndNode="852">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделевна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4101" EndNode="4113">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="202" EndNode="215">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="202" EndNode="228">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наномедицина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4675" EndNode="4687">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1809" EndNode="1821">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4795" EndNode="4807">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="2303" EndNode="2310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ГУ РОНЦ</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="2430" EndNode="2434">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тема</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Электрофорез" StartNode="6680" EndNode="6693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="1825" EndNode="1829">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тема</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="1047" EndNode="1061">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1166" EndNode="1184">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="1317" EndNode="1324">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="5972" EndNode="5987">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="2164" EndNode="2176">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
