<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт физической химии и электрохимии им. А.Н.Фрумкина РАН адгезия, смачивание и растекание, структура, устойчивость дисперсий   Коллоидная и мембранная химия <Node id="164"/>Наноматериалы<Node id="177"/> Статистическая физика жидкостей Физическая химия Химия, физика и технология поверхности   Изучение адгезионных и электроповерхностных свойств материалов Изучение структуры и свойств нанокомпозитных и пористых поверхностей на основе анализа процессов смачивания и растекания Структура жидкости в наносостоянии Теоретический анализ и экспериментальное исследование устойчивости коллоидных и дисперсных систем Фазовые переходы на границах раздела сред и в наносистемах Численное моделирование жидкостей в наносостоянии                          Бойнович Людмила Борисовна, гнс, член-корреспондент, доктор наук Емельяненко Александр Михайлович, зав.лаб., без ученого звания, доктор наук Зарецкая Анна Константиновна, мнс, без ученого звания, без ученой степени Крылов Сергей Юрьевич, внс, без ученого звания, доктор наук Маленков Георгий Георгиевич, гнс, профессор, доктор наук Мартынов Георгий Александрович, гнс, без ученого звания, доктор наук Щербина Галина Ильинична, нс, без ученого звания, без ученой степени Ярова Диана Ильдаровна, лаборант, студент, без ученой степени Группа представлена сотрудниками лаборатории поверхностных сил ИФХЭ РАН, которая, начиная с работ основателя лаборатории академика Б.В.Дерягина, получила всемирное признание как лидирующая научная школа в области теории поверхностных сил. В последнее время сотрудниками группы был обнаружен и теоретически обоснован ряд новых механизмов дальнодействующих поверхностных сил, определяющих устойчивость коллоидных и дисперсных систем, характеризуемых существенным взаимодействием между дисперсионной средой и дисперсной фазой; развиты новые подходы к изучению смачивания и растекания на нанокомпозитных и <Node id="1853"/>нанопористых поверхностях<Node id="1878"/>; предложены новые статистические методы рассмотрения фазовых переходов и неравновесных процессов в жидкостях, сформулированы основы нанотрибологии - науки о трении в атомном масштабе, проанализирована взаимосвязь процессов электризации и деформации при контакте твердых тел.  Кроме того, в лаборатории была развита серия новых экспериментальных методов и устройств для исследования смачивания, фазовых переходов в смачивающих пленках, структуры жидкости  в тонких прослойках.    Автоматизированная установка для изучения поверхностного натяжения жидкостей , а также смачивания и растекания на поверхности материалов. Эта установка, созданная в лаборатории, обладает рядом уникальных возможностей и позволит изучить статическое и динамическое поведение краевых углов смачивания при различных температурах , изучать кинетику адсорбции ПАВ на жидких и твердых поверхностях, изучать динамику установления равновесия на межфазных границах.. Установка неоднократно была отмечена дипломами и медалями международных выставок. Адгезиометр, позволяющий в условиях контролируемой деформации одновременно определять силу, необходимую для разрушения контакта и поверхностную плотность заряда в зоне контакта. Спектроскопическая ячейка для изучения спектров пропускания, разработанная в лаборатории. К уникальным особенностям ячейки, следует отнести - 1)возможность изменять толщину исследуемой жидкой пленки от нанометров до микрон, 2) возможность определять оптические характеристики сильно поглощающих жидкостей. Ячейка неоднократно была отмечена дипломами и медалями международных выставок. Эллипсометр для определения оптических характеристик сред, а также толщин тонких твердых и жидких слоев. Прибор создан в лаборатории. К уникальным особенностям прибора следует отнести возможность определять оптические характеристики с высокой точностью даже в оптически слабоконтрастных системах.   Методика определения на основе спектров пропускания анизотропных образцов следующих параметров структуры жидкости: преимущественные ориентации молекул, степень упорядочения и конформационное состояние. Методика определения пористости и физико-химических параметров пористых поверхностей и покрытий.   Group of prof. Egon Matijevic, Clarkson University., Potsdam, USA Group of prof. J.Frenken, University of Leiden., Leiden, The Netherlands The group ofProfessor Kazue Kurihara, Laboratory of Nano-Surface Chemistry, Institute of Multidisciplinary Research for Advanced Materials, Tohoku University.   , Sendai, Japan      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="164" EndNode="177">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопористая+поверхность" StartNode="1853" EndNode="1878">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
