<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новая технология с беспрецедентной точностью позволяет визуализировать химические реакции в живой клеткеБиоинженеры из Берклеевского университета Калифорнии разработали методологию, которая позволяет впервые визуализировать динамику биофизических реакций в живой клетке. Используя уникальные для каждого вещества спектры поглощения, группа исследователей под руководством <Node id="372"/>Люка Ли<Node id="379"/>, профессора биоинженерии и директора <Node id="417"/>Берклеевского<Node id="430"/> центра биомолекулярных нанотехнологий, научилась с беспрецедентной точностью в реальном времени определять активность специфических ферментов в отдельно взятой клетке.Prof. Luke P. Lee
Исследователи отмечают, что другие методики, например ядерный магнитный резонанс, могут в лучшем случае обеспечить информацией о кластерах клеток. Однако для определения ранних следов развития заболеваний или размножения штаммов бактерий, необходимо более глубокое знание молекулярной динамики в одиночной клетке.
Графическое представление рассеяния света металлическими наноплазмонными частицами при их возбуждении внешним источником света. Металлические частицы могут быть связаны с биомолекулами для обнаружения слабых химических сигналов одиночных клеток.

В <Node id="1179"/>настоящее время<Node id="1194"/> ученые внедряются через мембрану, разделяют и анализируют компоненты клетки, однако такой подход в принципе не может обеспечить исследование клеточных процессов в реальном времени, так как клетка умирает при экстракции компонент. Люк <Node id="1429"/>Ли<Node id="1431"/>, который также является содиректором <Node id="1469"/>Берклеевского<Node id="1482"/> центра <Node id="1490"/>Сенсоров<Node id="1498"/> и Актуаторов, говорит, что существует большая надежда, что однажды стволовые клетки позволят лечить различные заболевания, однако одной из наиболее важных задач в этом направлении является точное понимание того, как дифференцируются индивидуальные клетки.

Что происходит в клетке, когда она становится волокном сердечного мускула, а не зубом или волосом? Для ответа на этот вопрос, считает <Node id="1890"/>Ли<Node id="1892"/>, необходимо следить за химическими сигналами, когда протеины и гены функционируют вместе внутри клетки.

Исследователи пытаются решить эту задачу, совершенствуя общепринятую методику оптической спектроскопии, в которой пучок света проходит через исследуемый раствор и определяется его спектр поглощения. Гистогематин С, например, протеин, вовлеченный в метаболизм клетки и процесс ее умирания, имеет несколько характерных пиков поглощения в области 550 нанометров. Спектр поглощения молекулы может изменяться в процессе химических реакций с другими молекулами, например, с кислородом.

Для успешной работы обычной оптической спектроскопии необходимы сравнительно высокие концентрации биомолекул и большой объем раствора для детекции тонких изменений частоты пиков поглощения. Для выделения достаточного количества молекул необходимо убить сотни миллионов клеток. Ученые применили новаторский подход к решению этой проблемы, связывая биомолекулы (Гистогематин С в настоящем исследовании) с <Node id="2882"/>наночастицами<Node id="2895"/> золота<Node id="2902"/> диаметром 20–30 нанометров.

Известно, что электроны на поверхности металлических частиц (золото, серебро, например) осциллируют с определенной частотой при облучении их светом. Этот эффект известен, как плазмоновый резонанс. Резонансные частоты <Node id="3149"/>золотых <Node id="3157"/>наночастиц<Node id="3167"/> гораздо проще детектировать, чем слабый оптический сигнал от гистогематина С.

Плазмоновый резонанс золота очень удобен для определения, так как он находится в диапазоне 530–580 нм, соответствующем пику поглощения гистогематина <Node id="3396"/>С. Когда<Node id="3404"/> пик поглощения биомолекулы пересекается с частотой плазмонового резонанса <Node id="3479"/>золотых <Node id="3487"/>наночастиц<Node id="3497"/>, можно увидеть, обмениваются ли они энергией. Такой перенос энергии выделяется на спектре, как характерный уклон на пике поглощения <Node id="3630"/>золотой <Node id="3638"/>наночастицы<Node id="3649"/>.

Для обнаружения таких уклонов необходима сравнительно малая концентрация молекул, поэтому вместо концентрации в миллионы молекул, исследователи могут работать теперь с сотнями или даже десятками. Чувствительность и избирательность метода позволяют усовершенствовать диагностику ряда заболеваний и расширить инструментарий индивидуализированной медицины.

Описанный эксперимент повторили для пары гемоглобин-серебряные <Node id="4070"/>наночастицы<Node id="4081"/> и получили сходные результаты. <Node id="4113"/>По словам <Node id="4123"/>Люка Ли<Node id="4130"/>, эта методика убивает сразу двух зайцев – уменьшает пространственное разрешение, необходимое для детекции молекулы и одновременно позволяет получать информацию о химических процессах в живой (и, что самое главное, в живущей) клетке<Node id="4362"/>. <Node id="4364"/>Золотые <Node id="4372"/>наночастицы<Node id="4383"/> можно назвать нанозвездами, поскольку они проливают свет на внутреннюю жизнь клеточной галактики.
Максим <Node id="4489"/>Щербинаhttp://www.nanojournal.ru/events.aspx?…New<Node id="4538"/> Nanoparticle Technique Captures Chemical Reactions In Single Living Cell With Amazing <Node id="4625"/>Clarityhttp://www.sciencedaily.com<Node id="4659"/>/…19170147.htmДа, всё глубже и глубже проникает пытливая мысль учёных и исследователей внутрь самой материи. Они всё лучше стараются понять устройство и механизмы работы таких сложных «устройств», как наш организм и клетки, из которых он состоит. Проникают, так сказать, в тайны мироздания, в тайны тех или того, кто это всё «придумал». И помогают им в этом деле нанотехнологии. А в результате этого понимания в конце концов появятся новые лекарства, новые методы лечения различных (в том числе – смертельных в <Node id="5170"/>настоящее время<Node id="5185"/>) болезней. Нельзя не пожелать им (учёным, исследователям) новых успехов на этом благородном пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1469" EndNode="1482">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Берклеевский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="3149" EndNode="3167">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица+золота" StartNode="2882" EndNode="2902">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1890" EndNode="1892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1179" EndNode="1194">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="4372" EndNode="4383">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5170" EndNode="5185">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="372" EndNode="379">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица+золота" StartNode="3630" EndNode="3649">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4625" EndNode="4659">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="4070" EndNode="4081">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="2882" EndNode="2895">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="4113" EndNode="4362">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Сенсор" StartNode="1490" EndNode="1498">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="3638" EndNode="3649">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица+золота" StartNode="3479" EndNode="3497">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="4123" EndNode="4130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="3396" EndNode="3404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="417" EndNode="430">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Берклеевский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица+золота" StartNode="4364" EndNode="4383">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="4113" EndNode="4362">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="1429" EndNode="1431">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="3157" EndNode="3167">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="4489" EndNode="4538">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="3487" EndNode="3497">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
