<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подавляющее большинство потребителей против использования в пищевой индустрии нанотехнологийТакие данные предоставил Берлинский Научно-Исследовательский институт Тhe Federal Institute for Risk Assessment.

В результате проведенного им опроса, <Node id="243"/>более 66%<Node id="252"/> респондентов высказались против использования нанотехнологий в пищевой индустрии, «за» отдала свои голоса лишь 1/10 часть опрошенных.

По традиции большинство потребителей продолжает ассоциировать «нанотехнологии» преимущественно с медициной, при этом зная об их существовании только из СМИ. Тем не менее, эксперты считают приход нанотехнологий в мировую пищевую индустрию неизбежным в <Node id="639"/>ближайшие годы<Node id="653"/>.
<Node id="655"/>http://foodnewstime.ru<Node id="677"/>/…id-1403.htmlОказывается, и в других странах простые обыватели плохо или недостаточно информированы о сути нанотехнологических нововведений. Это упущение и производителей, и работников СМИ, а иногда – и следствие необдуманных выступлений «ньюсмейкеров» (типа недавнего выступления С.Б.Иванова, после которого у многих создалось стойкое впечатление, что «нанотехнологии – это плохо»). В любом случае, нужно с очень большой осторожностью выступать по всем этим вопросам и думать о возможных последствиях. Как говорится, «за базар надо отвечать»… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="243" EndNode="252">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="655" EndNode="677">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="639" EndNode="653">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
