<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В России будет создан инновационный центр нанотехнологий стран СНГВ подмосковном городе Дубна на базе Объединенного института ядерных исследований будет создан межгосударственный инновационный центр нанотехнологий СНГ
Такое решение было принято в четверг в Бишкеке во время совещания руководителей государственных органов по науке и технике из 10 государств-участников СНГ и представителей Международной ассоциации академий наук, сообщили ИТАР-ТАСС в пресс-службе Национальной Академии наук Киргизии.
По сообщению пресс-службы, в <Node id="530"/>первый день<Node id="541"/> работы совещания также была принята стратегия развития СНГ <Node id="601"/>до 2010 года<Node id="613"/> в области науки и техники, стратегия развития нанотехнологий в странах СНГ <Node id="689"/>до 2010 года<Node id="701"/>, а также одобрен проект соглашения о создании Совета по сотрудничеству в области фундаментальной науки.

Открывая совещание, вице-премьер киргизского <Node id="852"/>правительства Эльмира Ибраимова<Node id="883"/> отметила, что все государства СНГ сегодня заинтересованы в развитии науки, поскольку ее достижения помогают продвигать вперед экономику, промышленность и бизнес.
 
«<Node id="1049"/>Надеемся, что во время встречи в Бишкеке ученые выскажут важные научные предложения в сфере прикладной и фундаментальной науки и эти инициативы в дальнейшем будут реализованы на практике<Node id="1235"/>», – подчеркнула <Node id="1252"/>Ибраимова<Node id="1261"/>.
 
Планируется, что созванное по инициативе Исполнительного комитета СНГ совещание руководителей госорганов по науке и технике стран-участниц Содружества завершится <Node id="1427"/>3 октября<Node id="1436"/>.
<Node id="1438"/>http://www.newsru.com/…ocenter.htmlУченые<Node id="1479"/> стран СНГ рассмотрели Стратегию развития нанотехнологий в странах СНГ до 2010 годаБИШКЕК – В Бишкеке сегодня, <Node id="1590"/>2 октября<Node id="1599"/>, состоялось открытие совещания руководителей госорганизаций по науке и технике стран СНГ с участием Международной ассоциации академии наук.

По данным пресс-службы Национальной академии наук КР, в церемонии открытия приняли участие вице-премьер-министр КР Эльмира Ибраимова, Президент НАН КР Шарипа Жоробекова, а также члены делегации их 10 стран СНГ – России, Украины, Казахстана, Грузии, Армении, Таджикистана, Беларуси, Молдовы и др.
Приветствуя коллег-ученых Президент НАН КР высказала мысль, что на современном этапе для дальнейшего развития и стимулирования науки необходима интеграция и взаимодействие научной общественности стран СНГ.
 От имени Правительства КР выступила Э.Ибраимова, которая пожелала всем участникам совещания плодотворной работы, и отметила, что для эффективного развития науки, необходимо тесное взаимодействие бизнеса, науки и государства. 
Вице-премьер-министр КР также выразила надежду, что на данном форуме ученые дадут советы и выскажут ценные научные предложения в области прикладной и фундаментальной науки, что позволит использовать их на практике.
 В <Node id="2688"/>первый день<Node id="2699"/> работы, как отмечают в НАН КР, участники совещания рассмотрели Стратегию развития нанотехнологий в странах СНГ на период <Node id="2821"/>до 2010 года<Node id="2833"/>, приняли проект соглашения о создании Совета по сотрудничеству в области фундаментальной науки, а также одобрили проект Соглашение о создании Межгосударственного инновационного центра нанотехнологий на базе Объединенного института ядерных исследований в городе Дубне (Россия). <Node id="3111"/>http://kg.akipress.org/news/62133Как<Node id="3147"/> я уже писал, создание Межгосударственного инновационного центра нанотехнологий на базе Объединенного института ядерных исследований в Дубне – это логичный шаг в дальнейшем развитии совместных исследований. Только собрав все научные силы в единый кулак, можно добиться каких-то значительных прорывов в современной науке. И учёные люди это прекрасно понимают… Желаем успехов нашим коллегам и новых достижений в развитии нанонауки и нанотехнологий!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1049" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="852" EndNode="883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="530" EndNode="541">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="689" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1438" EndNode="1479">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1049" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="1049" EndNode="1235">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1427" EndNode="1436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3111" EndNode="3147">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2688" EndNode="2699">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2821" EndNode="2833">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="613">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="1049" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="1049" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="1252" EndNode="1261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ибраимов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="1590" EndNode="1599">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="1049" EndNode="1235">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
