<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Московский форум и выставка UVS-TECH 2008Второй Московский Международный форум и выставка «Беспилотные многоцелевые комплексы в интересах ТЭК» – «UVS-TECH 2008» во второй раз пройдет в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр» <Node id="232"/>с 29 по 31 января 2008 года<Node id="259"/>. Целями UVS-TECH 2008 являются демонстрация продукции и технологий в сфере БПЛА, содействие продвижению продукции и технологий российских предприятий на внутренний и внешний рынки, расширение и укрепление межрегионального и международного делового сотрудничества, привлечение инвестиций для реализации перспективных проектов.

К участию в Выставке и Форуме приглашаются: ведущие российские предприятия – разработчики и изготовители беспилотной техники, комплексов управления, навигации, связи и специализированного оборудования; ведущие зарубежные компании – изготовители беспилотной техники, комплексов управления, навигации, связи и специализированного оборудования из Израиля, Великобритании, Италии, Норвегии, США, Японии и других стран.

На выставке будут продемонстрированы образцы беспилотной техники, комплексов управления, навигации, связи и специализированного оборудования, видеоматериалы об опыте использования беспилотной техники в различных целях.
UVS-TECH 2008 расширила свою тематическую направленность и более широко будут представлены сферы применения БПЛА. Выставка включает следующие направления: беспилотные летательные аппараты самолетного и вертолетного типов; беспилотные аэростатные комплексы; наземная беспилотная техника; беспилотные суда; подводная беспилотная техника; техника для внутриполостной диагностики.

Cиловые установки для беспилотной техники; технические системы с искусственным интеллектом, биороботы; системы обеспечения живучести беспилотных и безэкипажных аппаратов; наноинженерия, функциональные <Node id="1801"/>наноматериалы<Node id="1814"/> и конструкции беспилотных аппаратов; системы компьютерного моделирования, имитации и испытаний.
Приборно-инструментальная база для нанотехнологий и <Node id="1963"/>наноматериалов<Node id="1977"/>; целевое оборудование для выполнения работ в интересах ТЭК, размещаемое на беспилотной технике; системы и средства управления, навигации, связи для обеспечения эксплуатации беспилотных многоцелевых комплексов; надежность и безопасность при эксплуатации беспилотной техники; законодательная и нормативно-правовая база создания и использования беспилотной техники; коммерциализация использования беспилотной техники.
На Международном Форуме будут представлены доклады представителей министерств и ведомств, руководителей ведущих предприятий ТЭК, представителей российских и зарубежных компаний, отраслевых институтов ТЭК, научных учреждений РАН и учебных институтов.
<Node id="2643"/>http://www.nestor.minsk.by/…01/1403.htmlhttp://www.uvs-tech.ru/Казалось<Node id="2714"/> бы, выставка посвящена области, напрямую никак не связанную с развитием НТ, а вот, глядишь ты, и здесь не обошлось без нанотехнологий… Вообще, мне кажется, что авиация, что «большая», что «малая», уже никогда не сможет обходиться без нанотехнологий и <Node id="2966"/>наноматериалов<Node id="2980"/>. Это будет проходить «красной нитью» через всё развитие современной авиации. И это – хорошо!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2643" EndNode="2714">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="232" EndNode="259">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1963" EndNode="1977">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="2966" EndNode="2980">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1801" EndNode="1814">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
