<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>США потратили на нанотехнологии <Node id="32"/>более $5<Node id="40"/> млрдВАШИНГТОН, <Node id="56"/>25 апр<Node id="62"/> – Исследованиями и разработками в области нанотехнологий в США занимаются 25 федеральных министерств и ведомств, 13 из которых <Node id="190"/>в течение пяти лет<Node id="208"/> – <Node id="211"/>с 2001 по 2006 годы<Node id="230"/> – из своих бюджетов выделили на эти цели в общей сложности <Node id="290"/>более 5 миллиардов долларов<Node id="317"/>, говорится в распространенном в четверг в Вашингтоне докладе главного контрольного управления конгресса США.
В <Node id="429"/>2006 году<Node id="438"/>, в частности, общий объем федеральных бюджетных расходов на исследования и разработки по нанотехнологиям составил в США <Node id="559"/>1,3 миллиарда долларов<Node id="581"/>, отмечается в документе.
<Node id="607"/>С 2003 года<Node id="618"/> в США действует принятый конгрессом закон под названием «Акт об исследованиях и развитии нанотехнологий в <Node id="725"/>21 веке<Node id="732"/>», на основе которого американской администрацией утверждена «Национальная программа по нанотехнологиям», обеспечивающая координацию исследовательских разработок всех федеральных структур (National Nanotechnology Initiative – NNI, <Node id="963"/>http://www.nano.gov/).<Node id="985"/>
 Результаты проводимых ими исследований все федеральные министерства и ведомства докладывают в управление по бюджету и менеждменту Белого дома, говорится в докладе. <Node id="1151"/>http://www.rian.ru/…5871286.htmlГлавное<Node id="1190"/> контрольное управление США
Поддержка Конгресса является основной обязанностью Главного контрольного управления США (ГКУ). Она реализуется путем предоставления Конгрессу разнообразных услуг, самыми важными из которых является проведение ревизий, проверок и оценок (обзоров) реализации федеральных программ и деятельности федеральных органов.

В связи с возрастающей требовательностью Конгресса за использованием выделяемых ГКУ ограниченных ресурсов очень важно, чтобы у Конгресса было четкое понимание того, как ГКУ проводит свои обзоры. Многие обзоры ГКУ выполняются в соответствии с поручениями Конгресса. ГКУ обязано выполнять поручения председателей комитетов Конгресса, при этом политика ГКУ состоит в том, чтобы выполнять также и поручения членов меньшинства в Конгрессе с той же степенью приоритетности, как и поручения председателей комитетов.

По мере возможности ГКУ исполняет также и просьбы отдельных членов Конгресса. Другие обзоры инициируются ГКУ в соответствии с постоянными обязательствами ГКУ перед комитетами Конгресса, а некоторые обзоры подготавливаются в соответствии с законом. Наконец, отдельные обзоры выполняются независимо в соответствии с законодательными обязанностями ГКУ.
ГКУ рассматривает практически каждую федеральную программу, деятельность и функции федеральных органов. Масштаб его деятельности покрывает широкий круг областей от ракет до лекарств, от инвентаризации до контроля над вооружениями, от космоса до городского хозяйства…
<Node id="2660"/>http://www.ach.gov.ru<Node id="2681"/>/…cies/usa.phpДа-а-а, огромное хозяйство… И расходы на его содержание довольно внушительны. И, чтобы держать это в полном порядке (за американскими чиновниками тоже глаз да глаз нужен!), и готовится каждый раз вот этот специальный доклад главного контрольного управления конгресса США. Да, что касается долларов, у американцев (как правило) – полный порядок. Ну, конечно, и у них тоже есть свои мастаки по «распилу бюджета», но это бывает везде и всегда. А ГКУ (наш аналог – Счётная палата) как раз и призван стоять на страже госбюджета. Вот в этом сводном докладе, наверное, и содержатся все главные «тайны» развития НТ в США…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="290" EndNode="317">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="211" EndNode="230">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="607" EndNode="618">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2660" EndNode="2681">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="429" EndNode="438">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="32" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="559" EndNode="581">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="56" EndNode="62">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="1151" EndNode="1190">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="963" EndNode="985">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="725" EndNode="732">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="190" EndNode="208">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="429" EndNode="438">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
