<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Номинация «Добрососедство» в рамках второй Всероссийской олимпиады по нанотехнологиям учреждена для граждан СНГАЛМАТЫ. <Node id="119"/>3 апреля<Node id="127"/> – «Нанотехнологии – прорыв в будущее!» – под таким девизом в Москве вскоре стартует вторая Всероссийская олимпиада по нанотехнологиям. Ее цель – популяризация знаний в области нанотехнологий, поиск и поощрение молодых талантов. На официальном сайте олимпиады <Node id="387"/>www.nanometer.ru<Node id="403"/> сейчас идет регистрация желающих участвовать в этом уникальном интеллектуальном состязании, сообщает корреспондент Казинформа со ссылкой на российские СМИ.
К участию приглашены все пользователи всемирной сети Интернет не старше <Node id="632"/>27 лет<Node id="638"/>. Солидный призовой фонд олимпиады сформировали МГУ и спонсоры мероприятия, среди них крупнейшие частные компании – Государственная корпорация «Российские нанотехнологии», Российская академия наук, другие организации и фонды. Призерам олимпиады будут вручены денежные премии и ценные подарки. Общее число победителей и призеров составит десять человек.
Впервые появилась номинация «Добрососедство», ее учредил Фонд содействия развитию международных связей и социальных систем для лучших участников, представляющих страны СНГ. Среди участников 1-го тура уже есть казахстанцы.

Первый, наиболее массовый, тур будет заочным – через Интернет. Начнут состязание школьники – для них предусмотрен специальный заочный Интернет-тур – <Node id="1363"/>с 6 по 11 апреля<Node id="1379"/>. Программа для взрослых участников (по желанию состязаться могут и школьники, но уже без скидок на возраст) включает в себя два тура – дистанционный (<Node id="1530"/>12–20 апреля<Node id="1542"/>) и очный (<Node id="1553"/>15–16 мая<Node id="1562"/>), приглашение на который получат победители заочного тура.

Программа очного тура включает в себя практические задачи, которые будут выполняться на уникальных сканирующих зондовых микроскопах, которые предоставит участникам один из спонсоров олимпиады. Благодаря этой технике впервые в жизни наноолимпийцы смогут увидеть наномир (один нанометр составляет одну миллиардную долю метра).
<Node id="1948"/>17 мая<Node id="1954"/> в Москве в здании МГУ состоится торжественное закрытие олимпиады, в котором примут участие победители конкурса школьников, а также взрослые, набравшие наибольшее количество баллов по итогам двух туров. 
«Мы постараемся обеспечить массовое участие в этом мероприятии всех желающих – от школьников до аспирантов и кандидатов наук», – сказал инициатор олимпиады, декан факультета наук о материалах МГУ, академик Юрий Третьяков. <Node id="2380"/>Он<Node id="2382"/> сообщил, что в минувшем <Node id="2407"/>году<Node id="2411"/> в процессе подготовки первой олимпиады был проведен Интернет-опрос, и на вопрос «Что Вас наиболее заинтересовало бы в олимпиаде?», был получен почти стопроцентный ответ: «Интересные задачи!»<Node id="2602"/>.
 Для предстоящей олимпиады подготовлены более интересные задачи. <Node id="2669"/>В отличие от предыдущей, где задания чаще были связаны с физикой или химией, нынешняя включает задачи по применению нанотехнологий в медицине и биологии, по геологическим проблемам, а также те, которые рассматривают роль нанотехнологий в решении социальных проблем, – отметил Ю.Третьяков<Node id="2956"/>.
http://www.inform.kz/showarticle.php?…Да, это уже – качественно другая ступень. Как говорится, пустячок, а – приятно… Тем более, что впервые появилась номинация «Добрососедство», ее учредил Фонд содействия развитию международных связей и социальных систем для лучших участников, представляющих страны СНГ. Это – дополнительный стимул для школьников и студентов из других стран СНГ. Вон, говорят, что среди участников 1-го тура уже есть и казахстанцы… Проведение такого рода мероприятий, помимо всего прочего, будет укреплять дружбу и сотрудничество между народами наших стран, напоминать нам о том, что когда-то мы все были членами одной большой семьи, народами-братьями…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2380" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="2669" EndNode="2956">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2380" EndNode="2382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="387" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1530" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1363" EndNode="1379">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="119" EndNode="127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1948" EndNode="1954">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="632" EndNode="638">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="2380" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2407" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1553" EndNode="1562">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="632" EndNode="638">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="2669" EndNode="2956">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
