<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пресс-релизХарьковская нанотехнологическая ассамблея-2008
УВАЖАЕМЫЕ КОЛЛЕГИ,

Оргкомитет Харьковской нанотехнологической ассамблеи-2008, в рамках которой пройдут 9-я Международная научно-техническая конференция «Вакуумные технологии и оборудование», 3-й Международный научно-технический симпозиум «Наноструктурные функциональные покрытия и <Node id="340"/>наноматериалы<Node id="353"/> для промышленности», 21-й Международный симпозиум «Тонкие пленки в оптике, нанофотонике и наноэлектронике», 3-й Международный научно-технический семинар «Ионно-плазменные нанотехнологии», а также 4-ая Школа молодых ученых и специалистов по нанотехнологиям, <Node id="611"/>наноматериалам<Node id="625"/>, наноструктурным покрытиям и пленкам (подробнее см. здесь: http://www.nanotor.org.ua/work.htm), приглашает Вас принять участие в ее работе.
Данные мероприятия будут проходить <Node id="801"/>26–30 мая 2008 года<Node id="820"/> в г. Харькове.
Конференции, симпозиумы и семинары по данной тематике имеют 25-летнию историю, являются традиционными и собирают широкий круг участников.
Ассамблея состоится на базе Национального научного центра «Харьковский физико-технический институт» (ННЦ «ХФТИ»).
Организаторы Национальная академия наук Украины Министерство образования и науки Украины Национальный научный центр «Харьковский физико-технический институт» Сумский государственный университет Ассоциация металловедов и термистов Украины Украинское вакуумное общество Организационный комитетПредседатель: А.П. Шпак (г. Киев, Украина)
Сопредседатель: И.М. Неклюдов (г. Харьков, Украина)
Зам. Председателя: В.М. Шулаев (г. Харьков, Украина)
Ученый секретарь: А.П. Редкокаша (г. Харьков, Украина)

Важные научные и технические достижения, основанные на понимании и управлении процессами на уровне атомов и молекул – наноуровне – совершаются в лабораториях всего мира. Например, возможность управлять синтезом материалов на наноразмерном уровне уже сейчас ведет к созданию новых <Node id="1863"/>наноматериалов<Node id="1877"/> с улучшенными свойствами.
Новизна <Node id="1912"/>наноматериалов<Node id="1926"/> исходит из того, что с уменьшением размеров структурных элементов, они обретают принципиально новые свойства. В долгосрочном периоде нанотехнологии обещают еще более революционные достижения с возможным влиянием практически на все отрасли промышленности, включая энергетику, здравоохранение, оборону, транспорт и электронику.

Придавая материалам и системам принципиально новые качества, нанотехнологии обеспечивают прогресс практически во всех существующих областях техники и промышленности. И это действительно так, потому что нанотехнологии управляют структурой материи на атомарном уровне, т.е. на уровне, общем для всего живого и неживого.
Они сегодня являются основой большинства инновационных решений во всех сферах человеческой деятельности. Идет ли речь о генетике, клонировании, бактериях или микроорганизмах или о новых материалах для автомобилестроения, о продуктах и переделах металлургии – везде и всюду инновационные решения так или иначе связаны с нанотехнологиями. Эта интегрирующая роль нанотехнологий выдвигает их на одно из первых мест в сфере критических технологий, без развития которых сегодня ни одно государство мира не может претендовать на конкурентное технологическое развитие и создание своей интеллектуальной собственности в сфере науки и технологий.

Деятельность в сфере нанотехнологий является междисциплинарной.
Такие форумы, как Харьковская нанотехнологическая ассамблея как раз и способствуют координации усилий ученых и специалистов благодаря обмену информацией в области разработок новых нанотехнологий. Это одна из самых важных задач Ассамблеи.

С другой стороны, Ассамблея является местом, где ученые и специалисты могут сопоставить уровень своих исследований с мировыми тенденциями и встретить доброжелательных оппонентов в лице участников Ассамблеи. Эти же встречи с коллегами из разных стран могут открыть альтернативные возможности для кооперации в постановке и проведении новых научных исследованиях.

Интенсивность обмена информацией будет определяющим образом сказываться на развитии научных исследований. Здесь открытость является большим преимуществом.
Главная цель Харьковской нанотехнологической ассамблеи – стать информационным мостом между наукой и промышленностью.

Только скорейшее внедрение в промышленность результатов нанотехнологических исследований в практику, коммерциализация научно-технических наноразработок могут оправдать затраты, связанные с исследовательской деятельностью. Деятельность в сфере нанотехнологий не может быть безрезультатной. Поэтому информация о достижениях и их практической реализации должна быть доступной общественности.
<Node id="4536"/>http://www.nanotor.org.ua/Зря<Node id="4565"/> мы, наверное, поругиваем наших братьев-украинцев. Вон какие «ассамблеи» они закатывают!.. ;-))) Тем не менее, до начала этого события ещё почти целый <Node id="4716"/>год<Node id="4719"/>, а фактор времени как в науке и технике, так во всей нашей быстротекущей жизни неимоверно важен. Будем следить за успехами братского народа на поприще развития нанотехнологий.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4716" EndNode="4719">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="340" EndNode="353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1863" EndNode="1877">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="801" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4536" EndNode="4565">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="611" EndNode="625">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="1912" EndNode="1926">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
