<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Одна из стратегических задач России – восстановить потенциал своей отраслевой и прикладной науки. Об этом сегодня заявил мэр Москвы Юрий Лужков на открытии Девятого Международного форума «Высокие технологии ХХI <Node id="212"/>века<Node id="216"/>»

«Уже <Node id="224"/>9 лет<Node id="229"/> мы проводим это мероприятие, которое с каждым <Node id="276"/>годом<Node id="281"/> становится все более актуальным для нашей страны», – сказал он. <Node id="346"/>Лужков отметил, что «наша задача на данном этапе жизни страны – это инновации, которые должны иметь разные направленности, и это должно быть связано с приобретением новых технологий<Node id="527"/>». Мэр столицы отметил, что в <Node id="557"/>последние годы<Node id="571"/> Россия снизила свой инновационный потенциал и связано это, по <Node id="634"/>его<Node id="637"/> мнению, с тем, что государственная власть уделяет недостаточно внимания развитию науки – «сегодня Россия имеет потенциал специалистов, которые составляют <Node id="792"/>12 процентов<Node id="804"/> от всех мировых научных специалистов, а доля российских патентов на инновационные разработки составляет лишь <Node id="914"/>0,3 процента<Node id="926"/>». Эти цифры, <Node id="940"/>по словам Лужкова, «говорят о том, что мы плохо используем имеющиеся у нас кадры<Node id="1020"/>». «Необходимо восстановить потенциал нашей отраслевой и прикладной науки, это стратегическая задача для России», – подчеркнул московский мэр.

Еще более сложная ситуация, по его мнению, сложилась с распределением научных кадров и учреждений на территории России. По его словам, сегодня <Node id="1307"/>около 25 процентов<Node id="1325"/> инноваций, патентов и открытий формируются в Москве, где проживает всего <Node id="1399"/>6 процентов<Node id="1410"/> населения страны, да и здесь полноценно функционируют только несколько научных организаций. На всей обширной территории России имеется всего три крупных научных центра – в Москве, Петербурге и Новосибирске.

Поэтому одна из задач Форума – привлечь внимание правительства к проблеме развития науки как в регионах, так и в целом по стране, и начать ее решение, отметил Лужков.

В форуме принимают участие около 500 компаний из России, ближнего и дальнего зарубежья, которые демонстрируют свои достижения в сфере энергетики, космических исследований, радиоэлектроники, нанотехнологий, медицины, многих других направлений.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="346" EndNode="527">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="276" EndNode="281">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="224" EndNode="229">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="940" EndNode="1020">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="634" EndNode="637">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="212" EndNode="216">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="792" EndNode="804">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="940" EndNode="1020">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="346" EndNode="527">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1307" EndNode="1325">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="1399" EndNode="1410">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="914" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="557" EndNode="571">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
