<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Интервью с Владимиром БадмаевымРодственник знаменитого Петра Бадмаева тоже занимается тибетской медицинойЖизнь полна неожиданностей. В очередной раз я убедился в этом, когда недавно с группой специалистов знакомился в США с работой продвинутых фармакологических предприятий. И вот, просматривая там медицинские журналы, я обнаружил вдруг среди авторов научных статей человека с хорошо знакомой по книгам и кино фамилией: Бадмаев! Зовут этого американского доктора медицины Владимир. Не родственник ли он того самого легендарного тибетского врача Петра Бадмаева, звезда которого сияла на петербургском небосклоне как минимум <Node id="624"/>три последних десятилетия<Node id="649"/> царской России?Владимир БадмаевТайны «Жуд-Ши» Вспомните – о Петре Бадмаеве писал <Node id="731"/>М. Касьвинов<Node id="743"/> в книге «Двадцать три ступеньки вниз», <Node id="783"/>В. Пикуль<Node id="792"/> – «Нечистая сила», его образ создан в фильме <Node id="838"/>Э. Климова<Node id="848"/> «Агония». Виртуозно владея секретами тибетской медицины, Петр Александрович лечил членов семьи <Node id="944"/>Николая II<Node id="954"/> и их любимца, «злого гения царской России» Григория Распутина. Он легко укрощал болезни министров, банкиров, фабрикантов и просто людей с улицы, приходивших к нему на прием.  
Да, Владимир Бадмаев приходится вашему знаменитому врачу Петру Бадмаеву родственником, кажется, правнучатым племянником, – подтвердили мне устроители поездки. – Он тоже занимается тибетской медициной и вполне успешно продвигает в Штатах препараты лечебных восточных трав.
 
Владимир имеет ученую степень, состоит в Международном обществе иммунофармакологии и в Американской медицинской ассоциации. У него есть патенты.
 
А с ним можно встретиться?
  
Конечно. Он живет недалеко от Нью-Йорка, мы попросим его приехать.
 
В ожидании встречи я просмотрел в Интернете то немногое, что было там об ученом и врачевателе Петре Бадмаеве. Он родился в Агинской степи Забайкалья, в семье, род которой исходит от отца самого <Node id="1845"/>Чингизхана<Node id="1855"/>! Родители назвали мальчика Жамсаран. После иркутской гимназии <Node id="1918"/>Жамсаран Бадма<Node id="1932"/> переехал к старшему брату в Петербург, где, по сути, произошло чудо. Волею случая <Node id="2015"/>он<Node id="2017"/> стал крестником императора <Node id="2045"/>Александра III<Node id="2059"/>. Так у него появилось второе – русское – имя Петр.

Судьба была к нему благосклонна. Петр учился на восточном факультете Петербургского университета и посещал лекции в Медикохирургической академии.

Оба учебных заведения окончил с отличием. Однако диплом врача оставил в академии. Ведь в ту пору выпускники должны были давать клятву, что лечить будут лишь европейскими средствами. А Бадмаев мечтал о другом. Он хотел стать врачом тибетской медицины, все секреты которой в ту пору были собраны в старинном трактате «Жуд-Ши».
Но начать карьеру пришлось в качестве дипломата.

Его направили в Азиатский департамент <Node id="2672"/>Министерства иностранных дел<Node id="2700"/> и послали в экспедицию по Монголии, Китаю, Тибету. Россия тогда, как, впрочем, и сейчас, старалась наращивать свое влияние на Востоке. Бадмаев преуспел. Многие отчеты его актуальны и <Node id="2884"/>по сей день<Node id="2895"/>. Он получил генеральский чин, и… еще совсем молодым подал в отставку.

Ничто теперь не мешало заняться любимым делом.

Чтобы сделать тибетскую медицину доступной народу России, Бадмаев взялся за перевод трактата «Жуд-Ши».

Это оказалось непросто. Старинный текст был зашифрован. Требовались согласие и помощь людей близких к далай-ламе. Но Бадмаев преодолел трудности. И в <Node id="3269"/>1898 году<Node id="3278"/> первое издание «ЖудШи» на русском языке вышло в свет.

С утра до ночи Бадмаев принимал пациентов, руководил аптечным производством, занимался поставками из Забайкалья сырья для своих препаратов. О нем писали тогда:
 
Лечит все болезни какими-то, им самим придуманными, порошками, каждый из которых имеет свой номер. Использует травы, плоды деревьев, минералы. К Бадмаеву стекается огромное число больных.
  Говорят, на ранней стадии он мог даже останавливать рак. 
Но грянул октябрьский переворот, который поставил жирный крест на врачебной карьере Бадмаева.

Истовый монархист, он даже после нескольких арестов ЧК не отказался от своих взглядов.
 Он, конечно же, мог работать еще. Однако и то, что сделано, поражает масштабами. За почти полувековую деятельность Петр Бадмаев помог полумиллиону пациентов. Роздано более 8 000 000 целебных лекарств, изготовленных в строгом соответствии с требованиями врачебной науки Тибета. И этим спасена жизнь тысячам больных. Разговор в «Мариотте»
С доктором медицины Владимиром Бадмаевым мы встретились на Бродвее, в бизнес-центре гостиницы «Мариотт». Неспешный, моложавый, он сразу же подошел к моему столику, безошибочно углядев соотечественника. Разложил старые, изрядно потрепанные книги по тибетской медицине, семейные фотографии и начал разговор:
 
Это мой дед – тоже Владимир (до крещения <Node id="4613"/>Джамьян<Node id="4620"/>). После революции, в <Node id="4642"/>1919 году<Node id="4651"/> он уехал из Петербурга в Польшу, где успешно практиковал. Среди его пациентов был даже польский президент Игнацы Мосьцицкий.
 
Отец, которому дед, как и мне, передал свои знания и опыт, надумал организовать производство натуральных лекарств Бадмаевых в Швейцарии. Но у него не сложилось с партнерами, и он перебрался в США. На склоне <Node id="4986"/>лет<Node id="4989"/> стал семейным доктором.
И вы, отправившись к отцу в Америку, вплотную занялись тибетскими препаратами? 
Не сразу. Я окончил Медицинскую академию в Белостоке, защитил докторскую степень и был достаточно преуспевающим специалистом по лечению внутренних органов. Но меня мучил вопрос – кто, если не я, продолжит семейную традицию Бадмаевых? И я встал на этот путь. Теперь мы выпускаем по тибетским рецептам целую «линейку» природных лекарств. Порядка 35 препаратов! Владимир вынул из портфеля красочные проспекты и продолжил разговор: – Вот препарат № 28, он помогает при сердечно-сосудистых проблемах. № 179 – от гастроэнтерологических недугов. Для укрепления иммунной системы мы производим препарат № 269. А это препарат № 149. Его когда-то принимал Григорий Распутин, чтобы приглушить головные боли и поддерживать мужскую силу.
 Где еще кроме США продаются ваши препараты? 
В Японии, в Европе… Они пользуются серьезным спросом у пациентов. Во-первых, потому, что действенность таких лекарств проверена <Node id="5992"/>веками<Node id="5998"/>. А во-вторых, очень ценится то, что все компоненты здесь природного происхождения. То есть нежелательных побочных эффектов можно не опасаться.
 Вас интересует российский рынок лекарств? 
Мы не против такого сотрудничества, – кивнул Владимир. Но сразу же заговорил о другом. – Понимаете, исходные компоненты к нам сейчас поступают из Индии, Китая. А хотелось бы получать их и из Забайкалья, как это делал когда-то наш выдающийся основоположник Петр Александрович Бадмаев. Качество лекарств тогда значительно возрастет.
 Известно, что совершенству нет предела. Касается ли это и тибетских лекарств? Ведь они выверены десятками поколений целителей.
 В какой-то степени да. И мы работаем в этом направлении. Исследования ведутся в Пенсильванском университете, в Бейлор медикал колледже. Хотелось бы, например, разработать нанотехнологии для выпуска наших лекарств и внедрить их в производство.
 Что это даст? Очень многое. Ничтожно малые размеры лекарственных частиц позволят достигать большого лечебного эффекта при использовании меньшего количества целебного вещества. Да и в кровь, в клетки организма такие частицы будут проникать лучше. А значит, возрастет качество лечения.
  
Есть у нас и другие задумки, связанные с возможными успехами в научных поисках. Но это дело будущего.
 Время бежит неумолимо. Думали ли вы о том, кто когда-то в будущем продолжит ваше семейное дело? 
Трудный вопрос. Мой старший сын скоро станет врачом. Он сейчас завершает учебу в Университете Джона Гопкинса. Но его интересует сфера неотложной помощи. Младший пока не определился в интересах.
  
Я бы мог, конечно, сказать, что не знаю, как сложится в семье. Но позвольте ответить патетически. И это будет честный ответ! Что бы ни случилось, у тибетской медицины огромные перспективы, и она заслуживает того. Ведь, по большому счету, это и наука, и философия, и искусство.
 Вместо эпилога Петр Александрович Бадмаев умер в <Node id="7901"/>1920 году<Node id="7910"/>, у себя дома в Петербурге, на руках у жены. Могучего старика подкосили допросы в ЧК, наветы в прессе, сплетни о том, что он якобы влиял на царскую семью, был близок к сомнительным политическим фигурам. Таким подходом и позже грешили не только <Node id="8154"/>его<Node id="8157"/> коллеги, но и некоторые писатели, кинематографисты и даже историки. 
Однако создан и документальный образ этого незаурядного человека. Его внук Борис Гусев написал книгу о своем деде, которая вышла из печати уже в наши <Node id="8377"/>дни<Node id="8380"/>. Из нее следует, что жена Бадмаева, <Node id="8417"/>Елизавета Федоровна<Node id="8436"/>, а также ближайшие родственники продолжили лечить методами тибетской медицины и при советской власти. Но подвергались репрессиям, арестовывались, ссылались в лагеря.
Николаю Николаевичу Бадмаеву<Node id="8631"/>,<Node id="8632"/> племяннику Петра Александровича, не помогло даже то, что он лечил Горького и Алексея Толстого, крупнейших государственных деятелей <Node id="8764"/>Бухарина<Node id="8772"/>, Куйбышева. Николая арестовали и решением закрытого судебного заседания в <Node id="8847"/>1939 году<Node id="8856"/> расстреляли. Тибетская медицина на долгие <Node id="8899"/>годы<Node id="8903"/> оказалась у нас под запретом.
 Только после хрущевской «оттепели» в Улан-Удэ открыли центр для развития врачебной науки Тибета. А когда советская власть уже близилась к закату, президент Академии наук СССР обратился к Гусеву с просьбой ознакомить ученых с архивом Бадмаева. В <Node id="9180"/>1991 году<Node id="9189"/> наконец-то издали однотомник его теоретического наследия «Основы врачебной науки Тибета «ЖудШи». 
И вот теперь, нью-йоркская встреча с доктором медицины Владимиром. Чем она примечательна? А тем, что, оказывается, и аптечное дело Петра Бадмаева живет и, кажется, процветает.

Правда, вдали от нас, в Америке.
Рубен <Node id="9504"/>БАГИРЯНhttp://www.vmdaily.ru/article.php?…Ну<Node id="9548"/> вот, даже и наследники тысячелетних традиций понимают высокую перспективность нанотехнологий в своём деле. Хорошо было бы, если бы и нынешние наши эскулапы тоже обрели бы подобное понимание. Будем надеяться на это и пожелаем всем нам доброго здоровья!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3269" EndNode="3278">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="8417" EndNode="8436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федоровна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Елизавета</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8377" EndNode="8380">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4642" EndNode="4651">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="7901" EndNode="7910">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="8847" EndNode="8856">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="7901" EndNode="7910">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="3269" EndNode="3278">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5992" EndNode="5998">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="2672" EndNode="2700">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства иностранных дел</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2045" EndNode="2059">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Александр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="731" EndNode="743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Касьвинов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="838" EndNode="848">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Климова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="4613" EndNode="4620">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джамьян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="родственники" StartNode="8631" EndNode="8632">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="2015" EndNode="2017">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="9180" EndNode="9189">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="4986" EndNode="4989">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="1918" EndNode="1932">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бадма</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="9504" EndNode="9548">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2884" EndNode="2895">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="8847" EndNode="8856">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Год" StartNode="9180" EndNode="9189">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Персона" StartNode="8764" EndNode="8772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бухарин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="8899" EndNode="8903">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="1845" EndNode="1855">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чингизхан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="8154" EndNode="8157">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="624" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Год" StartNode="4642" EndNode="4651">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Персона" StartNode="783" EndNode="792">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Персона" StartNode="944" EndNode="954">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Николай</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
