<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из Северо-западного университета показали, что <Node id="62"/>наноалмазы<Node id="72"/> эффективно доставляют лекарства в больные клетки без особых отрицательных эффектов, в отличие от современных способов доставки.
 Их исследование, изданное онлайн журналом Nano Letters, является одним из первых, демонстрирующих использование <Node id="314"/>наноалмазов<Node id="325"/> в биомедицине. Исследователи утверждают, что кроме противораковых препаратов, <Node id="404"/>наноалмазы<Node id="414"/> можно использовать для борьбы с туберкулезом или вирусными инфекциями.
 <Node id="487"/>Наноалмазы<Node id="497"/> обещают стать наилучшим способом доставки ядовитых веществ к раковым клеткам, не подвергая риску нанести вред здоровым клеткам. Другое преимущество этого материала, подтвержденное рядом генетических исследований, о чем также сообщено в статье, то, что <Node id="750"/>наноалмазы<Node id="760"/> не вызывают воспаление клетки после выпуска лечебного препарата. Материалы, в <Node id="839"/>настоящее время<Node id="854"/> используемые для поставки лекарства, могут вызывать воспаление, которое может блокировать деятельность противораковых лекарств и даже ускорить рост опухоли.
 Чтобы сделать материал эффективным, ученые собирали <Node id="1065"/>наноалмазы<Node id="1075"/> размером в два нанометра в диаметре в кластеры 50–100 нанометров в диаметре. Препарат, адсорбированный на поверхности отдельных алмазов, практически не активен, когда <Node id="1243"/>наноалмазы<Node id="1253"/> соединены вместе; и только когда кластер достигает своей цели, он разваливается и медленно выпускает препарат. Из-за большой удельной поверхности, кластеры могут нести большое количество препарата, почти в пять раз больше, чем обычные материалы.
 В <Node id="1503"/>настоящее время<Node id="1518"/> для доставки лекарств используются липосомы и полимерсомы (сферические, полые внутри полимерные образования). Эти сферические частицы, заполненные активным препаратом, готовы убить любые клетки, даже здоровые, с которыми сталкиваются. Липосомы и полимерсомы являются очень большими, приблизительно в 100 раз больше, чем <Node id="1839"/>наноалмазы<Node id="1849"/>, последние же могут свободно циркулировать по телу и более легко проникать через клеточные мембраны.
 В отличие от многих <Node id="1972"/>наночастиц<Node id="1982"/>, <Node id="1984"/>наноалмазы<Node id="1994"/> растворимы в воде. <Node id="2014"/>Наноалмазы<Node id="2024"/> чрезвычайно устойчивы, и можно химически присоединить функциональные группы к их поверхности. В дополнение к функциональным возможностям, они также безопасны.
 Для исследований использовались живые крысиные макрофаги, клетки человеческой карциномы и доксорубицин гидрохлорид, широко используемый препарат химиотерапии.
 В генетических исследованиях, ученые добавляли чистый <Node id="2399"/>наноалмаз<Node id="2408"/> (никакой препарат не присутствовал), и они не увидели ни воспаления, ни апоптоза. Фактически, клетки хорошо развивались в присутствии <Node id="2543"/>наноалмазов<Node id="2554"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="839" EndNode="854">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноалмаз" StartNode="1984" EndNode="1994">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноалмаз" StartNode="1065" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноалмаз" StartNode="1839" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1972" EndNode="1982">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноалмаз" StartNode="404" EndNode="414">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноалмаз" StartNode="2543" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноалмаз" StartNode="1243" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1503" EndNode="1518">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноалмаз" StartNode="2399" EndNode="2408">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноалмаз" StartNode="62" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноалмаз" StartNode="750" EndNode="760">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноалмаз" StartNode="314" EndNode="325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноалмаз" StartNode="2014" EndNode="2024">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноалмаз" StartNode="487" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
