<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт органической и физической химии имени А.Е. Арбузова каликсарены, наноразмерные системы, нанореакторы, <Node id="113"/>нанотрубки<Node id="123"/>, тубообразные структуры, экстрагенты   Нанотехнологии Супрамолекулярная химия каликсаренов   Исследование закономерностей процессов самоорганизации и распознавания с участием синтезированных соединений для создания наноразмерных систем и устройств с различными функциональными свойствами Синтез макроциклических соединений циклофановой природы                 Антипин Игорь Сергеевич , заведующий лабораторией, член-корреспондент, доктор наук Володина Т.И., старший лаборант-исследователь Зиганшина А.Ю. , старший научный сотрудник, кандидат наук Казакова Э.Х. , ведущий научный сотрудник, доктор наук Клешнина С.Р. , старший лаборант-исследователь Морозова Ю.Э., научный сотрудник, кандидат наук Мухитова Р.К., младший научный сотрудник Пилишкина Л.М. , научный сотрудник, кандидат наук Попова Е.В. , научный сотрудник, кандидат наук Соловьева Светлана Евгеньевна , заместитель заведующего лабораторией, старший научный сотрудник, кандидат наук Лаборатория была организована в <Node id="1102"/>2000 году<Node id="1111"/> из двух научных групп, занимающихся супрамолекулярной химией каликсаренов в лаборатории химии воспроизводимого природного сырья. С момента создания ее возглавляет д.х.н, член-корреспондент РАН Антипин И.С. В <Node id="1320"/>2002 году<Node id="1329"/> лаборатория вошла в отдел супрамолекулярной химии. 
 
Результаты исследований  
 Разработаны методы синтеза широкого ряда предорганизованных функционально-замещенных тиа- и меркаптотиакаликс[4]аренов в конформациях: конус, частичный конус и 1,3-альтернат - с различным расположением центров связывания относительно макроциклической платформы; водорастворимых сульфонатных каликс[n]аренов, с липофильными заместителями разной длины для исследования влияния структурных и пространственных факторов на комплексообразующие свойства с ионами металлов.  Синтезирована серия перспективных экстрагентов на основе липофильных стереоизомеров тетразамещенных по нижнему ободу (тиа)каликс[4]аренов, которые способны эффективно и селективно экстрагировать высокоопасный радионуклид Tc(VII) из кислых и щелочных сред в присутствии других радиоактивных ионов, находящиеся в отходах переработки ядерного топлива, и могут быть использованы в качестве чувствительных элементов в системах сенсорного детектирования Tc(VII) в техногенных и природных средах  Изучены закономерности влияния конформации макроцикла, природы связывающих центров (мягкость-жесткость, размеры, электронодонорность и т.д.) в ряду синтезированных соединений. Показано, что наличие трет-бутильной группы на верхнем ободе макроцикла носит принципиально важный характер: эти объемные группы обеспечивают предорганизацию связывающих центров, наиболее подходящую для связывания катионов металлов  
 
При выполнении исследований широко используются методы одно- и двумерной ЯМР спектроскопии, УФ-, ИК -спектроскопии, масс- спектрометрии, рентгено-структурного анализа. Имеется доступ к дорогостоящему оборудованию Центра коллективного пользования Казанского государственного университета и ИОФХ имени А.Е.Арбузова КНЦ РАН. Это - 2 автоматических рентгеновских дифрактометра с координатными детекторами Single-Crystal System KAPPA APEX II фирмы «Брукер AXS» и Smart Apex II фирмы «Брукер AXS», 2 рентгеновских дифрактометра "Enraf-Nonius CAD-4", а также порошковый рентгеновский дифрактометр D8 ADVANCE фирмы Bruker AXS и автоматический дифрактометр малоуглового рентгеновского рассеяния NANOSTAR SAXS; ЯМР спектрометры "Bruker Avance 600" и AVANCE IITM 400МГц фирмы Bruker BioSpin International AG; спектрометр электронного парамагнитного резонанса (ЭПР) SE/X-2544; Квадрупольный хромато-масс-спектрометр TRACE MS (Finnigan) и масс-спектрометр МАLDI-TOF “Dinamo” (Finnigan), хромато-масс-спектрометр “Turbomass Golg” фирмы Перкин Элмер, хромато-масс-спектрометр DFS с двойной фокусировкой, высокого разрешения производства Thermo Fisher Scientific; инфракрасные <Node id="3941"/>Фурье<Node id="3946"/>-спектрометры "Bruker Vector 22",. Tensor 37 и Vertex 70 c <Node id="4005"/>Раман<Node id="4010"/>-приставкой RAM II фирмы BRUKER OPTIK GmbH; TM-1000дифференциальный сканирующий калориметр DIAMOND DSC AMBIENT LAB SYS; электронный сканирующий микроскоп HITACHI, а также УФ-спектрметр Lambda35 (PerkinElmer) и прибор для определения размеров нанообъектов методом динамического светорассеяния PhotoCor-FC.   ГЕОХИ РАН , Москва Европейское исследовательское объединение «Супрахимия», ИФХЭ РАН , Москва Казанский государственный технологический университет, Казанский государственный университет, Национальный центр научных исследований Франции , Университет Луи Пастера, г. Страсбург      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1102" EndNode="1111">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3941" EndNode="3946">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1320" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="4005" EndNode="4010">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Раман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1102" EndNode="1111">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="113" EndNode="123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="1320" EndNode="1329">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
