<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Важнейшей платформой для минимизации случаев заболевания коровьим бешенством может являться создание надежных методов анализа и выявления болезнетворных форм прионов.

Коровье бешенство – это смертельное нейродегенеративное заболевание, связываемое с употреблением в пищу мяса животных, содержащего болезнетворную форму белков нервных клеток – прионов. Прионы, не являющиеся с формальной точки зрения носителями генетической информации, тем не менее запускают процесс «заражения» здоровых белков клеток мозга и их последующую смерть. Прионы чрезвычайно устойчивы к современным методам дезинфекции и термической обработки. Гарантией невозможности заражения коровьим бешенством является исключение попадания в организм таких белков с пищей или в результате хирургических вмешательств.

Важнейшей платформой для минимизации случаев заболевания коровьим бешенством может являться создание надежных методов анализа и выявления болезнетворных форм прионов.

В <Node id="955"/>настоящее время<Node id="970"/> подобный анализ представляет собой длительный и трудоемкий процесс, без которого невозможно определить верный диагноз.

Изобретение нового устройства, позволяющего быстрее, проще и точнее выявлять коровье бешенство, в медицинской терминологии обозначаемое как губчатая энцефалопатия (bovine spongiform encephalopathy, BSE), сделано недавно учеными из Нью-Йорка при финансовой поддержке Министерства сельского хозяйства США (CSREES).

Новый прибор нацелен на выявление прионов, измененная структура белковых молекул которых может катализировать превращение здоровых молекул в подобные себе активные зараженные молекулы. Различные формы вызываемого по такому механизму заболевания называются BSE у крупного рогатого скота, скрэйпи у овец и коз, болезнь <Node id="1722"/>Крейцфельда-Якоба<Node id="1739"/> у человека и т.д. Характерные симптомы заболевания могут быть обнаружены лишь <Node id="1818"/>через несколько лет<Node id="1837"/> после заражения.

Харольд Крэйгхэд (Harold Craighead) со своими коллегами из Cornell University разработали систему наноразмерных резонаторов – мельчайших приспособлений с разветвленной структурой, изменение состояний ветвей которых зависит от массы исследуемого вещества.

В группе Крэйгхэда были также успешно проведены эксперименты по моделированию работы новой нано-детектирующей системы с использованием бактериальных патогенных факторов. Связанные с кварцевым <Node id="2304"/>сенсором<Node id="2312"/>, прионы изменяют его резонансные характеристики, что детектируется с помощью измерения резонансной частоты колебаний. Испытания <Node id="2441"/>сенсоров<Node id="2449"/> выявили хорошую чувствительность этих приспособлений – менее 2 нг/мл – наименьшее количество прионов, которое можно выявить <Node id="2574"/>на сегодняшний день<Node id="2593"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1818" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1722" EndNode="1739">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крейцфельда-Якоб</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="2441" EndNode="2449">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2574" EndNode="2593">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="2304" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="955" EndNode="970">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
