<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Доктор Карстен Рудольф (Carsten Rudolph) и <Node id="43"/>его<Node id="46"/> коллеги из <Node id="58"/>Университета Людвига-Максимилмана<Node id="91"/> (Ludwig-Maximilians University) в Мюнхене, Германия предложили смешивать лекарства с магнитными <Node id="188"/>наночастицами<Node id="201"/>, или наномагнетозолями, в микрокаплях воды, чтобы затем направить их к пораженным участкам с помощью магнитного поля, сообщает Нанометр по материалам NanotechWeb. Учёные опробовали предложенный ими метод на мышах и получили положительные результатыРак лёгкого у курильщика
Многие легочные заболевания, включая астму, кистозный фиброз и рак легких, лечатся введением препаратов непосредственно в легкие для минимизации системного воздействия и максимизации эффекта на пораженный орган.

Для этого используются специальные ингаляторы, подающие лекарство в дыхательное горло, а чтобы оно достигло легких пациент должен сделать очень глубокий вдох. Кроме того, что больным с тяжелой стадией заболевания трудно сделать достаточно глубокий вдох, эффективность таких ингаляторов очень низка: лишь <Node id="992"/>4%<Node id="994"/> лекарства достигают цели, что заставляет принимать большие дозы, что в свою очередь может вызвать нежелательные побочные эффекты.

Немецкие исследователи создали компьютерную модель течения воздуха по участку дыхательных путей мыши, где дыхательное горло разветвляется на два бронха. Учитывая скорости воздушных потоков, измеренные в предварительных физиологических исследованиях, и то, что будут использоваться наномагнетозоли из частиц оксида железа диаметром 50 нм, было рассчитано, что, поместив магнитный зонд с градиентом потока 100 Т м-1 рядом с бронхом, можно достичь <Node id="1571"/>16%<Node id="1574"/> покрытия микрокапель, впрыскиваемых в горло мыши.

Были проведены эксперименты с внешним и внутренним, для введения которого вскрывалась грудная клетка мыши, зондами. Оказалось, что в легкое, рядом с которым находился внутренний зонд, попало в восемь раз больше лекарства, чем во второе легкое, находящееся вне магнитного поля. При использовании внешнего зонда эффект снижается: легкое с внешним зондом получило дозу лекарства лишь в два с половиной раза большую.

До применения данной методики в лечении людей ещё далеко: дело в том, что человеческая дыхательная система значительно крупнее и сложнее, чем мышиная, поэтому подобная навигация частиц будет осложнена. Кроме того, понадобится значительно более мощный магнитный зонд для преодоления дополнительного расстояния до внутреннего легкого. Однако эти исследования безусловно открывают новые возможности и перспективы в медицине.
<Node id="2462"/>http://www.polit.ru/…ansport.htmlХо!<Node id="2498"/> Судя по числу работ в данной области, рак скоро будет окончательно побеждён! ;-) Скорей бы уж… Вот поле для исследований и для наших учёных!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1571" EndNode="1574">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="992" EndNode="994">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="188" EndNode="201">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="43" EndNode="46">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="58" EndNode="91">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людвига-Максимилман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="2462" EndNode="2498">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
