<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Эта удивительная нанобумагаВ журнале «Science» опубликована работа группы учёных из далласского и двух бразильских университетов, в которой описаны способ изготовления и свойства нанобумаги.
Бумагу из <Node id="201"/>нанотрубок<Node id="211"/> ученые под руководством Рея Богмана (Ray H. Baughman) сделали по традиционной технологии, которая используется для изготовления бумаги из целлюлозы (взвесь тонких нитей в воде упаривается до образования черной углеродной бумаги), но целлюлозные волокна заменили <Node id="474"/>углеродными <Node id="486"/>нанотрубками<Node id="498"/>.
Dr. Ray H. Baughman
Исследователи выяснили, что у большинства материалов растяжение приводит к сокращению их размеров в поперечных направлениях, а у листа нанобумаги (которую они окрестили именем buckypaper) все происходит наоборот – ширина увеличивается при продольном вытягивании. При этом бумага из <Node id="802"/>однослойных <Node id="814"/>нанотрубок<Node id="824"/> имеет положительный коэффициент <Node id="857"/>Пуассона<Node id="865"/> (коэффициент поперечной деформации). Коэффициент <Node id="915"/>Пуассона<Node id="923"/> – отношение относительного поперечного сужения (расширения) к относительному продольному удлинению.
С увеличением доли <Node id="1043"/>многослойных <Node id="1056"/>нанотрубок<Node id="1066"/> происходит резкий переход к отрицательному значению.

В своей работе ученые использовали для объяснения этого эффекта простую механическую модель и аналогию. <Node id="1225"/>Нанотрубки<Node id="1235"/> имеют зигзагообразную форму и соединяются между собой так, как рейки в сжимаемых решетчатых структурах – в статье авторы для сравнения приводят каркас-шкаф для хранения винных бутылок.

Другой неожиданностью стало то, что композиция из <Node id="1472"/>нанотрубок<Node id="1482"/> разного типа становится в 2 раза прочнее, чем каждый из материалов по отдельности.
Такие необычные свойства <Node id="1591"/>нанотрубок<Node id="1601"/> могут использоваться при создании новых конструкционных материалов, различных датчиков, искусственных мускулов. Для приборостроения, например, очень важно разработать материал с нулевым коэффициентом поперечной деформации – для создания высокоточных датчиков линейных и угловых перемещений.

Если из разработанного химиками удивительного материала сделать, к примеру, винные пробки, то штопор для их откупоривания окажется бесполезным: попытки вытянуть пробку лишь ещё сильнее прижимали бы её к бутылочному горлышку.
В результате исследований удалось построить модель, предсказывающую механические свойства нового <Node id="2216"/>наноматериала<Node id="2229"/>. Модель учитывает легкость растяжения и изгиба волокон и способна количественно показать, почему обычная целлюлозная бумага никогда не меняет знак коэффициента <Node id="2390"/>Пуассона<Node id="2398"/> с положительного на отрицательный. В недалеком будущем вещества с необходимыми механическими свойствами можно будет делать по заказу.

В природе также есть материалы с отрицательным коэффициентом <Node id="2595"/>Пуассона<Node id="2603"/> но их совсем немного – кожа, покрывающая коровье вымя, некоторые виды минералов, живая костная ткань. Понимание важной роли таких материалов в быту пришло лишь в последнее время, и многие синтетические ауксетики были созданы на основе полимерных пленок. Такие материалы применяются как губки, упаковочный материал и даже в бронежилетах. К ауксетикам относится и Gore-Tex, используемый в спортивной обуви.

Но ещё задолго до создания Gore-Tex и даже появления теории упругости люди уже использовали материалы с необычным коэффициентом <Node id="3138"/>Пуассона<Node id="3146"/> – например, пробковое дерево, у которого эта величина хоть и положительна, но очень невелика. Все знают, как трудно засунуть пробку обратно, однако благодаря небольшому коэффициенту <Node id="3329"/>Пуассона<Node id="3337"/> пробка при этом не слишком удлиняется. Но небольшого положительного значения этой величины у пробки оказывается достаточно, что пробку можно вынуть штопором: растягиваясь, она чуть-чуть сжимается.
Отрицательный коэффициент в нанобумаге возникает из-за необычного сочетания силовых констант, описывающих работу <Node id="3648"/>нанотрубок<Node id="3658"/> на растяжение и на изгиб. Важное значение имеет трубчатая форма <Node id="3723"/>нановолокон<Node id="3734"/> и степень сцепления между стенками одностенных трубок. Эти константы, слабость контактов между одностенными и многостенными <Node id="3859"/>нанотрубками<Node id="3871"/> и слабости взаимодействия между различными слоями многостенных <Node id="3935"/>нанотрубок<Node id="3945"/> и приводят к отрицательному коэффициенту <Node id="3987"/>Пуассона<Node id="3995"/>.Александр <Node id="4006"/>Тарасенковhttp://www.internovosti.ru/text/?…UT<Node id="4052"/> Dallas, Brazilian Researchers Discover Remarkable New Properties for Nanotube <Node id="4131"/>Sheetshttp://www.utdallas.edu/…4/25-003.phpSign<Node id="4178"/> Change of Poisson's Ratio for Carbon Nanotube Sheets
Hall et al.
Science 25 April 2008: 504–507

DOI: 10.1126/science.1149815
<Node id="4305"/>http://www.sciencemag.org<Node id="4330"/>/…320/5875/504Ну, молодцы ребята! То они соткут из <Node id="4381"/>нанотрубок<Node id="4391"/> небывалых размеров простыню <Node id="4420"/>(http://www.nanonewsnet.ru<Node id="4446"/>/…z-nanotrubok), то сотворят какую-то удивительную бумагу. Да ещё при этом походя сделают пару-другую открытий и изобретений, которые поначалу даже и не знаешь, где и как использовать. И при всей их якобы «легкости» свершений (открытия и изобретения делаются ими как бы играючи) заметны целеустремлённость и настойчивость в достижении (даже пока не известной им самим) цели. Вот качества настоящих учёных!.. Вот ради чего в США, как в Мекку, постоянно стремятся тысячи учёных и исследователей со всего мира. В своей стране ты можешь получать приличное (денежное) содержание, работать в новейшей лаборатории, но если у тебя в начальниках будет, скажем, не к ночи будь помянут, Трофим Денисович Лысенко… То результаты твоей работы могут удивить… только сантехника дядю <Node id="5213"/>Васю<Node id="5217"/>… А это – в мире настоящих учёных – «не совсем то»… Всё-таки молодцы ребята! Когда и наши учёные будут работать столь же продуктивно?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1591" EndNode="1601">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="857" EndNode="865">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нановолокно" StartNode="3723" EndNode="3734">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="4305" EndNode="4330">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="4381" EndNode="4391">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2390" EndNode="2398">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3138" EndNode="3146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="474" EndNode="498">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="3935" EndNode="3945">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="3648" EndNode="3658">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="1043" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="814" EndNode="824">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="802" EndNode="824">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4420" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="3987" EndNode="3995">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="486" EndNode="498">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="2595" EndNode="2603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="1472" EndNode="1482">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="915" EndNode="923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="5213" EndNode="5217">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Василий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="4006" EndNode="4052">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="1225" EndNode="1235">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="1056" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="3859" EndNode="3871">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="3329" EndNode="3337">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пуассон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="201" EndNode="211">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноматериал" StartNode="2216" EndNode="2229">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="4131" EndNode="4178">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
