<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Индийские исследователи обнаружили, что <Node id="41"/>наночастицы<Node id="52"/> оксидов и нитридов металлов могут проявлять ферромагнитные свойства при комнатной температуре, даже если для объемного материала такое поведение нехарактерно. Это явление, по всей видимости, связано с поверхностными эффектами. Ученые также показали, что даже ВТСП в наноразмерном состоянии может стать ферромагнетиком, хотя обычно ферромагнетизм и сверхпроводимость несовместимы. 
 
Ранее ферромагнитные свойства при комнатных температурах были обнаружены у <Node id="511"/>наночастиц<Node id="521"/> оксидов церия и алюминия. Магнитный момент у этих немагнитных оксидов появляется благодаря кислородным вакансиям на поверхности частиц. 
 
В новой работе исследователи синтезировали оксидные <Node id="713"/>наночастицы<Node id="724"/> с размерами 2-150 нм и исследовали их магнитные свойства. По мнению ученых, результаты работы однозначно показали, что малые частицы проявляют ферромагнитные свойства при комнатной температуре. 
 
Также было обнаружено, что и <Node id="951"/>наночастицы<Node id="962"/> сверхпроводника YBCO (Тс=91 К) могут быть ферромагнитными. Причем, объемный материал, полученный при спекании этих <Node id="1078"/>наночастиц<Node id="1088"/>, такими свойствами не обладает (см. рис.). Поверхностный ферромагнетизм был обнаружен также у нитридов ниобия (Тc=6-12 К) и молибдена (Тс=6 К). 
 
Работа была опубликована в журнале Solid State Communications. 
 
Итак, явление зафиксировано. Теперь для его детального описания необходимы дальнейшие исследования. 
 
К слову, в последнее время ферромагнитные свойства частенько обнаруживают у нетипичных соединений, например, у углерода, ВТСП и оксида цинка. Это наводит на определенные мысли, что в наноразмерном состоянии любые вещества могут быть ферромагнетиками. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="951" EndNode="962">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="511" EndNode="521">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1078" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="713" EndNode="724">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="41" EndNode="52">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
