<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Вследствие огромного успеха конференций <Node id="40"/>2006 и 2007 года<Node id="56"/> оргкомитет в Австрии объявляет о Третьей Международной студенческой конференции Nano and Photonics, которая состоится <Node id="175"/>11–13 марта 2009 года<Node id="196"/> в замке Mаутерндорф под Зальцбургом, Австрия (Nano and Photonics Date: 11th – 13th of March 2009 Mauterndorf / Salzburg Austria).
Целью конференции является организация неформальной встречи всех тех, кто заинтересован в опто-электронных применениях нанотехнологии.

Местом проведения выбран старинный замок Маутерндорф, который безусловно предоставляет идеальные возможности для дискуссий по целому набору тем без временных ограничений, в том числе в рамках утренних, дневных и даже вечерних сессий.

Другой целью конференции является идея предоставить молодым студентам подиум или постерное пространство для презентации их исследований и результатов, а также их плодотворного обсуждения. Здесь, семинары Nano and Photonics используют глубокие традиции лазерных семинаров, проводящихся в Маутерндорфе долгие <Node id="1005"/>годы<Node id="1009"/>.

Доклады и обсуждения предполагается провести в двух основных направлениях – Нанотехнология и Нанофотоника. Семинары должны охватить области современных и актуальных исследований от устройств для излучения света, построенных на органических и неорганических полупроводниках через теоретические аспекты фотоники вплоть до опто-электронных структур и методов структурирования.

Вместе с тем, предполагается посвятить значительное время рассмотрению проблем в проекте Европейского Сообщества NanoCharM, который сфокусирован на эллипсометрических и поляризационных способах исследования взаимодействия оптических эффектов и <Node id="1631"/>наноструктур<Node id="1643"/>. Идеи проекта- посредством современных оптических методов углубить наше понимание нанопроцессов и структуры <Node id="1752"/>наноматериалов<Node id="1766"/>.
Замок Маутерндорф расположен в небольшой деревушке приблизительно в 100 км от Зальцбурга и недалеко от всемирно известных горнолыжных курортов. В деревне Маутерндорф имеется несколько хороших отелей в диапазоне 5–10 минутной прогулки от замка.
Дополнительная информация: http://www.nanoandphotonics.at/</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1752" EndNode="1766">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1631" EndNode="1643">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1005" EndNode="1009">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="175" EndNode="196">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="40" EndNode="56">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
