<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ученые предложили с помощью вирусов собирать нанопровода из проводящих полимеров, таких как полианилин.

Полианилин и некоторые другие органические полимеры обладают важной особенностью –— они проводят ток. Уже было опубликовано много работ, посвященных возможности применений таких проводящих полимеров (в том числе и одномерных) в оптике и электронике. Однако разработка простой технологии получения нанопроводов из водорастворимых полимеров с управляемой морфологией остается еще нерешенной проблемой.

Возможное решение лежит в использовании самособирающихся белков, например вирусов растений, как шаблона для этих нанопроводов. В частности, генетически измененные вирусы были уже предложены как шаблоны для собрания нанокомпонентов электронных схем («Эффект удержание фонона в гибридных вирус-неорганических <Node id="814"/>нанотрубках<Node id="825"/> для применений в наноэлектронике» (Phonon Confinement Effects in Hybrid Virus-Inorganic Nanotubes for Nanoelectronic Applications")).

Теперь исследователи успешно продемонстрировали изготовление воднодиспергируемых, проводящих нанопроводов из полианилина при использование стержнеобразного вируса табачной мозаики (ВТБ) в качестве шаблона. Они также показали, что длинный проводящий нанопровод из полианилина/ВТМ (&gt; 300 нм, больше чем длина начальной частицы ВТМ) может быть сформирован иерархической сборкой. Полученные данные были опубликованы <Node id="1373"/>17 ноября 2007<Node id="1387"/> в Интернет-выпуске журнала Nano Letters («Синтез растворимых в воде проводящих полимерных нанопроводов на основе биологических шаблонов»( Biological Templated Synthesis of Water-Soluble Conductive Polymeric Nanowires)).

Проводящая наноструна из полианилин/ВТМ может быть приготовлена, нарпимер, выдержкой ВТМ, анилина, полисульфированного стирола и персульфата аммония при комнатной температуре.
Эта работа служит хорошей иллюстрацией для к одной из граней нанобиотехнологии: биологические материалы – не только готовый нано-материал или объект для подражания, но активный компонент при синтезе нанообъектовДмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1373" EndNode="1387">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="814" EndNode="825">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
