<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Фуллериды – твердые тела из <Node id="29"/>фуллеренов<Node id="39"/> C60 – привлекают к себе интерес, в первую очередь, из-за большого разнообразия физических свойств материалов на их основе – от магнетизма до сверхпроводимости, что обусловлено наличием в фуллеридах различных конкурирующих между собой взаимодействий: электрон-электронного, электрон-фононного и пр. Выяснить, какую роль играет каждое из этих взаимодействий экспериментально весьма непросто, поскольку все они “работают” одновременно, и “отделить” одно от другого нельзя.

В работе [1] сотрудники University of California at Berkeley (США) обратили внимание на возможность контроля и “настройки” параметров электронной структуры фуллеридов. Они вырастили ультратонкие пленки KxC60 из L = 1, 2 и 3 слоев <Node id="741"/>фуллеренов<Node id="751"/> C60, допированных калием (рис. 1), и, используя <Node id="800"/>сканирующую электронную микроскопию<Node id="835"/> для измерения локальных <Node id="860"/>ВАХ<Node id="863"/>, показали, что свойства таких пленок меняются систематическим образом при изменении x и L. При этом содержание калия x определяет не только концентрацию электронов, но и их взаимодействие с ян-теллеровскими фононами, которое значительно больше для локализованных электронов, чем для делокализованных (рис.2).

Что касается эффективной энергии Ueff хаббардовского отталкивания двух электронов на одном <Node id="1265"/>фуллерене<Node id="1274"/>, то она оказывается тем больше, чем дальше от подложки находится <Node id="1340"/>фуллерен<Node id="1348"/> (рис.3), то есть величина Ueff минимальна в однослойных пленках. Регулировка электрон-фононного взаимодействия Ueff и концентрации электронов путем изменения x и L позволила авторам [1] контролируемым образом переводить пленки KxC60 из диэлектрического состояния в металлическое и обратно.

Полученные в [1] результаты открывают путь к целенаправленному синтезу фуллеридов с заданными свойствами. Такой же подход можно попробовать применить и к пленкам из <Node id="1805"/>фуллеренов<Node id="1815"/> C20 – пока еще не синтезированным экспериментально, но представляющим огромный интерес как кандидат в новые высокотемпературные сверхпроводники.
 1. Y.Wang et al., Nature Mater. 7, 194 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="1805" EndNode="1815">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="800" EndNode="835">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="860" EndNode="863">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="29" EndNode="39">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="741" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="1340" EndNode="1348">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="1265" EndNode="1274">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
