<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В носу каждого человека имеется ряд рецепторов, каждый из которых по-своему реагирует на тот или иной внешний раздражитель. Однако оказалось, что определенная структура <Node id="170"/>наночастиц<Node id="180"/> золота<Node id="187"/> с различного рода покрытиями способна обнаруживать или идентифицировать белки подобно человеческому носу, когда тот определяет запахи.

Более того, именно эту «золотую» структуру ученые США недавно задействовали при определении факторов «болезненности» жидкостей, т.е. измерении в их составе уровня белков.

Не секрет, что «электронные» носы изобрели уже довольно давно, но они обладают довольно узкой специализацией и способны «определить» небольшое количество химических элементов. А вот новый «нанонос» является первой разработкой в этой сфере, которая способна определять намного более широкий спектр сложных молекул и элементов.

Нанонос оснащен 6 рецепторами. Каждый из них представляет собой частицу золота всего 2 нанометра длиной и обработан одним из 6 типов «покрытий», которые ученые создали из органических молекул, содержащих атомы азота.

Во время работы каждый из типов белков по-своему реагирует на химических состав покрытия того или иного рецептора. Эти зависимости ученым удалось измерять посредством специальной флуоресцентной сигнальной молекулы, которая «подключается» к частицам рецепторов. Во время реакции с белком эта молекула смещается. Чем больший уровень смещения, тем сильнее источник света, воспроизводимый химическими элементами. <Node id="1450"/>Затем<Node id="1455"/> компьютер анализирует данные и предоставляет информацию экспертам.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="170" EndNode="180">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1450" EndNode="1455">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица+золота" StartNode="170" EndNode="187">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
