<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Применение нанотехнологий в нефтегазовой промышленности обсудят <Node id="64"/>3–5 декабря<Node id="75"/> в МосквеГосударственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) проводит <Node id="169"/>3–5 декабря<Node id="180"/> в Москве в «Экспоцентре» международный форум по нанотехнологиям – RUSNANOTECHВ рамках проведения международного форума состоится круглый стол «Нанотехнологии в нефтегазовой промышленности». Цель круглого стола – обсудить наиболее важные аспекты развития нефтегазового сегмента наноиндустрии и продемонстрировать его значительный потенциал для развития отрасли.

Для достижения поставленной цели круглый стол соберет в рамках одного мероприятия крупнейших мировых потребителей и производителей нанопродукции, потенциальных инвесторов и представителей регулирующих органов власти.

В рамках форума предусматривается комплекс пленарных и секционных заседаний, стендовых докладов, выставок, круглых столов, пресс-конференций, дискуссий, семинаров и лекций по всему спектру нанотехнологий и наноиндустрии с акцентом на практическое применение нанопродуктов во всех отраслях промышленности и бизнеса. Предполагается также проведение специальных мероприятий в т.ч. с участием молодых ученых, студентов и аспирантов, сообщает РОСНАНО.
<Node id="1208"/>http://www.oilcapital.ru<Node id="1232"/>/…131402.shtmlДа, информации, прямо скажем, в этом сообщении совсем немного. Да, по сути, и фактов практического использования НТ в нефтегазовом хозяйстве мы знаем тоже немного: то услышим, что новая кафедра микро- и нанотехнологий Тюменского государственного университета примет первых студентов, то о том, что госнефтекомпания Азербайджана применила нанотехнологии в добыче нефти А ведь это – одна из благодатнейших отраслей, где с большой выгодой могли бы быть использованы нанотехнологии (борьба с коррозией, создание новых материалов, увеличение отдачи скважин и т.п.). Тем более что и средства у отрасли на это дело имеются… Словом, специалистам наверняка будет ЧТО обсудить за круглым столом и в кулуарах…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1208" EndNode="1232">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="64" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="169" EndNode="180">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
