<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
2 японских и 3 американских ученых стали лауреатами престижной премии принца Астурийского за научные и технические разработки в области нанотехнологий.

Испания присудила награды японским ученым <Node id="196"/>Сумио<Node id="201"/> Иижима и Шужи Накамура, и американцам Джорджу М. Вайтсайду, Тобину Марксу и Роберту Лангеру, за создание новых материалов для блага человечества, как указывается в вердикте жюри.

«Эти ученые создали новые, революционные материалы и трансцендентные методы борьбы с заболеваниями, как рак и нарушение работы мозга, а также в производстве искусственных тканей и органов», – говорится в решении, – «Их работа также вносит существенный вклад в защиту окружающей среды и экономию энергии через внедрение новых экологически чистых и низко бюджетных источников энергии».

Премия ежегодно распределяется между восемью номинантами за вклад в общественные и гуманитарные науки, научно-технические исследования, искусство, литературу, развитие международного сотрудничества, социальные проекты, проекты нацеленные на рост взаимопонимания между народами, и спорт.

Сумма премии <Node id="1068"/>50000 евро<Node id="1078"/> (<Node id="1080"/>66.000 долларов<Node id="1095"/>).

Лауреатом <Node id="1109"/>этого года<Node id="1119"/> за вклад в искусство стал детский оркестр Венесуэлы, а награду в области развития международного сотрудничества разделили между собой четыре научно-исследовательских центра по борьбе с малярией в Африке.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1068" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="196" EndNode="201">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сумио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1080" EndNode="1095">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1109" EndNode="1119">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
