<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Частицы маленькие, а прибыль большаяГлава Роспотребнадзора Геннадий Онищенко подписал специальное постановление «О надзоре за продукцией, полученной с использованием нанотехнологий и содержащей <Node id="194"/>наноматериалы<Node id="207"/>».
Геннадий Онищенко
Какое сегодня самое модное слово? Правильно – нанотехнологии. Модным слово стало благодаря президенту <Node id="330"/>Путину<Node id="336"/>. Это он объявил нанотехнологии «локомотивом» научно-технической стратегии и сравнил их развитие с советским атомным проектом. С тех пор страну охватила нанолихорадка.

Средства массовой информации наперебой цитировали главу России, а также попутно выясняли, что же это за нанотехнологии такие. Государство же в развитие нанотехнологий уже инвестировало <Node id="690"/>около 150 млрд руб.<Node id="709"/> И масштаб государственных затрат на нанотехнологии все увеличивается и увеличивается. Даже запланировано создание государственной Российской корпорации нанотехнологий (ГК «Роснанотех»), для чего <Node id="905"/>Путин<Node id="910"/> пообещал выделить <Node id="929"/>135 млрд руб.<Node id="942"/>, в том числе 30 млрд – в <Node id="968"/>этом году<Node id="977"/>.

Понятно, что такая шумиха вокруг мало кому понятных, но безусловно замечательных (раз сам президент им такое внимание уделяет) технологий не могла пройти мимо предприимчивых людей, которые сразу смекнули, что на интересе к нанотехнологиям можно легко заработать. И пошло-поехало.

Предложения приобрести товар с моднейшей приставкой «нано» посыпались, как из рога изобилия. Вот, пожалуйста, к вашим услугам «инновационный защитный спрей с <Node id="1419"/>наночастицами<Node id="1432"/> для защиты одежды и обуви на молекулярном уровне». Если побрызгать этим чудо-спреем на одежду или обувь, то, если верить производителям, сносу им не будет.

Поневоле вспоминается фраза Остапа Бендера: «Мне не нужна вечная игла для примуса, я не хочу жить вечно…»

Впрочем, некоторые производители обещают не только сохранить на долгие <Node id="1768"/>годы<Node id="1772"/> молодость ваших ботинок, но и самого их обладателя омолодить <Node id="1834"/>лет<Node id="1837"/> эдак на тридцать. Для этого достаточно приобрести… нанокрем. Причем, чудодейственный тюбик можно купить по вполне сходной цене – <Node id="1967"/>719 руб.<Node id="1975"/> Хотя есть препараты и подороже – <Node id="2009"/>2000 руб.<Node id="2018"/> Вероятно, с их помощью можно вообще стать младенцем.

Не хотите молодеть – похудейте без диет и физических упражнений. Нанотехнологии вам помогут! Точнее, клиника нанотехнологий и молекулярной терапии. Там вы не только сбросите лишний вес, но и в два счета избавитесь от целлюлита, а также прыщей, угрей, растяжек и прочих гадостей, мешающих наслаждаться жизнью…

Но все эти чудеса меркнут в сравнении с вершиной современных достижений, коим является «Носок из уникального высокотехнологического волокна с добавлением <Node id="2537"/>наночастиц<Node id="2547"/> серебра (Ag) с антибактериальным эффектом и защитой от UV излучения…»
Ноге в таком высокотехнологичном носке ничего не страшно! Ни грибок ей не грозит, ни потливость! Человека не будет, а нога останется!

Однако ведомство господина Онищенко беспокоится не напрасно. <Node id="2814"/>Наночастицы<Node id="2825"/> не так безопасны, как это кажется на первый взгляд.

Некоторые эксперты утверждают, что воздействие <Node id="2926"/>наночастиц<Node id="2936"/> может представлять опасность для здоровья и окружающей среды. Доктор Эндрю Мейнард (США), ученый руководитель Проекта развития нанотехнологий говорит, что некоторые <Node id="3102"/>наночастицы<Node id="3113"/> способны из легких попадать в кровь. Мейнард убежден, что эта возможность требует более тщательного изучения.
Andrew D. MAYNARD
Кроме того, сам факт, что микроскопические размеры способствуют созданию более прочной, эластичной и проникающей продукции, может также означать и то, что <Node id="3397"/>наночастицы<Node id="3408"/>, например, способны более легко проникать внутрь и поражать органы человека. То, что материалы наномасштаба обладают необычайными свойствами, не согласующимися с прописной физикой, химией и биологией, может по сравнению с обычными материалами представлять необычайную опасность для человека и окружающей среды.
 
«Примерно треть из сотен связанных с нанотехнологиями потребительских продуктов на сегодняшнем рынке предназначена для приема внутрь или нанесения на кожу», – пишет доктор Мейнард. Безусловно, насчет влияния этой продукции на здоровье и ее безопасность есть вопросы.
 
Впрочем, используются ли на самом деле в носках, кремах и прочей продукции нанотехнологии или нет – это еще не известно. Зато хорошо известна прибыль, которую дает волшебная надпись «нано» на любом товаре.

Правда, в России конкретные цифры еще не названы – рано, а вот, например, в США, сумма, полученная от продаж продукции, использующей нанотехнологии (или хотя бы это слово в описании товара) только в <Node id="4397"/>прошлом году<Node id="4409"/> составила <Node id="4420"/>более 30 млн долл.<Node id="4438"/>
Владимир <Node id="4448"/>Немираhttp://www.prs.ru/articles/?…Статья<Node id="4489"/> явно популистская, но такие статьи-предупреждения нужно время от времени писать и читать, чтобы не утратить бдительность перед реальными опасностями широкого использования нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1834" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2009" EndNode="2018">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1768" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1419" EndNode="1432">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2537" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1967" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4397" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="194" EndNode="207">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="3102" EndNode="3113">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3397" EndNode="3408">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="968" EndNode="977">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="929" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="2926" EndNode="2936">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="2814" EndNode="2825">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4420" EndNode="4438">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="330" EndNode="336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="905" EndNode="910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="690" EndNode="709">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="4448" EndNode="4489">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
