<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Главное – объединить усилияС <Node id="29"/>2000 по 2007 год<Node id="45"/> численность работающих в малом предпринимательстве Подмосковья выросла с 290 до 812 тысяч человек. 46 тысяч малых предприятий дают <Node id="177"/>почти 26 процентов<Node id="195"/> экономического оборота области и <Node id="229"/>около 20 процентов<Node id="247"/> валового регионального продукта.

Успехи в развитии предпринимательства в значительной степени обусловлены вниманием к процессу формирования среднего класса со стороны губернатора и правительства Московской области. Здесь бизнесу принято помогать. В <Node id="498"/>2004 – 2007 годах<Node id="515"/> реализовывалась областная целевая Программа развития и поддержки малого предпринимательства в Московской области, которая будет продлена в <Node id="655"/>2008 году<Node id="664"/>.

Финансовая поддержка, оказанная в рамках программы этому сектору экономики, – лучший показатель участия власти в делах малого бизнеса. Если в <Node id="809"/>2003 году<Node id="818"/> на его поддержку было выделено <Node id="850"/>20 миллионов рублей<Node id="869"/>, то в 2007-м – 108,4 миллиона. Как дальше будет вестись работа в этом направлении, рассказал председатель Комитета по развитию предпринимательства Московской области Дмитрий Самойленко<Node id="1054"/>.<Node id="1055"/>
 
<Node id="1058"/>Мы сосредотачиваем ресурсы на инфраструктурной поддержке малого бизнеса и предполагаем расширять ее, – отметил Дмитрий Николаевич<Node id="1187"/>. – Прежде всего, это создание бизнес-инкубаторов. В минувшем <Node id="1249"/>году<Node id="1253"/> открыты очень хорошие бизнес-инкубаторы в Долгопрудном, Троицке, Серпухове, строится бизнес-инкубатор в Ступино, и я считаю это большой победой всех, кто участвовал в данном процессе.
 На поддержку этих проектов и развитие сети бизнес-инкубаторов в Подмосковье из средств федерального и областного бюджетов на паритетных началах было выделено <Node id="1597"/>60 миллионов рублей<Node id="1616"/>. Сейчас создан и уже оснащается оборудованием бизнес-инкубатор инновационно-технологической направленности в Черноголовке. Он будет ориентирован на нанотехнологии и информационные технологии. Работа идет в контакте с руководством научного центра РАН, на базе которого будет действовать инкубатор.

Мы выезжали на место, хорошо знаем людей, которые занимаются этим проектом. Комитет, безусловно, поддержит инкубатор субсидиями и окажет консультативную помощь. А вообще формы поддержки малого бизнеса у нас самые разнообразные: это и субсидии из бюджета на реализацию и разработку проектов предпринимателей, и компенсация процентов по кредитам и лизингу, и оказание помощи начинающим предпринимателям, и развитие приоритетных направлений бизнеса в Подмосковье.

Начал работу межрегиональный микрофинансовый фонд инноваций и инвестиций. Создан венчурный фонд, куда привлечено <Node id="2490"/>11 млн. долларов<Node id="2506"/>, которые будут направлены на развитие малых предприятий, работающих в научно-технической сфере.

Активно развивается направление по предоставлению лизинговых услуг предпринимателям, расширяется сеть муниципальных фондов поддержки малого предпринимательства. То есть в течение первого этапа работы был сформирован полный перечень инструментов поддержки, а дальше мы будем последовательно наполнять его все большими финансовыми ресурсами.

Если говорить о перспективах, то мы видим их в развитии новых направлений работы. Вот некоторые из них. Это микрокредитование, межмуниципальные гарантийные фонды (в <Node id="3110"/>прошлом году<Node id="3122"/> этот инструмент уже начал работать), у нас должен, я считаю, появиться фонд прямых инвестиций – пусть пока в небольшом объеме, и, конечно, работа венчурного фонда. Безусловно, будем развивать такое направление, как компенсация процентов по кредитам, более того, акцентируем внимание на еще одном направлении – поддержке экспортеров. Эту форму помощи мы тоже опробовали в минувшем <Node id="3503"/>году<Node id="3507"/> и поняли ее эффективность.
Дополнительно для экспортно-ориентированного бизнеса: будем поддерживать тех, кто хочет сертифицировать свою продукцию по международным стандартам ISO, частично компенсировать затраты субъектов малого и среднего предпринимательства на патентно-лицензионные операции, работать в направлениях развития брэндинга и по защите интеллектуальной собственности предприятий инновационной сферы.
 И самое главное: мы должны добиться, чтобы в каждом муниципальном образовании была разработана и принята своя программа развития и поддержки малого бизнеса. 
<Node id="4080"/>Комитет готов<Node id="4093"/> помочь методически и обязательно примет участие в софинансировании таких программ. В <Node id="4179"/>2008 году<Node id="4188"/> на эти цели планируем выделить <Node id="4220"/>30 миллионов рублей<Node id="4239"/>. Пусть сумма и небольшая, но это только начало, и для старта ее достаточно. Самое главное – сдвинуть воз с места. Для нас важно, что эта система объединит усилия области и местных властей.
<Node id="4429"/>http://anpinfo.ru/show.shtml?…Молодцы<Node id="4466"/> ребята-громовцы! Молодые, энергичные, агрессивные… И всё время что-то придумывают, внедряют, экспериментируют!.. А ведь это как раз и необходимо, чтобы «расшевелить» такой огромный н.-т. потенциал, который за <Node id="4676"/>предыдущие годы<Node id="4691"/> сформировался в Подмосковном регионе. И, в основном, ориентированном на ВПК. Нужно переставить его на рельсы мирного строительства, переключить на решение проблем, нужных в данный момент «народному хозяйству», экономике страны, повысить экономическую и научную «отдачу»… Как этого добиться? Рецепты известны уже давно. В первую очередь – это «пробуждение инициативы», всемерное развитие малого бизнеса, что предполагает оказание ему всесторонней и – желательно – мощной государственной (муниципальной и т.п.) поддержки. И «ребята» много и энергично делают это… Вот пример, достойный всяческого подражания!.. (См. также здесь: <Node id="5318"/>http://www.nanonewsnet.ru/…v-podmoskove<Node id="5357"/> // <Node id="5361"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="5386"/>/…-podmoskovya)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1249" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="5361" EndNode="5386">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="177" EndNode="195">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1058" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="29" EndNode="45">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="229" EndNode="247">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2490" EndNode="2506">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1054" EndNode="1055">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="655" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="1054" EndNode="1055">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="809" EndNode="818">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="5318" EndNode="5357">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="4080" EndNode="4093">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитет готов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="498" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3110" EndNode="3122">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4429" EndNode="4466">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="655" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="1058" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4179" EndNode="4188">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3503" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="1597" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="4179" EndNode="4188">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4676" EndNode="4691">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="4220" EndNode="4239">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="809" EndNode="818">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="850" EndNode="869">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
