<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В зеленоградской ОЭЗ утверждены три новых резидента и руководитель территориального управленияТри новых резидента зарегистрированы в зеленоградской особой экономической зоне (ОЭЗ) <Node id="180"/>Федеральным агентством<Node id="202"/> по управлению ОЭЗ, как сообщает сайт территориального управления РосОЭЗ. Свидетельства о регистрации в качестве резидентов ОЭЗ вручены компаниям «Инновационная компания ЦЕРС», «МКС Плюс» и «Нанотех-Актив». Таким образом, <Node id="424"/>на сегодняшний день<Node id="443"/> в зеленоградской ОЭЗ зарегистрировано 16 резидентов. По перспективному плану развития ОЭЗ, в <Node id="537"/>2008 году<Node id="546"/> в ней должно состоять 18 резидентов.

Еще одной новостью зеленоградской ОЭЗ стало назначение в <Node id="642"/>октябре<Node id="649"/> руководителем территориального управления РосОЭЗ в Зеленограде Анатолия Ковалева, который с <Node id="742"/>апреля 2008<Node id="753"/> являлся исполняющим обязанности главы управления.
Ковалев Анатолий Андреевич <Node id="831"/>родился 7 января <Node id="848"/>1961<Node id="852"/> года<Node id="857"/>.

В <Node id="862"/>1987 году<Node id="871"/> окончил физико-химический факультет МИЭТ, по специальности инженер микроэлектроники, в <Node id="959"/>2000 г.<Node id="966"/> курс «технологический менеджмент» в Академии Народного хозяйства при Правительстве РФ.

<Node id="1055"/>С 1989–1996 гг<Node id="1069"/>. работал в «НИИ молекулярной электроники и завод Микрон» инженером, заместителем руководителя кристального производства.

<Node id="1192"/>С 1996 по 2006 гг<Node id="1209"/>. в качестве заместителя руководителя по коммерческой и инновационной деятельности «НПК Технологический центр МИЭТ» занимался организацией процессов разработки новых изделий и продвижения их на рынке.
<Node id="1410"/>С 2006 года<Node id="1421"/> работал заместителем руководителя Территориального управления Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами по городу Москве, основная зона ответственности – создание инфраструктуры особой экономической зоны технико-внедренческого типа на территории города Москвы.
В <Node id="1710"/>настоящее время<Node id="1725"/> является руководителем Территориального управления Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами по городу Москве.

Доктор технических наук.

Регистрация новых резидентов состоялась после заседание <Node id="1945"/>Экспертного совета Федерального агентства<Node id="1986"/> по управлению ОЭЗ, который <Node id="2014"/>16 октября<Node id="2024"/> рассмотрел 10 заявок и бизнес-планов потенциальных резидентов зеленоградской ОЭЗ и 3 бизнес-плана сегодняшних резидентов, намеревающихся изменить условия соглашения о ведении технико-внедренческой деятельности. Было принято решение о поддержке 8 бизнес-планов будущих резидентов:
 «Инновационная компания "ЦЕРС», проект «Разработка и внедрение энергосберегающих светильников на <Node id="2403"/>светодиодах<Node id="2414"/>. Создание внедренческого центра на территории ТВ ОЭЗ. Проект "Светлый город»; «МКС Плюс», проект "Разработка и внедрение инновационных приборов диагностики и лечения кардиологических, эндокринологических, неврологических заболеваний, а также систем с биологической обратной связью на территории особой экономической зоны технико-внедренческого типа "Зеленоград""; «Нанотех-Актив», проект «Инновационная деятельность, разработка, внедрение и реализация технологического оборудования, <Node id="2898"/>наноматериалов<Node id="2912"/> и нанотехнологий, программных продуктов, корпоративных информационных систем и бизнес-процессов. Оборудование для нанотехнологий»; «Ситроникс-микродизайн», проект «Создание современной методологии проектирования и разработка на ее основе интегральных микросхем с проектными нормами 180–130 нм для производства на новой технологической линии ОАО "НИИМЭ и МИКРОН»; «ТесКом-Истра», проект «Разработка в России нового направления информационных технологий- Сервиса корпоративных бизнес-приложений и других перспективных ИТ-услуг на базе создаваемого Дата-центра на территории технико-внедренческой особой экономической зоны "Зеленоград»; «Оптима иКСчейндж Сервисез – Истра», проект «Разработка эффективного способа управления бизнес приложениями на территории технико-внедренческой особой экономической зоны "Зеленоград»; «Энера-Истра», проект «Разработка эффективного способа управления бизнес приложениями на территории технико-внедренческой особой экономической зоны "Зеленоград», «СГ ИНЖИНИРИНГ», проект «Разработка и внедрение инновационных высокотехнологичных программно-аппаратных решений для управления логистическими процессами и операциями в сфере промышленности, логистики и торговли. Создание экспериментального логистического центра на территории ТВ ОЭЗ». 
<Node id="4179"/>Экспертный совет<Node id="4195"/> одобрены бизнес-планы компаний «Системные решения ЦИСКО» и «Зеленоградский инновационно-технологический центр» (ЗИТЦ), которые намерены увеличить объемы строительства своих комплексов в связи с расширением бизнеса в области технико-внедренческой деятельности. Проект ЦИСКО посвящен разработке и внедрению системных решений для организации и эксплуатации data- и call-центра, а проект ЗИТЦ – созданию изделий микроэлектроники, микросистемной техники, информационно-телекоммуникационных систем и радиоэлектронной аппаратуры.
 Три из 13 представленных на <Node id="4748"/>Экспертный совет<Node id="4764"/> бизнес-планов – компаний «ЭрЭсКью», «Институт прикладной нанотехнологии» и «АйЭмТи» были отправлены <Node id="4865"/>Экспертным советом<Node id="4883"/> на уточнение в финансовой части. 
Статус резидента ОЭЗ обеспечивает предприятиям особый режим осуществления предпринимательской деятельности на территории ОЭЗ. Основные цели создания ОЭЗ – развитие обрабатывающих и высокотехнологичных отраслей экономики, производство новых видов продукции, развитие импортозамещающих производств.
<Node id="5215"/>http://www.zelenograd.ru/news/view.php3?…ЗАО<Node id="5259"/> «Нанотех-актив»
Инновационная компания ЗАО «Нанотех-актив» расположена в г.Зеленограде. Основным направлением нашей работы является инновационная деятельность в области нанотехнологий. Вторым направлением является бизнес-консультирование. Мы объединяем группу активных и целеустремленных людей. Мы работаем как команда, как единое целое. Каждый член команды имеет возможность проявить себя и развить те навыки, которые выберет сам. Мы работаем в соответствии с ТК и прочими нормативными актами РФ.
Зеленоград, кор 602 офис 76, 11 этаж
Телефон: 8 916 508 70 12
E-mail: zmtpp@mail.ruГенеральный директор <Node id="5862"/>С.А.ФастовНу<Node id="5874"/> вот и заполняется зеленоградская ОЭЗ новыми резидентами, причём, уже несколько из них имеет отношение к нанотехнолoгиям и наноиндустрии. Подождём, когда они укоренятся и начнут действовать. Тогда можно будет сказать о них что-то более определённое. Сейчас же мы просто поздравим их «с новосельем» и пожелаем новых успехов на новом месте!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1055" EndNode="1069">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="642" EndNode="649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="5215" EndNode="5259">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1192" EndNode="1209">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="4865" EndNode="4883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертного совета Федерального агентства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1710" EndNode="1725">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="848" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="5862" EndNode="5874">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="537" EndNode="546">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата_рождения" StartNode="831" EndNode="852">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="4748" EndNode="4764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертного совета Федерального агентства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="862" EndNode="871">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="1945" EndNode="1986">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертного совета Федерального агентства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="862" EndNode="871">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2014" EndNode="2024">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Светодиод" StartNode="2403" EndNode="2414">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="537" EndNode="546">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="180" EndNode="202">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральным агентством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="4179" EndNode="4195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертного совета Федерального агентства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1410" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="959" EndNode="966">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="742" EndNode="753">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="2898" EndNode="2912">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="424" EndNode="443">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
