<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока ХИМИЯ / МАТЕРИАЛОВЕДЕНИЕ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Нанохимия и <Node id="295"/>наноматериалы<Node id="308"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
В современных литий-ионных аккумуляторах отрицательный электрод изготавливают из графита. При заряде в такой электрод внедряются (интеркалируют) ионы лития:
 C + x Li+ + x e-→ LixC, (е − электрон)
 
Максимальное количество внедренного лития соответствует х = 1/6, т.е. формуле LiC6. Высказывались предположения, что если для этих целей использовать <Node id="864"/>углеродные <Node id="875"/>нанотрубки<Node id="885"/>, то можно получить материал с более высокой емкостью по литию (x &gt; 1/6). Литературные данные по экспериментам с <Node id="998"/>углеродными <Node id="1010"/>нанотрубками<Node id="1022"/> противоречивы, но, в общем, не удается получить x &gt; 1/6, а в большинстве случаев интеркаляционная емкость <Node id="1129"/>нанотрубок<Node id="1139"/> оказывается меньше, чем емкость графита. Часто препараты с <Node id="1199"/>углеродными <Node id="1211"/>нанотрубками<Node id="1223"/> содержат определенное количество других углеродных материалов (сажи и т.п.). Есть данные, что с повышением степени очистки препарата от посторонних углеродных материалов интеркаляционная емкость по литию снижается. 
 1. Как можно объяснить эти экспериментальные результаты? (2 балла)  2. Чем процесс интеркаляции лития в одностенные <Node id="1557"/>углеродные <Node id="1568"/>нанотрубки<Node id="1578"/> принципиально отличается от процесса интеркаляции в многостенные <Node id="1644"/>нанотрубки<Node id="1654"/>? (1 балл) 
Положительный электрод литий-ионного аккумулятора изготавливают из литированных оксидов переходных металлов. Чаще всего используют кобальтит лития LiCoO2. При заряде такого электрода ионы лития извлекаются из литированного оксида, а степень окисления металла увеличивается:
 LiCoO2→ Li(1−x)CoO2 + x Li+ + x e- 
Оксиды имеют очень низкую электронную проводимость, поэтому в состав положительного электрода всегда вводят «электропроводящую добавку» − сажу или другой углеродный материал. Описаны примеры применения <Node id="2179"/>углеродных <Node id="2190"/>нанотрубок<Node id="2200"/> в качестве «электропроводящей добавки».
 3. Почему именно <Node id="2259"/>нанотрубки<Node id="2269"/> являются очень удачной «электропроводящей добавкой»? (2 балла) 4. Можно ли <Node id="2345"/>углеродные <Node id="2356"/>нанотрубки<Node id="2366"/> полноценно заменить на неуглеродные – на основе дисульфида молибдена, оксида титана, оксида ванадия? Объясните Ваши выводы (2 балла) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1129" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2190" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1010" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1199" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1557" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="998" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1644" EndNode="1654">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="864" EndNode="885">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1211" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2345" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="875" EndNode="885">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2179" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1568" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="295" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2356" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2259" EndNode="2269">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
