<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Прочные, упругие и негорючиеРазработки лаборатории структуры полимерных материалов Института синтетических полимерных материалов (ИСПМ) им. Н.С. Ениколопова РАН без преувеличения можно назвать уникальными. Учёные придают полимерам прочность и упругость стальной проволоки или же делают их практически негорючими. Добиваются этого с помощью похожего на миксер прибора и специальных добавок, содержащих <Node id="401"/>наночастицы<Node id="412"/>, которые определённым образом встраиваются в структуру полимера.
<Node id="478"/>Александр Озерин: «Этот уникальный прибор — своеобразный миксер для <Node id="546"/>наноалмазов<Node id="557"/>. С его помощью <Node id="573"/>наночастицы<Node id="584"/> можно встроить в структуру полимера таким образом, что у него появляются новые полезные свойства<Node id="681"/>»При простом механическом смешивании свойства материалов, как известно, не меняются. Другое дело, если одним из компонентов выступает добавка, содержащая <Node id="835"/>наночастицы<Node id="846"/>. В <Node id="850"/>настоящее время<Node id="865"/> весьма активно изучаются механизмы взаимодействия веществ на наноуровне и разрабатываются технологии создания с помощью <Node id="986"/>наночастиц<Node id="996"/> материалов с недостижимыми ранее свойствами.

Стартовым исследованием в этом направлении стала революционная работа зарубежных учёных, опубликованная в <Node id="1149"/>2003 году<Node id="1158"/>, где в качестве модификатора ориентированного полимера использовали одностенные <Node id="1239"/>углеродные <Node id="1250"/>нанотрубки<Node id="1260"/>. Ведущие специалисты всего мира подхватили эту идею, в том числе и учёные Института синтетических полимерных материалов. Только вместо <Node id="1396"/>нанотрубок<Node id="1406"/> они решили использовать <Node id="1431"/>наноалмазы<Node id="1441"/> и наноалмазную шихту, более доступные и дешёвые по сравнению с <Node id="1505"/>нанотрубками<Node id="1517"/>.

К сегодняшнему времени в активе учёных несколько уникальных технологий модификации свойств полимеров.
 
«<Node id="1625"/>Наночастицы<Node id="1636"/> открыты не сегодня и не вчера, но только теперь стало можно говорить об их широком практическом применении», — говорит Александр Озерин<Node id="1772"/>, директор ИСПМ и заведующий лабораторией структуры полимерных материалов.
 Всего один процент <Node id="1867"/>наноалмазов<Node id="1878"/>
Один из двух проектов ФЦП, соисполнителем которых является лаборатория Александра Озерина, предусматривает создание базовой промышленной технологии синтеза высокочистых детонационных <Node id="2062"/>наноалмазов<Node id="2073"/> и производства с их использованием нанокомпозиционных полимерных материалов.
Как выяснили специалисты лаборатории, добавив в ориентированный полимер всего 1—2 весовых процента <Node id="2250"/>наноалмазов<Node id="2261"/>, можно существенно увеличить его прочность и в полтора-два раза повысить его упругость. По этим характеристикам тонкая нить из композита не уступает стальной проволоке, будучи при этом в 7—8 раз легче. Такие материалы — прочные, эластичные, лёгкие — особенно востребованы в авто-, авиа- и ракетостроении, а также в других отраслях промышленности, где требуются надёжные износостойкие элементы.

Метод модифицирования полимеров <Node id="2689"/>наноалмазами<Node id="2701"/> в институте уже сегодня могут перевести в стадию опытно-конструкторских работ с целью создания конкурентоспособной технологии и её последующей коммерциализации.
Особая ценность разрабатываемой технологии в том, что она может быть встроена в действующие схемы переработки полимерных материалов, так что предприятия могут увеличить ассортимент выпускаемой продукции, практически не меняя ни технологический процесс, ни основное оборудование и, соответственно, не привлекая значительных инвестиций в производство новой продукции.
На сканирующем микроскопе с энергодисперсионной приставкой проводится исследование структуры полимерных нанокомпозитовМодификация полимеровДругая разработка учёных лаборатории структуры полимерных материалов в рамках ФЦП предполагает создание технологии получения износоустойчивых материалов с низкими значениями коэффициентов трения.
Модифицированные <Node id="3581"/>наночастицами<Node id="3594"/> полимеры, как ожидается, будут применяться при изготовлении вкладышей, прокладок и уплотнений деталей, которые работают при высоких температурах и нагрузках, защищая ответственные узлы механизмов от разрушения.
Один из эффективных способов придать полимерам необычный комплекс новых свойств — так называемый крейзинг. Работу в данном направлении в ИСПМ ведёт коллектив, возглавляемый академиком Николаем Бакеевым, совместно с сотрудниками кафедры высокомолекулярных соединений химического факультета МГУ.
Суть технологии крейзинга состоит в том, что полимерное волокно или плёнку подвергают деформации в специальной жидкой среде, где предварительно распределены модифицирующие добавки, свойства которых хотят передать материалу. Деформация материала сопровождается образованием наноразмерных «трещин серебра» — крейзов, которые заполняются жидкостью, содержащей <Node id="4457"/>наночастицы<Node id="4468"/>. После удаления жидкости и «схлопывания» трещин <Node id="4517"/>наночастицы<Node id="4528"/> остаются в полимерной матрице, что позволяет наполнять полимеры такими <Node id="4600"/>наночастицами<Node id="4613"/>, которые с ними несовместимы и не могут быть распределены в них никакими другими способами.
Встраиваясь в структуру волокна, <Node id="4739"/>наночастицы<Node id="4750"/> придают ему дополнительные качества, присущие материалу добавки, при этом основные свойства модифицируемого материала, в том числе его механические характеристики, остаются неизменными или даже улучшаются.
Стоимость только одной установки малоуглового рентгеновского рассеивания составляет <Node id="5041"/>около 500 тысяч евро<Node id="5061"/>. Но без такого дорогостоящего оборудования невозможно вести исследования в области нанотехнологийЭта особенность метода крейзинга позволяет учёным создавать огнестойкие или негорючие полимерные композиты с необычными оптическими, магнитными, сорбционными и другими полезными для потребителя свойствами, уникальные мембранные и фильтрующие материалы. Учёным, к примеру, удалось повысить кислородный индекс полимерных волокон (концентрация кислорода, при которой горит вещество) с 21 до 40 единиц — в обычных условиях это практически негорючие материалы, которые могут найти широкое применение в авиа-, кораблестроении, в жилищном строительстве.

Технологии ИСПМ пригодны и для создания эффективных огнестойких и огнезащитных покрытий.
С п р а в к аВ штате лаборатории структуры полимерных материалов Института синтетических полимерных материалов им. Н.С. Ениколопова РАН 15 научных сотрудников: в том числе один член-корреспондент РАН, четыре доктора и шесть кандидатов химических наук. Основные направления деятельности: разработка принципов получения и основ технологии производства новых типов конструкционных и функциональных нанокомпозиционных полимерных материалов.
 
«<Node id="6236"/>Если деревянную доску покрыть специальным огнезащитным составом, который мы разработали, она может выдерживать пламя газовой горелки <Node id="6369"/>в течение 30 минут<Node id="6387"/>, — рассказывает Александр Озерин. — На поверхности дерева образуется коксовая шапка, которая не пропускает огонь и, тем самым, защищает материал<Node id="6532"/>».
 
Исполнение обязанностей директора занимает так много времени, что на любимое дело его почти не остаётся.
«Для меня нет ничего приятнее, чем оказаться после ежедневной “текучки” в лаборатории и заняться тем, ради чего я и кручусь, как белка в колесе»Ещё одна группа лаборатории структуры полимерных материалов вместе с коллегами из МГУ работает над созданием полимерных <Node id="6906"/>нанокомпозитов<Node id="6920"/> с радиопоглощающими свойствами. Изготавливаемые из них изделия, например, мобильные телефоны, могут иметь значительно меньший размер и вес.
О коммерциализации и проблемах
Уровень разработок ИСПМ Александр Озерин оценивает как «высокий в нише не очень высокого хай-тека». Являясь институтом академическим, ИСПМ фактически выполняет и функции отраслевого — обслуживает запросы отечественных производителей. И весьма успешно справляется с этой задачей, оказывая реальную помощь промышленности. Заказы от неё, правда, поступают нечасто.

Коммерциализации разработок собственными силами мешает «бесприбыльный» статус института: как и большинство академических структур, ИСПМ не имеет возможностей выпускать опытно-промышленные партии материалов и изделий из них.
 «Мы создаём только лабораторный, демонстрационный образец. <Node id="7739"/>По окончании работ затраты на его создание списываются, то есть фактически он должен быть уничтожен, — сетует Александр Озерин<Node id="7865"/>. — В этом его отличие от имеющего реальную стоимость образца опытно-промышленного, собственник или заказчик которого может показывать его на выставках, оформить на его производство лицензионный договор, то есть ввести в хозяйственный оборот и получать прибыль».
 
Выпуск опытно-промышленных партий материалов и изделий по силам только крупным организациям, располагающим оборотными средствами и большими производственными площадями. ИСПМ, хотя и обладает продвинутыми технологиями, к таковым, к сожалению, не относится. В результате оригинальные и патентоспособные разработки учёных зачастую быстрее замечают за границей, а не в России.
Наталия <Node id="8511"/>Мазурикhttp://www.strf.ru/material.aspx?…Институт<Node id="8560"/> синтетических полимерных материалов (ИСПМ) им. Н.С. Ениколопова <Node id="8625"/>РАНhttp://www.ispm.ru/Вот<Node id="8650"/> что мне нравится в таких НИИ, так это то, что сравнительно небольшой и сплоченный коллектив единомышленников скромно и без всякой трескотни и барабанного боя («понтов») спокойно и целеустремлённо работает по очень важной теме. Не разбрасываясь и не отвлекаясь «на сторону». Зато и выдаёт такие шедевры, что им могли бы позавидовать и многотысячные исследовательские коллективы. О продукции говорить не буду. А вот по поводу «коммерциализации». Раз устав РАН не позволяет им самим налаживать пром. производство, то надо тут же, не мешкая, «соорудить» подчинённую им «производственную единицу» – будь это (экспериментальный) цех, завод или даже комплекс предприятий – с целью максимально быстрого внедрения их разработок. Вот здесь, кстати, было бы недурно подключить и ГК «Роснанотех» с её ориентацией на оказание помощи как раз на этом этапе «предпромышленного производства». С целью «катализации» этого процесса. Словом, нужно немедля взять всё это на вооружение и оказать максимально оперативную и максимально существенную помощь… Я так думаю…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="4600" EndNode="4613">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="573" EndNode="584">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="3581" EndNode="3594">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1505" EndNode="1517">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="850" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноалмаз" StartNode="2250" EndNode="2261">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноалмаз" StartNode="2689" EndNode="2701">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="7739" EndNode="7865">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="4517" EndNode="4528">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноалмаз" StartNode="546" EndNode="557">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1625" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1239" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="401" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="1149" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="478" EndNode="681">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="8625" EndNode="8650">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="835" EndNode="846">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноалмаз" StartNode="1867" EndNode="1878">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="6236" EndNode="6532">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="6236" EndNode="6532">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="1250" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="986" EndNode="996">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноалмаз" StartNode="2062" EndNode="2073">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноалмаз" StartNode="1431" EndNode="1441">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="4739" EndNode="4750">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наночастица" StartNode="4457" EndNode="4468">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанокомпозит" StartNode="6906" EndNode="6920">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="1625" EndNode="1636">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="8511" EndNode="8560">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="5041" EndNode="5061">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1149" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="7739" EndNode="7865">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="6369" EndNode="6387">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="478" EndNode="681">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="1396" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="1625" EndNode="1772">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
