<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Калифорнийского технологического института, США, разработали технологию, позволяющую получать различные сложные двумерные структуры из молекул ДНК. Полученные структуры исследователи назвали ДНК-оригами, т.к. им удалось создать не только известный символ смайл :), но и двумерную развертку полушария Земли с картой США и Южной Америки.

Самой необычной демонстрацией технологии ДНК-оригами стало создание плоского смайлика, полностью состоящего из молекул ДНК. «Метод составления из отрезков ДНК двумерных систем очень прост. <Node id="537"/>Теперь ученые смогут создавать любые двумерные наносистемы на основе ДНК, не затрачивая при этом много времени, – говорит Пол Ротермунд<Node id="672"/> из Калифорнийского института. – Физик, например, может добавить к полученной наносистеме <Node id="762"/>квантовые точки<Node id="777"/>, получив простой квантовый-ДНК компьютер. Биолог может использовать оригами в качестве платформы по созданию матрицы белков и энзимов, и т.д.»

Каждая из двумерных оригами состоит из длинных вирусных цепочек ДНК длиной в 7000 нуклеотидов. Специальная технология позволила цепочкам ДНК складываться и принимать форму той двумерной структуры, которую хотели получить ученые. Отсюда и название технологии – «оригами», т.к. молекулу ДНК складывают нужное количество раз, прежде чем получат готовую <Node id="1272"/>наноструктуру<Node id="1285"/>. Поперечное сечение смайликов, звезд, квадратов и других наносистем постоянно – оно составляет 100 нанометров, это максимальная длина цепочки ДНК, использованной учеными.

Технология создания нано-оригами довольно проста. «Мы просто смешиваем вместе все ингредиенты в соленой воде, нагреваем почти до 90° С и затем <Node id="1601"/>час<Node id="1604"/> охлаждаем, и они сами упорядочиваются согласно шаблону. Нам не нужно проверять каждый этап производства наносистемы, как это делалось раньше, – говорит Ротермунд. – Еще одно преимущество новой технологии состоит в том, что можно производить синтез нескольких наносистем одновременно».

Принцип создания таких, на первый взгляд, сложных наносистем прост – Пол вначале выбирает форму будущего ДНК-оригами, затем разбивает ее на ключевые участки и соединяет короткие цепи ДНК длиной в несколько нуклеотидов с подложкой в месте ключевого участка. Таким образом образуется что-то типа стапеля, на который затем точно по ключевым точкам целиком укладывается длинная цепочка молекулы ДНК.

Благодаря такому подходу необходимо сделать только шаблон со стапелями, а все остальное добавить в раствор, и ДНК самоорганизуются, приклеиваясь комплементарными основаниями к стапелям.

Для синтеза более сложных, двухуровневых наносистем (карта обеих Америк) сперва из ДНК составляли основу, а затем на ее поверхности формировали пиксели диаметром 6 нанометров, которые играли роль стапелей второго уровня, присоединяя новые цепи ДНК к уже готовому двумерному ДНК-рельефу.

<Node id="2763"/>В будущем<Node id="2772"/> Ротермунд и <Node id="2785"/>его<Node id="2788"/> коллеги планируют развить технологию изготовления подобных ДНК-наносистем до получения трехмерных структур. Это возможно только при послойном нанесении цепей таким образом, как это было в случае с синтезом карты.

«Еще одно преимущество предложенной нами технологии в ее дешевизне. Для синтеза <Node id="3083"/>наноструктур<Node id="3095"/> не требуется сложного и дорогостоящего оборудования. Я считаю, что ДНК-наносистемы очень помогут нанотехнологам для построения наноэлектронных систем и биочипов», – заключает Ротермунд.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1601" EndNode="1604">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="537" EndNode="672">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="762" EndNode="777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2785" EndNode="2788">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="3083" EndNode="3095">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2763" EndNode="2772">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="537" EndNode="672">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="1272" EndNode="1285">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
