<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Атомарные технологии уже используются в России
Начиная с определенного уровня, например с одного нанометра (одна миллиардная метра), у материалов появляются новые, зачастую неожиданные свойства. Например, золото в обычном виде не имеет магнитных свойств, но при переходе на наноуровень они появляются. А <Node id="304"/>наночастицы<Node id="315"/> серебра приобретают мощнейший бактерицидный эффект. Эксперты видят больше 30 направлений практического применения этого уникального свойства, причем далеко не все они относятся к медицине.

Еще одна революционная технология – нанодисперсный состав, который добавляется в двигатели и вообще в любые узлы трения. В результате вещество «залечивает» микротрещины, сглаживает трущиеся поверхности и создает некий слой, благодаря которому трение получается «безызносным». При добавлении трех десятых грамма вещества в двигатель «легковушки» уже через несколько километров езды увеличивается компрессия, экономится до <Node id="927"/>20%<Node id="930"/> топлива, а выброс вредных газов в атмосферу уменьшается наполовину.

Кроме автомобилей разработчики провели испытание вещества на железнодорожных поездах, кораблях и на заводах. И везде – уникальная экономия ресурсов и значительное продление срока жизни техники.
 
«<Node id="1197"/>У нас спрашивают, можем ли мы найти новый источник энергии, – рассказывает Михаил Ананян. – Со временем найдем, но давайте пока попробуем более бережно расходовать старые виды<Node id="1372"/>».
 
Сегодня концерн «Наноиндустрия» занимается поиском наиболее актуальных сфер применения своих разработок, потому что возможности «мирного атома» безграничны.
 
«Наша задача – понять, какие проблемы существуют, и найти точки, где применение нанотехнологий будет более эффективным», – говорит руководитель концерна. С этой целью создаются региональные центры наноиндустрии и единая база данных.
 
Одни эксперты утверждают, что мир стоит на пороге технической революции, другие – что она уже свершилась. Но и те и другие сходятся в том, что это революция нанотехнологий.
Константин <Node id="1955"/>НОВИКОВhttp://www.mk.ru/…ence/298332/Действительно<Node id="2005"/> так: «И нано, и мона, и нуна» и как можно скорее… «Отставать нам нельзя. Отсталых бьют!» (С) И.В.Сталин.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1955" EndNode="2005">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="304" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1197" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="927" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1197" EndNode="1372">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
