<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сергей Иванов положительно оценил развитие высоких технологий в Белгородской областиРазвитие наукоёмких технологий в Белгородской области идёт по правильному пути – такой вывод сделал заместитель председателя Правительства Российской Федерации <Node id="244"/>Сергей Иванов<Node id="257"/> <Node id="258"/>после знакомства с наноиндустрией, представленной в двух ведущих университетах региона.Развитие нанотехнологий, по словам вице-премьера российского правительства, невозможно без экономической выгоды.
 «<Node id="460"/>Высокоинтеллектуальный продукт должен быть перспективным с коммерческой точки зрения», – подчеркнул С. Иванов<Node id="569"/> и добавил, что только тогда экономика региона получит надёжную опору и независимость от какой-либо одной отрасли. Более того, малый и средний бизнес, построенный на использовании инновационных технологий, получит гарантированную «поддержку государства двумя руками».
 
Когда получит господдержку «нанобизнес» в Белгородской области, пока говорить рано – в <Node id="926"/>настоящее время<Node id="941"/> регион располагает только опытным производством. Но направления, которые выбраны для развития нанотехнологий в регионе (Государственный технологический университет имени В.Г. Шухова занимается разработкой новых видов промышленно-строительных материалов, БелГУ остановился на медицине), гарантируют, по словам вице-премьера, весьма неплохие результаты.

<Node id="1295"/>По словам С. Иванова, пока учёные занимаются воплощением в жизнь научных идей, университетам (не только белгородским, а всем вообще) стоит задуматься над созданием малых инновационных предприятий, которые в качестве вклада внесут оценённые права на результаты интеллектуальной деятельности, имущество и деньги, полученные за счёт осуществления предпринимательства<Node id="1658"/>. Именно такой проект предложен Министерством образования и науки России для того, чтобы полностью использовать потенциал научных и образовательных организаций, являющихся бюджетными учреждениями.

Завтра это предложение детально рассмотрят на заседании <Node id="1912"/>Правительственной комиссии по высоким технологиям и инновациям<Node id="1974"/>. Там же, на заседании, Сергей Иванов представит картину использования двумя белгородскими вузами денежных средств, ранее выделенных им по специальной федеральной программе на закупку оборудования для исследовательских работ.
 «Сегодня я, можно сказать, производил разведку, – заявил вице-премьер, – и остался доволен результатами. Выделенные государством деньги дошли и были использованы только по назначению».
 
Кстати, <Node id="2396"/>как заявил на заседании Сергей Иванов, запланированный объём финансирования «Программы фундаментальных исследований государственных академий наук на <Node id="2545"/>2008–2012 годы<Node id="2559"/>» составляет <Node id="2572"/>250 миллиардов рублей<Node id="2593"/>. Что касается доли высокотехнологического сектора и «экономики знаний», то к <Node id="2671"/>2020 году<Node id="2680"/> в российском ВВП она должна составлять <Node id="2720"/>не менее 20 %<Node id="2733"/>.
Наталья <Node id="2743"/>Тищенкоhttp://www.bel.ru<Node id="2767"/>/…6/33987.htmlДа, белгородцы ушли намного вперёд – по сравнению с другими – в области создания научного задела в области использования нанотехнологий. Но, как и все, не могут преодолеть жёсткие барьеры на пути коммерциализации этих разработок. Сама жизнь подвела к выводу: нужны, настоятельно нужны организационные нововведения в давно устаревшей системе организации инновационного процесса… Иначе всё так и будет: наши прекрасные разработки не могут быть внедрены на Родине и внедряются в других странах, приходя затем на Родину в виде уже готовых продуктов. За которые (NB!) уже надо платить полновесной валютой… Сумеют (или нет) наши государственные мужи завтра преодолеть это «роковое» препятствие на пути к инновационной экономике, от этого будет зависеть судьба наших будущих достижений… А, по большому счёту, и само будущее всей нашей страны…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="926" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1295" EndNode="1658">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2545" EndNode="2559">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2396" EndNode="2559">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1912" EndNode="1974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственной комиссии по высоким технологиям и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2572" EndNode="2593">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2671" EndNode="2680">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="257" EndNode="258">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="460" EndNode="569">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2720" EndNode="2733">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="460" EndNode="569">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Тональность" StartNode="244" EndNode="257">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="2671" EndNode="2680">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="1295" EndNode="1658">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2396" EndNode="2559">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="работает" StartNode="257" EndNode="258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2743" EndNode="2767">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
