<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Примерно 190 млрд. рублей<Node id="25"/> потребуется на реализацию государственной программы «Создание в Российской Федерации технопарков в сфере высоких технологий», сообщил сегодня агентству «Интерфакс-Недвижимость» советник заместителя министра информационных технологий и связи РФ Илья Пономарев.
 
«<Node id="289"/>Государственная программа предполагает к <Node id="330"/>2010 году<Node id="339"/> строительство технопарков в сфере высоких технологий, обладающих развитой инженерной, транспортной, социальной, производственной и жилой инфраструктурой, – рассказал И.Пономарев<Node id="517"/>. – Общий объем финансирования программы за счет бюджетов всех уровней должен составить свыше <Node id="611"/>29 млрд. рублей<Node id="626"/> <Node id="627"/>с 2007 до 2010 года<Node id="646"/>».
 
В состав типового технопарка, сообщил он, будут входить офисные помещения, бизнес-инкубаторы, центры коллективного пользования, лабораторные помещения, складские комплексы, жилье – постоянное и арендное, образовательные и медицинские учреждения, торговые и развлекательные комплексы, спортивные сооружения и другие объекты.
 
«<Node id="978"/>На территории технопарка либо поблизости будет расположен якорный вуз, который станет центром подготовки кадров», – отметил И.Пономарев<Node id="1113"/>. – Общая площадь возведенных в рамках программы площадей составит порядка 5 млн. кв. метров, примерно половину из которых займет жилье".
  
«Создание технопарков будет вестись для оказания преимущественной поддержки компаниям, работающих в области технологий, признанных <Node id="1385"/>правительством<Node id="1399"/> приоритетными, – пояснил он. – Особенно выделяются ядерные и нанотехнологии, энергетика, информационные, биотехнологии, фармацевтика, медицина, химия и нефтехимия».
 
И.Пономарев предоставил список объектов, которые <Node id="1616"/>на сегодняшний день<Node id="1635"/> включены в государственную программу. Они будут создаваться как на базе существующих объектов, так и возводиться «с нуля».
<Node id="1759"/>http://tatar-inform.ru/news/economy/?…Ну<Node id="1799"/> вот и славненько! Не всё же по России-матушке плодить многочисленные казино и игровые клубы с их мафиозным окружением. Пора уже подумать и об учёных, и об исследователях, признать высокую знАчимость их труда для родимой экономики, своего народа и любимой Родины и создать, наконец, для них соответствующую инфраструктуру, где они могли бы плодотворно трудиться, отдыхать и даже – размножаться (в прямом и переносном смысле этого слова)…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="0" EndNode="25">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="627" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="289" EndNode="517">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1759" EndNode="1799">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="611" EndNode="626">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="978" EndNode="1113">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="330" EndNode="339">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="978" EndNode="1113">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="289" EndNode="517">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1616" EndNode="1635">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="1385" EndNode="1399">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="330" EndNode="339">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
