<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>11 сентября 2008 года<Node id="22"/> Российская корпорация нанотехнологий и концерн Oerlikon, крупнейшим акционером которого является российская Группа компаний «Ренова», <Node id="157"/>подписали Соглашение о стратегическом сотрудничестве, которое предполагает сотрудничество по широкому спектру направлений с использованием «взаимодополняющего опыта в области нанотехнологий» его инициаторов.

Свои подписи под документом поставили Генеральный директор РОСНАНО Леонид Меламед<Node id="447"/> <Node id="448"/>и Председатель Совета директоров Oerlikon Владимир Кузнецов<Node id="507"/>. Также в церемонии подписания Соглашения приняли участие Исполнительный Вице-Президент по НИОКР OC Oerlikon Management AG Андреас Видль и заместитель генерального директора РОСНАНО по международному сотрудничеству Александр Лосюков.

По словам Председателя Совета директоров Oerlikon Владимира Кузнецова, «с момента вхождения ГК «Ренова» в <Node id="848"/>2006 году<Node id="857"/> в число акционеров Oerlikon, концерн стремится последовательно развивать проекты на очень перспективном российском рынке». «<Node id="982"/>Убежден, что сотрудничество с Российской корпорацией нанотехнологий будет выгодным как для бизнеса Oerlikon, так и для развития высокотехнологичных проектов в России<Node id="1147"/>», – добавил Кузнецов<Node id="1168"/>.

В свою очередь <Node id="1186"/>Леонид Меламед отметил, что «подписанию соглашения предшествовала кропотливая подготовительная работа на протяжении <Node id="1302"/>шести месяцев<Node id="1315"/> и стороны убеждены в наличии достаточного потенциала для взаимодействия<Node id="1387"/>».
 
Уверен, что сотрудничество с Oerlikon позволит нам приобрести практический опыт коммерциализации нанотехнологий, – считает Леонид Меламед. – Особенно отрадно отметить, что уже сегодня мы ведем совместную проработку нескольких проектов по таким актуальным темам, как солнечная энергетика, нанотекстиль, нанесение нанопокрытий. Мы планируем привлекать специалистов Oerlikon Balzers к экспертизе заявок на проекты, организовывать стажировки российских специалистов на предприятиях Oerlikon Balzers в рамках наших образовательных проектов».
 
Предполагается, что основными направлениями сотрудничества корпорации РОСНАНО и концерна Oerlikon в рамках заключенного соглашения станут нанесение тонкопленочных нанопокрытий (в промышленной, автомобильной и авиакосмической сфере), солнечная энергетика и текстильные производства с использованием <Node id="2229"/>наноструктур<Node id="2241"/>.

Для детальной проработки, поиска и реализации исследовательских и инвестиционных проектов в обозначенных направлениях, корпорация РОСНАНО и концерн Oerlikon намерены установить регулярные рабочие контакты.
Oerlikon – один из мировых лидеров в сфере высоких технологий и инноваций. Холдинг занимается разработками в области нанотехнологий, полупроводниковых и вакуумных технологий (официальный партнер компаний AMD, Philips и Infineon), технологий хранения данных. Oerlikon является эксклюзивным партнером компании Texas Instrument по производству фронтопроекционных дисплеев. Также компания осуществляет эксклюзивные поставки систем межспутниковой навигации и оборудования для NASA и программы Arianespace. На оборудовании Oerlikon производится <Node id="2989"/>60%<Node id="2992"/> всех компакт-дисков и DVD и <Node id="3021"/>80%<Node id="3024"/> плейеров iPod. Концерн Oerlikon включает 80 производственных и научно-исследовательских подразделений в 25 странах мира, штаб-квартира расположена в городе Пфеффикон (Швейцария).
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="3318"/>19 июля 2007 года<Node id="3335"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов.

Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторы и фонды раннего инвестирования. Корпорация выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="4148"/>2007 году<Node id="4157"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="4230"/>130 млрд. рублей<Node id="4246"/>. Генеральный директор корпорации – Леонид Борисович Меламед.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="982" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="982" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминает" StartNode="982" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="4230" EndNode="4246">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1186" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="848" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="982" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="157" EndNode="507">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="3021" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="447" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="982" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="3318" EndNode="3335">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4148" EndNode="4157">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="848" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="1186" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="982" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="982" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="982" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="22">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="2229" EndNode="2241">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="982" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается_с" StartNode="982" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается" StartNode="982" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="работает" StartNode="447" EndNode="448">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="4148" EndNode="4157">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="2989" EndNode="2992">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1302" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="цитаты" StartNode="982" EndNode="1147">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
