<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академик РАН, декан химического МГУ им.М.В.Ломоносова Статус: Член организационного комитета <Node id="93"/>Родился 31 января 1940<Node id="115"/> г, окончил Химический факультет МГУ в <Node id="154"/>1967 г.<Node id="161"/> В <Node id="164"/>1972 году<Node id="173"/> защитил кандидатскую диссертацию "Исследование каталитической активности металлов IVБ и VIБ групп, содержащих водород в кристаллической решетке, в реакциях гидро-дегидрогенизации и изомеризации углеводородов"; в <Node id="386"/>1982 году<Node id="395"/> - докторскую диссертации "Структура и свойства катализаторов на основе гидридов интерметаллидов". В <Node id="496"/>1999 году<Node id="505"/> за заслуги перед государством В.В. Лунин награжден Орденом Почета. В <Node id="575"/>2005 году<Node id="584"/> к 250-летию Московского государственного университета – Орденом "За заслуги перед отечеством IVстепени".  В.В.Лунин – организатор Международных химических олимпиад и Председатель оргкомитетов Международных Менделеевских и Всероссийских химических олимпиад.  
Химия как научная дисциплина появилась в Московском университете в <Node id="911"/>первый год<Node id="921"/> его существования. Основатель университета М.В. Ломоносов, великий ученый, прекрасный поэт и художник, был также одним из лучших химиков своего времени. Он и учредил кафедру химии на медицинском факультете в <Node id="1130"/>1755 г.<Node id="1137"/> Многие поколения российских химиков, вошедших в историю мировой науки, учились и преподавали на химическом факультете МГУ. Сегодня в состав факультета входят 16 кафедр, на которых представлены все современные направления химической науки и соответствующие специализации, по которым ведется подготовка химиков высокой квалификации: неорганическая химия, аналитическая химия, физическая химия, органическая химия, химия высокомолекулярных соединений, коллоидная химия, электрохимия, химическая энзимология, химия природных соединений, химическая кинетика, радиохимия, химия и физика высоких давлений, химическая технология, лазерная химия, химия нефти и органического катализа, общая химия. На кафедрах работают 13 академиков, 6 членов-корреспондентов РАН, 74 профессора, более 200 преподавателей, 820 кандидатов и 230 докторов наук. На кафедрах работают 13 академиков, 10 членов-корреспондентов РАН, 1 академик РАМН, 74 профессора, более 200 преподавателей, 820 кандидатов и 230 докторов наук. На факультете обучается более 1000 студентов и около 200 аспирантов (студенты учатся <Node id="2216"/>5 лет<Node id="2221"/>, аспиранты - еще <Node id="2239"/>3 года<Node id="2245"/>, как правило, с последующей защитой кандидатской диссертации). 
 
Химический факультет продолжает и развивает традиции ведущих химических школ в Московском университете, авторитет которых высоко ценят во всем мире. Выпускники химического факультета работают в ведущих научных центрах не только в России, но и во всех государствах бывшего Советского Союза, во многих странах Европы и Америки. Ежегодно десятки из них отправляются за рубеж для продолжения учебы и научной работы. Так в <Node id="2730"/>2000 г.<Node id="2737"/> в аспирантуру университетов США и Европы было приглашено более 30 наших выпускников. Традиционная программа обучения на факультете построена следующим образом. Независимо от будущей специализации все студенты <Node id="2947"/>в течение первых 2,5 лет<Node id="2971"/> изучают общие фундаментальные дисциплины. Это 0 высшая математика, физика, иностранный язык, гуманитарные предметы и, конечно же, основные химические дисциплины. На изучение химических дисциплин в учебном плане отводится до <Node id="3196"/>40%<Node id="3199"/> учебного времени, которое делится примерно поровну между теоретическими занятиями и лабораторными работами. Значительное внимание уделяется фундаментальной физико-математической подготовке. На изучение высшей математики, прикладной математики, общей и теоретической физики отводится до <Node id="3486"/>20%<Node id="3489"/> учебного времени, что почти в два раза больше, чем в любых других химических вузах страны. На III курсе студенты распределяются по кафедрам и приступают к изучению специальных дисциплин. 
 
В рамках общей специальности "химия", начиная с I курса, четыре группы химиков учатся по специальным планам: химики-вычислители, физико-химики, группа по высокомолекулярным соединениям (ВМС), группа по физико-химии перспективных процессов и материалов. В учебных планах этих групп значительно больше времени уделяется таким дисциплинам, как квантовая механика молекул, физические методы в химии, кинетика и катализ, адсорбция и газовая хроматография (физико-химики), вычислительные методы и программирование, математические методы в химии (химики-вычислители), методы исследования и анализа полимеров, основы получения и технологии переработки полимерных материалов, свойства и структура биополимеров (группа по ВМС). Выпускники факультета, так же как и выпускники других вузов, могут продолжить обучение в магистратуре факультета по нескольким программам. Срок обучения в магистратуре <Node id="4566"/>2 года<Node id="4572"/>. Выпускники факультета, имеющие хорошие и отличные оценки за все <Node id="4638"/>годы<Node id="4642"/> обучения и проявившие склонность к научно-исследовательской работе, имеют возможность продолжить обучение в аспирантуре факультета. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="164" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2239" EndNode="2245">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="386" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4566" EndNode="4572">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2947" EndNode="2971">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="386" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="496" EndNode="505">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="911" EndNode="921">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="496" EndNode="505">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="164" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата_рождения" StartNode="93" EndNode="115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="154" EndNode="161">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3486" EndNode="3489">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2216" EndNode="2221">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4638" EndNode="4642">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1130" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2730" EndNode="2737">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="575" EndNode="584">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3196" EndNode="3199">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="575" EndNode="584">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
