<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Важнейшей характеристикой любого магнитного вещества, на которой основана возможность его практического использования, является величина так называемой магнитной анизотропии, определяющая ориентацию намагниченности и препятствующая ее случайному изменению.

В макроскопических образцах магнитная анизотропия обусловлена взаимодействием магнитных моментов (спинов) большого числа атомов с их твердотельным окружением, в общем случае анизотропным. При уменьшении размера магнита направление его намагниченности становится все более чувствительным к влиянию окружения и к тепловым флуктуациям. В предельном случае “атомного магнита” (спина магнитного атома на поверхности твердого тела) ориентация спина определяется, в том числе, и взаимодействием электронов этого атома с электронами атомов подложки.

В работе [1] магнитные свойства единичного атома Co со спином S = 3/2, адсорбированного на покрытой тонким слоем нитрида медной поверхности (см. рисунок), исследованы методом низкотемпературной <Node id="996"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="1030"/>. Было установлено, что даже при T = 0.5 К спин изменяет свою ориентацию (“переворачивается”) очень часто, примерно каждые 3 пикосекунды. Это связано с кондо-взаимодействием между спином и электронами подложки и говорит, в частности, о том, что такие атомы не годятся на роль “магнитных битов”. Авторы [1] обсуждают возможность контроля кондо-экранирования путем изменения локального окружения экранируемого спина.
 1. A.F. Otte et al., Nature Phys. 4, 847 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="996" EndNode="1030">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
