<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Недавно мы узнали, что компания VIA собирается представить в начале <Node id="69"/>июня<Node id="73"/> долгожданные процессоры Isaiah с новой архитектурой, которые призваны отстаивать интересы компании в борьбе с процессорами Intel Atom. На страницах сайта Hot Hardware появилась информация о названии и характеристиках процессоров VIA Isaiah, которую мы рассмотрим ниже.

Итак, для обозначения серийных процессоров Isaiah было выбрано название Nano – очевидно, VIA пытается не только сыграть на модном словосочетании «нанотехнологии», но и в какой-то мере подчеркнуть прогрессивность своих процессоров в сравнении с процессорами Intel, которые используют имя «Atom».

Размеры упаковки процессора Nano равен 21 х 21 мм, непосредственно ядро имеет площадь кристалла около 63 кв.мм, и это гораздо больше присущих VIA C7 тридцати двух квадратных миллиметров. При этом процессоры Nano будут выпускаться по 65 нм технологии, а процессоры C7 относятся к 90 нм поколению. Площадь ядра выросла и за счёт увеличения объёма кэша в восемь раз. Изначально будет представлено пять моделей Nano:
 L2100 → 1.8 ГГц, шина 800 МГц, TDP = 25,5 Вт, 1 Мб кэша второго уровня, энергопотребление в состоянии покоя 500 мВт; L2200 → 1.6 ГГц, шина 800 МГц, TDP = 17 Вт, 1 Мб кэша второго уровня, энергопотребление в состоянии покоя 100 мВт; U2400 → 1.3 ГГц, шина 800 МГц, TDP = 8 Вт, 1 Мб кэша второго уровня, энергопотребление в состоянии покоя 100 мВт; U2500 → 1.2 ГГц, шина 800 МГц, TDP = 6,8 Вт, 1 Мб кэша второго уровня, энергопотребление в состоянии покоя 100 мВт; U2300 → 1.0 ГГц, шина 800 МГц, TDP = 5 Вт, 1 Мб кэша второго уровня, энергопотребление в состоянии покоя 100 мВт. 
Как и предшественники, процессоры VIA Nano будут поддерживать продвинутые функции аппаратного шифрования данных. Прирост быстродействия по сравнению с процессорами VIA C7 составит 1,6 – 3,2 раза. VIA также заявляет, что процессор Nano на частоте 1.6 ГГц будет обладать в 1,9 раза более высоким соотношением производительности и энергопотребления по сравнению с процессором Celeron M, работающим на идентичной частоте. Из этого, однако, не следует, что в абсолютных показателях быстродействия Celeron M 520 будет слабее.

Поставки процессоров Nano осуществляются уже сейчас, системы на их основе появятся в продаже в <Node id="2247"/>третьем квартале этого года<Node id="2274"/>. Надеемся, что выход этих процессоров немного оживит конкуренцию в сегменте, а компании Intel придётся немного унять свои монополистические амбиции.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="69" EndNode="73">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2247" EndNode="2274">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
