<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Электроны в атомах обладают как спиновыми, так и зарядовыми степенями свободы. В нерелятивистской квантовой механике эти степени свободы не зависят друг от друга, и поэтому атомные уровни энергии многократно вырождены.

Релятивистские эффекты приводят к спин-орбитальному взаимодействию (СОВ), в результате чего вырождение частично снимается, и у атомных спектров появляется так называемая тонкая структура. <Node id="409"/>Долгое время<Node id="421"/> считалось, что в бездефектных <Node id="452"/>углеродных <Node id="463"/>нанотрубках<Node id="474"/> электронные состояния в отсутствие магнитного поля B четырехкратно вырождены (дважды по спину и дважды по орбитальному квантовому числу) и обладают электрон-дырочной симметрией [1], а при B ≠ 0 вырожденный уровень расщепляется на четыре уровня, последовательность которых при данной величине B определяется взаимным направлением спинового и орбитального магнитных моментов (рис.1).

Однако в работе [2], выполненной сотрудниками Cornell University (США), обнаружено, что в <Node id="948"/>нанотрубках<Node id="959"/>, как и в атомах, тоже имеет место СОВ. Используя туннельную спектроскопию, авторы [2] непосредственно измерили одночастичные энергетические спектры <Node id="1108"/>нанотрубок<Node id="1118"/> с одним избыточным электроном и одной дыркой. Было показано, что при B=0 вырожденный уровень расщепляется на два дублета, расстояние между которыми составляет ΔSO = (0.37 ± 0.02) мэВ. При этом нижний дублет отвечает параллельной ориентации орбитального и спинового магнитных моментов, а верхний – антипараллельной (рис. 2).

Существенно, что при B=0 последовательность уровней оказывается не такой, как в отсутствие СОВ (сравните рис. 2 и рис. 1b). Многоэлектронные состояния также получаются совершенно другими, чем предсказывают теории, не учитывающие СОВ. Например, двухэлектронное основное состояние не является ни триплетным (как можно было бы ожидать из моделей, принимающих во внимание электрон-электронные взаимодействия), ни синглетным, а представляет собой слэтеровский детерминант, составленный из двух одноэлектронных состояний, в каждом из которых орбитальный и спиновый магнитные моменты параллельны друг другу.

Что же из всего этого следует? Ведь до сей поры <Node id="2094"/>нанотрубки<Node id="2104"/> считались перспективными кандидатами в спинтронные устройства именно из-за если и не полного отсутствия, то уж во всяком случае чрезвычайно малой величины СОВ. А оказалось, что это взаимодействие не только сравнительно велико, но и кардинально меняет электронную структуру <Node id="2378"/>нанотрубок<Node id="2388"/>. Однако не стоит торопиться списывать <Node id="2427"/>нанотрубки<Node id="2437"/> со счетов. Просто нужно так пересмотреть принципы работы спинтронных устройств (а также спиновых <Node id="2535"/>кубитов<Node id="2542"/> на основе <Node id="2553"/>квантовых точек<Node id="2568"/> из <Node id="2572"/>нанотрубок<Node id="2582"/>), чтобы обратить СОВ себе во благо (например, использовать его для управления спиновыми состояниями посредством электрических импульсов).
 1. C.L.Kane, E.J.Mele, Phys. Rev. Lett. 78, 1932 (1997) 2. F.Kuemmeth et al., Nature 452, 448 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="409" EndNode="421">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2553" EndNode="2568">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2427" EndNode="2437">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="463" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1108" EndNode="1118">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2572" EndNode="2582">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="948" EndNode="959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="2378" EndNode="2388">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2094" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Кубит" StartNode="2535" EndNode="2542">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="452" EndNode="474">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
