<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Детонационные <Node id="14"/>наноалмазы<Node id="24"/>: новые <Node id="32"/>наноматериалы<Node id="45"/> и нанотехнологии для биологии и медицины(Из выступления члена-корреспондента РАН <Node id="127"/>А.Г. Дегерменджи<Node id="143"/>)Андрей Георгиевич Дегерменджи – директор ИБФ СО РАН, член-корреспондент РАН
В <Node id="222"/>последние годы<Node id="236"/> заметно вырос интерес к изучению путей и возможностей применения частиц нанометровых размеров в качестве новых материалов в различных областях биологии и медицины. В данном случае несомненный интерес могут представлять частицы <Node id="464"/>наноалмаза<Node id="474"/> (НА), получаемые при детонации сильных взрывчатых веществ.

Неоспоримый приоритет в разработке метода детонационного синтеза НА принадлежит России. До недавнего времени НА являлись традиционным объектом исследования для специалистов, работающих в области физики и химии твердого тела, материаловедения, электроники, электрохимии, техники. В то же время физико-химические свойства НА позволяют прогнозировать перспективность использования данного <Node id="921"/>наноматериала<Node id="934"/> в области биологии и медицины.
<Node id="966"/>Наноалмазы<Node id="976"/> обладают рядом важных физико-химических свойств: размер алмазного ядра первичных частиц равен 4–6 нм, что обеспечивает высокоразвитую поверхность материала (до 420 м2/г); на поверхности присутствуют различные химически активные функциональные группы, углеводородные фрагменты, микропримеси металлов; <Node id="1277"/>наноалмазы<Node id="1287"/> обладают химической устойчивостью к агрессивным факторам и механической прочностью.

Очевидно, что материал с такими свойствами должен обладать превосходными сорбционными свойствами к различным соединениям биологической и небиологической природы. Из общих недостатков данного <Node id="1564"/>наноматериала<Node id="1577"/>, с точки зрения медико-биологических исследований, следует выделить низкую коллоидную устойчивость <Node id="1677"/>наночастиц<Node id="1687"/> в дисперсионных средах, широкий размерный диапазон кластеров <Node id="1749"/>наночастиц<Node id="1759"/>, невозможность восстановления свойств после получения сухих порошков и замораживания гидрозолей.

В ИБФ СО РАН получены модифицированные <Node id="1897"/>наноалмазы<Node id="1907"/> (МНА), обладающие высокой коллоидной устойчивостью в дисперсионных средах и адаптированные для биологических и медико-биологических исследований, которые не имеют мировых аналогов. Эти <Node id="2093"/>наноматериалы<Node id="2106"/> получают, применяя технологии дополнительной очистки <Node id="2160"/>наночастиц<Node id="2170"/>, позволяющие снизить поверхностные примеси металлов и органики. Наличие таких <Node id="2249"/>наноматериалов<Node id="2263"/> открывает возможности всесторонних исследований биологического и медико-биологического характера.

Основными направлениями исследований, которые проводятся ИБФ СО РАН, являются: создание и применение наноалмазных сорбентов для выделения и очистки белков; создание индикаторных тест-систем на основе комплексов <Node id="2574"/>наноалмаз<Node id="2583"/>-маркерный белок (белки); изучение воздействия <Node id="2630"/>наноалмазов<Node id="2641"/> на сложноорганизованные биологические системы с целью оценки возможности их использования как энтеросорбента и носителя лекарственных препаратов.

Разработаны методы выделения и очистки белков в объеме, доочистки белковых препаратов, а также препаративного выделения белков объемным методом с помощью НА. Исследования проведены в ходе выполнения Государственного контракта в рамках Федеральной целевой программы в области наносистем и материалов по критической технологии «Нанотехнологии и <Node id="3132"/>наноматериалы<Node id="3145"/>».

Не менее перспективным является применение НА в создании сорбентов для колоночной хроматографии белков. В ходе выполнения государственного контракта на основе инертной полисахаридной матрицы и МНА создан сорбент для колоночной хроматографии низкого давления. Возможность его практического применения показана на примере выделения и очистки светоизлучающего фермента люциферазы из грубых экстрактов клеток-продуцентов. Проведенные исследования позволили выявить некоторые ключевые механизмы взаимодействия белковых молекул с поверхностью <Node id="3686"/>наночастиц<Node id="3696"/> (образование ковалентных связей, например, -S-S- мостиков; образование координационных связей белок-металл; ионообменные взаимодействия; гидрофобные взаимодействия; многоточечное связывание с участием нескольких механизмов).

Исходя из этого, НА можно рассматривать как полифункциональный адсорбент для применения в белковой химии, который позволяет проводить разные типы хроматографий. Надо отметить, что такой универсальностью не обладает ни один из сорбентов, выпускаемых ведущими фирмами.
К преимуществам применения алмазных <Node id="4226"/>наноматериалов<Node id="4240"/> как сорбентов при объемных методах выделения белков относятся: быстрота — при наличии исходного экстракта вся процедура занимает не более 30–<Node id="4382"/>60 минут<Node id="4390"/>; простота — из процесса исключено специализированное хроматографическое оборудование; эффективность — выход высокоочищенных и гомогенных целевых продуктов составляет от 35 до <Node id="4566"/>60%<Node id="4569"/>; возможность многократного использования НА для очистки белка; возможность параллельно выделению белка проводить его концентрирование.

Не менее перспективным и многообещающим является применение <Node id="4766"/>наночастиц<Node id="4776"/> в создании индикаторных и диагностических тест-систем (прототипов биочипов) для биологии и медицины. Нами установлено, что ферменты, адсорбированные на частицах НА, могут сохранять свою каталитическую функцию. Это явилось предпосылкой для создания плоскостных индикаторных тест-систем, в которых сенсорным элементом являются частицы НА, несущие на своей поверхности адсорбированные маркерные белки. В качестве примера приведен светоизлучающий белок обелин.

Показана возможность применения полученных тест-систем в биолюминесцентном микроанализе и создания на основе МНА и ферментов многокомпонентных комплексов многоразового использования, которые могут найти применение в медицинской диагностике. Кроме того, установлена возможность одновременной адсорбции на поверхности <Node id="5551"/>наночастиц<Node id="5561"/> трех ферментов, входящих в состав наборов («Вектор») для определения холестерина. Установлено, что все ферменты сохраняют свою каталитическую функцию, а полученный комплекс может использоваться многократно для определения холестерина.

Приведенные данные свидетельствуют о перспективах применения детонационных НА в различных областях биологии. В то же время весьма велика вероятность, что частицы НА могут найти применение и в области медицины. Например, использоваться как адсорбенты для выведения из организма (или удаления с его поверхности) нежелательных и токсичных соединений (продукты метаболизма, тяжелые металлы, радионуклиды, ксенобиотики), как носители препаратов, применяемых в лечебных целях (лекарства, ферменты, изотопы и т.д.).

Работы в данном направлении стали возможны благодаря получению МНА — это открыло возможности разноплановых исследований (особенно длительных) по изучению воздействия <Node id="6474"/>наночастиц<Node id="6484"/> на сложноорганизованные биологические системы, включая организмы экспериментальных животных. МНА позволили получать золи с точной концентрацией частиц, проводить их стерилизацию и применять в медико-биологических экспериментах. Уже сейчас имеются препараты коллоидно-устойчивых стерильных золей МНА, которые позволяют проводить все виды инъекций (подкожные, внутримышечные, внутривенные), полностью заменять воду в рационе животных на гидрозоли частиц в ходе длительных экспериментов.
В ходе медико-биологических исследований на мышах показано, что пероральное введение животным <Node id="7064"/>наночастиц<Node id="7074"/> с гидрозолями <Node id="7089"/>в течение шести месяцев<Node id="7112"/> не вызывает гибели животных, не отражается на их росте и динамике веса отдельных органов, не влияет на репродуктивную функцию, приводит к изменению биохимии и количеству лейкоцитов крови. Наблюдаемые эффекты связаны с энтеросорбцией и, вероятно, неспецифическим иммунным ответом организма животных. В экспериментах на крысах показано, что при внутримышечных инъекциях гидрозолей МНА животные не погибают, <Node id="7518"/>наночастицы<Node id="7529"/> локализованы в мышечной ткани в виде гелеобразного сгустка в месте инъекции, нет явно выраженных признаков воспалительного процесса (подтверждается визуальными наблюдениями и гистологическими исследованиями).

При подкожных инъекциях мышам установлено, что частицы также локализованы в месте инъекций, образуют кластеры в межклеточных пространствах. По данным электронной микроскопии деструкции клеток не отмечается. В экспериментах, выполненных на собаках и кроликах, было показано, что при внутривенном введении стерильных золей МНА в глюкозе с использованием широкого диапазона концентраций частиц и вводимых доз препаратов животные не погибают. По данным ЭКГ и УЗИ, полученным в экспериментах, несовместимых с жизнью изменений в характере сердечной деятельности и состоянии внутренних органов животных не отмечается.
Таким образом, в целом результаты медико-биологических исследований свидетельствуют в пользу биосовместимости и малой токсичности <Node id="8481"/>наночастиц<Node id="8491"/> алмаза.

Это позволяет прогнозировать перспективность их использования как нового <Node id="8574"/>наноматериала<Node id="8587"/> медицинского назначения (энтеросорбенты и носители лекарственных препаратов). Продолжение начатых исследований нам представляется вполне оправданным.
Целесообразно проводить их в следующих направлениях:

= разработка и создание на основе НА новых нанотехнологий и новых <Node id="8858"/>наноматериалов<Node id="8872"/> для выделения белков, их адаптация и внедрение в промышленное производство белковых препаратов;

= изучение взаимодействия НА с молекулами ДНК с целью применения <Node id="9035"/>наночастиц<Node id="9045"/> в новых технологиях для генной инженерии;

= изучение возможностей транспорта биомакромолекул и веществ с помощью НА через мембраны к биологическим мишеням;

= изучение влияния НА на сложноорганизованные биологические системы, включая организмы животных и человека;

= разработка и создание биосенсорных систем на основе комплексов НА-маркерные биомолекулы;

= изучение возможностей применения НА как новых <Node id="9453"/>наноматериалов<Node id="9467"/> медицинского назначения (энторосорбенты, носители лекарственных препаратов).
<Node id="9545"/>http://pine.ict.nsc.ru/…/n50/f9.htmlИнститут<Node id="9589"/> биофизики СО <Node id="9603"/>РАНhttp://www.ibp.ru<Node id="9623"/>/index.phpНу, что сказать? Хорошая каша сама себя хвалит… Молодцы ребята! Отличная работа и огромные перспективы. Новых им успехов и достижений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="2093" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2249" EndNode="2263">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="222" EndNode="236">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноалмаз" StartNode="14" EndNode="24">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2160" EndNode="2170">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="4566" EndNode="4569">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="8858" EndNode="8872">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноалмаз" StartNode="2630" EndNode="2641">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="3686" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноалмаз" StartNode="1897" EndNode="1907">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1749" EndNode="1759">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="8574" EndNode="8587">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="9453" EndNode="9467">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="7089" EndNode="7112">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="4226" EndNode="4240">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4382" EndNode="4390">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="4766" EndNode="4776">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноалмаз" StartNode="2574" EndNode="2583">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="921" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="9545" EndNode="9589">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="9035" EndNode="9045">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="1564" EndNode="1577">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="5551" EndNode="5561">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="1677" EndNode="1687">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="9603" EndNode="9623">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноалмаз" StartNode="966" EndNode="976">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="7518" EndNode="7529">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="3132" EndNode="3145">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="32" EndNode="45">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наночастица" StartNode="7064" EndNode="7074">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="6474" EndNode="6484">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="127" EndNode="143">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наночастица" StartNode="8481" EndNode="8491">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноалмаз" StartNode="464" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноалмаз" StartNode="1277" EndNode="1287">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
