<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Пара кочевых племён из двух стран испытали недавно портативный сворачивающийся источник света, разработанный с использованием самых передовых материалов американской фирмой Kennedy &amp; Violich Architecture.

Как говорит лидер проекта Шейла Кеннеди (Sheila Kennedy), устройство, названное «Портативный свет» (Portable Light), подзаряжается от солнечного света в течение всего <Node id="374"/>3 часов<Node id="381"/>, а затем может ярко освещать всё вокруг <Node id="422"/>более 10 часов<Node id="436"/>.

«Портативный свет» представляет собой бело-серебристую ткань, на которую в определённых местах нанесён диселенид меди индия галлия (copper indium gallium diselenide — CIGS), работающий как солнечный фотоэлемент. Компания называет этот материал нанотканью, подразумевая, видимо, технологию нанесения необычного покрытия на подложку солнечных батарей.

Энергия запасается в литий-ионных батареях, похожих на те, что используются в мобильных телефонах. В тёмное время <Node id="904"/>суток<Node id="909"/> свет излучают <Node id="924"/>светодиоды<Node id="934"/> высокой яркости (HBLED). Включается свет с помощью водонепроницаемого переключателя.

В каждом устройстве смонтировано две линейки, содержащие несколько HBLED, при этом одной из них вполне достаточно, чтобы читать ночью. А раскрой тканевой основы устройства позволяет создавать из него небольшой «шалашик» (над книгой, например) или сворачивать в виде сумки.

«<Node id="1296"/>В отличие от других схожих технологических разработок — солнечных батарей на основе аморфного кремния — CIGS можно легко сгибать, и он очень мало весит», — говорит Кеннеди<Node id="1467"/>.

Устройство оценивается примерно в <Node id="1504"/>$50.<Node id="1508"/> Но со временем будет стоить даже дешевле фонарика на одноразовых батарейках. Правда, пока о серийном выпуске светящегося «коврика» компания ничего не сообщает.

При этом без замены батарей «Портативный свет» может легко прослужить от двух <Node id="1748"/>до трёх лет<Node id="1759"/>. Материалы, из которых состоит устройство, легко перерабатываются, так как не содержат опасных для здоровья и окружающей среды веществ.

Недавно Кеннеди вернулась из Австралии, где продемонстрировала прототип аборигенам северных территорий. Но изначально разработка была сделана для полукочевой мексиканской народности уэчоль.

«<Node id="2089"/>Мне было очень приятно видеть, как быстро люди разбираются с нашим прибором, который им так необходим для передвижения ночью, чтения, ремонта машин и просто уединения, — рассказывает Шейла. — А самым неприятным было забирать прототипы обратно<Node id="2331"/>».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1296" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1296" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="924" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1748" EndNode="1759">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="422" EndNode="436">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="904" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2089" EndNode="2331">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="2089" EndNode="2331">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="374" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="1504" EndNode="1508">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
