<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нужны нестандартные решенияСтратегия социально-экономического развития области <Node id="79"/>до 2020 г.<Node id="89"/> и концепция развития промышленности на период <Node id="136"/>до 2015 г.<Node id="146"/> построены на инновационной основе. При этом действительно одним из главных приоритетов развития промышленности Воронежской области является развитие наноиндустрии.
Владимир Кулаков, губернатор Воронежской <Node id="352"/>областиВладимир Григорьевич<Node id="379"/>, нанотехнологиями сегодня пытаются заниматься многие регионы. Есть ли какая-то специализация у вас в наноиндустрии? 
Воронежская область не обладает значительными запасами минерально-сырьевых ресурсов, однако, конкурентным преимуществом нашего региона является наличие мощного интеллектуального потенциала в научно-технической сфере. По числу малых инновационных предприятий в отрасли «Наука и научное обслуживание» (их более трехсот) и по количеству научных организаций (шестьдесят четыре) Воронежская область занимает одно из ведущих мест в ЦФО.
 
В своем ежегодном Послании Федеральному Собранию РФ Президент В. В. Путин определил долгосрочную стратегию развития нанотехнологий в Российской Федерации. Воронежская область, своевременно включившаяся в данный процесс, на сегодня обладает определенным потенциалом в сфере наноиндустрии – это и научно-исследовательские разработки вузов области (Воронежский госуниверситет, технический университет) в сфере <Node id="1337"/>наноматериалов<Node id="1351"/>, наноэлектроники, ряд инновационных проектов и технологических разработок предприятий промышленности.
В регионе уже создана Некоммерческая организация «Воронежская Ассоциация Микроэлектроники и Нанотехнологий».
 Учредителями данной организации стали крупные промышленные организации и высшие учебные заведения: ОАО «ВЗПП-Сборка», ВГТУ, ОАО КТЦ «Электроника», ВГУ, ЗАО «ВЗПП-Микрон», ФГУП «НИИЭТ» и др. Воронежские предприятия в сфере нанотехнологий наибольшее внимание уделяют разработкам по следующим направлениям: термоэлектричество, разработка элементной базы на нитевидных <Node id="1929"/>нанокристаллах<Node id="1943"/> кремния и ряду других.  
Я считаю, что должна существовать определенная региональная специализация в наноиндустрии. Например, в Воронежской области еще в советские времена были попытки создания целевых производств – КБ «Химавтоматики» под ракетные технологии, НПО «Электроника» под технологии полупроводниковой электроники.
  И сегодня нужны неординарные решения по формированию высокотехнологичных комплексов. Данные комплексы могут быть созданы на базе мощных центров, оснащенных современным оборудованием. Сегодня, при участии администрации области, начат процесс создания технопарков.

Так, НПО «Корпорацией “Риф“» разработаны и изготовлены образцы низкотемпературных генераторов. В <Node id="2631"/>настоящее время<Node id="2646"/> в корпорации создается Центр нанотехнологий с участием Воронежского технического университета, академического института им. Бойкова, академического института Черноголовки и администрации области. Это позволит решить вопрос с подготовкой научных кадров, созданием новых <Node id="2916"/>наноматериалов<Node id="2930"/> и на их основе конкурентоспособных термоэлектрических изделий.
 Другим механизмом поддержки должны стать технопарки. Воронежская область готова участвовать в реализации пилотного проекта по созданию региональной инновационной системы, базовым элементом которой будут являться технопарки. При относительно небольших капитальных вложениях они способны восстановить позиции промышленности региона на российском рынке научно-технической продукции. Получают ли инновационные предприятия какие-то бюджетные преференции? 
Для стимулирования данного процесса в Воронежской области потребовалась организация целостной системы мер реализации областной политики на основе программно-целевого подхода. В первую очередь, это нормативно-правовое оформление технопаркового движения. Так, в области был принят первый в РФ региональный Закон «О технопарках в Воронежской области», законодательно оформлено предоставление налоговых льгот резидентам и базовым организациям технопарков.
  Инновационным предприятиям гарантируются бюджетные преференции. И уже есть положительные результаты, например, в технопарке «Содружество» при участии коллектива технического университета разработана технология получения монокристаллических кремниевых <Node id="4151"/>наностержней<Node id="4163"/>. Реализуется проект «Разработка технологического оборудования для получения фуллереносодержащей смеси, <Node id="4267"/>нановолокон<Node id="4278"/> и <Node id="4281"/>нанотрубок<Node id="4291"/>». 
<Node id="4295"/>С 2005 г.<Node id="4304"/> реализуется областная целевая программа «Развитие инновационной деятельности в промышленности области на <Node id="4410"/>2005–2008 годы<Node id="4424"/>». В рамках этой программы из областного бюджета получили поддержку ряд проектов в области нанотехнологий. Например, проект разработки и производства магнитопроводов, технология которого принципиально отличается от существующей. Или разработанный ОАО ВСКБ «РИКОН» совместно с ВГТУ суперконденсатор с расширенным интервалом рабочих температур и высокими значениями удельной энергии.

Всего же в регионе уже реализуются около 20 проектов в области наноиндустрии. А в стадии разработки только в Воронежском госуниверситете имеются около 30 проектов. Кстати, в <Node id="4981"/>2007 г.<Node id="4988"/> этот вуз по федеральным целевым программам выиграл несколько конкурсов по нанотехнологиям на сумму <Node id="5088"/>более 20 млн руб.<Node id="5105"/>
 Что касается венчурного финансирования, то основным приоритетом созданного при участии администрации области Воронежского Венчурного Фонда является поддержка проектов в области нанотехнологий. 
Учитывая высокую стоимость специального оборудования для проведения исследовательских и прикладных работ в наносфере, еще одним перспективным направлением является и практическое использование заемных нанотехнологий. Например, ООО «Руспромремонт» занимается восстановлением деталей двигателей внутреннего сгорания с использованием специальных составов.
 Сейчас рассматривается вопрос о размещении на территории области еще ряда предприятий, работающих на заемных нанотехнологиях. <Node id="5781"/>Администрация области<Node id="5802"/> готова предоставить им все возможные преференции, а также ресурсную и организационную поддержку.  Что касается перспектив развития нанотехнологий в регионе, то в <Node id="5965"/>следующем году<Node id="5979"/> рассматривается возможность выделения дополнительно <Node id="6032"/>4 млн руб.<Node id="6042"/> на развитие перспективных нанопроектов, а также готовится программа «Развитие нанотехнологий и наноиндустрии в Воронежской области». Есть и проблемы в области наноиндустрии. В первую очередь это кадры. Немало высококлассных специалистов в «трудные времена» ушли с предприятий и вузов, спасаясь от безработицы. Во многих организациях средний возраст инженеров или ученых составляет <Node id="6424"/>55–65 лет<Node id="6433"/>.
 
Не выдерживает критики техническая оснащенность образовательного процесса: будь то студент или аспирант вуза. Да и перечень специальностей вузов сегодня не включает в себя нанотехнологические дисциплины.
 Недавно я встречался с ректорами высших учебных заведений и поставил особый акцент на этой проблеме. Да, можно создать мощную наноиндустрию, центры коллективного пользования. А кто будет на всем этом оборудовании работать?
Помимо этого, с переходом экономики страны к динамичному развитию возникает проблема, способная осложнить дальнейшее эффективное функционирование научно-производственных комплексов регионов. Суть проблемы заключается в хаотичном размещении производительных сил. При этом, как правило, абсолютно не учитывается сложившаяся специализация региона и наличие в соседних субъектах однотипных научно-производственных комплексов и научно-исследовательских баз.
 
Эту проблему можно решить лишь при помощи внедрения механизмов перспективного планирования, в частности размещения центров коллективного пользования уникальным научным оборудованием регионального масштаба. При этом значительные ресурсы, которые сегодня государство расходует на развитие нанотехнологий, можно будет использовать намного эффективнее.
  К сожалению, до сих пор на федеральном уровне четко не определены векторы развития региональных инновационных систем. Не создана нормативная база, регламентирующая данное направление. Но сейчас государство все больше уделяет внимание данной проблеме. И хочется отметить, что Президентом подписан закон о создании благоприятных условий по налогам для организаций, которые занимаются инновациями. Это событие является началом нового качественного этапа в развитии инновационной деятельности. В первую очередь наноиндустрии. <Node id="8193"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…_region.htmlХорошее<Node id="8242"/> дополнение к предыдущей статье. И если в той статье говорилось в основном об инициативах «снизу», то здесь руководители области как бы «отчитываются» о той работе, которую они ведут в своем регионе, о тех инициативах, которые они поддержали, помогли организационно, профинансировали. И это очень здОрово! Ибо позволяет как бы «посмотреть» на область «со стороны», сравнить ситуацию в области развития НТ в Воронежской области с ситуацией, которая существует в других регионах нашей страны. Это весьма полезно и самим воронежцам, и жителям (руководству) других областей/регионов. С очевидностью становятся видны как сильные стороны, достижения, положительный опыт, так и имеющиеся проблемы, недостатки, пробелы, недоработки… Всё это помогает нашему движению вперёд, развитию отечественных нанотехнологий.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="8193" EndNode="8242">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="6032" EndNode="6042">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокристалл" StartNode="1929" EndNode="1943">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="5088" EndNode="5105">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4410" EndNode="4424">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="79" EndNode="89">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4295" EndNode="4304">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="4281" EndNode="4291">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нановолокно" StartNode="4267" EndNode="4278">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="5781" EndNode="5802">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Администрация области</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="2916" EndNode="2930">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="1337" EndNode="1351">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="4981" EndNode="4988">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наностержень" StartNode="4151" EndNode="4163">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="136" EndNode="146">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="5965" EndNode="5979">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2631" EndNode="2646">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="6424" EndNode="6433">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="352" EndNode="379">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Григорьевич</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
