<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Новосибирском государственном техническом университете начал работу III международный форум IFOST 2008Сегодня сосостоялись церемония открытия и пленарное заседание III международного форума IFOST 2008 (International Forum on Strategic Technologies). Они прошли в центре культуры Новосибирского государственного технического университета.

С пленарными докладами выступили: заместитель губернатора Новосибирской области, руководитель департамента науки, инноваций, информатизации и связи Геннадий Сапожников, проректор по научной работе вуза профессор Алексей Вострецов, исполнительный директор инновационных образовательных программ университета профессор Юрий Афанасьев, ведущий научный сотрудник технопарка г. Ульсана (Ю.Корея) Сунг Хун Квон.
 
В международном форуме по стратегическим технологиям принимают участие более ста ведущих ученых, из России, Италии, Германии, Китая, Южной Кореи, Японии и других стран.
 
Участники форума представят результаты своих исследований по следующим направлениям: нанотехнологии, новые материалы и технологии, информационные технологии, мехатроника и автоматизация, энергетика и ресурсосбережение, защита окружающей среды и рациональное природопользование.
 Дальнейшая работа форума будет проходить по секциям: «Новые материалы и технологии», «Нанотехнологии», «Информационные технологии», «Мехатроника и автоматика», «Энергетика и экономия ресурсов», «Охрана окружающей среды и рациональное природопользование». <Node id="1454"/>26 июня<Node id="1461"/> в 16.00 делегация отправится в Томск для продолжения работы. <Node id="1523"/>http://ria-sibir.ru/…s/28043.htmlНГТУ.<Node id="1561"/> Новосибирский государственный технический <Node id="1604"/>университетhttp://new.nstu.ru/IFOST<Node id="1639"/> <Node id="1640"/>2008http://inter.nstu.ru<Node id="1664"/>/ifost/Действительно, рассматриваются поистине стратегические технологии. Особенно отрадно, что это происходит в двух наших «самых студенческих» городах, настоящих «кузницах» современных кадров <Node id="1858"/>XXI века<Node id="1866"/>, от которых будет зависеть судьба нашего мира, нашей страны… В добрый путь и новых успехов и форуму, и его участникам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1454" EndNode="1461">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1523" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1858" EndNode="1866">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1640" EndNode="1664">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1604" EndNode="1639">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
