<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Мы и раньше знали, что БелГУ – непростой университет»Представители департамента образования Китайской провинции Шаньдун прибыли в Белгород налаживать сотрудничество. Встреча руководства университета с китайской делегацией департамента образования администрации провинции Шаньдун состоялась в зале заседания Ученого Совета БелГУ.
Среди прибывших гостей – директор департамента образования администрации провинции Шаньдун доктор <Node id="428"/>Ци Тао<Node id="434"/>, начальник отдела высшего образования департамента образования господин Гун Шоулиу, заместитель начальника управления по международным делам департамента образования господин Сун Цзусин.
 Встреча ознаменовала начало сотрудничества руководства китайской провинции с университетом. 
В начале встречи декан международного факультета рассказал Шаньдунским гостям о достижениях нашего университета. Ректор Леонид Дятченко существенно дополнил рассказ подробностями о наноцентре БелГУ.
 Университет выразил заинтересованность в сотрудничестве с китайскими коллегами в области нанотехнологий, биохимии, физики, математики, компьютерных технологий, а также в области бизнеса и сервиса. В свою очередь доктор <Node id="1135"/>Ци Тао<Node id="1141"/> отметил: «Мы и раньше знали, что БелГУ – непростой университет, а сегодня мы посмотрели и убедились, что это действительно так<Node id="1268"/>».
 
В своем выступлении директор департамента образования администрации провинции Шаньдун рассказал присутствовавшим ректору, проректорам и деканам о провинции, ее географическом, экономическом положении. Как выяснилось, восточно-китайская провинция Шаньдун омывается Тихим океаном, занимает 2 место в Китае по плотности населения.
 На 140 кв.км. полуострова Шаньдун располагаются 47 университетов и 36 технических институтов, по многим параметрам эта провинция занимает ведущее место среди образовательных учреждений Китая. Основные развивающиеся направления в университетах: первое – культура, язык, история; второе – техническое направление и компьютерные технологии; третье – создание новых материалов, в частности, <Node id="1989"/>наноматериалов<Node id="2003"/>. Особую значимость для провинции Шаньдун имеет развитие биотехнологий, океанологии и фармации, так как эти направления в Китае на первом месте. Известно, что Китай славится своей традиционной медициной. 
Возможно, именно поэтому большинство вопросов, которые задавали представители университета, так или иначе касались медицины, сбережения здоровья, фармации.
 Итог встречи в <Node id="2380"/>этот день<Node id="2389"/> не подводили, ведь культурная программа и деловые встречи на этом не закончились. Но в том, что с китайскими коллегами мы будем сотрудничать, уже можно быть уверенными. Мария <Node id="2565"/>Прудниковаhttp://belfm.ru/modules.php?…Ну<Node id="2606"/> что ж, как говорится, «Совет да любовь»! Хорошее это дело – сотрудничество коллег-единомышленников из разных стран. Тем более что и Бегородская область, и Китай сейчас развиваются ускоренными темпами. Наверняка китайские товарищи основательно проработали досье на БелГУ и знают, чего им надо (это будет как бы «научный плацдарм» КНР в европейской части России). Уверен, что и белгородские товарищи тоже найдут немало интересного, полезного и важного в работе своих китайских коллег. В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1135" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="428" EndNode="434">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ци</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2380" EndNode="2389">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2565" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1135" EndNode="1141">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ци</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1989" EndNode="2003">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1135" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
