<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Не думайте, что эта новость о новых нано-методах бритья, все гораздо серьезнее. Нано-лезвия могут однажды помочь серьезно изменить энергетику планеты.

Исследователи из Политехнического Института Ренсслеера (Rensselaer Polytechnic Institute) смогли создать удивительный материал, состоящий из «лезвий» нанометровых размеров.

Нанолезвия, как их назвали ученые во главе с Го-Чин Вонгом (Gwo-Ching Wang), состоящие из магниевого <Node id="428"/>наноматериала<Node id="441"/>, могут пригодиться, как не странно, не в бритье, а в технологии хранения водорода в топливных элементах.

Эта шероховатая поверхность полностью усеяна тончайшими миниатюрными лезвиями нанометровых размеров неправильной формы, расположенными под углом в 75 градусов относительно плоскости подложки.

Отдельные гребни нанолезвий составляют в длину несколько сот нанометров, а вот их толщина – около 15 нм.

При грамотном инженерно-техническом подходе такой наномассив может хранить водород. Ученые сейчас стараются разработать метод, как нанести на поверхность нанолезвий металлические катализаторы, что позволило бы эффективно связывать водород в этом массиве.

Для того, чтобы создать эту удивительную <Node id="1144"/>наноструктуру<Node id="1157"/>, ученым пришлось модернизовать современную технологию вакуумной металлизации для того, чтобы сформировать лезвия под углом 75 к поверхности подложки.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1144" EndNode="1157">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="428" EndNode="441">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
