<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Водорастворимые <Node id="18"/>фуллерены<Node id="27"/> являются многообещающими материалами для использования в медицине и косметологии из-за ожидаемой эффективности захвата ими свободных радикалов различного происхождения. Это обуславливает особый интерес к доступным и простым методам синтеза водорастворимых <Node id="284"/>фуллеренов<Node id="294"/> в промышленном масштабе. Полигидроксилированный <Node id="343"/>фуллерен<Node id="351"/>, называемый фуллеренолом, обладающий простой структурой, удобной для практического применения, малой токсичностью, нейтральным рН раствора и возможностью дальнейшей модификации, в дополнении к выраженной способности к захвату радикалов рассматривается как наиболее перспективный представитель водорастворимых <Node id="661"/>фуллеренов<Node id="671"/>. 
 
Известно несколько способов синтеза полигидроксилированных <Node id="735"/>фуллеренов<Node id="745"/> с различным числом ОН-групп. Так, фуллеренолы с 12 или меньшим числом ОН-групп довольно ограниченно растворимы, в то время как производные с 16 или 20-24 гидроксильными группами демонстрируют необходимую растворимость. Однако большинство изученных фуллеренолов были получены взаимодействием с NaOH как источником гидроксильных групп, что делает необходимым удаление ионов натрия, неизбежно присутствующих в растворе. Без применения многократной процедуры хроматографической очистки отделение ионов натрия является трудоемкой задачей. В данной работе описывается новый доступный метод синтеза фуллеренолов с 36-40 гидроксильными группами, имеющих растворимость в воде вплоть до 58,9 мг/мл, который , использует перекись водорода как донор ОН-групп. 
 
Принцип синтеза заключатся в следующем: так как <Node id="1545"/>фуллерены<Node id="1554"/> могут эффективно реагировать с радикалами, то модификация поверхности радикалами оказывается чрезвычайно эффективной. Однако, вследствие малой растворимости негидроксилированных <Node id="1733"/>фуллеренов<Node id="1743"/> реакция с перекисью в водной среде не протекала, поэтому модификации подвергался <Node id="1825"/>фуллерен<Node id="1833"/> с 12 гидроксильными группами, который может быть синтезирован известными методами (Рис.1). Суспензия фуллеренола в <Node id="1949"/>30%<Node id="1952"/> водном растворе перекиси водорода выдерживалась при 60 оС при интенсивном перемешивании. Через 2-<Node id="2050"/>4 дня<Node id="2055"/> красно-бурая взвесь становилась прозрачной и приобретала желтый цвет. <Node id="2126"/>После этого<Node id="2137"/> были произведена спектрометрические измерения, позволившие установить количество гидроксильных групп в зависимости от условий проведения реакции (количества прекурсоров, режима нагрева, режима перемешивания и времени проведения). К полученным растворам добавляли смесь из пропанола-2, диэтилового эфира и гексана, что позволяло выделить молочно-белые растворы искомых фуллеренолов. После отделения центрифугированием и декантацией, двукратного промывания диэтиловым эфиром и 18 часовой сушки были получены сухие порошки от желто-бурого до белого оттенков (Рис.2). Выход составил в зависимости от получаемого продукта около <Node id="2761"/>60-70%<Node id="2767"/>. Синтезированы фуллеренолы с различным брутто-составом и структурой, подробно исследованы методами масс-спектрометрического анализа, термогравиметрического анализа, ИК- и УФ- спектроскопии C60(OH)36·8H2O и C60(OH)40·9H2O. На поверхности присутствовали различного рода кислородсодержащие группы – карбонильные, карбоксильные, пероксидные, однако определяющими являются именно гидроксильные группы. Отдельно следует упомянуть дисперсность получающихся растворов. Согласно данным анализа динамического светорассеяния, растворы <Node id="3292"/>фуллеренов<Node id="3302"/> дисперсны на молекулярном уровне, однако при увеличении рН происходит агломерация (Рис.3). Это объясняет необходимость получения растворов, не содержащих ионов Na+, вызывающих слипание за счет усиления межмолекулярного взаимодействия. 
 
Таким образом, разработан способ получения фуллеренолов – высокоэффективных и перспективных антиоксидантов. 
 
Работа "Facile Synthesis of Highly Water-Soluble Fullerenes More Than Half-Covered by Hydroxyl Groups" опубликована в журнале ACS Nano (doi: 10.1021/nn700151z).
 
Николай Бородинов.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="1545" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="661" EndNode="671">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="3292" EndNode="3302">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="1733" EndNode="1743">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="284" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="1825" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1949" EndNode="1952">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="343" EndNode="351">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2050" EndNode="2055">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Проценты" StartNode="2761" EndNode="2767">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="735" EndNode="745">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2126" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="18" EndNode="27">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
