<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Президент России Владимир Путин подписал Федеральный закон «О внесении изменений в Федеральный Закон "О федеральном бюджете на <Node id="128"/>2007 год<Node id="136"/>», сообщила пресс-служба Кремля.

Законом предусматривается использование в <Node id="212"/>2007 году<Node id="221"/> средств Стабилизационного фонда в целях финансового обеспечения имущественного взноса Российской Федерации в уставный капитал государственной корпорации «Банк развития и внешнеэкономической деятельности» (Внешэкономбанк) и в госкорпорацию «Российская корпорация нанотехнологий», а также в целях формирования Инвестиционного фонда РФ.

Кроме того, законом предлагается направить доходы, поступившие в федеральный бюджет от открытого акционерного общества «Нефтяная компания "ЮКОС», в счет погашения задолженности по налогам, сборам, иным платежам, пеням и штрафам по ним, а также в счет уплаты других платежей в бюджетную систему Российской Федерации, в том числе министерству регионального развития и министерству образования и науки для внесения имущественного взноса соответственно в государственные корпорации «Фонд содействия реформированию жилищно-коммунального хозяйства» и «Российская корпорация нанотехнологий».

Федеральный закон разработан в целях реализации положений послания Президента Федеральному собранию «О положении в стране и основных направлениях внутренней и внешней политики государства».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="212" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="128" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="128" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="212" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
