<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Учеными из США создан настраиваемый наномеханический резонатор, использующий пьезоэлектрический эффект, способный преобразовывать электрическую энергию в механическую с высокой степенью эффективности.

Наномеханический осциллятор кардинально отличается от других НЭМС-осцилляторов принципом действия, и, как говорят исследователи, благодаря этим отличиям он может использоваться в составе наномеханических массивов <Node id="416"/>химических <Node id="427"/>сенсоров<Node id="435"/>. Кроме этого, осциллятор может стать основой логических ключей и наномеханических ячеек памяти.

Большая часть исследований в области наномеханических осцилляторов направлена на трансформирование их механических колебаний в электрические импульсы. Однако ученые из Калифорнийского Технологического Института (California Institute of Technology) во главе с Сотирисом Машманидисом (Sotiris Masmanidis) работали в противоположном направлении – они исследовали пьезоэлектрический эффект для того, чтобы эффективно преобразовывать электрические колебания в наномеханические напряжения, действующие на осциллятор.

Конструктивно осциллятор представляет собой диод на основе арсенида галлия (GaAs) толщиной 200 нанометров. С помощью специальных методов нанопроизводства ученые придали диоду вид осциллятора – тонкой вытянутой полоски, закрепленной консольно с одной стороны. Применяя небольшое по амплитуде переменное напряжение к диоду, Машманилдис и его коллеги наблюдали колебания устройства.

При этом, изменяя частоту напряжения, им удалось добиться механического резонирования осциллятора. Экспериментируя с осциллятором, ученые установили интересный эффект: при подаче постоянного напряжения на саму консоль осциллятора, можно добиться его точной частотной настройки.

Точная настройка частот НЭМС-резонатора будет крайне полезна в различных молекулярных <Node id="1791"/>наносенсорах<Node id="1803"/> и отдельных частях нанокомпьютерной техники.

Однако, как говорят ученые, дальнейшая миниатюризация осциллятора довольно сложное дело, так как его толщина напрямую зависит от толщины самого диода. Поэтому в следующих экспериментах ученые выберут в качестве основы нитрид алюминия, который отличается более высокими электрическими и механическими характеристиками, чем арсенид галлия.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Химический+сенсор" StartNode="416" EndNode="435">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="427" EndNode="435">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="1791" EndNode="1803">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
