<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Инженеры английского University of Leeds предложили технологию, обеспечивающую высококачественное изображение процесса кристаллизации и являющуюся серьезным шагом в усовершенствовании технологического процесса при производстве лекарств.

Новое устройство в системе процессной аналитической технологии, разработанное в сотрудничестве с учеными компаний Perdix и Malvern Instruments помогает определять форму частиц, используя зондовый механизм для получения изображений процесса кристаллизации. Это устройство обеспечит фармацевтическим компаниям возможность отслеживать и оптимизировать протекание процессов кристаллизации.

Профессор Кевин Робертс (Kevin Roberts), специалист по разработке технологических процессов поясняет, что таким образом можно будет производить видеосъемку внутри реактора и видеть в крупном масштабе, что именно там происходит. <Node id="854"/>Он<Node id="856"/> также полагает, что это устройство способно усовершенствовать аналитическую технологию по времени, качеству и стоимости, а также сократить количество отходов<Node id="1014"/>.

В длинной технологической цепи фармацевтического производства процесс кристаллизации лекарства из раствора играет важнейшую роль, поскольку и размер, и форма полученных частиц влияют на свойства и качество конечного препарата. Результат кристаллизации может сказаться на эффективности многих стадий производства – например, при просеивании, измельчении или смешивании с другими веществами перед непосредственным изготовлением таблеток или суспензий.

Новое устройство, получившее название In-Situ Particle Viewer (ISPV) (устройство просмотра частиц в области происхождения), было сконструировано и произведено компаниями Perdix и Morphologi® и оснащено программным обеспечением компанией Malvern Instruments.

До сих пор область разработки систем контроля кристаллообразования была плохо развита. При этом, оптимизировав образование кристаллов в начале технологического процесса, можно существенно повысить эффективность всего производства. Такие инновации как внедрение ISPV, по мнению Робертса являются действительно революционными в фармацевтическом секторе. Избежать убыточности изготовления лекарств в современных условиях можно только повысив эффективность их производства. Становится важным принцип получения продукции «с первого раза», то есть отсутствия сбоев в процессе, и это может быть достигнуто только в условиях детального понимания устройства каждого технологического звена.

Ученые приступили также к активной разработке системы высококачественных «Six Sigma» процессов для фармацевтического сектора – ее принципы будут отражать накопленный опыт уже адаптированных технологий, используемых в секторе высокотехнологичных производств, например, в микроэлектронике.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="854" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="854" EndNode="856">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="854" EndNode="1014">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
