<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В России появился Трайкор 145 мг – уникальный препарат, который лечит осложнения диабета 2 типаКомпания Солвей Фарма сообщает о начале продаж препарата Трайкор 145 в Российской Федерации с <Node id="189"/>10 сентября 2008<Node id="205"/> годаПрепарат Трайкор является фенофибратом третьего поколения и создан совместно с компанией Elan с использованием нанотехнологии NanoCrystal для максимальной эффективности и безопасности. Производство Трайкора осуществляется в городе Корк, Ирландия под контролем FDA, так как Трайкор широко применяется в США для лечения пациентов с сахарным диабетом 2 типа.
 Проведенные исследования, показали, что применение Трайкора у пациентов с сахарным диабетом 2 типа позволяет максимально снизить прогрессирование осложнений этого заболевания. Исследование DAIS, проведенное совместно сo Всемирной Организацией Здравоохранения показало, что применение фенофибрата приводит к достоверному замедлению прогрессирования коронарного атеросклероза на <Node id="944"/>42%<Node id="947"/>. В этом же исследовании было показано, что фенофибрат снижает концентрацию самой опасной из атерогенных фракций – «мелких плотных» ЛПНП (small dense LDL), наряду со снижением триглицеридов и повышением ЛПВП. Что окончательно подтвердило комплексное положительное действие Трайкора на атерогенную диабетическую триаду: повышение «мелких плотных» ЛПНП и триглицеридов на фоне уменьшения ЛПВП. Фенофибрат влиял на те фракции липопротеидов, на которые не оказывают действие статины.
 В <Node id="1430"/>2005 году<Node id="1439"/> закончилось самое крупное из когда-либо проводившихся международных исследований по сахарному диабету – исследование FIELD. В этом исследовании с участием 9795 пациентов с сахарным диабетом 2 типа Трайкор продемонстрировал уникальную способность снижать прогрессирование диабетической ретинопатии, нефропатии и ампутации стопы по причине диабета вне зависимости от того, есть ли у пациентов изменения в липидограмме или биохимические показатели липидограммы в норме. 
Большинство пациентов (<Node id="1931"/>более 70%<Node id="1940"/>) с сахарным диабетом 2 типа на момент включения в исследование FIELD имели нормальную липидограмму, однако прием Трайкора на <Node id="2066"/>79%<Node id="2069"/> снизил прогрессирование уже имеющейся ретинопатии либо предупредил ее развитие у пациентов без ретинопатии. Также Трайкор привел к снижению на <Node id="2213"/>79%<Node id="2216"/> необходимости в проведении лазерной фотокоагуляции по поводу диабетической ретинопатии.
Применение Трайкора позволило снизить почти в 2 раза ампутации стоп по причине диабета.
 Эти эффекты Трайкора вызвали широкий интерес врачей, так как позволяют комплексно и максимально эффективно защитить пациента с сахарным диабетом 2 типа. Отчеты пресс-конференции и видео с пресс-конференций доступны по адресу: <Node id="2620"/>http://www.fieldstudy.info<Node id="2646"/>
Трайкор выпускается в таблетках по 145 мг и назначается по 1 таблетке 1 раз в <Node id="2725"/>сутки<Node id="2730"/> в любое удобное для пациента время. Подбора или увеличения дозировки не требуется. Делить таблетку также нельзя, так как в ней содержится оптимальная суточная дозировка препарата в виде <Node id="2917"/>наночастиц<Node id="2927"/>.
Оценка эффективности Трайкора дана международными экспертами в области диабета: Профессор, президент Европейского общества по атеросклерозу Жан Шарль Фрушар<Node id="3085"/>:<Node id="3086"/>  
"Благоприятные эффекты фенофибрата проявляются независимо от степени гликемического контроля, уровней липидов крови и артериального давления. В связи с этим, на фенофибрат возлагаются большие надежды в плане эффективной и безопасной лекарственной терапии, позволяющей замедлить прогрессирование диабетической ретинопатии и снизить потребность в лазерной коагуляции сетчатки у пациентов с СД 2 типа, которые, в конечном счете, полностью теряют зрение в результате микрососудистых повреждений, вызванных диабетом.
  Профессор <Node id="3613"/>Энтони Кич<Node id="3623"/>, главный исследователь FIELD, Университет кардиологии и эпидемиологии в г. Сидней, Австралия:  
«Благоприятные эффекты фенофибрата при диабетической ретинопатии: являются уникальными, поскольку ни один другой препарат достоверно не продемонстрировал клинически значимых эффектов при диабетическом поражении глаз, которые проявляются у различных категорий пациентов.
 
Эффекты фенофибрата проявляются уже на раннем этапе лечения и были установлены при обоих типах диабетической ретинопатии, а также у пациентов как с ретинопатией в анамнезе, так и без этого осложнения».
 Профессор офтальмологии Поль Митчел, г. Сидней:  
«Лазерная коагуляция сетчатки с целью предупреждения патологического образования сосудов сопровождается точечным разрушением здоровой ткани глаза. В результате этого уменьшается поле зрения и может ухудшаться острота зрения у пациента. Я считаю, что все пациенты с СД 2 типа и ретинопатией на ранней стадии нуждаются в терапии фенофибратом. Необходимо особо отметить, что фенофибрат снижает прогрессирование диабетической ретинопатии, которая без приема фенофибрата в дальнейшем потребует проведения лазерной терапии. Таким образом, фенофибрат отвечает на чрезвычайно неудовлетворенную потребность в эффективном лечении пациентов с диабетом.
  Вильям Вирджил Браун, профессор, руководитель отдела метаболизма, г. Атланта, США:  
«Результаты исследования FIELD настолько убедительны, что я уверен в том, что у нас есть новая стратегия эффективного и безопасного лечения диабетической ретинопатии, особенно у пациентов с ранними признаками этого осложнения».
 <Node id="5203"/>http://www.solvay-pharma.ru/…ors/new.aspx?…Трайкор<Node id="5253"/> <Node id="5254"/>(Tricor®)http://www.solvay-pharma.ru/…article.aspx?…Ну<Node id="5308"/> что ж, пока наши исследователи «раскачиваются» и «ищут себя», зарубежные фирмы целеустремлённо и последовательно захватывают наш внутренний рынок лекарств. Препарат Трайкор является фенофибратом третьего поколения и создан совместно с компанией Elan с использованием нанотехнологии NanoCrystal для максимальной эффективности и безопасности. А поскольку и в нашей стране есть немало пациентов, которым могло бы помочь это лекарство, то наверняка успех его на нашем рынке будет обеспечен. Как бы хотелось, чтобы это НАШИ ребята захватывали рынки лекарственных препаратов (тем более – созданных с помощью НТ) в других странах, но что-то «пока» у них это не получается… И, как всегда у нас на Руси, возникает масса традиционных вопросов: «Кто виноват?», «Что делать?» и т.п. А кто и что ответит нашим пациентам, нуждающимся в эффективных лекарствах, а?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1430" EndNode="1439">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1931" EndNode="1940">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="3085" EndNode="3086">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1430" EndNode="1439">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="189" EndNode="205">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2066" EndNode="2069">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2917" EndNode="2927">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5254" EndNode="5308">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="3085" EndNode="3086">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="944" EndNode="947">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="2213" EndNode="2216">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2725" EndNode="2730">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3613" EndNode="3623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Энтони</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2620" EndNode="2646">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="5203" EndNode="5253">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
