<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Про работы с пористым оксидом алюминия и о магнитных <Node id="54"/>нанокомпозитах<Node id="68"/> на его основе можно также почитать здесь. 
Полимеры, допированные ферромагнитными или суперпарамагнитными частицами, привлекают все большее внимание в связи с необычными магнитными свойствами, а также обширными областями их практического применения. Например, суперпарамагнитные <Node id="348"/>наночастицы<Node id="359"/> потенциально пригодны для доставки лекарств в организм человека. Применение ферромагнитных композитов в гипертермии и устройствах хранения данных также может иметь большое будущее. Использование полимерных оболочек для внедряемых в организм магнитных частиц существенно улучшает их химическую стабильность и снижает токсичность, однако полностью сохраняет полезные свойства.
 
Испанскими исследователями предложен на удивление простой, быстрый и недорогой способ получения наноразмерных фибриллярных частиц с магнитными свойствами. В качестве темплата для синтеза был использован пористый оксид алюминия. Гексагональное упорядочение вертикальных цилиндрических пор, диаметр и длина которых варьируется в широких пределах (20-450 нм и 1-200 мкм соответственно), в сочетании с механической прочностью и инертностью по отношению к большинству органических веществ делает пленки Al2O3 удобной матрицей для создания <Node id="1271"/>наночастиц<Node id="1281"/> с широким диапазоном свойств и размеров. После селективного растворения оксида удается получить однородно распределенные по размерам нитевидные частицы.
 
В работе описан синтез фибриллярных композитов на основе двух полимеров: поливинилового спирта (ПВС, М = 94000 г/моль) и поливинилхлорида (ПВХ, М = 112000 г/моль). В качестве неорганической составляющей использовались магнитные жидкости, содержащие сферические частицы CoFe2O4 и Fe3O4. Диаметр наносфер был определен при помощи <Node id="1765"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1803"/> и составил 20 и 10 нм соответственно. Непосредственно для синтеза использовался водный раствор, содержащий <Node id="1911"/>2,5%<Node id="1915"/> сферических частиц CoFe2O<Node id="1941"/>4 и 5%<Node id="1947"/> ПВС по массе. Для ПВХ и оксида железа раствор был приготовлен на основе тетрагидрофурана (ТГФ) и содержал <Node id="2054"/>10%<Node id="2057"/> поливинилхлорида и <Node id="2077"/>5%<Node id="2079"/> <Node id="2080"/>наночастиц<Node id="2090"/> по массе. Мезопористый оксид алюминия был получен методом двухстадийного анодирования в щавелевой кислоте. В работе использовались пористые матрицы двух типов: без удаления барьерного слоя, толщиной 2 мкм и диаметром пор 70 нм, и со сквозными порами диаметром 50 нм и длиной 150 мкм. 
 
Методика синтеза на удивление проста (рис. 1). Раствор ПВС/CoFe2O4 за счет понижения давления с одной стороны пленки до 500 мбар просачивается через поры анодированного оксида алюминия, равномерно заполняя их (рис. 1а). После испарения избытка растворителя при температуре 60°С  поверхность оксидной пленки была механически очищена от частиц ПВС/CoFe2O4. В результате была получена матрица Al2O3 , содержащая полимерные нанонити длиной 150 мкм и диаметром 70 нм. Однако вышеописанный метод требует определенной механической прочности оксидной пленки, поэтому работы проводились с образцами толщиной не менее 40 мкм. Для получения фибрилл меньшей длины использовали оксидные матрицы без отделения от алюминиевой подложки (рис. 1б). Полное заполнение пор матрицы в этом случае обеспечивало использование хорошо текучих жидкостей, таких как ТГФ. Кроме того, синтез проводили при пониженном давлении для удаления воздуха из пор анодированного оксида алюминия. Последующие испарение растворителя и очистка поверхности пленки, проведенные аналогичным образом, позволили получить композиты Al2O3/ПВХ/Fe3O4 с длиной нити около 2 мкм и диаметром 50 нм.
 
Полное заполнение матрицы подтверждают микрофотографии, полученные методом <Node id="3599"/>сканирующей электронной микроскопии<Node id="3634"/> (рис. 2,3). На рисунках четко видны нитевидные <Node id="3682"/>наночастицы<Node id="3693"/>, повторяющие форму матрицы и однородно распределенные по размерам. Магнитные измерения полученных композитов свидетельствуют об анизотропии свойств образцов (рис. 4). В зависимости от ориентации в магнитном поле изменяется наклон петель магнитного гистерезиса и коэрцитивная сила образца. 
 
Вполне возможно, что предложенный метод найдет широкое применение для синтеза полимерных нанонитей с разнообразными включениями в матрицах пористого оксида алюминия.
 
Работа «One-dimensional magnetopolymeric nanostructures with tailored sizes» опубликована в журнале Nanotechnology.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2077" EndNode="2079">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1911" EndNode="1915">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1765" EndNode="1803">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2080" EndNode="2090">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2054" EndNode="2057">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="54" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="348" EndNode="359">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1271" EndNode="1281">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Проценты" StartNode="1941" EndNode="1947">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="3682" EndNode="3693">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="3599" EndNode="3634">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
