<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Саратовский университет расширяет границыДелегация Саратовского государственного университета вернулась из Турции, где был подписан новый договор о сотрудничестве между СГУ и <Node id="175"/>Университетом<Node id="188"/> <Node id="189"/>АнкарыБорис Ракитин (справа) на встрече с начальником управления международного образования министерства образования Турции Хасаном КапланомГлавная<Node id="336"/> цель визита саратовской делегации – знакомство с научным потенциалом турецких вузов.

Гости посетили исследовательские лаборатории нескольких университетов, познакомились с ведущими разработками в сфере нанотехнологий, встретились с лучшими турецкими нанофизиками и обсудили дальнейшие перспективы совместных научных исследований с ректором университета господином Нусретом Арасом. Возглавлял делегацию руководитель дирекции международных программ СГУ Борис Ракитин. О том, что удалось сделать и что еще предстоит, Борис Константинович поделился с корреспондентом «КП» – Саратов».
Борис Константинович, Турецкий центр СГУ был создан <Node id="970"/>три года назад<Node id="984"/>, за это время из фактически «кружка по изучению турецкого языка» <Node id="1050"/>он<Node id="1052"/> стал структурным подразделением вуза. На ваш взгляд, с чем связаны подобные перемены, и почему сегодня столь велик взаимный интерес наших стран друг к другу в целом и турецких студентов к университетскому образованию в частности? 
Я бы не стал называть Турецкий центр «кружком по изучению языка» с самых <Node id="1357"/>первых дней<Node id="1368"/> своего существования, а решение об его открытии было принято <Node id="1430"/>в начале 2006 года<Node id="1448"/>.
 
<Node id="1452"/>С первых дней<Node id="1465"/> своей работы центр стал одним из ведущих подразделений СГУ. Об этом говорит и тот факт, что на торжественную церемонию, посвященную открытию центра, в Саратов специально прибыл Чрезвычайный и Полномочный посол Республики Турция в Российской Федерации Куртулуш Ташкент.
В результате деятельности центра Саратовским государственным университетом подписаны соглашения о <Node id="1833"/>сотрудничестве<Node id="1847"/> с Анкарским университетом, а также <Node id="1883"/>Университетом<Node id="1896"/> Бахчешехир, <Node id="1909"/>Университетом<Node id="1922"/> Акдениз, Торгово-экономическим университетом и Университетом Фатих. Мы оказываем методическую и научную помощь в открытии кафедры русского языка и литературы в Университете Бахчешехир.

С целью ускорения решения вопросов сотрудничества турецкой стороной было принято решение об открытии российского представительства Университета Бахчешехир в центре, а наш Центр турецкого языка и культуры СГУ стал представительством языковой школы Анкарского университета TOMER в России.
 
Что же касается взаимного интереса, то все объясняется очень просто: при помощи Турецкого центра российские студенты получают уникальную возможность пройти стажировку в ведущих компаниях Турции.
 
Так, ежегодно проводится программа языковой стажировки студентов-филологов СГУ. Они проходят обучение на 2-месячных курсах турецкого языка в языковой школе Анкарского университета TOMER и в филиале школы в Анталии.

26 студентов СГУ, обучающихся по специальности «Сервис и туризм», приняли участие в трехмесячной программе летней языковой и профессиональной стажировки в группе отелей «Риксос». Каждый <Node id="2997"/>год<Node id="3000"/> на стажировку направляется 40 – 50 студентов.
В <Node id="3049"/>настоящее время<Node id="3064"/> в Центре турецкого языка более 400 студентов университета изучают турецкий язык, проходят занятия по русскому языку для турецких студентов, обучающихся в СГУ на филологическом факультете и подготовительном отделении. Студенты нашего университета проходят в школах Турции педагогическую практику по преподаванию русского языка как иностранного в старейших школах Стамбула и Анкары. Общее число школьников, изучающих русский язык, превысило 300 человек.
Интерес турецкой стороны также вполне объясним. Во-первых, качество российского образования остается одним из самых высоких в мире, во-вторых, диплом Саратовского государственного университета приравнивается к диплому турецких вузов (то есть студенту, получившему образование у нас, не надо затем по приезде на родину подтверждать свою квалификацию).

Ну и, наконец, а это тоже немаловажно, <Node id="3908"/>на сегодняшний день<Node id="3927"/> система образования Турции построена таким образом, что даже несмотря на наличие денег и возможности заплатить за образование, стать студентом может не каждый.
Мы были на образовательной ярмарке в Стамбуле. Так вот, в городе, где население составляет больше 15 миллионов человек, количество выпускников средних учебных заведений составляет чуть более 600 тысяч человек. А поступить в вузы сможет лишь один процент от общего числа выпускников. Так что, на мой взгляд, в <Node id="4397"/>ближайшие несколько лет<Node id="4420"/> в российских вузах будет учиться достаточное количество студентов из Турции.
Но ведь в университете учатся не только турецкие студенты. Сколько иностранных студентов грызут гранит российской науки в СГУ? 
В <Node id="4628"/>настоящее время<Node id="4643"/> в университете обучаются 125 студентов из 13 стран ближнего зарубежья (Казахстан (37 человек), Армения, Беларусь, Украина) и дальнего зарубежья (США, Франция, Турция, Иран), в том числе и 15 человек на бюджетной основе.
 
Особо хочется отметить появление у нас студентов из Сомали, Танзании и Кении. Это открывает для нас большую перспективу, так как потребность у этих стран в подготовке профессионально образованных и научных кадров велика, и у университета есть возможность занять свое место в этом процессе.
Международная деятельность сегодня, если можно так сказать, одно из основных стратегических направлений развития СГУ. Расскажите немного подробнее о том, с какими еще вузами вы работаете.
 
Да, действительно, за <Node id="5368"/>последние несколько лет<Node id="5391"/> наш университет значительно расширил свои международные связи.
 
Я не могу сказать, что этого не было раньше, саратовские ученые (даже несмотря на то, что наш город долгое время считался закрытым) пользовались заслуженным уважением в научном мире. Сейчас работа приобрела системный подход.
Так, в минувшем <Node id="5698"/>году<Node id="5702"/> в СГУ создан крупный центр международного сотрудничества, куда входят: Управление по международным связям СГУ, Центр турецкого языка и культуры, Международный центр по сотрудничеству со странами СНГ и Балтии, Центр международного образования СГУ.
Подписаны новые договоры о развитии культурных, научных и академических связей с университетами Миссури (США), Университетом Королевы <Node id="6084"/>Марии<Node id="6089"/> (Великобритания), университетом города Клермон-Ферран (Франция). В рамках развития обменных научных и студенческих программ обновлены договоры с Университетом Гавра (Франция), в стадии подписания новое соглашение с Университетом Западного Мичигана (США).

Успешно продолжается работа в рамках уже подписанных соглашений с университетами Гавра (Франция), Бристоля и Крэнфилда (Великобритания), <Node id="6483"/>Восточной Каролины<Node id="6501"/>, Вайоминга, Небраски, Висконсина (США), Акдениз, Бахчешехир, Фатих (Турция).

<Node id="6580"/>В начале текущего года<Node id="6602"/> состоялся визит делегации из университета Брюнель (Великобритания), по итогам которого начата очень перспективная работа в сфере научного сотрудничества.
Сейчас очень много говорят о реформе российского образования. В частности, о его интеграции в мировое образовательное сообщество. Какие шаги предпринимает руководство университета для того, чтобы наши студенты стали полноправными участниками этого процесса? 
<Node id="7016"/>Управление международных связей<Node id="7047"/> ведет активное сотрудничество с различными международными фондами. В двух словах описать все программы, в которых участвуют наши студенты, невозможно. Я расскажу лишь об основных. Здесь можно отметить Международную программу стипендий <Node id="7283"/>Фонда Форда<Node id="7294"/> на базе Института международного образования. Она открывает широкие возможности для студентов, аспирантов, научных сотрудников СГУ для участия в конкурсном отборе на получение академического гранта.
 
Следует также упомянуть Фонд Дэна Дэвида (Университет Тель-Авива), премия от которого ежегодно вручается трем номинантам за значительные достижения в научных, технологических, культурных или социальных областях. Саратовский госуниверситет на протяжении многих <Node id="7756"/>лет<Node id="7759"/> успешно сотрудничает с международной некоммерческой организацией IREX, под эгидой которой реализуются многочисленные новаторские программы научных исследований и обменов.

Активно ведется сотрудничество с представительством Британского Совета в Москве, с помощью специалистов фонда университет успешно работает уже со вторым проектом «Бридж» (первый проект выигран вместе с <Node id="8134"/>Университетом<Node id="8147"/> Крэнфилда, второй – с Университетом Королевы <Node id="8193"/>Марии<Node id="8198"/>, Великобритания).

В основе программы лежит идея культурного обмена, в рамках которого студент легально работает в сфере обслуживания за почасовую оплату от 2 <Node id="8358"/>до 4 месяцев<Node id="8370"/>. Из них <Node id="8379"/>3 месяца<Node id="8387"/> работает, а один путешествует по стране.
 Так что сегодня можно смело говорить о том, что студенты Саратовского государственного университета активно познают мир. И я надеюсь, что и в будущем подобная практика будет продолжаться.
 ТОЛЬКО ЦИФРЫ
125 студентов из 13 стран ближнего и дальнего зарубежья учатся сегодня в СГУ. Эта цифра больше чем вдвое превышает прошлогоднюю – 62 человека. По аспирантской программе проходят обучение 3 человека.
Катерина <Node id="8840"/>ДОБРОНРАВОВАhttp://www.kp.ru/…4055/300660/Несмотря<Node id="8890"/> на громогласные заявления: «…в минувшем <Node id="8931"/>году<Node id="8935"/> в СГУ создан крупный центр международного сотрудничества, куда входят: Управление по международным связям СГУ, Центр турецкого языка и культуры, Международный центр по сотрудничеству со странами СНГ и Балтии, Центр международного образования СГУ…» – результаты этой деятельности, надо признать, довольно скромные (может быть, только в области турецкой филологиии). Мы знаем о больших достижениях и научных программах СГУ в области нанонауки и нанотехнологий. Так что ездить по чужим краям, узнавая о том, «ладно ль за морем аль худо и какое в мире чудо», на мой взгляд, совершенно излишне. Нужно самим развивать СВОИ науку и технику, самим готовить СВАОИХ же специалистов (ну, конечно же, помогать коллегам из братских республик), а уж международное сотрудничество лучше поддерживать, публикуя труды СВОИХ сотрудников и студентов в международных изданиях и посылая студентов на крупнейшие научные конгрессы и конференции. Это будет и дешевле и во много раз более полезно, чем вояжи господ чиновников разных стран друг к другу…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1909" EndNode="1922">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Университетом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="7016" EndNode="7047">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление международных связей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Тональность" StartNode="8134" EndNode="8147">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1357" EndNode="1368">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="6084" EndNode="6089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5368" EndNode="5391">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="8931" EndNode="8935">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="189" EndNode="336">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1452" EndNode="1465">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1430" EndNode="1448">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="1050" EndNode="1052">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="1883" EndNode="1896">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Университетом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2997" EndNode="3000">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="7756" EndNode="7759">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="8840" EndNode="8890">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="7283" EndNode="7294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Форд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4628" EndNode="4643">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="8193" EndNode="8198">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5698" EndNode="5702">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="175" EndNode="188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Университетом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3049" EndNode="3064">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="6483" EndNode="6501">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каролина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="8358" EndNode="8370">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="3908" EndNode="3927">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="970" EndNode="984">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="4397" EndNode="4420">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="8379" EndNode="8387">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="6580" EndNode="6602">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1833" EndNode="1847">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
