<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Алтайском крае появится региональный центр наноиндустрииРешение о создании в Алтайском крае ассоциации «Региональный центр наноиндустрии» было принято на совещании в Бийске, сообщили в краевом управлении по промышленности и энергетике.

В совещании принимали участие представители Федерального научно-производственного центра «Алтай», Института проблем химико-энергетических технологий, Алтайского государственного технического университета им. Ползунова и Алтайского государственного университета. Решение о создании Ассоциации принято коллегиально.
По данным пресс-службы краевой администрации, центр нанотехнологий необходим для координации фундаментальных и прикладных научных исследований в области нанотехнологий, усиления работы по внедрению разработок в реальный сектор экономики, формирования социального заказа на подготовку специалистов в области наноиндустрии, более эффективного использования кадровых и материальных ресурсов членов ассоциации.

Основная задача новообразования – объединить ресурсы организаций, заинтересованных в развитии науки о наносистемах, создание новых технических решений в области композиционных материалов и разработке технологий их производства.
<Node id="1189"/>http://polit.sib.ru/news/?…Региональный<Node id="1228"/> центр наноиндустрии создают в Алтайском краеВ Алтайском крае будет создана ассоциация «Региональный центр наноиндустрии». Такое решение принято представителями Федерального научно-производственного центра (ФНПЦ) «Алтай», Института проблем химико-энергетических технологий, Алтайского государственного технического университета им. Ползунова и Алтайского государственного университета. Об этом сегодня, <Node id="1631"/>10 декабря<Node id="1641"/>, корреспонденту ИА REGNUM сообщили в пресс-службе крайадминистрации.

Цель создания ассоциации – координация фундаментальных и прикладных научных исследований в области нанотехнологий, усиление работы по внедрению разработок в реальный сектор экономики, формирование социального заказа на подготовку специалистов в области наноиндустрии, более эффективное использование кадровых и материальных ресурсов членов ассоциации.

Все участники ассоциации имеют значительный опыт работ в области нанотехнологий.
Научным и производственным центром данной ассоциации определен ФНПЦ «Алтай», который известен далеко за пределами края своими разработками в области нанотехнологий и занимается данным направлением уже <Node id="2347"/>более 20 лет<Node id="2359"/>. Среди наиболее ярких примеров достижений предприятия в данной области можно отметить создание первого в мире производства наноразмерных алмазов.
<Node id="2506"/>www.regnum.ru/…/929607.htmlФГУП<Node id="2537"/> «ФНПЦ "Алтай»Генеральный директор А.С. <Node id="2577"/>Жарковhttp://www.frpc.risp.ru/index.shtmlhttp://www.frpc.risp.ru/about.shtmlНу<Node id="2655"/> вот, и алтайцы начали наведение порядка в своём хозяйстве с конкретной целью – объединить ресурсы организаций, заинтересованных в развитии науки о наносистемах, создание новых технических решений в области композиционных материалов и разработке технологий их производства. И это хорошо! Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2506" EndNode="2537">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2347" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1189" EndNode="1228">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2577" EndNode="2655">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1631" EndNode="1641">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
