<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Москве нужны «мозги» русскоязычных израильтянАнтон Ковалёв, начальник управления особыми экономическими зонами Москвы, на бизнес-форуме в Тель-Авиве: мы ищем израильские «мозги», особенно среди русскоязычных специалистов хай-тека; предлагаемые зарплаты варьируются от 1500 до <Node id="276"/>4000 долларов<Node id="289"/>.
<Node id="291"/>В среду, 4 июня<Node id="306"/>, в Тель-Авиве открылся бизнес-форум «Москва-Израиль», проводимый мэрией российской столицы совместно с Ассоциацией предпринимателей Израиля (АПИ).
 Делегацию Москвы возглавил Владимир Ресин – первый заместитель Юрия Лужкова. Также в Израиль прибыли руководители различных департаментов московского <Node id="605"/>правительства<Node id="618"/>, депутаты столичной Городской Думы и представители бизнес-элиты. 
С израильской стороны в работе форума принимают участие бизнесмены, руководители и ведущие специалисты АПИ, представители Федерации торговых палат Израиля, министерства торговли и промышленности. Темы, заявленные для обсуждения на деловом форуме «Взаимные инвестиции, высокие технологии, эффективное международное сотрудничество».
Форум приветствовал посол России в Тель-Авиве Петр Стегний: 
«Мы, бюрократы, работающие в Израиле, считаем важным создать условия для комфортного сотрудничества по обе стороны границы». Дипломат не скрывал, что между нашими странами существуют определённые разногласия: «Мы уже доверяем друг другу, хотя по целому ряду позиций имеем разные подходы». По мнению Стегния, сотрудничество между Россией и Израилем возрастёт с отменой визового режима, которая ожидается «<Node id="1481"/>в конце лета<Node id="1493"/> – ранней <Node id="1503"/>осенью<Node id="1509"/>».
 <Node id="1513"/>Владимир Ресин отметил, что <Node id="1541"/>бюджет Москвы превышает <Node id="1565"/>40 миллиардов долларов<Node id="1587"/> (второй среди мегаполисов мира, опережая Нью-Йорк)<Node id="1638"/>.
 
«Поезд ещё не ушёл. В последний вагон ещё можно прыгнуть. Израильтянам нужно в более крупных масштабах участвовать в жизни города и в его инвестициях», – подчеркнул зам мэра Москвы.
 Сурен Варданян, зам гендиректора Московской торгово-промышленной палаты, назвал свой город «колоссальным потребительским рынком». Москва привлекает <Node id="1973"/>80 процентов<Node id="1985"/> финансовых ресурсов страны; в городе работают 15 тысяч иностранных фирм.
Антон Ковалёв, начальник управления особыми экономическими зонами Москвы, рассказал порталу IzRus об уникальном проекте по созданию «Силиконовой долины» в Зеленограде. Там, в зоне с особыми налоговыми льготами, создаётся новый центр российского хай-тека.
 Десятки фирм и компаний в области высоких технологий, биоинженерии и нанотехники открывают там свои офисы. Строится суперсовременный новый город – специально для развития инновационной отрасли. <Node id="2509"/>Ковалёв отметил, что <Node id="2530"/>в скором будущем эти фирмы Зеленограда будут искать и привлекать «мозги» из Израиля, где работают русскоязычные специалисты хай-тека<Node id="2662"/>. По <Node id="2667"/>его<Node id="2670"/> словам, зарплаты инженеров в данной отрасли варьируются от 1500 до <Node id="2738"/>4000 долларов<Node id="2751"/>. Председатель совета директоров компании нанотехнологий NT-MDT Валерий Баранов сообщил порталу IzRus, что прибыл в Израиль для расширения партнёрства с фирмами, у которых есть огромный опыт в данной области инноваций. У компании пока нет совместных проектов с израильтянами, но Баранов высказал сильную заинтересованность в установлении такого сотрудничества.

По его словам, специалисты, работающие в России в этой сфере высоких технологий, могут рассчитывать на зарплату от <Node id="3228"/>2000 долларов<Node id="3241"/> и выше.
 
«<Node id="3253"/>Верхней границы оплаты не существует – это может быть и 5, и 8, и <Node id="3319"/>10 тысяч долларов<Node id="3336"/> и больше. Всё зависит от качества изобретательской работы и от ценности патентов», – отметил Баранов<Node id="3437"/>. Он также выразил готовность рассмотреть любые предложения израильских специалистов и их новаторские проекты. «Если их идеи покажутся нам перспективными, то найти инвестиции для реализации этих проектов не составит для нас проблемы».
  Завтра, <Node id="3682"/>5 июня<Node id="3688"/>, московская делегация посетит Хайфу, где проведёт встречу с местными бизнесменами в зале «Рапопорт». Шимон <Node id="3796"/>Бриманhttp://izrus.co.il/article.php?…Вон<Node id="3837"/> уже куда протянулась длиннющая «Рука Москвы» – на Ближний Восток, аж в сам Израиль! Причём этому «городу-вампиру» уже не нужны тела бедных израильтян (дворниками в Москве работают главным образом молодые ребята из Средней Азии), нет, подавай им «деликатес» – мозги израильтян на блюдечке с голубой каёмочкой. И, действительно, Москва развивается бешеными темпами. В городе идёт мощное строительство, от притока инвестиций пухнет городская казна. И уже местное «хай-тек» производство испытывает острый дефицит высококвалифицированных кадров… Причём такой… Что, вишь, добрались даже до Израиля… И обещают «златые горы». Ну-ну, глядишь, я ещё и сам «тряхну стариною»…%-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="605" EndNode="618">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="1541" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1513" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="1541" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1973" EndNode="1985">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2738" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="1541" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="3253" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="темы" StartNode="1541" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="2530" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="3228" EndNode="3241">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="3253" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2667" EndNode="2670">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="2530" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="3682" EndNode="3688">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="2509" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="1565" EndNode="1587">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="1513" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="2509" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="3796" EndNode="3837">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="291" EndNode="306">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1503" EndNode="1509">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="темы" StartNode="2530" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="темы" StartNode="2530" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается_с" StartNode="1541" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="276" EndNode="289">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="цитаты" StartNode="1541" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="1481" EndNode="1493">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="3319" EndNode="3336">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминает" StartNode="1513" EndNode="3437">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
