<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Компания «Реммерс Бауштофтехник»: Нанотехнологии RemmersСпециалисты компании Remmers («Реммерс Бауштофтехник» – производство материалов строительной химии) разрабатывают «разумные покрытия для стен», которые будут обладать специфическими свойствами и «приносить пользу клиентам и переработчикам».

Для достижения этой цели используются новейшие результаты научных исследований и современнейшие технологии. Ключевая роль в этом принадлежит применению нанотехнологий.

В рамках исследования в области нанотехнологий, специалисты работают с мельчайшими частицами, образующими материалы. На этом микроскопическом уровне можно заложить основы для продуктов со специфическими свойствами. Дело в том, что нанотехнологии дают возможность целенаправленно изменять свойства поверхностей таким образом, чтобы они могли выполнять практически любую необходимую функцию.

Вот что они пишут в своём пресс-релизе:
Покрытия с функциональным акцентом 
При разработке новых продуктов мы работаем в тесном сотрудничестве с ведущими научно-исследовательскими институтами. Исходным пунктом любого научно-исследовательского проекта является наличие определенной проблемы, ориентированной на потребности рынка, например, борьба с плесенью внутри помещений.
  
Таким образом, нам удалось, используя новейшие результаты научных исследований по нанотехнологиям совместно со специалистами Фраунгоферского института химических технологий, разработать комбинацию активных компонентов, обеспечивающих высокую, надежную и долговременную защиту древесины от поражения микробами, плесенью и бактериями.
 
Покрытия компании Remmers постоянно проходят разнообразные тесты и проверки.

В частности, продукт Remmers Bioni Nature был протестирован в следующих научно-исследовательских организациях:

= Фраунгоферский институт химических технологий, Пфинцталь;

= TUV-«продукция и окружающая среда», Кёльн;

= Институт по проверке строительных материалов, Ганновер;

= Официальный институт по изучению и проверке материалов, Бремен;

= Институт по изучению гигиены лечебных учреждений и инфекционному контролю, Гиссен;

= Научно-исследовательский институт по пигментам и лакам, Штутгарт;

= Фраунгоферский институт по строительной физике, Хольцкирхен;

= Рейнско-вестфальский технический институт, Аахен;

= Научно-исследовательское общество по лакам и краскам, Магдебург;

= Союз защиты качества бетонной промышленности области <Node id="2389"/>Северный Рейн<Node id="2402"/> – Вестфалия;

= Институт научных исследований и разработок 13<Node id="2464"/>ЕСА<Node id="2467"/>, Ашаффенбург;

= Рейнско-вестфальский союз технического контроля, Эссен;

= Муниципалитет г. Дубай (/АЕ).
С п р а в к аООО «Реммерс Бауштофтехник»
Головное предприятие в России. Дочерняя фирма Remmers Baustofftechnik.

Центральный офис, центральный склад, головной технический отдел.

Тел: +7 (495) 739 37 33, 739 37 74

Факс: +7 (495) 739 37 32

Адрес: 129343, г. Москва, пр-д Нансена, 1

Почтовый адрес: 129343, г. Москва, а/я 37

E-Mail: <Node id="2909"/>remmers@remmers.ru<Node id="2927"/>
Web: <Node id="2933"/>http://www.remmers.ruhttp://www.advis.ru/cgi-bin/new.pl?…Использование<Node id="3003"/> нанотехнологий в строительстве – очень актуальная сейчас тема. И вот уже появляются реальные разработки, доведённые до этапа практического применения. Очень похвально. Пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2389" EndNode="2402">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рейн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="2909" EndNode="2927">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2464" EndNode="2467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Еса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2933" EndNode="3003">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
