<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В последнее время ученые много внимания уделяют графеновым материалам в надежде получить наноэлектронные устройства на их основе. Пару <Node id="136"/>лет назад<Node id="145"/> был представлен первый графеновый нанотранзистор, сейчас же китайские и канадские ученые продемонстрировали логическую ячейку на основе этого <Node id="288"/>наноматериала<Node id="301"/>.

<Node id="304"/>Графен<Node id="310"/> и наноэлектроника на его основе на самом деле имеет огромный потенциал. Особенно это касается гибридной наноэлектроники, в которой в цепях используются <Node id="463"/>квантовые точки<Node id="478"/>, расположенные на графеновой поверхности. Как уже известно, такие структуры можно достаточно легко производить с помощью традиционных литографических методов.

Международной команде ученых из Университета Альберты (University of Alberta) и Национальной Лаборатории Хефей (Hefei National Laboratory) удалось создать программируемый графеновый логический массив на основе <Node id="849"/>квантовых точек<Node id="864"/>, который подойдет как для создания компьютерной RAM-памяти, так и для логических цепей будущих компьютеров.

Самое интересное в графеновой наноэлектронике состоит в том, что для работы RAM-блока не нужно соединять отдельные ключи нанопроводниками – графеновый лист представляет собой полностью функциональное, цельное устройство.

Устройство состоит из двух основных типов Z-образных графеновых <Node id="1260"/>нанолент<Node id="1268"/>-соединений, которые характеризуются либо полупроводниковыми, либо металлическими свойствами. Что интересно, свойства металл-полупроводник зависят от ширины графеновой ленты, а лента-зигзаг вообще имеет только явно выраженные металлические свойства.

При этом квантовая тока формируется при изменении энергетического состояния Z-ленты.

Таким образом, при подаче внешнего напряжения на массив <Node id="1661"/>нанолент<Node id="1669"/>, разделенный между собой краевыми разделителями (они формируются на границе раздела графеновых лент разной структуры), может работать как массив RAM-памяти, т.к. наличие либо отсутствие <Node id="1856"/>квантовой точки<Node id="1871"/> на местах пересечения лент будет соответствовать логическому «0» или «1».

Как говорит один из исследователей, время доступа к отдельной графеновой ячейке памяти будет меньше, чем в стандартных CMOS-чипах. Также графеновый аналог потребляет меньше энергии.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанолента" StartNode="1661" EndNode="1669">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="304" EndNode="310">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="1856" EndNode="1871">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="849" EndNode="864">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="136" EndNode="145">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="463" EndNode="478">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="288" EndNode="301">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанолента" StartNode="1260" EndNode="1268">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
