<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Весной этого года<Node id="18"/> в телеэфире будет показан документальный фильм, впервые затрагивающий модную ныне тематику нанотехнологий – «Наномедицина. Видовой предел человека».

Авторы и участники проекта сосредоточили свои усилия на наиболее гуманном и актуальном для всех и каждого аспекте нанотехнологий, а именно на новых возможностях медицины и здравоохранения.

Сегодня об этом расскажут автор и режиссер фильма Владислав Быков, автор открытия профессор Института Биорегуляции и Геронтологии Северо-Западного отделения РАМН В.Х. Хавенсон, ученый и президент корпорации «Академия Научной Красоты» Андрей Сорокин<Node id="607"/>:<Node id="608"/>

Автор и режиссер фильма Владислав Быков:

Нанотехнологии стали предметом интереса фильма, потому что они стали темой жизни человечества. А «наномедицина» избрана темой первого фильма, поскольку именно в этой области достижения ученых России очевидны. Препараты основанные на коротких белках, пептидах, уже почти <Node id="922"/>30 лет<Node id="928"/> применяются. Ни у кого в мире нет такого опыта, как у наших первопроходцев из Санкт-Петербурга. То, что удалось им достойно восхищения. Встречи с такими людьми самое большое удовольствие во всей работе документалиста.

К счастью понимание того, что достижения наших ученых представляют интерес для широкой публики, стало очевидно и руководителю телеканала «Россия» Сергею Шумакову<Node id="1309"/>,<Node id="1310"/> который активно развивает научно-познавательные проекты на главном телеканале страны. Эта тенденция вселяет надежду.

Я уверен в том, что, только объединив усилия ученых, художников, продюсеров – мы создадим интересный и полезный зрителю телепроект. И не будет жаль потраченных денег и времени, а главное мы сможем почувствовать себя единой командой своего времени и страны. Для меня это чрезвычайно важно.

А с точки зрения кинопрофессионала «наномир» вообще очень интересен, ведь процессы, происходящие в этом мире никак не увидеть – только в кино. Поэтому в проекте мы будем путешествовать внутри клеток и молекул, как среди звезд.

Мы с Вами проживаем очередной очень опасный момент в истории человечества: новые инструменты, созданные гением человека, устремлены в бесконечность вселенной, в мир громадный и ранее неведомый, но безжизненный. Точно также человек начинает конструировать молекулы по своему усмотрению, получает возможности воздействовать на белковые молекулы клеток и тканей живого организма, синтезировать белки, управлять процессами мышления. Сейчас на наших глазах появляется реальная возможность активной и продуктивной жизни человека <Node id="2470"/>до 100 и более лет<Node id="2488"/>. Человеку открывается тайна тела и души всего мироздания. Зачем? Чего ждет от него Мир? Что будет с нашей планетой? Сможет ли человек оказаться достойным открытых ему знаний? Где предел нашего вида? Есть ли он?

Вот об этом наш проект, я думаю, что фильм о наномедицине будет первой серией цикла о громаде тайн «наномира».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="1309" EndNode="1310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="922" EndNode="928">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2470" EndNode="2488">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="607" EndNode="608">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="607" EndNode="608">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="1309" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="922" EndNode="928">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
