<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Воронеже открылась Всероссийская конференция по проблемам нанотехнологийШестая Всероссийская конференция «Нелинейные процессы и проблемы самоорганизации в современном материаловедении (индустрия наносистем и материалов)» работает <Node id="232"/>с 15 по 19 октября<Node id="250"/> на базе Воронежского государственного университета при участии областной администрации.
Воронежский государственный университет
Как сообщили корреспонденту ИА REGNUM в пресс-центре обладминистрации, основная задача этого представительного форума – анализ и обобщение достижений научных коллективов России и других стран по актуальным для отечественной науки и техники направлениям.
В числе организаторов конференции – Министерство образования и науки РФ, отделение химии и наук о материалах РАН, Российский фонд фундаментальных исследований, факультет наук о материалах Московского государственного университета им. М.В. Ломоносова.

Нанотехнологии являются одним из главных приоритетов развития экономики Воронежской области. Успешная работа в этом направления позволит предприятиям региона стать конкурентоспособными на международном рынке, совершить качественный, опережающий скачок через несколько технологических пределов. Именно поэтому <Node id="1194"/>администрация Воронежской<Node id="1219"/> области уделяет большое внимание развитию наноиндустрии.

Научно-производственный комплекс области обладает высоким потенциалом в сфере научно-исследовательских разработок, развитии <Node id="1402"/>наноматериалов<Node id="1416"/> и, в частности, наноэлектроники. Среди лидеров по развитию наноиндустрии в нашем регионе можно отметить ОАО НПО «Корпорация "РИФ» и ВСКБ «Рикон», ООО «Лигнум», Воронежский госуниверситет. В областном реестре инновационных проектов более 20 – из реализуемых в наносфере.
НПО «Корпорация "РИФ»
В конференции принимают участие ведущие и молодые ученые из Москвы, Санкт-Петербурга, Воронежа, Томска, Екатеринбурга, Красноярска, Новосибирска, Твери, Тамбова, Белгорода и других городов, а также из Украины и Беларуси.

Будет представлено более 150 докладов по приоритетным направлениям Федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="2137"/>2007–2012 годы<Node id="2151"/>». К чтению пленарных докладов приглашены известные ученые Российской Федерации, Украины и Белоруссии.
<Node id="2254"/>www.regnum.ru/…/899788.htmlБлизятся<Node id="2289"/> долгие зимние вечера, и вот на просторах нашей великой Родины забурлила научная жизнь. Теперь вот воронежцы принимают у себя учёных из разных регионов страны. Мудрое и дальновидное руководство области понимает всю важность новейших технологий, и поэтому <Node id="2544"/>администрация Воронежской<Node id="2569"/> области уделяет большое внимание развитию наноиндустрии. Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="232" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="2544" EndNode="2569">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрация</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2137" EndNode="2151">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2254" EndNode="2289">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="1194" EndNode="1219">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрация</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1402" EndNode="1416">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
