<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наука<Node id="5"/> выживанияУрО РАН обявило о переходе на рыночные рельсыРуководство УрО РАН объявило о том, что наряду с фундаментальной наукой займется прикладными исследованиями в интересах крупных корпораций. По замыслу ученых, это позволит привлечь в уральскую науку частных инвесторов. На каждом прикладном исследовании уральское отделение сможет заработать от <Node id="354"/>$500 тыс.<Node id="363"/>Уральское отделение Российской академии наук намерено занять свою нишу на рынке прикладных исследований. О новом приоритете в развитии УрО РАН сегодня объявил его председатель Валерий Чарушин.
 
«Раньше в нашем Уставе было прописано, что основные задачи академии – генерация знаний и проведение фундаментальных исследований, – сказал он. – Сейчас же к этому перечню добавляются прикладные исследования. С этой точки зрения будет разрабатываться и наша стратегия развития <Node id="834"/>до 2020 года<Node id="846"/>».
 
<Node id="851"/>По словам Чарушина, стратегическая ориентация на прикладные исследования позволит привлечь в науку частных инвесторов<Node id="968"/>. В <Node id="972"/>настоящий момент<Node id="988"/> РАН финансируется за счет государства, однако это не устраивает ни государство, ни ученых.
 
«<Node id="1083"/>Такая задача поставлена РАН на государственном уровне, об этом неоднократно говорил премьер Владимир Путин<Node id="1189"/>, – отметил Чарушин<Node id="1208"/>. – Судите сами: бюджет РАН сейчас составляет <Node id="1254"/>$2 млрд.<Node id="1262"/>, тогда как бюджет науки в США – <Node id="1295"/>$250 млрд.<Node id="1305"/> При этом большая часть – это частные инвесторы, которые готовы платить за инновации и научные разработки. Бизнес за рубежом вкладывает в это 15–<Node id="1450"/>20%<Node id="1453"/> своих бюджетов».
 Валерий ЧарушинКакие средства планирует привлечь УроРАН за счет прикладных исследований, пока не озвучивается. Однако Валерий Чарушин назвал ряд проектов, которые уже позволили ученым получить деньги частных инвесторов. Так, на Ижевском электромеханическом заводе «Купол» создается научно-экспериментальная лаборатория по выполнению научных исследований в области нанотехнологий. На ее базе планируется наладить опытное производство металлических компонентов крупнотоннажных материалов, используемых в строительстве, машиностроении и транспорте.
 
«<Node id="2021"/>Вводим всего 0,05 – <Node id="2041"/>0,001%<Node id="2047"/> <Node id="2048"/>наноматериала<Node id="2061"/>, – отмечает В.Чарушин<Node id="2083"/>. – и получаем совсем другой материал». Кроме того, при участии Института высокотемпературной электрохимии УрО РАН развивается проект по строительству магниевого завода в Асбесте.
  
«<Node id="2267"/>Уже идет разговор о производстве кремния, а также кремнийорганических материалов из того сырья, которое у нас находится под руками, – заявил Чарушин. – Можно выпускать ценную продукцию, которая сейчас очень востребована на рынке<Node id="2495"/>».
 
Также разработки уральских ученых внедряются на новоуральском заводе «Медсинтез», входящем в холдинг «Юнона». В скором времени там будет налажен выпуск лизомустина – лекарственного препарата против рака. Институт органического синтеза УрО РАН готов предложить «Юноне» новую разработку – препарат «Силовит», который легко проникает в организм человека через кожу и обладает противовоспалительным действием. <Node id="2906"/>По словам Чарушина, это лекарство уже апробировано, его регистрация находится в завершающей фазе<Node id="3002"/>.
По данным «НЭП», на каждом прикладном исследовании академия может заработать от <Node id="3084"/>$500 тыс.<Node id="3093"/> Участники рынка пока не знают, как оценить новую инициативу УрО РАН. Ниша прикладных исследований довольно плотно занята отраслевыми институтами, которые в большинстве своем сегодня входят в корпорации и обслуживают их нужды. В лице представителей фундаментальной науки они могут получить серьезного конкурента.
 
«<Node id="3409"/>Однозначно можно заявить, что УрО РАН – сильный конкурент, а значит, может быть и сильным соисполнителем, – отметил Михаил Алютин<Node id="3538"/>, представитель института РосНИТИ (<Node id="3573"/>76,33%<Node id="3579"/> акций принадлежит ТМК), – Например, у нас есть ряд проектов, которые с наработками УрО РАН удалось бы реализовать куда более эффективно».
  Алютин не исключил, что отраслевые институты будут сотрудничать с УрО РАН, хотя до сих пор подобных ситуаций не возникало. <Node id="3843"/>http://www.nep08.ru/…06/20/nauka/Ну<Node id="3878"/> вот изамечательно! Учёные-«академики» явно имеют большие резервы и могли бы посвятить свои силы и время на проведение заказных НИОКР. Смотри-ка и в Сибирском отделении РАН только что пришедшая «новая метла» Александр Асеев говорит о том же самом: хватит, дескать, всю жизнь заниматься только теми исследованиями, которые лишь утоляют собственное любопытство исследователяю Нужно работать над тем, что нужно обществу, экономике, людям… К тому же, за это ещё и платят! И платят хорошо! Так что теперь и уральцы намерены пойти по этому практическому и прагматичному пути… Успехов им на этом пути!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="1083" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="3409" EndNode="3538">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1254" EndNode="1262">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2041" EndNode="2047">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="851" EndNode="3538">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="851" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3843" EndNode="3878">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="354" EndNode="363">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1083" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="1083" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="2048" EndNode="2061">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="2021" EndNode="2083">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="851" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="834" EndNode="846">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="2267" EndNode="2495">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминает" StartNode="851" EndNode="3538">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="2267" EndNode="2495">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="2906" EndNode="3002">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="3573" EndNode="3579">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="1295" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="3409" EndNode="3538">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="1083" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="972" EndNode="988">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="1450" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="2021" EndNode="2083">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="2906" EndNode="3002">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="3084" EndNode="3093">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
