<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Охрана от НургалиеваБезопасность прокуратур, судов и банков обеспечит милицияПравительство России поручило <Node id="107"/>МВД<Node id="110"/> подготовить нормативный акт, утверждающий перечень государственных объектов, подлежащих обязательной охране органами внутренних дел. То есть департаментом государственной защиты имущества <Node id="299"/>МВД<Node id="302"/>.
Вадим Савичев
Это – очередной шаг к централизации обеспечения безопасности. Кстати, милиция может взять на себя и охрану не только государственных объектов, но и частных, если они окажутся «особо важными». Например, какое-нибудь производство, авария на котором или теракт приведут к катастрофическим последствиям.

Как рассказал «Российской газете» начальник департамента генерал-лейтенант милиции Вадим Савичев<Node id="715"/>,<Node id="716"/> в проект перечня уже включено 18 тысяч различных объектов. В их число входят здания федеральных органов исполнительной власти, органов государственной власти субъектов, органов судебной власти, <Node id="911"/>Генпрокуратуры<Node id="925"/>, Центробанка, Пенсионного фонда и другие. Подразделения вневедомственной охраны должны оценить уязвимость таких объектов, особенно с точки зрения антитеррористической защищенности.

Если раньше все эти помещения и учреждения могли охраняться какими-нибудь собственными или частными службами безопасности, то после принятия нормативного акта на посты заступят только милиционеры.
Что любопытно, для обеспечения безопасности милиция уже использует нанотехнологии и <Node id="1389"/>наноматериалы<Node id="1402"/>. Именно на их основе разработчики создали ряд систем безопасности с улучшенными в несколько раз тактико-техническими характеристиками. Например, сделаны и сейчас испытываются нанодатчики, построенные на различных физических принципах. Эти универсальные по сути датчики могут устанавливать в самых различных приборах и комплексах. В частности, в охранно-пожарных извещателях, приемно-контрольных приборах, системах контроля и управления доступом, мониторинговых системах охраны подвижных объектов, в антитеррористических <Node id="1923"/>средствах.http://www.rg.ru/…milicia.htmlМоя<Node id="1966"/> милиция меня бережёт… Теперь уже с помощью наноприборов, наноизделий и другой «хитрой» техники. Так постепенно и будет создаваться наш отечественный рынок нанотехнологий.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="299" EndNode="302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МВД</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1923" EndNode="1966">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="107" EndNode="110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МВД</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="911" EndNode="925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Генпрокуратуры</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1389" EndNode="1402">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="715" EndNode="716">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="715" EndNode="716">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">генерал-лейтенант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
