<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Санкт-Петербургский Государственный Политехнический университет стал одним из 40 победителей конкурса российских вузов, внедряющих инновационные программы в рамках приоритетного национального проекта «Образование».
 
«В рамках выполнения инновационной программы наш вуз инвестирует в обновление учебной базы и техническое оснащение <Node id="333"/>776 млн рублей<Node id="347"/>, – сказал сегодня, <Node id="367"/>25 июня<Node id="374"/>, на пресс-конференции в Санкт-Петербурге ректор университета Михаил Федоров. Об этом сообщает корреспондент ИА REGNUM. – Эти деньги будут получены университетом из федерального бюджета двумя равными частями в <Node id="584"/>2007 и 2008 годах<Node id="601"/>. Еще <Node id="607"/>156 млн рублей<Node id="621"/> университет привлечет из внебюджетных средств. Федеральные средства пойдут на закупку лабораторного оборудования, подготовку и переподготовку профессорско-преподавательского состава. Средства из внебюджетных фондов пойдут на модернизацию аудиторий».
 
<Node id="874"/>По словам Михаила Федорова, основная цель инновационной программы будет достигнута через реализацию четырех образовательных проектов:<Node id="1007"/>

= создание системы подготовки перспективных образовательных технологий для подготовки молодых специалистов;

= создание лабораторий по изучению и разработке нанотехнологий;

= проект по энергосберегающим технологиям и подготовка специалистов по перспективным направлениям развития энергетики;

= производственных технологий в машиностроении.

При этом будет сокращен ряд непрофильных кафедр, а часть специализаций, при получении образования по программам бакалавриата, будут сведены в общую образовательную программу, поскольку готовить множество узких специалистов невыгодно с точки зрения их востребованности на рынке.
<Node id="1630"/>www.regnum.ru/…/847813.htmlНу<Node id="1659"/> здОрово! Вот и питерцы зашевелились!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="874" EndNode="1007">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="607" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="584" EndNode="601">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="333" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1630" EndNode="1659">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="874" EndNode="1007">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="367" EndNode="374">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
