<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Семинар, посвященный реализации научного проекта стоимостью <Node id="61"/>325 миллионов рублей<Node id="81"/> открылся сегодня в центре нанотехнологий БелГУ. В совещании принимают участие представители организаций соисполнителей работ из столичных и других научных центров.

Суть проекта – разработка нового поколения медицинских имплантантов на основе титановых сплавов. Основные проблемы которые решает в этой области уже не одно поколение ученых – как сделать металл полностью совместимым с биологическими тканями, и при этом оправдать затраты на его производство. Над решением этих задач ученые развитых стран мира продолжают работать и сейчас. Последнее слово в этой области – обработка титана на уровне микрочастиц то есть то, что принято называть нанотехнологиями.

В проекте который официально стартовал в <Node id="786"/>августе<Node id="793"/> <Node id="794"/>прошлого года<Node id="807"/>, помимо центра <Node id="823"/>наноструктурных материалов<Node id="849"/> БелГУ задействовано еще двенадцать других научно-исследовательских организаций по всей стране. Сегодня их представители собрались в Белгороде чтобы обсудить текущие вопросы и согласовать свои действия для дальнейших исследований в рамках проекта.

На исследование нанотехнологий из федерального бюджета выделяются значительные финансовые средства. Предполагается полная их окупаемость и внедрение ультрасовременных материалов в практику работы медицинских центров. Согласно государственному контракту, способ получения титана с новыми свойствами должен быть окончательно разработан нашими учеными к <Node id="1449"/>2010 году<Node id="1458"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="61" EndNode="81">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1449" EndNode="1458">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="823" EndNode="849">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1449" EndNode="1458">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="786" EndNode="793">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="794" EndNode="807">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
