<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Тайваня создали компьютерную энергонезависимую память на основе органических <Node id="88"/>наночастиц<Node id="98"/>.

Отличие от ряда подобных проектов нано-памяти состоит в том, что полученный модуль выполнен на гибком полимерном субстрате.

Это удалось сделать ученым из национального университета Тайваня Чанг Синг (National Chung Hsing University of Taiwan).

Устройство состоит из полимера PCm с <Node id="384"/>наночастицами<Node id="397"/>, расположенного между двух алюминиевых электродов. Опытный образец может хранить всего 16 байт информации

Хоть устройство и называется энергонезависимым, но реальное время хранения информации в чипе-прототипе составляет <Node id="619"/>10 дней<Node id="626"/>. Это связано с тем, что в «отключенном» состоянии модуля между <Node id="690"/>наночастицами<Node id="703"/> протекает очень слабый, «виртуальный», как его назвали исследователи, ток.

Но как только на устройство подают рабочее напряжение – 2 вольта, ток усиливается почти в 10 тысяч раз.

Гибкие микрочипы и электроника на их основе – основные кандидаты для RFID-меток, смарт-карт, гибких дисплеев для мобильных телефонов и «умного текстиля».

Несмотря на малое время автономной работы, ученые собираются увеличить его втрое уже во время изготовления следующего прототипа.

Новое устройство было представлено на международной встрече в США 2007 IEEE International Electron Devices Meeting в Вашингтоне. Также устройство покажут на международном симпозиуме по гибкой электронике и дисплеям, который пройдет <Node id="1402"/>17–18 декабря<Node id="1415"/> в Тайване (International Symposium for Flexible Electronics and Displays).

Интересно, что в <Node id="1509"/>марте 2007 года<Node id="1524"/> США выделили <Node id="1538"/>9,1 миллионов долларов<Node id="1560"/> на разработку гибкой электроники.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="88" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="690" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1538" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="619" EndNode="626">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1402" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1509" EndNode="1524">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="384" EndNode="397">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
