<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Японские ученые разработали люминесцирующие материалы, которые могут светиться всеми различаемыми человеческим глазом цветами, включая белый. Учёные из Университета Рюкоку в Киото утверждают, что их разработки могут использоваться для осветительных целей, а также создания хорошо читаемых предупреждающих знаков, не нуждающихся в электропитании. 

<Node id="349"/>Международная комиссия по освещению<Node id="384"/> внесла предложение снабжать здания аварийным светом и предупреждающими знаками, которые могли бы светиться и без электричества. По мнению одного из участников исследования - Мицунори Саито - способность созданных им с коллегами материалов излучать свет во всей видимой части спектра делает их вполне пригодными для использования в качестве аварийного освещения, хотя до сих пор подобное было большой редкостью. 

По словам Саито, обычные голубые или зелёные люминофоры создают некомфортную обстановку, в которой люди могут чувствовать себя весьма неспокойно. Помимо этого такие цвета создают плохой контраст, поэтому, когда людям может понадобиться найти выход в условиях задымлённости или запылённости, знаки из традиционных люминесцирующих веществ оказываются трудноразличимыми. В тоже время более тёплые оттенки цвета, например, красный или оранжевый, сделают знаки более чёткими. Комбинированием красного, зелёного и голубого цветов позволит также получить белый цвет, что обеспечит более естественную подсветку. 

Люминесцирующие вещества абсорбируют энергию от попадающего на них света и затем излучают её в течение относительно долгого периода. Вещества, излучающие голубой и зелёный свет на протяжении длительного времени, известны давно. Недавно разработанные красные люминофоры, впрочем, отличаются непродолжительным периодом свечения. 

Проблему нехватки красного цвета Саито с коллегами решил добавлением красителя соответствующего цвета к зеленым и голубым люминофорам. По словам японских учёных, молекулы красителя излучают свет вместе с люминофором и почти не снижают их эффективность. В качестве доказательства исследователи приводят данные о том, что после пятиминутной подзарядки от люминесцентной лампы люминофоры с красным красителем излучают свет на протяжении почти <Node id="2173"/>трёх часов<Node id="2183"/>, сообщает New Scientist со ссылкой на журнал Optics Express. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2173" EndNode="2183">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="349" EndNode="384">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Международная комиссия по освещению</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
