<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из Northwestern University (США) разработали жидкий материал, который препятствует образованию рубцов в местах повреждения нервных волокон и поддерживает их рост. Такая жидкость удобна в использовании – она просто вводится в область повреждения при помощи шприца. После попадания в организм молекулы, содержащиеся в жидкости, в присутствии ионов кальция и натрия самособираются в каркас из <Node id="405"/>нановолокон<Node id="416"/>, на котором растут нервы. 
 
До сих пор множество людей страдает от повреждений спинного мозга, при которых нарушается связь         с конечностями и другими органами тела. В местах повреждений нервных волокон образуются рубцы из соединительной ткани, препятствующие их работе и росту. Восстановление нервных волокон является очень непростой задачей. Биомолекулы на поверхности нановолоконного каркаса заставляют стволовые клетки развиваться в нервную ткань, а не в соединительную ткань рубца. 
 
Учеными было показано, что новая жидкость восстанавливает работу задних конечностей парализованных мышей. Ранее такой эффект мог быть достигнут только путем хирургического имплантирования различных материалов. <Node id="1124"/>Нановолокна<Node id="1135"/> распадаются за 3-<Node id="1153"/>9 недель<Node id="1161"/> на питательные вещества. 
 
Оказалось, что материал работает гораздо лучше, чем того ожидали исследователи. Препарат был введен в спинной мозг мыши <Node id="1310"/>через 24 часа<Node id="1323"/> после повреждения. <Node id="1343"/>После этого<Node id="1354"/> размеры рубцов сократились, а также произошло прорастание нервных волокон через рубцы. <Node id="1442"/>Через 9 недель<Node id="1456"/> после повреждения мыши уже могли поддерживать вес своего тела. И хотя полное восстановление не наблюдается, это все же значительный успех. 
 
Работа «Self-Assembling Nanofibers Inhibit Glial Scar Formation and Promote Axon Elongation after Spinal Cord Injury» опубликована в The Journal of Neuroscience. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1153" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нановолокно" StartNode="1124" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1343" EndNode="1354">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нановолокно" StartNode="405" EndNode="416">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1310" EndNode="1323">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1442" EndNode="1456">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
