<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На «Микрон» приезжал посол Франции в России г-н Станислас де ЛабулеПосол Франции в РФ г-н Станислас де Лабуле посетил сегодня ОАО «НИИМЭ и Микрон» для ознакомления с недавно открытым производством микросхем топологического уровня 0,18 мкм. На новой фабрике «Микрона» по изготовлению чипов применяется передовая технология EEPROM французской компании STMicroelectronics, одного из мировых лидеров полупроводниковой промышленности, с которой «Микрон» подписал соглашение о сотрудничестве в <Node id="488"/>2006 году<Node id="497"/>.

Российские инженеры, работающие на производстве, не так давно прошли стажировку во Франции. Обеспечением «Микрона» средствами для производства также частично занимаются французы – так, французский производитель промышленных и медицинских газов компания Air Liquide SA стала поставщиком газ-носителей, различных материалов, оборудования и электроники для использования специальных газов для «Микрона».

Послу Франции продемонстрировали действующие чистые комнаты «Микрона» и цеха нового производства, открытого <Node id="1010"/>в конце прошлого года<Node id="1031"/> и работающего сейчас в отладочном режиме. Экскурсию для г-на де Лабуле провел генеральный директор ОАО «НИИМЭ и Микрон» Г.Я. Красников<Node id="1166"/>.<Node id="1167"/> После посещения цехов и лабораторий посол отметил:
 «Сегодня мы увидели пример эффективного сотрудничества между Францией и Россией в области высоких технологий. Это прекрасно, когда потенциал партнерства между нашими странами превращается в реальные дела».
 
Во время последовавшей за экскурсией встречи французского посла с руководством «Микрона» обсуждались результаты и перспективы международного партнерства в области высоких технологий, бизнеса и науки, как сообщается в пресс-релизе «Микрона».

Развитие выхода на рынок продукции нового производства прокомментировала Мария Гришина, PR-менеджер «НИИМЭ и "<Node id="1780"/>Микрон<Node id="1786"/>»<Node id="1787"/>:
На презентации нового производства «Микрона» в <Node id="1836"/>декабре 2007 года<Node id="1853"/> шла речь о сотрудничестве с Московским метрополитеном по поставке карт оплаты проезда. Оно реализовано в полном объеме? 
Да, сейчас метрополитен у нас заказывается 25 млн.карт в <Node id="2032"/>месяц<Node id="2037"/>.
 Какие новые контракты заключены на поставку карточек за <Node id="2096"/>этот год<Node id="2104"/>? 
Еще мы делаем единые карты оплаты проезда для всех видов наземного транспорта Москвы, заказчиком тут является Мосгортранс. Сейчас у нас заказала опытную партию карт Тюмень, где на них будет строиться система пенсионных карт.
 После семинара «Оснащение предприятий общественного транспорта системами контроля и взимания оплаты за проезд с использованием RFID-технологий», который провел «Микрон» в <Node id="2504"/>ноябре<Node id="2510"/> <Node id="2511"/>прошлого года<Node id="2524"/>, проявили ли интерес к приобретению карт «Микрона» какие-то из его участников? 
Ведутся переговоры, пока окончательных решений не принято. Но переговоры идут даже с теми городами, представители которых не были на семинаре. В основном в качестве сфер применения рассматриваются транспортные приложения.
 А как идут контакты с отечественными «fabless-компаниями», в частности теми, которые недавно собрал «Микрон» на совещании «Итоги и перспективы развития технологий проектирования и изготовления интегральных схем», и которые предположительно станут источником контрактов на производство заказной микроэлектроники? 
Они получили библиотеки под технологию производства 0,18 мкм и пока их изучают, это не быстрое дело – ознакомление с библиотеками и оценка, насколько они применимы в работе каждого дизайн-центра. Мы ожидаем заказов, но не так быстро.
 <Node id="3376"/>Мария Гришина сообщила, что <Node id="3404"/>скоро будет объявлен тендер на строительство нового завода «Микрон» по выпуску микросхем топологического размера 0,045–0,065 мкм (45–65 нанометров)<Node id="3551"/>. Фабрика должна заработать <Node id="3579"/>через два года<Node id="3593"/>, общий объем инвестиций в нее — <Node id="3626"/>58 млрд руб.<Node id="3638"/> (<Node id="3640"/>$2,3 млрд<Node id="3649"/>), из которых почти половину — <Node id="3680"/>26,9 млрд руб.<Node id="3694"/> обещало предоставить государство (оно получит <Node id="3741"/>49%<Node id="3744"/> уставного капитала предприятия, <Node id="3777"/>43%<Node id="3780"/> будет принадлежать АФК «Система», <Node id="3815"/>11%<Node id="3818"/> – «Ситроникс»), как сообщалось в информационных источниках.

Кроме того, для нового проекта «Микрон» займется выбором поставщиков технологии и оборудования для нового высокотехнологичного производства. Возможно, при этом флагман отечественной микроэлектроники продолжит сотрудничество с французской компанией STMicroelectronics.
 «Наше предприятие участвует в решении общей для России задачи — совместными усилиями сформировать благоприятную среду для развития инновационного бизнеса». – отметил на встрече Г.Я. Красников. – «Эту задачу невозможно решить без тесного взаимодействия с нашими зарубежными партнерами. Визит Посла Франции подтвердил, что мы находимся на правильном пути стратегического международного взаимодействия».
 
Помимо визита на «Микрон», посол Франции посетил в этот же <Node id="4611"/>день<Node id="4615"/> МИЭТ, где для него была проведена ознакомительная экскурсия, в том числе по лабораториям, работающим в направлении нанотехнологий, и инновационно-технологическому центру.
<Node id="4787"/>http://www.zelenograd.ru/news/view.php3?…Не<Node id="4830"/> грех ещё раз повторить мудрые слова Владимира Ильича (Ленина), что, дескать, «за невежество нужно платить золотом». Пусть мы – самая изобретательная нация в мире ;-))), но если где отстаём, то не нужно этого стыдиться. А нужно найти самую передовую на данный момент технологию в мире и позаимствовать её (посмотрите, какие чудеса сотворил Китай в <Node id="5178"/>последние десятилетия<Node id="5199"/> с помощью данной тактики!). И вот мы стали сотрудничать с Францией, чтобы преодолеть наше серьёзное отставание в области наноэлектроники. И это замечательно! Вот уже налицо первые результаты этого сотрудничества… В добрый путь и наилучших пожеланий!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="3777" EndNode="3780">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="1166" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="3741" EndNode="3744">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="2504" EndNode="2510">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3640" EndNode="3649">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5178" EndNode="5199">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="1786" EndNode="1787">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">менеджер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2511" EndNode="2524">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="3376" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="3376" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4611" EndNode="4615">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2096" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3579" EndNode="3593">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="488" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="488" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминает" StartNode="3376" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="1786" EndNode="1787">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="3815" EndNode="3818">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="1166" EndNode="1167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="3404" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="1836" EndNode="1853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1010" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="1780" EndNode="1786">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">менеджер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="3376" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="4787" EndNode="4830">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="3680" EndNode="3694">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="цитаты" StartNode="3404" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="3626" EndNode="3638">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2032" EndNode="2037">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
