<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>Нанокомпозиты<Node id="15"/>, содержащие одновременно магнитно-твердые и магнитно-мягкие взаимодействующие между собой фазы, обладают большими коэрцитивной силой и намагниченностью, вследствие чего подобные материалы широко используются в качестве постоянных магнитов. 
 
Композиты SmCo5 /Fe представляют важный класс материалов для постоянных магнитов высокой мощности. SmCo5 обеспечивает высокие коэрцитивную силу и температуру <Node id="417"/>Кюри<Node id="421"/>, а железо – большую намагниченность. Чтобы достичь высокой коэрцитивной силы в изотропных двухфазных системах размер зерна магнитно-мягкой составляющей – Fe – должен быть порядка 10 нм. Обычно такие композиты получают механическими методами, такими как механический помол или напыление. Это позволяет хорошо контролировать состав композита, однако получаемые материалы имеют размер зерен не в нанометровом диапазоне, кроме того сложно синтезировать их в больших количествах для использования в крупнокристаллических постоянных магнитах.
 
Ученые из университета Техаса разработали простой и эффективный химический метод синтеза SmCo5/Fex(x=0–2.9) композитов с увеличенной намагниченностью и контролируемой коэрцитивной силой. Метод заключается в совместном восстановлении кальцием <Node id="1203"/>наночастиц<Node id="1213"/> Sm–Co–O и Fe3O4. Гидратированые оксиды самария и кобальта одновременно осаждаются из водных растворов своих солей в присутствии монодисперсных <Node id="1357"/>наночастиц<Node id="1367"/> Fe3O4. Осадок спекают при 120˚C, таким образом внедряя частицы оксида железа в матрицу оксидов Sm и Co. <Node id="1472"/>Затем<Node id="1477"/> полученный композит отжигают в среде KCl при 900˚C в присутствии кальция. Полученные образцы представляют собой гексагональный плотноупакованный SmCo5 и α-Fe со средними размерами зерен 29 и 8 нм соответственно. При комнатной температуре <Node id="1716"/>нанокомпозиты<Node id="1729"/> являются ферромагнетиками, магнитные свойства материалов зависят от процентного содержания железа. Наибольшая коэрцитивная сила, Hc=11.6 kOe, наблюдается у образца состава SmCo5/Fe0.23, наибольшая остаточная намагниченность, Mr=56 emu/g, у SmCo5/Fe1.5. 
 
Таким образом, Хуанбинг Ронг (Chuanbing Rong) с коллегами разработали доступную методику получения материалов для постоянных магнитов с улучшенными магнитными свойствами. Кроме того, данная методика может быть использована для получения SmCo/CoFe композитов, заменой <Node id="2253"/>наночастиц<Node id="2263"/> оксида железа <Node id="2278"/>наночастицами<Node id="2291"/> феррита кобальта. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="417" EndNode="421">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2278" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1357" EndNode="1367">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="1716" EndNode="1729">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2253" EndNode="2263">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1203" EndNode="1213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокомпозит" StartNode="2" EndNode="15">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1472" EndNode="1477">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
