<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>     Одна из основных задач, стоящих перед современной нанотехнологией, связана с развитием возможности изготовления электронных схем, элементы которых имеют нанометровые размеры. Простейший путь к реализации этой возможности состоит в разработке технологии <Node id="258"/>травления<Node id="267"/> поверхностей микросхем с поперечным размером траншеи на нанометровом уровне. Однако для этого необходимо иметь инструмент соответствующего размера, с помощью которого можно было бы создавать подобные траншеи. В <Node id="479"/>настоящее время<Node id="494"/> едва ли не единственным кандидатом на роль такого инструмента являются <Node id="566"/>углеродные <Node id="577"/>нанотрубки<Node id="587"/> (УНТ), размеры которых составляют от одного до нескольких десятков нанометров. 
 
   До сих пор технические трудности, возникающие на пути использования УНТ в технологии получения микросхем, не позволяли реализовать описанную выше возможность. Однако недавно в одном из университетов Кореи была выполнена работа, внушающая оптимизм в отношении использования УНТ в качестве средства создания электронных схем с нанометровым разрешением. В этом случае в основе механизма <Node id="1057"/>травления<Node id="1066"/> диоксида кремния SiO2 лежит химическая реакция восстановления кремния углеродом, входящим в состав однослойных УНТ: 
 
SiO2 + C → SiO + CO, 
 
один из продуктов которой (СО) находится в газообразном состоянии. Однослойные УНТ были выращены стандартным CVD методом в присутствии небольшого количества кислорода с использованием в качестве катализатора частиц железа. Присутствие кислорода в процессе синтеза <Node id="1474"/>нанотрубок<Node id="1484"/> способствует процедуре <Node id="1508"/>травления<Node id="1517"/>. Форма, длина и траектория траншеи полностью определяются контактом УНТ с поверхностью оксида кремния. При этом в процессе <Node id="1641"/>травления<Node id="1650"/> происходит выгорание наконечника УНТ, так что ее длина уменьшается. 
 
    Наблюдения, выполненные с помощью атомного силового микроскопа над 13 образцами траншей, показывают, что средняя ширина траншеи составляет 9,8 ± 2,4 нм, что значительно превышает диаметр <Node id="1913"/>нанотрубок<Node id="1923"/> (около 1,7 нм). Это указывает на эффект дополнительного <Node id="1980"/>травления<Node id="1989"/> поверхности фрагментами разрушенных <Node id="2026"/>нанотрубок<Node id="2036"/>. Полученные траншеи использовались для получения нанопроволочек из металлического хрома толщиной менее 10 нм. В этом случае протравленный слой оксида кремния использовался в качестве маски, через которую осаждались пары металла. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2026" EndNode="2036">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Травление" StartNode="1980" EndNode="1989">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Травление" StartNode="1641" EndNode="1650">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="258" EndNode="267">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Травление" StartNode="1057" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Травление" StartNode="1508" EndNode="1517">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1474" EndNode="1484">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="479" EndNode="494">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="577" EndNode="587">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="566" EndNode="587">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1913" EndNode="1923">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
