<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Секреты изготовления дамасской стали, из которой средневековые кузнецы ковали непревзойденное по прочности холодное оружие, до сих пор не разгаданы. Видимо, это связано с отсутствием необходимой аппаратуры, позволяющей определить одновременно не только химический состав, но и форму, и кристаллическую структуру элементов, входящих в ее состав. Современная электронная микроскопия позволила это сделать, и результат оказался поистине сенсационным. 
  
 Сотрудники Technische Univ. Dresden (Германия) исследовали образец дамасской стали, из которой в XVI <Node id="555"/>веке<Node id="559"/> была изготовлена сабля, хранящаяся в Историческом музее г. Берна (Швейцария). После растворения металлов, входящих в состав образца, в соляной кислоте исследователи обнаружили тонкие протяженные объекты нанометровых поперечных размеров. При детальном изучении в просвечивающем электронном микроскопе высокого разрешения оказалось, что это… многослойные <Node id="913"/>углеродные <Node id="924"/>нанотрубки<Node id="934"/>, к тому же заполненными цементитом (карбидом железа Fe3C)!!! Расстояние между слоями в <Node id="1022"/>нанотрубках<Node id="1033"/> близко к типичной для таких систем величине 0.34нм. 
  
 Поскольку <Node id="1101"/>нанотрубки<Node id="1111"/> обладают рекордной прочностью на растяжение (величина модуля <Node id="1173"/>Юнга<Node id="1177"/> ~ терапаскалей, 1012Па), вряд ли приходится удивляться тому, что <Node id="1243"/>нанотрубки<Node id="1253"/> придают стали повышенные прочностные свойства. Удивления, однако, достойна изобретательность средневековых кузнецов, которые, не имея представления ни о структуре, ни о способах получения <Node id="1442"/>нанотрубок<Node id="1452"/>, сумели эмпирическим путем получить содержащий их конструкционный материал, отличающийся исключительными механическими характеристиками. 
  
 Процедура изготовления дамасской стали осталась тайной на <Node id="1653"/>века<Node id="1657"/>. Представляется вероятным, что в <Node id="1691"/>настоящее время<Node id="1706"/>, когда таинственный состав дамасской стали предан гласности, средневековая процедура, наконец, будет в ближайшее время воспроизведена в одной из лабораторий.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1653" EndNode="1657">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1243" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="913" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1442" EndNode="1452">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1173" EndNode="1177">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="555" EndNode="559">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="924" EndNode="934">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1022" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1691" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1101" EndNode="1111">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
