<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Медведеву продемонстрировали разработки МИФИПрезидент России Дмитрий Медведев в четверг посетил МИФИ, где осмотрел выставку научных разработок различных подразделений этого вуза. Глава государства начал осмотр с лазерного технологического центра, где ему продемонстрировали иттербиевые волоконные лазеры в работе и <Node id="315"/>в течение нескольких секунд<Node id="342"/> при помощи лазера вырезали несколько фигурных пластин.
 Далее Медведеву продемонстрировали целый ряд современных фильтров, позволяющих очищать сточные воды, опреснять морскую воду, а также производить очистку и утилизацию жидких радиоактивных отходов. 
Внимание Медведева также привлек монитор грид-узла (согласованная, открытая и стандартизованная компьютерная среда, которая обеспечивает гибкое, безопасное, скоординированное разделение вычислительных ресурсов и ресурсов хранения информации в рамках виртуальной организации). Этот узел в режиме реального времени демонстрирует распределение вычислительных задач в общем мировом масштабе.
 Здесь же президенту показали последние разработки в области нанотехнологий, в частности, многослойные нанокомпозитные радиопоглощающие материалы, наноструктурированные краски, прибор для индикации предельно малых концентраций взрывчатых и наркотических веществ. <Node id="1247"/>http://www.gazeta.ru/…247372.shtmlДмитрий<Node id="1288"/> Медведев проведет совещание в МИФИПрезидент России Дмитрий Медведев приехал в Московский инженерно-физический институт (МИФИ). Глава государства ознакомится здесь с деятельностью различных подразделений вуза, а также проведет совещание по проблемам создания в России сети научно-образовательных центров.
 По мнению экспертов, сегодня работа государственного сектора науки недостаточно эффективна, прежде всего, из-за несовершенства системы организации и финансирования научных исследований, а также низкой степени интеграции науки и образования. 
Для исправления ситуации предлагается целый комплекс мер, в частности, адресная поддержка по-настоящему конкурентоспособных организаций научно-исследовательского комплекса, в том числе, возможно, в рамках госпрограммы.
 Кроме того, необходимо расширить практику проектного финансирования научных исследований, в том числе прикладного характера. Речь также идет и о других мерах, в частности, о развитии федеральных университетов, поддержке вузов одинаково эффективно осуществляющих образовательную и научную деятельность, создание на базе ведущих организаций и университетов 4–5 национальных исследовательских центров мирового уровня. Все эти предложения будут рассмотрены, в том числе на примере МИФИ. Этот институт реализует непрерывный цикл подготовки: довузовская подготовка – высшее профессиональное образование – послевузовское образование – повышение квалификации и переподготовка специалистов.
 В структуре МИФИ имеются 6 академических факультетов, 3 специальных факультета, а за <Node id="2824"/>последние годы<Node id="2838"/> здесь созданы программно-целевые учебно-исследовательские институты. Учебно-научные лаборатории МИФИ реорганизованы в 14 учебно-исследовательских центров коллективного пользования. Ключевым элементом инновационной деятельности является технопарк МИФИ, который сегодня объединяет более 20 предприятий. <Node id="3140"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…Медведев:<Node id="3179"/> Авторитет российских научных школ необходимо укреплятьМОСКВА, <Node id="3242"/>24 июля<Node id="3249"/>. Президент РФ Дмитрий Медведев выступил с предложением сформировать в России сеть научных и научно-образовательных центров. Об этом <Node id="3382"/>он<Node id="3384"/> сообщил в четверг на совещании по развитию сети научно-образовательных центров, передает «Интерфакс».
 Глава государства также напомнил, что ранее уже принято решение о создании Южного федерального университета в Ростове-на-Дону и Сибирского в Красноярске. 
Кроме того, уже подготовлено решение о создании такого университета на Дальнем Востоке.
 
«В ближайшее время необходимо рассмотреть возможность создания федеральных университетов на Урале, в Калининграде и в Поволжье», — отметил президент, добавив, что также необходимо окончательно определиться с площадками для организации федеральных университетов в других округах.
 
<Node id="4014"/>Также, по мнению Медведева<Node id="4040"/>, в сеть новых научно-образовательных центров могут войти и традиционные университеты, которые можно назвать «исследовательскими центрами»<Node id="4178"/>.
 
«Придание этого статуса возможно ряду ведущих российских вузов, таких как МГУ, Санкт-Петербургский госуниверситет, Московский физико-технический институт», — добавил глава государства.
 Помимо этого, он пообещал, принять меры и реальные шаги по развитию специализированных вузов. По его словам, ими могут стать Ядерный университет на базе МИФИ и Технологический университет на базе Московского института стали и сплавов. При этом <Node id="4612"/>Медведев отметил, что таким вузам «как центрам концентрации российской науки надо оказать приоритетную поддержку»<Node id="4725"/>.

Глава государства также коснулся вопроса содействия развитию конкурентоспособных научных школ.
 
«Надо признать, что в <Node id="4847"/>настоящее время<Node id="4862"/> международный авторитет российской школы фундаментальных исследований сохранился, но далеко не во всех сферах. Наша задача — укрепить этот авторитет», — подчеркнул президент.
 Он также пообещал, что российские школы фундаментальных исследований будут и дальше поддерживаться государством.

<Node id="5153"/>Но для обеспечения высокого уровня научных исследований, по мнению Медведева, из числа таких школ необходимо будет выявлять лидеров, способных вырваться вперед<Node id="5312"/>.
 
«Для поддержки таких конкурентоспособных научных школ надо более широко внедрять принцип конкурсного распределения госфинансирования, причем на основе неангажированной, неаффилированной экспертизы», — отметил президент.
 Он также предложил в целях улучшения работы механизма этого конкурса сформировать госпрограмму фундаментальных исследований для академических институтов, университетов и других научных организаций.
<Node id="5735"/>http://www.rosbalt.ru/…/507085.htmlБыла<Node id="5774"/> и критика: В ходе совещания глава государства отметил важность долгосрочной государственной программы, предполагающей финансовую поддержку вузов. Дмитрий Медведев: 
«Не везде, но в очень многих высших учебных заведениях значительно упал уровень научных исследований. И не только уровень научных исследований, но и интерес к ним. Конечно, это, прежде всего, было связано с отсутствием должной системы финансирования. В результате, многие преподаватели потеряли навыки исследовательской деятельности. Очевидно, что эту ситуацию мы обязаны просто кардинально изменить. Ряд существенных мер здесь уже предложены, в том числе – в только что принятой федеральной целевой программе »Научно-педагогические кадры инновационной России на <Node id="6503"/>2009–2013 годы<Node id="6517"/>".
 <Node id="6521"/>http://www.1tv.ru/…t6_main.main?…<Node id="6554"/> * * Ну что ж, хорошее это дело: и выставку посмотреть, и обсудить уже давно назревшие проблемы. Ведь по мнению экспертов, сегодня работа государственного сектора науки недостаточно эффективна, прежде всего, из-за несовершенства системы организации и финансирования научных исследований, а также низкой степени интеграции науки и образования. Это надо поправлять. И пример МИФИ – многопрофильного технического вуза – как раз наиболее выпукло демонстрирует, в каком направлении нужно развивать академическую (в смысле – университетскую) науку. Мне кажется, у нас всё-таки взят долговременный курс с ориентацией на американскую модель, когда в университетах и разного рода центрах при них проводится большой объём научных исследований и разработок. И это – хорошо!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6503" EndNode="6517">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="4612" EndNode="4725">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="5153" EndNode="5312">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="4014" EndNode="4178">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1247" EndNode="1288">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="4612" EndNode="4725">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3140" EndNode="3179">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="315" EndNode="342">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="3242" EndNode="3249">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4847" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="3382" EndNode="3384">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">встречи_и_переговоры</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="6521" EndNode="6554">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="3382" EndNode="4040">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="4014" EndNode="4178">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="5153" EndNode="5312">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="5735" EndNode="5774">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2824" EndNode="2838">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
