<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Новый революционный производственный метод изготовления <Node id="57"/>золотых <Node id="65"/>наночастиц<Node id="75"/>, разработан фирмой Nanopartz, являющейся подразделением другой фирмы – Concurrent Analytical Inc. Метод позволяет изготавливать нанопроволочки из золота длиной 2 мкм и диаметром 20 нм. Эти сверх-длинные изделия проявляют исключительные фототермические свойства, преобразуя до <Node id="352"/>90%<Node id="355"/> энергии падающего на них света в тепловую энергию. Их регулируемый спектр поглощения находится в диапазоне от 1 до 10 мкм (ближний и средний ИК спектр).

Nanopartz известна как фирма –инноватор, а также как поставщик качественных изделий на основе <Node id="604"/>наночастиц<Node id="614"/> золота<Node id="621"/>, включая сферические <Node id="643"/>наночастицы<Node id="654"/> и стержни. Продукты, разработанные фирмой, являются неотъемлемой частью ряда технологий в медицине и биологии, в частности диагностики, получения изображений, терапии. Кроме этого, продукты Nanopartz используют в датчиках, фотоэлементах, жидких кристаллах, нелинейной оптике, поляризаторах, материалах с отрицательным показателем преломления, эталонах, надежных компонентах электроники. Фирма предлагает продукты как для научного применения, так и для промышленных процессов.

Технология получения <Node id="1153"/>нанопроволоки<Node id="1166"/> представляет собой расширенный вариант технологии производства <Node id="1230"/>наностержней<Node id="1242"/>, в <Node id="1246"/>настоящее время<Node id="1261"/> используемый Nanopartz. Золотые <Node id="1294"/>наностержни<Node id="1305"/> совсем недавно привлекли большое внимание благодаря ряду исключительно успешных результатов в терапии рака. Помимо этого, <Node id="1428"/>наностержни<Node id="1439"/> золота используются в диагностических процедурах для анализа крови; как контрастные тела для получения оптических изображений труднодоступных зон объекта; в оптике как элементы материалов с отрицательным коэффициентом преломления и для повышения плотности оптической памяти на компакт-дисках.

Похоже, что <Node id="1746"/>нанопроволока<Node id="1759"/> из золота будет иметь не менее важные применения. В частности, благодаря возможности «настройки» максимума поглощения в ближнем и среднем ИК-диапазоне, изготовители фотоэлементов могут использовать эти материалы для повышения эффективности современных устройств, которые на этих длинах волн не имеют хорошего поглощения. Форма <Node id="2087"/>нанопроволоки<Node id="2100"/> предполагает ее успешное использование как компонента в более совершенных поляризаторах и фильтрах. Известны многочисленные применения <Node id="2236"/>нанопроволоки<Node id="2249"/> из золота в разводках электрических наносхем.

Фирма Nanopartz также является экспертом в нанесении поверхностных покрытий на <Node id="2376"/>золотые <Node id="2384"/>наночастицы<Node id="2395"/>. Такие покрытия являются механической связью между элементами схем и устройств во многих перечисленных приложениях.

Согласно пресс-релизу фирмы опытные образцы золотых нанопроволочек предлагаются для оценки.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="2236" EndNode="2249">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="65" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="1153" EndNode="1166">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="643" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="352" EndNode="355">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанопроволока" StartNode="1746" EndNode="1759">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1246" EndNode="1261">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2384" EndNode="2395">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопроволока" StartNode="2087" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="57" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наностержень" StartNode="1294" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица+золота" StartNode="604" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="604" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица+золота" StartNode="2376" EndNode="2395">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наностержень" StartNode="1230" EndNode="1242">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наностержень" StartNode="1428" EndNode="1439">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
