<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Саратовская область: разрабатывается научно-технологический форсайтВ рамках разработки «Стратегического плана социально-экономического развития Саратовской области <Node id="164"/>до 2025 года<Node id="176"/>» начинается работа по научно-технологическому форсайту Саратовской области.
Данная работа предполагает участие представителей широких слоев общества: государственных органов власти, региональных научных и деловых кругов, работников промышленных предприятий, населения, общественных организаций, СМИ. Работа по заказу консалтинговой группы «РОЭЛ-Консалтинг» осуществляется центром «Атом-инновации» при поддержке Министерства промышленности и энергетики Саратовской области.
 По уровню и масштабам развития промышленного производства Саратовская область занимает заметное место в Поволжском экономическом регионе. Промышленность области – это более 2 тыс. крупных и средних предприятий. В Саратове имеются значительные возможности для научной деятельности – 6 институтов Российской академии наук, 21 НИИ, 19 проектных институтов, а также научно-технические подразделения на предприятиях области. Задача центра «Атом-инновации» состоит в том, чтобы организовать рассмотрение экспертами на период <Node id="1170"/>до 2025 г<Node id="1179"/> развитие рыночных требований. Будут рассмотрены инновационные и научно-технологические проекты по следующим приоритетным направлениям развития Саратовской области: связь, IT-технологии; нанотехнологии; машиностроение; химическое производство; строительство и ЖКХ; транспорт; легкая и пищевая промышленность; сельское хозяйство; медицина и др.
Предполагается анкетирование основных участников научно-технологического сообщества, проведение опроса экспертов, анализ и обработка результатов форсайта.
 Результаты исследования будут использованы для определения приоритетов, основных направлений долгосрочного развития инновационного кластера Саратовской области. Об этом сообщает официальный сайт регионального <Node id="1888"/>правительства<Node id="1901"/>. <Node id="1903"/>http://allmedia.ru<Node id="1921"/>/…lineitem.asp?…Да, настала пора не только долгосрочного планирования, но и перспективного прогнозирования. Как говорится, большому кораблю – большое плавание. Саратовская область имеет довольно внушительный научно-технический потенциал. А для рационального управления таким огромным «кораблём» нужно иметь хороший компас и более-менее точные карты… В добрый путь и новых успехов!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1170" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="1888" EndNode="1901">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="164" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1903" EndNode="1921">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
