<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Кости птиц и стволы деревьев совершенствовались эволюцией в течение миллионов <Node id="79"/>лет<Node id="82"/>, поэтому они достигли идеального баланса между жёсткостью и плотностью. Однако исследователи из Sandia National Laboratories и University of New Mexico (UNM) совместно с исследователями из Case Western Reserve и Princeton Universities опубликовали статью в Nature Materials,  в которой показали, что при определённых условиях самособирающиеся <Node id="426"/>наноматериалы<Node id="439"/> могут превзойти свои природные аналоги. Ядерный магнитный резонанс и <Node id="509"/>Рамановская спектроскопия<Node id="534"/>, выполненные в Sandia National Laboratory исследователями Roger Assink и Dave Tallant, наряду с молекулярным моделированием, выполненным Dan Lacks из Case Western Reserve University, показали, что, при увеличении пористости кварцевой плёнки, стенки  пор становятся тоньше 2 нанометров, и структура кварца перестраивается, становясь более плотной и жёсткой. Жёсткость кости уменьшается пропорционально квадрату её плотности. Новые материалы характеризуются другой зависимостью. Механические исследования, выполненные исследователем Thomas Buchheit из Sandia National Laboratory, работающим с UNM студентом Christopher Hartshorn показали, что жёсткость материалов, полученных самосборкой, менее чувствительна к увеличению пористости: для материала с кубической структурой пор жёсткость уменьшается только как квадратный корень из его плотности. Кварцевые <Node id="1388"/>наноструктуры<Node id="1401"/> - синтетические аналоги пористых структур кости, воспроизведённые на наноуровне с использованием структуры кварца. Это позволяет улучшить рабочие характеристики там, где важно увеличение объёма пор. Например, при применении в технологии тонких плёнок: мембранные барьеры, молекулярные датчики и изоляторы с низкой диэлектрической постоянной, которые необходимы для будущего поколения микроэлектроники. “Кость, строго говоря, является структурированным пористым материалом”, - говорит Brinker, профессор в UNM. “Поскольку, используя самосборку, мы создали разнообразные пористые <Node id="1980"/>наноматериалы<Node id="1993"/>  с червеподобной (изгибающиеся цилиндры), шестиугольной и кубической структурами пор, нам было интересно, будет ли отношение жёсткости к плотности в этих <Node id="2148"/>наноматериалах<Node id="2162"/> аналогична уже известным оптимизированным материалам (таким как кости). Мы обнаружили, что важна и структура материала, и размер пор. При любых плотностях эксперименты показывают, что кубическая структура более жёсткая, чем шестиугольная, которая в свою очередь более жёсткая, чем червеподобная структура. Для каждой из этих структур, увеличение пористости приводит к уменьшению жёсткости, однако это изменение меньше, чем у природных материалов, так как формирование жёстких кварцевых колец приводит к дополнительному упрочнению тонких кварцевых стенок. “Это изменение в структуре происходит только на наноуровне”, - говорит Brinker. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2148" EndNode="2162">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1388" EndNode="1401">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="426" EndNode="439">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="79" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1980" EndNode="1993">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="509" EndNode="534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
