<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Тест на проходимостьНа Урале испытывают новую технологию – она поможет строить дороги быстрее и дешевлеВ <Node id="105"/>ближайшие дни<Node id="118"/> в <Node id="121"/>правительство<Node id="134"/> будет внесена комплексная программа развития московского транспортного узла. Не исключено, что аналогичный проект появится для Санкт-Петербурга и Ленинградской области.

<Node id="305"/>Минтранс<Node id="313"/> намерен объединить деньги и силы соседних регионов для создания современной транспортной инфраструктуры. А при строительстве региональных и сельских дорог, возможно, будет использоваться уникальный материал, который позволит надолго забыть о «ямочном» ремонте. Об этом нашему корреспонденту рассказал министр транспорта Игорь Левитин.
Полотно с ренолитомРоссийская газета: Игорь Евгеньевич, все говорят о каком-то чудо-материале для дорожного покрытия, созданном на основе нанотехнологий. Якобы вся Европа им «вымощена», и дороги <Node id="844"/>10 лет<Node id="850"/> стоят как новые.
Игорь Левитин: Видимо, речь идет о ренолите. Такой материал у нас есть, дорожники закупили его за границей. На Урале им уже оборудован опытный участок дороги. Теперь будем смотреть, как он себя поведет. Технология действительно очень перспективная, суть ее – в укреплении грунтов. И с ее помощью можно неплохо сэкономить на строительстве и содержании дорог. Кстати, в СССР была такая технология, но ее у нас «одолжили» за границей. А теперь мы ее воспринимаем, как необыкновенное чудо. Это говорит о нашем небрежном отношении к собственным научным разработкам.
РГ: Так давайте закупим технологию и начнем производить ренолит в России.
Левитин: Давайте прежде всего не будем спешить. Сейчас специалисты изучают возможность применения целого ряда технологий повышения несущей способности грунтов. Это позволит строить более долговечные дороги, устойчивые к большим нагрузкам. Ренолит – хороший материал, но он не годится для федеральных трасс, где высокая интенсивность движения и большие нагрузки на дорожное полотно. Зато на региональных дорогах он может быть очень большим <Node id="1942"/>подспорьем…http://www.rg.ru/…levitin.htmlМатериалы<Node id="1992"/> везут из Таиланда
…ЗАО «Асфальт» постоянно работает над внедрением новых технологий в дорожное строительство.
Так, например, в <Node id="2120"/>2005 году<Node id="2129"/> началось возведение третьего в системе «Асфальта» асфальтобетонного завода, а также современной цементно-грунтовой смесительной установки в районе г. Шимановска. Это позволило предприятию впервые на автодороге «Амур» применить полимерцементно-грунтовые смеси для устройства дорожной «одежды» с использованием ренолита.
 При его производстве применяются отходы каучуковой промышленности, которые в Приамурье привозят из Таиланда. Людям несведущим может показаться, что это лишняя трата средств, но профессионалы вам с уверенностью скажут, что применение ренолита — это очень перспективное направление в дорожном строительстве, позволяющие значительно повысить пластичные характеристики дорожного покрытия, максимально применять местные строительные материалы, обеспечивать обеспыливание дорог, значительно сократить затраты на их эксплуатацию… <Node id="2973"/>http://dv.aif.ru/…es/405/06_01Так<Node id="3006"/> и осталось непонятным, используются ли в какой-либо мере нанотехнологии при строительстве дорог?.. Очевидно, речь идёт скорее о полимерцементно-грунтовых смесях для устройства дорожной «одежды». Но в любом случае, раз эта «штука» – ренолит – позволяет строить более качественные дороги (и уж по крайней мере – устранять те «безобразия», которые показаны на верхнем снимке), то нужно повсеместно внедрять этот «прогрессивный» материал. И чем быстрей, чем шире, тем лучше… А уж с нанотехнологиями мы постараемся «справиться» и сами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2120" EndNode="2129">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1942" EndNode="1992">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="305" EndNode="313">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минтранс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2973" EndNode="3006">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="844" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="844" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="121" EndNode="134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="105" EndNode="118">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2120" EndNode="2129">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
