<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Госкорпорация выявляет омские предприятия, работающие в сфере нанотехнологийГосударственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» проводит анкетирование потенциальных партнёров для создания единой информационной базы. Базу планируется использовать для организационной и финансовой поддержки инновационной деятельности в сфере нанотехнологий и базовых направлений инженерных наук, физики, химии и биологии.

Представленные заявки будут подвергнуты экспертной проверке по международным стандартам для детальной оценки научного, технологического, производственного потенциала предложенных проектов.

Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» приглашает все заинтересованные организации к участию в анкетировании. Условия участия, формы анкет и более подробная информация здесь <Node id="810"/>(http://www.rusnanotekh.ru/).<Node id="839"/>

Заполненные анкеты на бумажных и электронных носителях необходимо не позднее <Node id="918"/>1 апреля 2008 года<Node id="936"/> направить в адрес министерства экономики Омской области.
<Node id="994"/>http://www.omskinform.ru<Node id="1018"/>/default.asp?…Ну, очевидно, что подобного рода циркулярные письма были разосланы и другим «потенциальным партнёрам». Просто омские товарищи, видимо, были первыми, кто разместил это послание-призыв в Интернете – разумеется, для своих земляков. Думаю, что соответствующие организации, учреждения и вузы из других регионов также могут воспользоваться этим приглашением и посылать заполненные анкеты непосредственно в ГК «Роснанотех» – для создания единой информационной базы. Поможем Госкорпорации побыстрее создать эту базу!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="918" EndNode="936">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="810" EndNode="839">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="994" EndNode="1018">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
