<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Революционное открытие русских учёных: зубная паста с применением нанотехнологийОказывается, уже сегодня наномедицинские технологии применяются в России, хотя в Европе и Америке о них пока только фантазируют. Причём у нас нанопрепараты доступны наряду с обычными лекарствами.
Большинство публикаций, посвящённых нанотехнологиям, рассказывают о поразительных проектах далекого будущего. Чего там только нет: и нанороботы снуют по системе кровообращения, и любые органы выращиваются на заказ. Только вот появится такая чудо-медицина, к сожалению, очень и очень нескоро, думаем мы. А зря.

Немногие знают, что наномедицина, оказывается, уже вовсю работает в России. Именно в нашей стране разработаны и реализованы в производстве молекулярные комплексы, которые уже сейчас применяются в методах восстановлении костных тканей (<Node id="822"/>Клиника Елизарова<Node id="839"/>) и в стоматологиии (продукты VIVAX Dent).

Как же это возможно? Как случилось, что Россия и в этой, названной самой перспективной областью человеческих знаний в <Node id="1001"/>XXI веке<Node id="1009"/>, оказалась лидером? Секрет в том, что часть работ закрытых военных лабораторий СССР теперь направлена на мирное применение.

Стратегия нашего государства в области научных разработок изменилась, и нынче в России нужны не только супер-солдаты, выживающие и побеждающие в экстремальных условиях, губительных для человеческого организма, но и просто здоровые, сильные мужчины и женщины, способные жить долго и счастливо.
Как они работают?
В основу новой области знаний легли исследования разрушения и восстановления молекулярных комплексов клеток наиболее важных тканей организма человека. Ученные выяснили поразительную способность поврежденных молекул восстанавливаться после «напоминания» им о форме и строении здоровой молекулы данного вида ткани.
Это фундаментальное открытие было сделано учеными Санкт-Петербургского Института Биорегуляции и Геронтологии Северо-Западного отделения РАМН.
На основе результатов исследования российские специалисты сконструировали эталонные молекулы «коротких пептидов» для разных видов тканей — для желез иммунной системы, костной и мышечной ткани, ткани глаз и полости рта. Вскоре было налажено нанопроизводство этих комплексов, проведены клинические испытания.

Самое поразительное, пожалуй, качество таких препаратов заключается в том, что они беспрепятственно проникают в организм, находят повреждённый орган и «информируют» молекулы тканей о том, какими они должны быть. Причём даже после такого «напоминания» клетки сохраняют способность к регенерации: организм включает неиспользованные резервы и самовосстанавливается.
Открытие хотели «закрыть»
Уникальные достижения российских учёных признали крупнейшие мировые научные форумы в Швейцарии и США, однако упоминания об этом сразу же закрыли. Мол дружба дружбой, а табачок врозь: ведь рынок лекарственных препаратов слишком лакомый кусок, чтобы делиться. Еще пару десятков <Node id="2874"/>лет назад<Node id="2883"/> это означало бы, что до аптек и больниц открытия не дойдут никогда.

Но сегодня Россия — это другая страна, и поэтому найдены инвестиции, найдены партнеры и первые препараты информационной наномедицины уже в продаже. Санкт-Петербургский Институт Биорегуляции и Геронтологии Северо-Западного отделения РАМН и Академия Научной Красоты испытали и вывели на рынок линию продуктов VIVAX Dent (ВИВАКС-ДЕНТ), среди которых зубные пасты, и бальзамы для полости рта.

Как признаются сами разработчики линии, должное нужно отдать не только медикам, но и партнерам, которые смогли кратчайшим путем доставить новейшие препараты тем, кто нуждается в помощи. Зубная паста и бальзамы линии ВИВАКС-ДЕНТ быстро прошли испытания в Санкт-Петербургском Городском Пародонтологическом Центре ПАКС при СПбГМУ им. акад. И. П. Павлова и сейчас предлагаются без всяких возрастных ограничений.
Только вот останавливаться и тормозить нашим ученым и предпринемателям нельзя: рынок не позволит этого. Остаться лидером труднее, чем стать им.
Мария <Node id="3901"/>Кремневаhttp://www.aif.ru/…ta99376.htmlПрямо<Node id="3945"/> и не знаю, что сказать: настолько фантастически всё это звучит. Напоминает изощрённую рекламу новой зубной пасты… И вроде бы и <Node id="4073"/>1 апреля<Node id="4081"/> ещё не скоро. С другой стороны, такое сообщение только через популярную газету тоже как-то настораживает… Ну, пусть народ знает. Публикация явно привлечёт внимание специалистов в данной области. А уж они нас просветят… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="822" EndNode="839">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Елизаров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2874" EndNode="2883">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1001" EndNode="1009">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3901" EndNode="3945">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="4073" EndNode="4081">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
