<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
"Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» представит экспозицию «Российские нанотехнологии — старт в будущее» на XII Петербургском международном экономическом форуме <Node id="193"/>6–8 июня 2008 г.<Node id="209"/> 
 
Международный экономический форум, проводящийся при поддержке и участии Президента Российской Федерации — ключевое событие экономической жизни страны. Он является местом встречи и общения мировых и региональных лидеров, площадкой для обсуждения самых актуальных задач развития России. Одна из таких задач — перевод страны на инновационный путь развития. 
 
ГК «Роснанотех» по предложению и при поддержке Министерства экономического развития Российской Федерации развертывает в Павильоне №7 выставочного комплекса «Ленэкспо» экспозицию «Российские нанотехнологии — старт в будущее». Более 50 организаций из 18 регионов России представляют на ней 80 нанотехнологических разработок, которые объединены в следующие тематические разделы: 
   Светоизлучающие системы, <Node id="975"/>сенсоры<Node id="982"/> — светодиодная техника на основе полупроводниковых <Node id="1034"/>наноструктур<Node id="1046"/>, детекторы газов и излучений, системы анализа жидкостей на основе <Node id="1113"/>биосенсоров<Node id="1124"/> и др.   Мембраны, сорбенты, катализаторы для очистки разнообразных жидкостей и газов и их применение в химической и автомобильной промышленности.   Покрытия, поверхностная обработка — изделия и образцы с упрочняющими, антикоррозионными, радиопоглощающими, оптическими и другими видами нанопокрытий.   Приборы для изучения <Node id="1447"/>наноматериалов<Node id="1461"/> и структур, исследования нанообъектов и характеристик материалов на наноуровне.   <Node id="1544"/>Наноматериалы<Node id="1557"/> для использования в электронике, медицине, авиации, космической технике, энергетике, строительстве.   Медицинские препараты, разработанные с применением нанотехнологий, и системы их адресной доставки.   Топливные элементы и оборудование для альтернативной энергетики.   Оборудование для получения <Node id="1855"/>наноматериалов<Node id="1869"/> с заданными свойствами и нанотехнологии.   
Экспозиция предоставляет возможность не только ознакомиться с современными нанотехнологическими разработками, но и заглянуть в будущее наноиндустрии — одной из важнейших основ создающейся в России инновационной экономики.", - Новости и анонсы May 23, 2008 12:00:00 AM — Пресс-служба ГК "Роснанотех" </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1544" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1855" EndNode="1869">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1034" EndNode="1046">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Биосенсор" StartNode="1113" EndNode="1124">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="975" EndNode="982">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1447" EndNode="1461">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="193" EndNode="209">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
