<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Фуллерен<Node id="9"/> в медицине Решение: 1. Фотофизические свойства – значительное время жизни электронновозбужденного состояния С60, образование за счет сенсибилизации синглетного кислорода, который используется в фотодинамической терапии; Склонность к реакциям нуклеофильного присоединения – захват свободных радикалов, антиоксидантная активность; Особое строение молекулы – наличие внутренней полости у молекулы С60, возможность синтеза эндоэдральных соединений, соединение с гадолинием – контрастное вещество в магнитно-резонансная томографии, Гидрофобность + внешний размер молекулы – молекула физический блокирует гидрофобный активный центр ВИЧ-протеазы.
 2. Малоновая кислота (химическая модификация <Node id="696"/>фуллерена<Node id="705"/>, пришиты гидрофильные группы); (С12Н25SO4Na) (поверхностно-активное вещество, образует с <Node id="795"/>фуллереном<Node id="805"/> мицеллярный раствор); γ – циклодекстрин (образует с фуллерном растворимый в воде комплекс гость-хозяин, внутри циклодекстрина – полость нужного размера), толуол (метод смены растворителя, толуол – один из лучших растворителей С60, соединяют два несмешивающихся растворителя, воду и толуольный ратвор <Node id="1106"/>фуллерена<Node id="1115"/>, обрабатывают ультразвуком.).
 
Автор – проф. М.В.Коробов
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="696" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="795" EndNode="805">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="1" EndNode="9">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="1106" EndNode="1115">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
