<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Вчера на Ежегодном Съезде Американской Ассоциации Исследования Рака в Лос-Анджелесе были представлены результаты недавних исследований, проведённых в Массачусетском Университете (University of Massachusetts) на живых тканях. Согласно этим результатам, <Node id="253"/>наночастицы<Node id="264"/> способны повреждать ДНК и приводить к заболеванию раком.

<Node id="323"/>Наночастицы<Node id="334"/> имеют достаточно малые размеры для того, чтобы проникать через клеточные мембраны, и вместе с тем – достаточно большие, чтобы оказывать влияние на нормальные биологические процессы. И хотя уже сейчас <Node id="535"/>наночастицы<Node id="546"/> начинают активно использоваться в электронике, косметике и химических производствах, сведений об их взаимодействии с клетками и окружающей средой до сих пор мало.

Это вызывает беспокойство исследователей, поскольку лишь небольшая часть исследований <Node id="797"/>наночастиц<Node id="807"/> нацелена на изучение рисков для здоровья и окружающей среды, в то время как количество новых разрабатываемых <Node id="917"/>наночастиц<Node id="927"/> велико, а их производство, использование и утилизация практически не регулируются.

Исследователи рассматривали взаимодействие двух широко применяемых в промышленности типов <Node id="1102"/>наночастиц<Node id="1112"/> (диоксид кремния и <Node id="1132"/>фуллерен<Node id="1140"/> C__60__) с клетками рака груди линии MCF-7. Повреждения (разрывы) молекул одно- и двухцепочечной ДНК изучались методом щелочного одноклеточного <Node id="1285"/>электрофореза<Node id="1298"/>. Было обнаружено увеличение повреждений ДНК, как с увеличением дозы, так и с течением времени. Такие повреждения способны привести к мутации и, в конце концов, к возрастанию риска заболевания раком.

Хотя и ясно, что различные типы <Node id="1531"/>наночастиц<Node id="1541"/> токсичны в разной степени, выделить наиболее опасные <Node id="1595"/>на сегодняшний день<Node id="1614"/> невозможно из-за нехватки данных. Однако, несколько исследований указывают на то, что частицы меньших размеров обладают большей способностью проникать в клетки и наносить повреждения.

Кроме того, важно знать, что именно вызывает эти повреждения – сами <Node id="1868"/>наночастицы<Node id="1879"/> или некий каскад событий, который они запускают. Знание механизмов токсичности позволило бы лучше понять, как избежать таких вредных эффектов. А до тех пор исследователи рекомендуют проявлять большую осторожность при работе с <Node id="2106"/>наночастицами<Node id="2119"/> и ограничить их выброс в окружающую среду.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Электрофорез" StartNode="1285" EndNode="1298">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="323" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="1132" EndNode="1140">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="797" EndNode="807">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1868" EndNode="1879">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1102" EndNode="1112">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2106" EndNode="2119">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1595" EndNode="1614">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="253" EndNode="264">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1531" EndNode="1541">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="535" EndNode="546">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="917" EndNode="927">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
