<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В связи с социально-экономическими изменениями, происходящими в <Node id="66"/>настоящее время<Node id="81"/> в России, нанотехнологии объявлены приоритетным направлением в развитии экономики страны. В них сегодня заинтересованы предприятия самых разных отраслей: начиная, со строительных компаний, и заканчивая космической промышленностью, и медициной. В России  перспективы развития нанотехнологий осознаются пока не всеми, многие вообще не слышали о НТ-технологиях. Но ведь сам факт, что материалы приобретают иные свойства при операциях с молекулами, установили всего лишь <Node id="549"/>20 лет назад<Node id="561"/> - срок совсем небольшой. <Node id="587"/>Наука<Node id="592"/> же движется вперед стремительными темпами. Очевидно, что еще недавно была в диковинку микроэлектронника, а сегодня профессионалы в этой сфере - одни из самых востребованных на рынке труда. То же произойдет со специалистами по нанотехнологиям, только спрос на них будет во много раз выше, поскольку это продиктовано  временем, утверждает директор инженерно-образовательного центра концерна «НАНОИНДУСТРИЯ» В.М <Node id="1002"/>Пролейко<Node id="1010"/>. 
 
Обратимся к научным исследованиям по данной теме. Наше внимание привлекли мнения известных зарубежных учённых. Так Джей Сторрс Холл, автор научно-популярной книги "Нанобудущее": What's Next For Nanotechnology, утверждает, что нанотехнологии кардинальным образом изменят все сферы жизни человека. На их основе могут быть созданы товары и продукты, применение которых позволит революционизировать целые отрасли экономики. К их числу относятся <Node id="1456"/>наносенсоры<Node id="1467"/> для идентификации токсичных отходов химической и биотехнологической промышленности, наркотиков, боевых отравляющих веществ, взрывчатки и патогенных микроорганизмов, а также наночастичные фильтры и прочие очистные устройства, предназначенные для их удаления или нейтрализации. Другой пример перспективных наносистем близкого будущего - электрические магистральные кабели на <Node id="1841"/>углеродных <Node id="1852"/>нанотрубках<Node id="1863"/>, которые будут проводить ток высокого напряжения лучше медных проводов и при этом весить в пять-шесть раз меньше. <Node id="1978"/>Наноматериалы<Node id="1991"/> позволят многократно снизить стоимость автомобильных каталитических конверторов, очищающих выхлопы от вредных примесей, поскольку с их помощью можно в 15-20 раз снизить расход платины и других ценных металлов, которые применяются в этих приборах. Есть все основания считать, что <Node id="2271"/>наноматериалы<Node id="2284"/> найдут широкое применение в нефтеперерабатывающей промышленности и в таких новейших областях биоиндустрии, как геномика и протеомика. 
 
Физик Тед Сэрджент, автор книги "Танец Молекул": How Nanotechnology is Changing Our Lives, пишет, что существует проект создания наносистемы для введения медикаментов, изменяющих определенные биологические функции внутри живых организмов, к примеру, для развития или укрепления иммунитета против конкретных болезнетворных организмов. Рэй Курцвейл, автор книги "Фантастическое Путешествие": Live Long Enough to Live Ever, прогнозирует, что возможно создание нанороботов-врачей, которые способны "жить" внутри человеческого организма, устраняя все возникающие повреждения или предотвращая их возникновение. 
 
Нанотехнологии имеют и блестящее военное будущее. Ныне военные исследования в мире ведутся в шести основных сферах: технологии создания и противодействия "невидимости", энергетические ресурсы, самовосстанавливающиеся системы (например, позволяющие автоматически чинить поврежденную поверхность танка или самолета или изменять ее цвет), связь, а также устройства обнаружения химических и биологических загрязнений. Еще в <Node id="3450"/>1995 году<Node id="3459"/> Дэвид Джеримайя, бывший член Объединенного Комитета Начальников Штабов заявил: "Нанотехнологии способны радикально изменить баланс сил, в большей степени, чем даже ядерное оружие". 
 
Исследования зарубежных учённых поддерживают и в России. Так например,  именно в нашей стране были созданы те "прорывные" направления, которые определят лицо <Node id="3802"/>XXI века<Node id="3810"/>. Именно наноинженерия должна избавить человечество от громоздкости быта, создать возможность излечения множества терзающих человека болезней, изменить принципы построения умных машин и механизмов. Предполагается, что эти задачи будут в значительной степени решены в период <Node id="4084"/>2010 - 2015 годов<Node id="4101"/>. Прогнозируемый к этому времени рынок нанопродукции составит один триллион долларов США. Тем не менее анализ литературы по теме выявляет ряд проблем: потенциал нанотехнологий способен изменить мировую энергосистему, осуществить переворот в экономике, политике, вооруженных силах всех государств и т.д. Среди проблем развития наноиндустрии в России директор Департамента Минобрнауки России <Node id="4491"/>А. Хлунов<Node id="4500"/>, отметил множественность отраслевых направлений, многоаспектность решаемых задач, появление новых рынков, проведение исследований и разработок на разных фазах инновационного цикла различного назначения: военного и гражданского. Такое многообразие приводит к риску дублирования проводимых исследований, создает межведомственные барьеры при передаче информации и опыта. Кроме того, не преодолены ограниченность трансфера результатов исследований и разработок, несбалансированность инфраструктуры и неразвитость ряда ее элементов. 
 
Наряду с существующими проблемами, возможно утверждение, что в <Node id="5095"/>настоящее время<Node id="5110"/> темпы научно-технического прогресса стали зависеть от использования нанотехнологий. Например, <Node id="5205"/>наноматериалы<Node id="5218"/> применяют для изготовления защитных и светопоглощающих покрытий, спортивного оборудования, транзисторов, светоиспускающих диодов, топливных элементов, лекарств и медицинской аппаратуры, материалов для упаковки продуктов питания, косметики и одежды. Нанопримеси на основе оксида церия уже сейчас добавляют в дизельное топливо, что позволяет на <Node id="5562"/>4-5%<Node id="5566"/> повысить КПД двигателя и снизить степень загрязнения выхлопных газов. В <Node id="5639"/>2002 году<Node id="5648"/> на <Node id="5652"/>Кубке Дэвиса<Node id="5664"/> были впервые использованы теннисные мячи, созданные с использованием нанотехнологий. 
 
Приведённые примеры дают основание мысли, что Нанотехнологии признаны основной движущей силой науки и техники <Node id="5863"/>XXI века<Node id="5871"/>. По словам Ральфа Меркле (Xerox) "Нанотехнологии произведут такую же революцию в манипулировании материей, какую произвели компьютеры в манипулировании информацией".
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5863" EndNode="5871">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="66" EndNode="81">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="5639" EndNode="5648">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Проценты" StartNode="5562" EndNode="5566">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="5652" EndNode="5664">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дэвис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2271" EndNode="2284">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5095" EndNode="5110">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3450" EndNode="3459">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1978" EndNode="1991">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="4491" EndNode="4500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хлунов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4084" EndNode="4101">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="1002" EndNode="1010">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пролейко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1841" EndNode="1863">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="587" EndNode="592">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1852" EndNode="1863">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="5205" EndNode="5218">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3450" EndNode="3459">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="549" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5639" EndNode="5648">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3802" EndNode="3810">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Сенсор" StartNode="1456" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
