<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Физики-теоретики из Университета Ланкастера (Lancaster University), Великобритания, разработали модель необычного наномотора, приводящегося в движение электронным ветром. Благодаря нанотехнологиям вскоре можно будет сделать подобное устройство и использовать его в наноробототехнике.

НЭМС будущего должны работать не только в составе лабораторий-на-чипе, микроэлектронике и других «земных» областях применения, но и в безвоздушном пространстве. При этом разработка нанотехнологами самого важного элемента НЭМС – наноактюатора остается на том же уровне развития, что и в <Node id="572"/>90х годах прошлого века<Node id="595"/>.

Однако ученые из Ланкастерского Университета, похоже, изобрели способ, на основе которого можно сконструировать сразу несколько типов различных наноразмерных актюаторов. При этом способы подвода к ним энергии будут разными – в зависимости от конкретно поставленной задачи.

Устройство больше похоже на телескоп, чем на «ветряную мельницу», – поясняет Стивен Бэйли (Steven Bailey), один из исследователей Ланкастерского Университета.

Основа устройства – двухслойная <Node id="1064"/>углеродная <Node id="1075"/>нанотрубка<Node id="1085"/> с разрывом посредине, внешняя часть которой соединена с золотыми электродами (см. рис.). А внутренняя находится в свободном состоянии, представляя собой ротор.

В другом варианте «нано-ветряка» внешняя <Node id="1288"/>нанотрубка<Node id="1298"/> соединена с одним электродом, в то время как внутренняя и прикреплена к ртутному электроду, при этом ее свобода вращения сохраняется. Такая версия называется «нанотрубочная дрель».

Почему же ученые назвали оба устройства «ветряными мельницами»? Все очень просто – если приложить постоянное напряжение между электродами, то образуется электронный ветер, вызывающий вращение ротора – внутренней <Node id="1693"/>нанотрубки<Node id="1703"/>. Отсюда и название – в обычных ветряках вращение создается тоже ветром, хотя и не таким специфическим.

Проток электронов через <Node id="1832"/>нанотрубку<Node id="1842"/> создает угловой момент, тангенциальная составляющая которого и вызывает вращение внутренней <Node id="1935"/>нанотрубки<Node id="1945"/>. По расчетам электронный ветер достаточно силен, чтобы превысить силу трения между внешней и внутренней <Node id="2050"/>нанотрубками<Node id="2062"/>. Более того, скорость вращения ротора может составлять до 8000 метров в <Node id="2135"/>секунду<Node id="2142"/>.

Интересно и то, что для работы наномотора не обязательно наличие внешнего электрического источника питания. Достаточно создать разницу давлений!

Так, если заменить электроды резервуарами с атомами, то внешним изменением давления можно вызвать их движение вдоль <Node id="2407"/>нанотрубки<Node id="2417"/>, что также вызовет вращение ротора – так утверждает Стивен.

Другой принцип питания наномотора – использование разницы температур между концами внешней <Node id="2570"/>нанотрубки<Node id="2580"/>, что вызовет проток фононов через нее. А это также спровоцирует вращение ротора.

Применения нового наноактюатора не заставляют себя ждать – это и молекулярные насосы, и элементы памяти (ротор можно отклонить на определенный угол), и традиционно – как основа НЭМС.

Простота и многофункциональность актюатора позволяют надеяться, что из стадии математической модели он перейдет и в лабораторные исследования на реальных прототипах. Это было бы очень полезно в наноробототехнике, так как многие технологические приемы остались прежними еще <Node id="3120"/>с 90х годов прошлого века<Node id="3145"/>.

Напомним, что уже предпринимались попытки сделать наноактюатор вращательного действия на основе <Node id="3244"/>нанотрубки<Node id="3254"/> Алексом Зеттлом. Однако его размеры достаточно велики – около 400 нанометров. <Node id="3333"/>Многослойная <Node id="3346"/>нанотрубка<Node id="3356"/>, использованная Алексом, служила в качестве вала. В текущей модели налицо радикальный подход к миниатюризации наноактюатора – что-то меньшее по размеру уже достаточно трудно придумать.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3244" EndNode="3254">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1832" EndNode="1842">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1288" EndNode="1298">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="3346" EndNode="3356">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1935" EndNode="1945">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2407" EndNode="2417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2570" EndNode="2580">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3120" EndNode="3145">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1075" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="3333" EndNode="3356">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1064" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2135" EndNode="2142">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="1693" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="572" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="2050" EndNode="2062">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
