<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Почему в Россию стали возвращаться ее «мозги»?
Ученые, в разное время покинувшие страну, теперь снова стремятся работать здесь. Потому что отечественная наука начала подниматься с колен. Корреспондент «Известий» убедился в этом лично.
Белгородский госуниверситет
На своем сайте Белгородский госуниверситет разместил объявление. Я глазам своим не поверил. Провинциальный вуз приглашал на работу научные коллективы, работающие в области естественных, физико-математических и технических наук. И гарантировал: научной группе – оборудованную по последнему слову техники лабораторию, руководителю – зарплату в <Node id="605"/>5 тысяч долларов<Node id="621"/> и коттедж для проживания, а членам его коллектива – квартиры, гранты и высокие заработки. Вроде не <Node id="721"/>1 апреля<Node id="729"/> на дворе, и организация серьезная. Но проверить надо. Еду.
«Мы поставили себе цель стать университетом мирового стандарта»
Еще <Node id="857"/>лет<Node id="860"/> пять назад БелГУ был обычным провинциальным вузом. Нищенская зарплата преподавателей, смутные перспективы у выпускников. А сегодня БелГУ входит в число сорока крупнейших университетов России, сюда на работу едут ученые с Украины, из Польши и даже из Японии. С чего это вдруг?

Секрет преображения прост. Первые деньги вузу дали представители крупных компаний, работающих в Белгородской области. Они и сейчас входят в попечительский совет БелГУ. Наивно полагать, что свои деньги бизнесмены отдавали просто так. Чтобы успешно конкурировать на рынке, им необходимы молодые квалифицированные кадры и новые научные разработки. Здешними учеными сделана ставка на нанотехнологии. <Node id="1534"/>Наука<Node id="1539"/> об изменении свойств известных веществ преобразила и сам университет.
 
Мы поставили себе цель стать университетом мирового стандарта: свободным, саморазвивающимся, самодостаточным. И обязательно станем! – уверен ректор Леонид Дятченко. 58-летний доктор социологии, выбившийся в науку из сельских учителей, энергичен и напорист.
 
Самодостаточный – это значит не сидящий на шее у государства. Университет производит знания. И чем ценнее этот товар, тем выгоднее его можно продать. При БелГУ в <Node id="2033"/>июле<Node id="2037"/> позапрошлого <Node id="2051"/>года<Node id="2055"/> открыли Центр <Node id="2070"/>наноструктурных материалов<Node id="2096"/> и нанотехнологий.

А в <Node id="2120"/>феврале года<Node id="2132"/> нынешнего университет победил в конкурсе инновационных образовательных программ вузов страны. В качестве приза по нацпроекту «Образование» БелГУ получит <Node id="2286"/>423 млн рублей<Node id="2300"/>. <Node id="2302"/>По словам Дятченко, более половины этих средств будет потрачено на развитие Центра нанотехнологий<Node id="2399"/>.
Такие деньги – и для науки!
Среди угрюмых, облезлых цехов обанкротившегося завода «Электроконтакт» двухэтажное здание наноцентра кажется белой бабочкой, случайно приземлившейся на мусорную кучу.
 
А вы наведайтесь к нам через пару <Node id="2632"/>лет<Node id="2635"/>, здесь вся территория будет занята нашей наукой, – поймал меня на мысли руководитель Центра <Node id="2728"/>наноструктурных материалов<Node id="2754"/> и нанотехнологий Юрий Колобов. – В цехе по соседству мы открыли опытно-производственный участок. Там делают <Node id="2863"/>наноструктурные материалы<Node id="2888"/> в опытных масштабах.
 
Доктор физико-математических наук Колобов <Node id="2954"/>много лет<Node id="2963"/> проработал в Томске: заведовал кафедрой в университете и руководил отделом в Институте физики прочности и материаловедения Сибирского отделения Академии наук. Но однажды прочитал объявление на сайте БелГУ и рискнул покинуть насиженное место. С ним из Томска переехали еще восемь ученых. Целый научный коллектив.

В Томске они занимались созданием имплантантов из титана с гидроксиапатитовым покрытием. Проще говоря, создавали запчасти для человека, покрытые родственными по химическому составу человеческим костям веществами, чтобы протезы легко приживались в организме больного.
 
В социально-бытовом плане у меня и в Томске не было проблем. А вот обещание оборудовать лабораторию заинтересовало, – объясняет Колобов свое решение переехать. – В нас сразу вложили <Node id="3728"/>около 100 млн рублей<Node id="3748"/>. За всю мою жизнь в науке никто не предлагал таких денег для исследований отдельной научной группе. Когда мы приехали, сразу был закуплен растровый ионно-электронный микроскоп Quanta 200 3D. Работа на нем в сравнении с тем, на чем мы в <Node id="3985"/>те годы<Node id="3992"/> проводили исследования в Томске, – просто сказка!
 
На столе у Колобова папка с резюме ученых, желающих работать в наноцентре. Еще <Node id="4124"/>десять лет назад<Node id="4140"/> они покидали Россию в поисках лучшей доли, а мы говорили об утечке мозгов. А теперь, похоже, начался обратный процесс. Один их этих ученых – Дмитрий Колесников – в <Node id="4305"/>августе<Node id="4312"/> переедет в Белгород.
 
Он специалист по электронным микроскопам, <Node id="4378"/>11 лет<Node id="4384"/> прожил в Польше, приезжал к нам для знакомства. <Node id="4433"/>Месяц<Node id="4438"/> поработал, мы поняли, что он нам подходит, – пояснил профессор Колобов<Node id="4509"/>.
 
«Подошел» и еще один специалист по электронной микроскопии – Сергей Жеребцов – пока <Node id="4597"/>он<Node id="4599"/> работает в Японии. Ведутся переговоры с Андреем Беляковым, специалистом в области физики металлов и металловедения. Он тоже должен приехать к нам из Японии.
 
Они привезут нам элементы западной культуры научной деятельности, – говорит профессор. – Нам нужны ее носители.
 «Наши выпускники нарасхват во всем мире, но останутся здесь»
В лаборатории наноцентра меня пустили не сразу. Выдали белый халат и бахилы. Кандидат физико-математических наук Вячеслав Сирота, крупный, как борец-тяжеловес, молодой мужчина, с явной неохотой оторвался от монитора микроскопа Quanta.
 
Мы титановые сплавы покрываем защитным биоинертным слоем, а сверху – биоактивным на основе разработанного у нас способа получения наногидроксиапатита. Крысам имплантировали в берцовую кость кусочек металла с нашими покрытиями. Ни у одной крысы не было воспалительного процесса. В этом-то и вся прелесть. Последняя работа корейских ученых мне попалась. То, что они выдали за новинку, мы сделали еще в <Node id="5570"/>прошлом году<Node id="5582"/>.
  
Упускаем приоритет?
  
Почему – упускаем? Просто у нас есть некоторые проблемы с публикацией, а с внедрением – все в порядке.
 
В конце <Node id="5723"/>июня<Node id="5727"/> на российский рынок поступила первая партия новейшего стоматологического препарата для лечения зубной эмали. В качестве основного компонента использован синтезированный в БелГУ наногидроксиапатит. Препарат эксклюзивный, такого в мире больше нет. Его высокая эффективность объясняется тем, что он родственный по химическому составу человеческим костям и проникает в мельчайшие канальцы зубной эмали.

Интересная деталь: оказывается, новый стоматологический препарат – это побочный продукт. Гидроксиапатит был создан для нанесения на титановые имплантанты, чтобы они безболезненно приживались в организме. Но едва информация о наногидроксиапатите вышла за стены центра, как к ней проявила интерес одна из медицинских компаний. <Node id="6453"/>По словам Колобова, подобное наблюдается все чаще – бизнес начинает понимать, что высокие технологии обеспечат преимущество в конкурентной борьбе<Node id="6598"/>.
 
Нашим выпускникам безработица не грозит, – доволен Колобов. – Специалисты-материаловеды нарасхват во всем мире. Но наши останутся здесь.
 Виктор ФилипповИНТЕРНЕТ-ОПРОС
Вернутся ли в Россию те, кто уехал?

<Node id="6807"/>22%<Node id="6810"/> Нет, на Западе жить комфортнее

<Node id="6843"/>10%<Node id="6846"/> Вернутся, если Россия предложит хорошие деньги

<Node id="6895"/>39%<Node id="6898"/> Вернутся, когда качество жизни у нас будет сравнимо с Америкой и Европой

<Node id="6973"/>8%<Node id="6975"/> Какая разница, где жить. Мир един для всех

<Node id="7020"/>21%<Node id="7023"/> Настоящий патриот страну надолго не покинет

В опросе приняли участие 2994 человека.
<Node id="7109"/>http://www.izvestia.ru/…icle3106841/Ну<Node id="7147"/> вот, постепенно и «глубинка» начинает входить во вкус «настоящей» (научной) работы. Мало-помалу в стране будут создаваться сгусточки («кластеры») подобных научных коллективов. При соответствующем финансировании и снабжении (в том числе – новейшим научным оборудованием) эти ребята со временем могут свернуть горы…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4124" EndNode="4140">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2051" EndNode="2055">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="4305" EndNode="4312">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2632" EndNode="2635">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="6453" EndNode="6598">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="6973" EndNode="6975">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2286" EndNode="2300">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="4433" EndNode="4509">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="2070" EndNode="2096">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="2863" EndNode="2888">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="2033" EndNode="2037">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="7020" EndNode="7023">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="857" EndNode="860">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="605" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="6453" EndNode="6598">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3985" EndNode="3992">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="2302" EndNode="2399">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="2728" EndNode="2754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5570" EndNode="5582">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="3728" EndNode="3748">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="4378" EndNode="4384">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="5723" EndNode="5727">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="6843" EndNode="6846">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="6895" EndNode="6898">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="4597" EndNode="4599">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="4433" EndNode="4509">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="2302" EndNode="2399">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="7109" EndNode="7147">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="1534" EndNode="1539">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2954" EndNode="2963">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4433" EndNode="4438">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Процент" StartNode="6807" EndNode="6810">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="4378" EndNode="4384">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="721" EndNode="729">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="2120" EndNode="2132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
