<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт физики прочности и материаловедения СО РАН композиционные материалы , нанокристаллические керамические порошки , твердые сплавы    Композиционные материалы <Node id="167"/>Наноматериалы<Node id="180"/>   Высокопористые керамические и металлические материалы износостойкость керамических и металлических композиционных материалов с трансформационным упрочнением керамические и металлические композиционные материалы с трансформационным упрочнением композиты на основе сплавов с эффектом памяти формы                         Кульков Сергей Николаевич, заведующий лабораторией, профессор, доктор наук 
Лаборатория керамических композиционных материалов основана в <Node id="640"/>1988 году<Node id="649"/>. Лаборатория состоит из одного доктора наук, 7 кандидатов наук, 5 инженеров и 3 аспирантов. 
 Основные направления исследований:   Керамические и металлические композиционные материалы с трансформационным упрочнением. Износостойкость керамических и металлических композиционных материалов с трансформационным упрочнением. Композиты на основе сплавов с эффектом памяти формы.  Высокопористые керамические и металлические материалы.  Основные научные результаты: 
  Получены нанокристаллические керамические порошки с заданными физико-механическими свойствами  Разработаны методы модификации порошков высокоэнергетическими воздействиями  Разработаны способы синтеза новых керамических композитов в ударных волнах  Исследована физика спекания высокодисперсных систем, спекание порошков со сложной морфологией, высокотемпературное спекание керамических материалов  Разработана технология синтеза керамических композитов с трансформационным упрочнением  Получены новые твердые сплавы со структурно-неустойчивой матрицей     Высокотемпературные вакуумные и воздушные печи (до 2000 oC) Оптический микроскоп Neophot-21 просвечивающий электронный микроскоп Tesla BS-500 растровый электронный микроскоп <Node id="1843"/>РЭМ<Node id="1846"/>-200 рентгеновский дифрактометр Рентгеновский дифрактометр (с низко- и высокотемпературными приставками для исследований от -180 до 2000 oC) Установка горячего прессования (нагрузка до 50 kN, температура до 2000 oC) Устройством для ионного утонения образцов    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="640" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="640" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="167" EndNode="180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="1843" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
