<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Национального Института Стандартов и Технологий (Institute of Standards and Technology), США, и их коллеги из Кореи (Kwangwoon University) сконструировали чип, который использует кремниевые нанонити в составе традиционных устройств памяти.

Как сообщает PhysOrg, энергонезависимая память на основе кремниевых нанонитей подобна обычной flash-памяти, распространенной в <Node id="379"/>настоящее время<Node id="394"/> в большинстве цифровых видеокамер, фотоаппаратов и мобильных телефонах.

Ученые разработали новый метод производства подобных <Node id="521"/>наноструктур<Node id="533"/>, благодаря которому они добились параллельного расположения нанонитей на многослойной подложке полупроводник-оксид-нитрид-оксид-полупроводник (SONOS).

Благодаря нововведениям в производстве, исследователи уверены, что конечная стоимость чипов будет невысокой, так как для производства современной flash-памяти требуется большее количество производственных операций.

Кремниевые нанонити изначально выращивались учеными на подложке оксид-нитрид-оксид. Принцип хранения памяти в устройстве сравнительно прост: при подаче положительного потенциала на нанонить электроны туннелируются в подложку, заряжая ее. Отрицательный потенциал, наоборот, способствует возвращению электронов назад в нанонить. Таким образом реализованы два логических состояния – «1» и «0».

Как позже показали тесты, устройство находится в состояниях «1» и «0» устойчиво, без промежуточных состояний.

Также устройство отличается достаточно высокой стабильностью работы при повышенных температурах и простой интеграцией в технологический процесс по производству чипов памяти.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="379" EndNode="394">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="521" EndNode="533">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
