<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Магнитная запись информации сейчас применяется в каждом персональном компьютере, а в будущем ожидается, что магнитная память произвольного доступа (MRAM) заменит полупроводниковую память в компьютерах и мобильных телефонах.

Несмотря на то, что проблема считывания в магнитной памяти успешно решена с помощью датчиков на гигантском магнитосопротивлении (эффекта, за открытие которого была присуждена Нобелевская премия <Node id="420"/>прошлого года<Node id="433"/>), запись магнитной информации все еще осуществляется «дедовскими» способами, восходящими к опытам Ганса Христиана Эрстеда: магнитное поле создается электрическим током. Такой способ все меньше устраивает технологов, поскольку при дальнейшем уменьшении размеров проводников для создания полей той же напряженности потребуется увеличение плотности тока, что приведет к их перегреву и разрушению. Вот почему все чаще говорят об электрической записи магнитной информации, и тут сама природа подсказывает решение в виде магнитоэлектриков – материалов в которых магнитная и электрическая подсистемы сосуществуют и взаимосвязаны.

В <Node id="1060"/>октябре<Node id="1067"/> <Node id="1068"/>этого года<Node id="1078"/> появилось сообщение [1] о наблюдении магнитной доменной структуры, наведенной электрическим полем, в материале на основе феррита висмута. Феррит висмута BiFeO3 хорошо знаком ученым, занимающихся магнитоэлектрическими явлениями, как один из немногих материалов, сохраняющих свои магнитоэлектрические свойства при комнатной температуре. Однако магнитные моменты подрешеток в этом антиферромагнетике практически полностью уравновешивают друг друга, и нужны специальные ухищрения для визуализации магнитоэлектрических эффектов [2]. Вот почему непосредственно наблюдать изменение магнитной доменной структуры под действием электрического поля при комнатных температурах до настоящего времени удавалось лишь в одном материале – пленках феррит-гранатов [3].

Теперь это стало возможным в пленках феррита висмута (толщина 200 нм) с добавлением диспрозия Bi0.7Dy0.3FeO3. В отличие от чистого феррита висмута, в Bi0.7Dy0.3FeO3 наблюдается отчетливая магнитная структура (рис. 1) и, что самое интересное, эта структура «слушается» электрического поля. При подаче напряжении 10В между поверхностью пленки и ее подложкой магнитные домены вытягиваются в полосы (рис. 1б). Как полагают исследователи, это происходит вследствие механических деформаций, вызываемых электрическим полем в пленке (за счет пьезоэффекта), которые, в свою очередь, посредством магнитострикции изменяют магнитную анизотропию, приводя к перестройке магнитной структуры. Знак электрического напряжения не влияет на результат, что отличает данный эффект от аналогичного, наблюдаемого в пленках ферритов-гранатов, в которых смещение доменных границ меняется на противоположное при переключении полярности [3]. Полосовые домены в феррите висмута сохраняются и после снятия напряжения (рис. 1в), и поскольку они видны в магнитный силовой микроскоп, то могут быть считаны также магнитной головкой жесткого диска, что свидетельствует о возможности реализации схемы электрическая запись/магнитное считывание.

Интересно, что в этом же материале продемонстрирован обратный эффект. Магнитное поле существенно влияет на сегнетоэлектрический гистерезис: если в отсутствие магнитного поля насыщение электрической поляризации достигается в поле 60 кВ/см, то при помещении образцов в магнитное поле 0.02 Тесла для достижения насыщения уже достаточно поля 30 кВ/см.
<Node id="3388"/>А. Пятаков<Node id="3398"/> 1. V.R.Palkar, K.Prashanthi, Appl. Phys. Lett. 93, 132906 (2008) 2. Ying-Hao Chu et al., Nature Materials 7, 478 (2008) 3. А.С. Логгинов и др., Письма в ЖЭТФ 86, 124 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="420" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1060" EndNode="1067">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3388" EndNode="3398">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пятаков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1068" EndNode="1078">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
