<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>На сегодняшний день<Node id="21"/> огромное внимание научной общественности приковано к созданию водородных "хранилищ" на основе металлических <Node id="130"/>наночастиц<Node id="140"/> благодаря тому, что сорбционные свойства сильно зависят от электронного состояния атомов металла, а в нанодисперсном состоянии они разительно отличаются от свойств объёмного материала. Так, в ряде работ было показано, что платина в наноразмерном состоянии проявляет высокую способность сорбировать водород, тогда как <Node id="458"/>наночастицы<Node id="469"/> палладия ухудшают свои сорбционные свойства.
 
Недавно были синтезированы <Node id="544"/>наночастицы<Node id="555"/> "ядро-оболочка" на основе платины и палладия (рис.1) и изучены их сорбционные свойства. Как оказалось, в количественном отношении полученный материал аналогичен объёмному палладию (рис.2), однако имеется ряд отличий. Исходя из данных РФА, зависимости параметров решётки от давления (рис.3) и измерения абсорбции дейтерия с помощью ЯМР (рис.4) было предположено, что водород сорбируется в основном на границе ядра и оболочки без увеличения параметров решётки (рис.5), что совершенно отличается от чистого палладия. 
 
По всей видимости, данные результаты свидетельствуют о том, что связывание в интерфейсной области между двумя слоями играет существенную роль при образовании гидридной фазы <Node id="1246"/>наночастиц<Node id="1256"/> Pt/Pd. Вероятно, что исследование подобного рода эффектов позволит создать целый ряд новых материалов для хранения водорода с высокой ёмкостью. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="130" EndNode="140">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="544" EndNode="555">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1246" EndNode="1256">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="458" EndNode="469">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
