<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Что в портфеле у врачаСовременный медик должен знать иностранные языки и владеть нанотехнологиями<Node id="97"/>11 ноября<Node id="106"/> «РГ» опубликовала заметку об операции по удалению пораженной раковой опухолью предстательной железы с помощью робота. В Москве такая операция проведена впервые. Это совершенно новая хирургия, по сути новая медицина, возможности которой куда больше тех, что существуют сейчас.

Робот по имени <Node id="399"/>Да Винчи<Node id="407"/> – очень дорогое удовольствие: каждый стоит <Node id="451"/>почти сто тысяч рублей<Node id="473"/>. И пока во всей России их всего три. Но если даже их будет много, кто станет на них работать? Дмитрий Пушкарь, который провел операцию, написал три монографии по этой проблеме, учился в Швейцарии, Франции и США, владеет тремя иностранными языками. В операционной 50-й больницы, где проходила операция, было несколько инженеров: современные технологии того требуют.

Ныне медицина немыслима без использования генно-инженерных технологий, современных лекарств, которые в основном создаются на базе клеточных биотехнологий, нанобиотехнологий и так далее. Об этом корреспондент «РГ» беседует с доктором медицинских наук, заведующим кафедрой патофизиологии лечебного факультета Московского государственного медико-стоматологического университета профессором Игорем Малышевым.
Российская газета: Игорь Юрьевич, вашим студентам эти инновации известны? Игорь Малышев: Так сложилось, что современная фундаментальная подготовка врача направлена прежде всего на овладение теорией.
 РГ: Что в этом плохого? Разве врачу теоретическая подготовка не нужна? Малышев: Нужна, конечно. Но это лишь первый, самый, если можно так сказать, низший уровень образования. Она подразумевает освоение существующих знаний. И совершенно не готовит студента к самостоятельному мышлению и анализу. А значит, и самостоятельному решению постоянно возникающих новых проблем медицины. Получается, что выпускник мединститута овладевает каким-то определенным уровнем знаний, проблем. Даже оперирует им всю оставшуюся жизнь. А ведь постоянно возникают новые проблемы, задачи. И перед ними наш выпускник пасует.
  
Скажем, в <Node id="2059"/>нынешнем году<Node id="2072"/> Нобелевская премия получена за открытие механизма развития рака шейки матки. Вакцину против этого страшного заболевания применяют почти во всех цивилизованных странах мира. У нас пока нет. Думается, именно потому, что медики просто не знают о ней, не знают о том, сколько жизней она уже спасла. Это пример, так сказать, на поверхности. И создать такую вакцину могли люди с принципиально новым, инновационным образованием.
 РГ: Что имеете в виду под инновационным образованием? Малышев: Это образование, образно говоря, построено на трех китах. Прежде всего генерации новых знаний. Пока студент учит только то, что написано в учебниках, которые в лучшем случае пятилетней давности. И на этом процесс обучения заканчивается. А надо, чтобы студент не только освоил эти знания, но и выделил нерешенные проблемы и предложил пути их решения. Приведу пример. Выучил студент тему атеросклероза. Казалось бы, старая проблема, многое в ней известно. Но… Атеросклероз по-прежнему губит миллионы. А значит, самого главного мы пока не знаем.
 РГ: И что, студент эту нишу незнания тут же заполнит? Малышев: Хорошо бы. Но понимаю, что такое может быть одним случаем на миллион. Однако сама по себе постановка проблемы и попытка ее решения очень важны. То есть это значит, что и в своей будущей работе наш выпускник будет думать у постели больного, а не лечить его по раз и навсегда предложенной схеме.
 РГ: Надеюсь, у нас есть думающие студенты? Малышев: Есть. Но пока очень мало – процентов пять. А должно бы быть 95. Это вина не студентов, а нашей системы фундаментального образования. Студенты-то как раз думать готовы. Могу привести пример из собственной практики. Читал лекцию о раковых опухолях, о их происхождении. Говорил о том, что есть онкогены, которые провоцируют развитие опухоли, и есть антионкогены, которые этому препятствуют. Если антионкогены блокированы, то и наступает развитие раковой опухоли. Спросил у студентов, что в такой ситуации можно делать? Как уберечь от рака? И встает студентка и предлагает: блокировать онкоген с помощью тех же химических групп, которые блокируют антионкоген. Это блестящая постановка вопроса и, возможно, путь к развитию новой терапевтической технологии борьбы с злокачественными новообразованиями.
 РГ: Второй «кит»? Малышев: Он вытекает из первого. Скажем, предложение моей студентки должно найти свое продолжение в лаборатории, где надлежит смоделировать эту ситуацию и в эксперименте проверить данную идею. И если она окажется верной, то разработать новую технологию. И уже эта технология может быть рекомендована к использованию в клинике.
 РГ: Но нужны же такие лаборатории! Они есть в медвузах? Малышев: В нашем университете есть. Тут мы оказались впереди всех вузов страны.
 РГ: Как это вам так повезло? Кто-то помог? Малышев: Повезло. Хотя, смею верить, что мы того заслуживаем: лишь два медицинских вуза страны – Московская медицинская академия имени Сеченова и наш университет – получили немалые федеральные средства на развитие инновационных образовательных программ. Приборы и уникальное оборудование, закупленные на эти деньги, позволили создать лабораторию клеточных биотехнологий и обеспечить современное инновационное образование.
 РГ: Третий «кит»?.. Малышев: Внедрение инноваций в практическую медицину. Сейчас, например, в нашей лаборатории мы занимаемся проблемой, которая по-научному звучит так: репрограммирование макрофагов.
 РГ: То есть? Малышев: Макрофаги – это клетки иммунитета, которые участвуют в развитии воспалительного процесса. Воспаление легких, например, может закончиться выздоровлением, а может перейти в хронические тяжелейшие заболевания. Так вот если должным образом репрограммировать макрофаг, изменить его программу, то человек выздоравливает. То же самое может относиться к любому другому заболеванию, связанному с воспалительным процессом. Можно избавить человека от артрита, атеросклероза, даже от ожирения.
 РГ: Вашими устами да мед пить. Почему все это до сих пор не используется в нашей практике? Малышев: Результаты наших научных исследований опубликованы и в России, и за рубежом. Огромный интерес к ним проявляют американцы, голландцы и шведы. Уверен, что и в нашей стране мы будем востребованы. Причем в недалеком будущем. Ведь третий кит не менее, а может, и более важен, чем первые два. А точнее, первые два без третьего теряют всякий инновационный смысл.
 РГ: Но, согласитесь, два медицинских вуза не в состоянии изменить всю погоду в медицинском образовании. Не получится так, что вы останетесь монополистами трех китов? Малышев: Инновационное образование неминуемо должно войти в практику подготовки кадров врачей. Иначе современных специалистов, специалистов на уровне мировых стандартов у нас никогда не будет. Ирина <Node id="6787"/>Краснопольскаяhttp://www.rg.ru<Node id="6817"/>/…alyshev.htmlДа, совершенно прав уважаемый <Node id="6861"/>Игорь Юрьевич<Node id="6874"/>: Нынешних студентов (и особенно – медиков) нужно учить по-новому. Не буду повторять того, что сказал <Node id="6976"/>он<Node id="6978"/> в ответ на заданные вопросы. Но особенно хотел бы подчеркнуть значение именно «третьего кита»: Внедрение инноваций в практическую медицину. И, помимо «прямого» внедрения этих нововведений (так сказать, «сверху»), очень важным делом будет готовить ту «почву», на которой они – эти инновации – должны будут укорениться. То есть речь идёт о восприимчивости среды по отношению к этим инновациям/нововведениям. И это – тоже весьма немаловажное обстоятельство…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="6787" EndNode="6817">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="97" EndNode="106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="6976" EndNode="6978">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Тональность" StartNode="6861" EndNode="6874">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2059" EndNode="2072">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="451" EndNode="473">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="399" EndNode="407">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Винча</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
