<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Samsung Electronics поддержит РОСНАНОАнатолий Чубайс, генеральный директор госкорпорации «Роснанотех» Государственная корпорация нанотехнологий (РОСНАНО) и Samsung Electronics рассматривают вопрос о создании совместного предприятия (СП) на базе российских нанотехнологий в рамках расширения сотрудничества двух стран.

В ходе визита главы РОСНАНО Анатолия Чубайса в Республику Корея, Samsung Electronics и несколько корейских компаний заявили о своем желании финансировать проекты с участием российской госкорпорации. В свою очередь, Анатолий Чубайс выразил надежду, что коллеги примут участие в форуме по нанотехнологиям, который пройдет в <Node id="641"/>декабре 2008 года<Node id="658"/> в Москве.

Аналитики «Риком Траста» полагают, что сотрудничество между компаниями предполагает взаимовыгодный обмен.
 «<Node id="778"/>Samsung Electronics поделится своими технологиями, а «Роснано» предоставит доступ корейской продукции на российский рынок<Node id="899"/>, – говорит Олег Абелев<Node id="922"/>. – Возможно, на имеющихся площадках в Самаре и Зеленограде будет налажено сборочное производство». В любом случае, без поддержки крупного иностранного холдинга совершить качественный скачок в области микроэлектроники России не совершить, – отметил эксперт.
 В <Node id="1183"/>2007 году<Node id="1192"/> на деятельность корпорации РОСНАНО правительство выделило <Node id="1251"/>130 млрд рублей<Node id="1266"/>.
<Node id="1268"/>http://www.finansmag.ru/news/2091Samsung<Node id="1308"/> будет использовать российские нанотехнологииС <Node id="1355"/>5 по 8 октября<Node id="1369"/> делегация Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) во главе с генеральным директором Анатолием Чубайсом находилась с визитом в Республике Корея. В ходе поездки делегация посетила ряд крупных корейских нанотехнологических центров, включая Корейский институт науки и технологий (KIST), Национальный центр нанотехнологического производства (National Nano Fab Center) в г. Теджон, Корейский центр передового нанотехнологического производства (Korea advanced Nano Fab Center), в сферу деятельности которых входит не только проведение исследований, но и внедрение в производство и коммерциализация результатов нанотехнологических разработок.
Российские эксперты провели предметные дискуссии с корейскими коллегами, нацеленные на выявление наиболее перспективных путей возможного сотрудничества РОСНАНО с этими организациями.
 Делегация Корпорации посетила также Научно-исследовательский институт стандартов и науки Кореи (KRISS), который является центральным звеном национальной системы стандартизации Южной Кореи, в том числе в области нанотехнологий. По результатам переговоров представителей Корпорации с президентом Центра г-жой <Node id="2503"/>Чунг<Node id="2507"/> <Node id="2508"/>Кванг Хва<Node id="2517"/> было выражено общее понимание большого потенциала сотрудничества в области сертификации и стандартизации результатов нанотехнологических исследований, развитию которых в РОСНАНО уделяется особое внимание. 
В рамках визита был проведен семинар с представителями корейской Ассоциации нанотехнологий, членами которой являются, в частности, такие промышленные гиганты, как LG Electronics и Samsung Electronics, а также малые и средние венчурные компании, работающие в нанотехнологической области. Результатом дискуссии стали конкретные обращения нескольких корейских компаний о финансировании проектов с участием РОСНАНО.
 Одним из важных пунктов программы поездки стала <Node id="3185"/>встреча Анатолия Чубайса с президентом компании Samsung Electronics Хван <Node id="3258"/>Чан<Node id="3261"/> <Node id="3262"/>Гю. В ходе этой встречи обсуждались перспективы расширения производства продукции Samsung Electronics в России, в том числе с использованием нанотехнологий, и создания совместного производства на базе российских нанотехнологий. 
Визит делегации корпорации в Республику Корея завершился встречей Анатолия Чубайса с Министром образования, науки и технологий Республики Корея Ан Бёнг-Маном, в ходе которой стороны пришли к единому пониманию необходимости практического наполнения Меморандума о взаимопонимании о сотрудничестве между РОСНАНО и Министерством, подписанного <Node id="3830"/>29 сентября<Node id="3841"/> <Node id="3842"/>этого года<Node id="3852"/> в Москве в ходе визита в Россию Президента Республики Корея <Node id="3913"/>Ли<Node id="3915"/> Мен Бака, конкретным взаимодействием.
 
«<Node id="3957"/>То, что мы увидели в Республике Корея, производит сильное впечатление. Будем работать над тем, чтобы эти впечатления вылились в конкретное сотрудничество двух стран в нанотехнологической области. Очень надеемся, что по результатам поездки к нам поступят заявки о совместной работе от корейских компаний. Ожидаем, что коллеги из Кореи примут участие в организуемом в России Форуме по нанотехнологиям, который пройдет в <Node id="4375"/>декабре<Node id="4382"/> <Node id="4383"/>этого года<Node id="4393"/> в Москве<Node id="4402"/>», – заявил Анатолий Чубайс<Node id="4429"/> по итогам поездки.
 <Node id="4450"/>http://light.finam.ru/…/default.aspНаучно-исследовательский<Node id="4509"/> институт стандартов и науки Кореи создан в 1975 как центральное звено национальной системы стандартов Кореи. В <Node id="4621"/>настоящее время<Node id="4636"/> KRISS обеспечивает национальные стандарты измерений и тестирований мирового класса в 1709 областях. Кроме того, KRISS участвует в разработке новых стандартов и техник измерений для промышленных технологий, включая биотехнологии, нанотехнологии, информационные технологии и т.д. Основные области исследования Института включают разработку и совершенствование национальных стандартов в области измерения физических параметров, работу с международной системой единиц (система СИ) и развитие системы измерений для производных единиц, а также разработку стандартов для появляющихся отраслей ромышленности и новых метрологических технологий для следующего поколения. Проводятся исследования в области медицинского обслуживания, окружающей среды, продуктов питания и безопасности. Разрабатываются параметры оценки качества окружающей среды и обнаружения вредных веществ в продовольственных продуктах, эргономики, техники измерения. KRISS обслуживает оборудование мирового класса и предлагает услуги тестирования с оптимальной надежностью. Ежегодно проводятся сотни испытаний для обрабатывающей промышленности, а также предоставляются услуги по инновационному, специализированному тестированию, такому, как оценка <Node id="5843"/>наноматериалов<Node id="5857"/>.
Корейская Ассоциация нанотехнологий была создана <Node id="5908"/>12 декабря 2001<Node id="5923"/> согласно «Закону о содействии развитию Ассоциации промышленных технологий», чтобы развивать фундаментальную технологию в области НТ и содействовать развитию инновационной промышленности, обеспечить национальное конкурентное превосходство путем создания системы сотрудничества между промышленностью, научно-исследовательскими институтами и правительством. В <Node id="6281"/>настоящее время<Node id="6296"/> в Ассоциацию входят компании, работающие в области новых материалов, химии, биологии и плазмы, хотя в начале это были в основном предприятия электроники/информатики как самые близкие к индустрии нанотехнологий. Членами Ассоциации являются LG Electronics и Samsung Electronics, малые/средние венчурные компании, университеты и т.д. В составе Ассоциации имеются комиссии по нано электронике/информатике, возглавляемая Samsung Electronics, и по нано материалам/химии, возглавляемая LG Chemical. Кроме того, запланировано организовать в ближайшее время комиссию по нано-био-технологиям.
<Node id="6880"/>http://www.rusnano.com/…ication.aspx?…Ну<Node id="6920"/> уж если то, что увидел «дорогой <Node id="6953"/>Анатоль<Node id="6960"/>_Борисыч», произвело такое сильное впечатление на столь закалённого в боях человека, то это действительно должно быть весьма грандиозным. Ну и, как говорится, слава богу! Ведь если соединить тот образ, который у нас создался в воображении об этом «весьма эффективном кризис-менеджере» с корейским напором и эффективностью, о которых мы все слышали и которые он сам наблюдал в далёкой восточной стране, то это значит, что в области развития отечественных нанотехнологий можно будет вскоре наблюдать резкую активизацию событий и много-много радикальных перемен (положительных, хотелось бы!), а за будущее отечественной наноиндустрии у нас будет меньше беспокойства…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="778" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3258" EndNode="3261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1183" EndNode="1192">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="5908" EndNode="5923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="5843" EndNode="5857">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминается_с" StartNode="778" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="778" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="3913" EndNode="3915">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1355" EndNode="1369">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="3957" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="2508" EndNode="2517">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кванг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается_с" StartNode="778" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="темы" StartNode="778" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминает" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="778" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="3185" EndNode="3261">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3842" EndNode="3852">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="4375" EndNode="4382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминает" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминает" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминается_с" StartNode="778" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="6880" EndNode="6920">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="сотрудники" StartNode="3261" EndNode="3262">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="упоминает" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="работает" StartNode="3261" EndNode="3262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Url" StartNode="1268" EndNode="1308">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="4621" EndNode="4636">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="4450" EndNode="4509">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Дата" StartNode="641" EndNode="658">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается_с" StartNode="778" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="упоминается_с" StartNode="778" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="автор" StartNode="778" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="цитаты" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="темы" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="цитаты" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="6281" EndNode="6296">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминается" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Персона" StartNode="6953" EndNode="6960">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатоль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="1183" EndNode="1192">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="упоминает" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Персона" StartNode="2503" EndNode="2507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="упоминается" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Деньги" StartNode="1251" EndNode="1266">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="высказывания_заявления" StartNode="3957" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="упоминается" StartNode="778" EndNode="4429">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="4383" EndNode="4393">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Дата" StartNode="3830" EndNode="3841">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="темы" StartNode="3957" EndNode="4402">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
