<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Американцы сплели черную наноткань из углеродных нанотрубокКомпания Nanocomp Tech (США) сумела соткать самое большое <Node id="117"/>на сегодняшний день<Node id="136"/> полотно из <Node id="148"/>углеродных <Node id="159"/>нанотрубок<Node id="169"/>. Его размер 1 на 2 метра. Для этого в компании научились производить <Node id="239"/>нанотрубки<Node id="249"/> длиной до нескольких миллиметров, из которых потом формируются пучки толщиной до 30 нм.
Американская компания Nanocomp Technologies сделала из всем известных <Node id="408"/>углеродных <Node id="419"/>нанотрубок<Node id="429"/> самый большой в мире лист. Таким нестандартным образом она, видимо, решила продемонстрировать свои возможности и мощности.

Угольный коврик в длину имеет размер 185, а в ширину 92 сантиметра, то есть в листе примерно 1017 нанотрубочек. И это действительно абсолютный рекорд!
<Node id="705"/>Нанотрубки<Node id="715"/> длиной в несколько миллиметров сплели в связки до 30 нанометров в диаметре. <Node id="792"/>Затем<Node id="797"/> связки с помощью специального барабана превратили в полотно (силы электростатического притяжения крепко держат трубочки вместе и не дают им рассыпаться).

Углеродные цилиндры, из которых состоит полученная наноткань, очень прочные и при этом легкие (намного легче стали), хорошо проводят тепло и электричество, к тому же способны противостоять огню. Но чтобы воспользоваться этими преимуществами, необходимо создать что-то достаточно большого размера. Nanocomp Technologies взялась решить эту задачу и теперь может по праву считаться самым крупным поставщиком листов из <Node id="1368"/>нанотрубок<Node id="1378"/> (площадью в несколько квадратных метров).

Конечный продукт Nanocomp больше напоминает бумагу (чтобы углеродные слои не истирались и не пачкали руки, их специальным образом обрабатывают). Её можно складывать, резать ножницами и даже растягивать.
Материал обладает необычайно малым весом – 0,2–0,3 грамма на кубический сантиметр, а также феноменальной прочностью и может выдержать напряжение на разрыв от 200 до 1000 мегапаскалей. Для сравнения, нержавеющая сталь рвется уже при напряжении в 700 мегапаскалей. Кроме того, полотно из <Node id="1911"/>нанотрубок<Node id="1921"/> обладает превосходной электронной проводимостью.

В связи с этим создатели надеются применить свой продукт в различных электротехнических приложениях.

Кроме того, материал на основе <Node id="2105"/>нанотрубок<Node id="2115"/> американской компании может оказаться полезен в создании «космического лифта». Он уже участвовал в этом конкурсе в минувшем <Node id="2240"/>году<Node id="2244"/>, однако все же немного не дотянул до высоких требований организаторов состязаний.

О других возможных применениях новинки можно говорить бесконечно. К примеру, вопрос получится или не получится из <Node id="2442"/>углеродных <Node id="2453"/>нанотрубок<Node id="2463"/> трос для космического лифта, все еще обсуждается.
<Node id="2514"/>http://24.ua/…how/id/31139Nanocomp<Node id="2548"/> Technologies Produces World’s Largest Sheet of Carbon Nanotube <Node id="2612"/>Materialhttp://www.nanocomptech.com/…02-22-08.htmNanocomp<Node id="2669"/> Technologies <Node id="2683"/>Inc.http://www.nanocomptech.com<Node id="2714"/>/Да-а-а, чудеса да и только! Из мельчайших трубочек, которые и не в каждый микроскоп разглядеть-то можно, ребята умудрились «соткать» вполне «нормальную» (по своим размерам) простыню. Говорят, что при этом были затрачены астрономические суммы (нигде не упоминаются). Надо думать… Но зато теперь у них в руках есть конкретная технология. Поставить это дело на поток, чтобы наладить её массовое производство и резко снизить стоимость – это уже вторая задача (в своё время и алюминий, ввиду малых объёмов производства, тоже стоил намного больше золота). Говорят, что, помимо всего прочего, из неё могут получиться такие классные бронежилеты!.. Но сейчас, увы, их цена была бы запредельной. Подождём-с…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="408" EndNode="429">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="705" EndNode="715">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="117" EndNode="136">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="239" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2240" EndNode="2244">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="148" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2453" EndNode="2463">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1368" EndNode="1378">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2683" EndNode="2714">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1911" EndNode="1921">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2442" EndNode="2463">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2514" EndNode="2548">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="792" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="2105" EndNode="2115">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="419" EndNode="429">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="159" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="2612" EndNode="2669">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
