<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В результате обсуждения предложения инициативной группы вопросов организации Нанотехнологического Общества РФ (НОР) было предложено сформировать структуру и органы, выработать нормативные документы НОР.

К основному результату обсуждения можно отнести также констатацию того факта, что есть очевидная потребность в реализации дальнейшего широкого общественного обсуждения и продвижения новых идей в сфере нанотехнологий для:
 проведения экспертной оценки различных предложений и планирующихся открытых мероприятий для достижения их максимальной эффективности или, напротив, для минимизации побочных негативных эффектов; реализации участия широкого круга специалистов (в т.ч. зарубежных соотечественников) в обсуждении стратегии и выработке прогнозов развития отечественной наноиндустрии и ее партнерстве с аналогичными зарубежными институтами; организации площадки для широкого критического (конструктивного) обсуждения проблем нанотехнологий с вовлечением различных слоев общества и специалистов; реализации информационного обмена, как в традиционном формате, так и с помощью современных технологий (Интернет, СМИ и т.д.); концентрации полезных идей и инициатив, осуществление действенной помощи в их апробация и практической реализации вместе с партнерами НОР; проведения образовательной и просветительской работы; формирование положительного общественного мнения по отношению к развитию нанотехнологий; борьба с лженаукой, информационным шумом и некомпетентностью, организации системы мероприятий для решения уставных задач и удовлетворения потребностей членов и партнеров НОР; содействия установлению конструктивного диалога в среде специалистов различного уровня. 
Организационное собрание НТО состоится в первой половине <Node id="1728"/>октября 2008 г.<Node id="1743"/> О месте и точной дате проведения собрания будет сообщено дополнительно. Задать вопросы, а также предварительно подтвердить свое потенциальное участие можно, обратившись к ответственному секретарю оргкомитета С.В. Кушнарёву (orgnanosociety@
mail.ru) или академику Ю.Д. Третьякову (через goodilin@
inorg.chem.msu.ru).

Проект устава НТО для обсуждения: <Node id="2095"/>http://www.nanometer.ru/…s_1/nto1.doc<Node id="2132"/>
Ниже приводится также предварительный текст Устава НТО. Мы будем очень признательны, если Вы в комментариях или по электронной почте предложите свои замечания и дадите свои предложения, конструктивная критика также приветствуется. Коментарии для зарегистрированных пользователей можно также оставлять на форуме.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2095" EndNode="2132">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1728" EndNode="1743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
