<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Учёные из Национальной Лаборатории Возобновляемых Источников Энергии (NREL) и Лоуренсовской Национальной Лаборатории в Беркли (LBNL) разработали новый тип <Node id="156"/>нанопроволоки<Node id="169"/> – тонкий коаксиальный кабель, который смог бы значительно продвинуть вперёд энергетические технологии, в особенности, солнечные элементы, а также повлиять на другие передовые технологии, такие как квантовые вычисления и наноэлектроника.

Одна из ключевых проблем полупроводниковых солнечных элементов состоит в том, что электроны и дырки, образующиеся при поглощении света, перемещаются в одной и той же пространственной области, и могут рекомбинировать, испуская свет. Для применения в энергетике было бы желательно, чтобы возбуждённые электроны пространственно изолировались, что позволило бы использовать их для создания электрической разности потенциалов.

В традиционных коаксиальных кабелях имеется центральная медная жила и медная оплётка вокруг неё, а между ними находится изолирующий слой. Исследователи составили свои нанокабели по аналогичному принципу из двух материалов: нитрида и фосфида галлия (GaN, GaP). Было проведено теоретическое моделирование двух систем: в одной центральная жила состояла из нитрида галлия, а внешняя оболочка – из фосфида; в другой – наоборот. Модельные системы (см. рисунок) имели толщину порядка 4 нм (диаметр был ограничен вычислительной мощностью компьютеров). Реальные же диамтеры нанокабеля – 10–15 нанометров.

В обоих случаях необходимости в изолирующем слое не было. Это связано с тем, что оба материала являются полупроводниками, причём обладают различной шириной запрещённой зоны (энергия, которую необходимо придать для того, чтобы образовалась пара электрон-дырка, способная переносить электрический заряд). При совмещении двух таких материалов в одной структуре естественным образом возникает пространственное разделение заряда, что может снижать потери энергии, вызываемые рекомбинацией электронов и дырок и переизлучением света.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="156" EndNode="169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
