<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Учеными из Калифорнийского университета в Санта-Барбаре предложен способ создания конденсатора, в котором при подаче электрического напряжения на обкладки накапливался бы не только электрический заряд электронов, но и их спин [1]. Секрет состоит в том, что поверхность раздела магнитного металла и диэлектрика должна представлять собой эффективную магнитоэлектрическую среду.

Магнитоэлектрическими называют среды, в которых наблюдается намагниченность, индуцированная электрическим полем, а также обратный эффект – электрическая поляризация, индуцированная магнитным полем. Всплеск интереса к этому виду материалов, своего рода «магнитоэлектрический ренессанс», вызван, с одной стороны, развитием физики конденсированного состояния вещества и наук о материалах, позволяющих создавать среды с гигантскими магнитоэлектрическими эффектами [2], с другой стороны, все возрастающими запросами индустрии магнитной памяти, требующими замены индуктивных записывающих головок на емкостные элементы. Недостатками индуктивных элементов являются омические потери, перегрев, а при дальнейшем уменьшении размеров еще и электромиграция (перенос ионов металла при протекании электрического тока). Емкостные элементы лишены всех перечисленных недостатков и, кроме того, обладают еще одним несомненным преимуществом – лучшей совместимостью с планарной технологией.

<Node id="1349"/>На настоящий момент<Node id="1368"/> известно три основных типа магнитоэлектрических материалов:
 естественные однофазные магнитоэлектрические материалы и мультиферроики (среды с электрическим и магнитным упорядочением), в которых магнитная и электрическая подсистемы одного и того же вещества связаны магнитоэлектрическим взаимодействием; композитные материалы, состоящие из пьезоэлектрической и магнитострикционной компонент: фазы, отвечающие за электрические и магнитные свойства, пространственно разделены, посредником же между ними служат механические напряжения [3, 4]; структуры, устроенные по принципу полевого транзистора, в которых путем изменения с помощью электрического поля свойств разбавленного магнитного полупроводника изменяется сила ферромагнитного взаимодействия [5]. 
Авторы [1] предлагают еще один механизм, обусловленный носителями заряда на поверхности раздела диэлектрик/магнитный металл. С симметрийной точки зрения магнитоэлектрический эффект становится возможным, поскольку в такой конфигурации одновременно нарушается симметрия относительно инверсии пространства и времени: в приповерхностных слоях на границе раздела двух сред отсутствует центр симметрии, а магнитное упорядочение в одной из них нарушает симметрию относительно обращения отсчета времени. Предлагаемое решение внешне сходно с композитными материалами, но отличается тем, что магнитная и электрическая подсистемы не разделены пространственно, а сосуществуют, хотя и в чрезвычайно тонком слое: электрическая поляризация распространяется в толщу магнитного материала на расстояние нескольких атомных слоев, делая его магнитоэлектрическим.

Численные расчеты авторов [1] показывают, что электрическое поле вызывает пропорциональное изменение намагниченности, знак которого зависит от электрической полярности и противоположен на двух обкладках конденсатора. Чтобы количественно характеризовать магнитоэлектрические свойства системы, авторы вводят безразмерный параметр, равный отношению заряда спин-поляризованных электронов ко всему заряду электронов накопленному на обкладках. Для пары материалов SrRuO3/SrTiO3 эта величина составляет η~0.4, а «спиновая емкость», т.е. отношение плотности спин-поляризованного заряда к напряжению порядка Cs~100 фмФ/мкм2 (соответственно, обычная емкость составляет C0 =С/η~250 фмФ/мкм2).

Несмотря на то, что данный эффект является пока результатом численного моделирования, уже мало кто сомневается в его существовании, поскольку ab initio методы расчетов достигли такого уровня развития, что начинают не просто объяснять экспериментальные результаты, но и предсказывать новые эффекты. Кроме того, в пользу существования описанного явления говорит недавно обнаруженный в электрохимических элементах с ферромагнитными электродами эффект перестраиваемого электрическим полем магнетизма [6].

В заключение стоит отметить, что данное явление служит иллюстрацией общей идеи о том, что поверхность материала обладает особыми свойствами. Как говорил нобелевский лауреат <Node id="4323"/>2000 г.<Node id="4330"/> Герберт Кремер в своей лекции, суммирующей работы по полупроводниковым гетероструктурам: «Поверхность раздела двух сред сама по себе является устройством» (“the interface is the device”). Другим ярким примером проявления того же принципа может служить поверхность раздела двух непроводящих сред – перовскитов SrTiO3 и LaAlO3, которая обладает металлическими [7] и даже сверхпроводящими [8] свойствами, результат тем более поразительный, что ни SrTiO3, ни LaAlO3 в объеме ни при каких температурах таких свойств не проявляют.
 1. J.M. Rondinelli., et al, Nature nanotech.3,46 (2008) 2. M. Fiebig, J. Phys. D: Appl. Phys. 38, R123 (2005) 3. G. Srinivasan, Y.K. Fetisov, Integrated Ferroelectrics, 83, 89 (2006) 4. J. Zhai, J. Li, D. Viehland, M. Bichurin, J. Appl. Phys. 101, 014102 (2007) 5. H.Ohno, et al., Nature 408, 944 (2000) 6. M.Weisheit et al., Science 315, 349 (2007) 7. A.Ohtomo, H.Y.Hwang , Nature 427, 423 (2007) 8. N. Reyren et al., Science 317, 1196 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1349" EndNode="1368">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="4323" EndNode="4330">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
