<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Государственная корпорация «Банк развития и внешнеэкономической деятельности (Внешэкономбанк)» и Федеральное государственное учреждение Российский научный центр (РНЦ) «Курчатовский институт» подписали соглашение о сотрудничестве в рамках ХI Петербургского международного экономического форума.
Курчатовский институт
Соглашение предусматривает развитие партнерских отношений, организацию инновационной деятельности в сфере нанотехнологий с целью создания на базе РНЦ научно-технологического центра нанотехнологий.

Стороны намерены осуществлять совместные действия по всем приоритетным направлениям деятельности по развитию нанотехнологий в РФ. Для реализации конкретных направлений сотрудничества будут заключены отдельные договоры и соглашения, а также будут созданы совместные рабочие группы и <Node id="797"/>Экспертный совет<Node id="813"/>.
<Node id="815"/>http://www.klerk.ru/bank/fin/?…Эмблема<Node id="853"/> ВнешэкономбанкаПо сообщению пресс-службы банка, соглашение предусматривает программу текущего и перспективного взаимодействия сторон по развитию тесных партнерских отношений, организации и поддержке инновационной деятельности в сфере нанотехнологий с целью создания на базе РНЦ научно-технологического центра нанотехнологий и организации финансирования всего цикла работ от разработки перспективного инновационного продукта до внедрения в производство высокотехнологичной продукции нанотехнологий.
В качестве одного из основных направлений стороны договорились осуществлять совместную деятельность в разработке и практической реализации механизмов государственно-частного партнерства в области производства продукции нанотехнологий. 
<Node id="1588"/>http://www.finmarket.ru/z/nws/news.asp?…Ну<Node id="1630"/> вот, уже и первые зримые итоги Петербургского экономического форума. И очень грамотный ход, слушай!.. Пока улита едет – где то будет… Пока это там г-н С.Б.Иванов создаст РГКН, пока засевшие в ней чиновники (читай: бюрократы!) выделят «денЮШку» на проведение работ, а у курчатников уже есть и денежки (и, судя по банку) – немалые. И оборудование-то мы уже заказали, и работников-то мы уже готовим, и студентов обучаем… А всё это требует денег и порой – немалых. Разумно, разумно… Не зря же там работают башковитые и сообразительные ребята (американцы их любовно кличут «яйцеголовыми»). Молодцы!!!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="797" EndNode="813">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1588" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="815" EndNode="853">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
