<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые-физики из Китая и Великобритании разработали теоретическую модель насоса нанометровых размеров, перекачивающего молекулы воды.

Как показывают расчеты Хайпин Фанга (Haiping Fang) и его коллег из Китайской Академии Наук (Chinese Academy of Sciences), теоретически такая наномашина возможна.

В качестве основной движущей силы в насосе выступают электрические заряды, а роль канала выполняет углеродная <Node id="409"/>однослойная <Node id="421"/>нанотрубка<Node id="431"/>. Длина <Node id="439"/>нанотрубки<Node id="449"/> – 23 ангстрема, диаметр – 8.1. Оба ее конца закреплены на графитовых листах, размещенных в водном растворе.

По вертикали <Node id="572"/>нанотрубки<Node id="582"/> асимметрично размещены три заряда – два по 0,5e и один 1e, которые форсируют дипольный момент молекул воды в канале <Node id="699"/>нанотрубки<Node id="709"/> таким образом, что с помощью внешнего поля воду можно перемещать вдоль канала <Node id="788"/>нанотрубки<Node id="798"/>, обеспечивая, таким образом, нагнетание молекул воды через нее.

Как говорит Фанг, конструкция нанонасоса был «подсмотрен» у природы, он использует почти такие же принципы работы, как и нанопоры в клеточной мембране.

Хотя пока такое устройство создать трудно, но ученые уверены, что в ближайшем будущем у них появится возможность сконструировать ряд подобных нанонасосов.

Более того, Фанг и его коллеги ожидают, что нанонасос найдет применение в системах доставки лекарств, очистки воды или в лабораториях-на-чипе для быстрого анализа биомолекул.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="572" EndNode="582">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="699" EndNode="709">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="409" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="421" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="439" EndNode="449">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="788" EndNode="798">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
