<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия вступает в «гонку нанотехнологий»В перспективе Россия займет <Node id="68"/>около 3%<Node id="76"/> мирового рынка наноиндустрии, заявил в среду первый вице-премьер Сергей Иванов. <Node id="157"/>Он<Node id="159"/> также сообщил, что достижения фундаментальной науки будут максимально коммерциализированы<Node id="249"/>.
 «<Node id="253"/>К <Node id="255"/>2015 году<Node id="264"/> объем продаж российской продукции наноиндустрии составит <Node id="322"/>около 900 миллиардов рублей<Node id="349"/>. Наша доля в этом сегменте мирового рынка достигнет <Node id="402"/>3%<Node id="404"/>», – пообещал Иванов<Node id="424"/>, выступая в Совете Федерации. <Node id="455"/>Он<Node id="457"/> также отметил, что в <Node id="479"/>настоящее время<Node id="494"/> доля отечественного производителя в этой сфере «фактически составляет ноль»<Node id="570"/>.
 
По оценкам экспертов, в <Node id="598"/>текущем году<Node id="610"/> объем продаж продукции, связанной с нанотехнологиями в мире, составит <Node id="681"/>около 700 миллиардов долларов<Node id="710"/>, поэтому Россия
 «<Node id="729"/>не имеет права оставаться в стороне от участия в гонке за право обладания такими технологиями», – заявил Иванов<Node id="840"/>. «А потенциал этих технологий не поддается никаким оценкам, возможности фантастические», – приводит «Интерфакс» <Node id="953"/>его<Node id="956"/> слова.
 
В частности, российские ученые работают над универсальной «нановакциной» от гриппа, которая защитит человека от нескольких разновидностей этого вируса сразу. Директор НИИ гриппа Олег Киселев пообещал провести первые испытания нового средства уже в <Node id="1214"/>следующем году<Node id="1228"/>.
Подготовкой специалистов в области наноиндустрии займется Московский государственный университет.
 
«<Node id="1331"/>Мы решили на базе МГУ магистратуру открыть по нанотехнологиям<Node id="1392"/>», – рассказал Иванов<Node id="1413"/>, отметив, что там будут проходить учебу молодые люди «со всей страны – физики, химики, медики».
 Первый вице-премьер также рассказал о планах максимально коммерциализировать как нанотехнологии, так и другие достижения фундаментальной науки. «С помощью Роснанотех мы будем двигаться в сторону коммерциализации этого процесса. Мы хотим нашу фундаментальную науку через прикладную максимально коммерциализировать, чтобы россияне получили максимальную выгоду», – сказал он.
 
Как передает РИА «Новости», Иванов прокомментировал и работу над российской навигационной спутниковой системой ГЛОНАСС.
 
«Мы никогда и не говорили, что ГЛОНАСС будет лучше GPS. Мы хотели создать систему, которая будет не хуже и сможет быть конкурентоспособной», – пояснил он.
 <Node id="2164"/>http://www.dni.ru/…/131048.htmlИванов:<Node id="2202"/> Россия может стать мировым лидером на рынке нанотехнологийРоссия должна занять одно из ведущих мест на чрезвычайно перспективном рынке нанотехнологий, заявил первый вице-премьер Сергей Иванов.
«<Node id="2397"/>По оценкам экспертов, в <Node id="2421"/>2008 году<Node id="2430"/> объем продаж продукции, связанной с нанотехнологиями в мире, составит <Node id="2501"/>около 700 миллиардов долларов<Node id="2530"/>. А потенциал этих технологий не поддается никаким оценкам, возможности фантастические», – заявил Иванов<Node id="2634"/>, выступая на «правительственном <Node id="2667"/>часе<Node id="2671"/>» в Совете Федерации РФ в среду.
Как подчеркнул первый вице-премьер, Россия «не имеет права оставаться в стороне от участия в гонке за право обладания такими технологиями».

Он выразил уверенность в том, что Россия «может войти в число лидеров по производству нанотехнологической продукции и услуг».

<Node id="2972"/>Иванов напомнил, что стратегия развития наноиндустрии была определена президентом РФ в <Node id="3059"/>апреле 2007 года<Node id="3075"/>. При этом <Node id="3086"/>он<Node id="3088"/> подчеркнул, что «данная высокая цель вполне достижима<Node id="3142"/>».

Реализация программы развития наноиндустрии в РФ <Node id="3195"/>до 2015 года<Node id="3207"/> позволит увеличить объем продаж продукции наноиндустрии до порядка <Node id="3275"/>900 миллиардов рублей<Node id="3296"/>, а доля России в этом сегменте мирового рынка достигнет <Node id="3353"/>3%<Node id="3355"/>.
 
«<Node id="3360"/>Согласно ожидаемым результатам реализации к <Node id="3404"/>2015 году<Node id="3413"/>, объем продаж российской продукции наноиндустрии составит <Node id="3472"/>около 900 миллиардов рублей<Node id="3499"/>, наша доля в этом сегменте мирового рынка достигнет <Node id="3552"/>3%<Node id="3554"/>», – заявил Иванов<Node id="3572"/>.
 
<Node id="3576"/>Иванов отметил, что <Node id="3596"/>на сегодняшний день<Node id="3615"/> доля российской продукции в этом секторе «фактически составляет ноль»<Node id="3685"/>.

При этом, по его словам, финансирование процесса формирования производственно-технологической базы наноиндустрии будет осуществлено на уровне <Node id="3830"/>180 миллиардов рублей<Node id="3851"/>.

Первый вице-премьер подчеркнул, что скорейшее принятие этой программы является «ключевым аспектом», на котором сейчас сосредоточены усилия правительства.

Он рассказал, что на первом этапе реализации программы в <Node id="4066"/>2008–2011 годах<Node id="4081"/> должны быть сформированы конкурентоспособный сектор исследований и разработок в области наноиндустрии и «эффективная система коммерциализации создаваемых объектов интеллектуальной собственности».
 «<Node id="4280"/>На втором этапе (<Node id="4297"/>2012–2015 годы<Node id="4311"/>) предусмотрено обеспечение условий для крупномасштабного наращивания объема производства продукции наноиндустрии и выхода профильных российских компаний на мировой рынок высоких технологий», – заявил Иванов<Node id="4518"/>.
 
По его словам, программа в целом была одобрена правительством и в ближайшее время будет окончательно утверждена.

Вместе с тем, первый вице-премьер обозначил «основную проблему», препятствующую развитию в стране наноиндустрии.
 «Наряду с высоким качеством исследований мы имеем довольно низкий уровень развития инфраструктуры, призванной обеспечить не столько разработку, сколько массовое производство наукоемкой продукции»… 
<Node id="4948"/>По мнению Иванова, для того, чтобы решить эту проблему,<Node id="5003"/>
 
«необходимо в кратчайшие сроки создать современную приборно-инструментальную технологическую и информационную базы, решить кадровые вопросы, добиться координации работ, ликвидировать избыточные экономические и административные барьеры, препятствующие развитию в России рынка нанопродукции и услуг».
  
«Мы начали активную работу на этом направлении», – сказал первый вице-премьер.
 
<Node id="5389"/>Иванов подчеркнул, что «формы практического применения нанотехнологий уже сегодня охватывают целый ряд отраслей промышленности и многие стороны повседневной жизни<Node id="5551"/>».

Как подчеркнул первый вице-премьер, «очевидно, что нанотехнологии – это технологии будущего, и остаться в стороне от участия в гонке за обладание ими мы не имеем никакого права».
<Node id="5734"/>http://saratov.rfn.ru/rnews.html?…Госкорпорация<Node id="5781"/> «Роснанотех» начинает прием нанопроектовГоскорпорация «Роснанотех» с уставным капиталом <Node id="5870"/>130 млрд рублей<Node id="5885"/> начинает прием проектов в <Node id="5912"/>апреле<Node id="5918"/> <Node id="5919"/>это года<Node id="5927"/>.

Как передает корреспондент ИА REGNUM, об этом сообщил первый заместитель председателя правительства РФ Сергей Иванов<Node id="6046"/> <Node id="6047"/>во время «правительственного <Node id="6076"/>часа<Node id="6080"/>» на 218-м заседании Совета Федерации <Node id="6118"/>19 марта<Node id="6126"/>, выступая с докладом «О ходе реализации стратегии развития нанотехнологий в РФ».

<Node id="6209"/>Иванов отметил, что по оценке экспертов, объем продаж нанопродукции может составить <Node id="6293"/>около 700 млрд долларов<Node id="6316"/>. По <Node id="6321"/>его<Node id="6324"/> словам, в стратегии развития наноиндустрии, утвержденной в <Node id="6384"/>апреле<Node id="6390"/> <Node id="6391"/>прошлого года<Node id="6404"/>, говорится о том, что Россия способна достигнуть высокого уровня в этой области.
Страна для этого всем обладает, но наряду с высоким уровнем исследований здесь имеется низкий уровень инфраструктуры.

<Node id="6605"/>По словам Иванова, предстоит задача в кратчайшие сроки создать технологические базы, разработать кадры, а также ликвидировать административные и другие барьеры<Node id="6764"/>. Зампред правительства отметил, что на сегодня принят ряд базовых документов по развитию нанотехнологий, в том числе концепция, рассчитанная <Node id="6906"/>до 2010 года<Node id="6918"/>, и план действий по развитию наноинфраструктуры, создан правительственный совет по развитию наноинфраструктуры в <Node id="7032"/>июле<Node id="7036"/> <Node id="7037"/>прошлого года<Node id="7050"/>.
За <Node id="7055"/>9 месяцев<Node id="7064"/> существования совета, сообщил Иванов, разработан план первоочередных действий, ведется работа по созданию целевых индикаторов и показателей, ведется подготовка концепции наноинфраструктурной сети. <Node id="7262"/>На сегодняшний день<Node id="7281"/> создана госкорпорация «Роснанотех».
<Node id="7318"/>По словам Иванова, к <Node id="7339"/>марту<Node id="7344"/> в госкорпорацию уже поступило 330 обращений на сумму выше уставного капитала<Node id="7421"/>. Каждый из проектов будет подвернут анализу и <Node id="7468"/>в течение 90 дней<Node id="7485"/> по каждому из них будет принято решение по поддержке или отклонению, отметил Иванов.
Среди наиболее интересных проектов Иванов назвал развитие светодиодной осветительной техники, которая позволит сэкономить десятки млрд долларов при использовании в уличном освещение и освещении помещений. В числе интересных проектов Иванов также назвал разработку асферической оптики, а также проект строительства учреждений по производству медпрепаратов с применением нанотехнологий.

Иванов сообщил также о том, что разрабатывается стратегия развития наноиндустрии, рассчитанная <Node id="8052"/>до 2015 года<Node id="8064"/>.
Алгоритм действия в рамках стратегии отражен уже в существующей программе. <Node id="8141"/>По словам Иванова, <Node id="8160"/>к <Node id="8162"/>2015 году<Node id="8171"/> объем продаж нанопродукции должен составить <Node id="8216"/>около 900 млрд рублей<Node id="8237"/>, доля России в этом объеме должна достигать <Node id="8282"/>3%<Node id="8284"/>, на сегодня доля России – <Node id="8311"/>0%<Node id="8313"/>. Согласно этой стратегии финансирование области должно достигнуть <Node id="8380"/>180 млрд рублей<Node id="8395"/>. К этому привлечены Банк развития и Российская венчурная компания.
Нанотехнологии применятся также в ряде ФЦП с суммарным объемом финансирования <Node id="8541"/>2008 году<Node id="8550"/> <Node id="8551"/>более 10 млрд руб.<Node id="8569"/>, в <Node id="8573"/>следующем году<Node id="8587"/> этот объем должен составить <Node id="8616"/>12 млрд рублей<Node id="8630"/>, подчеркнул Иванов.

Комментируя это финансирование, <Node id="8684"/>Иванов отметил, что <Node id="8704"/>расходы России сопоставимы с мировыми и соответствуют мировым стандартам<Node id="8776"/>. <Node id="8778"/>Он<Node id="8780"/> добавил, что суммы частных инвесторов уступают зарубежным<Node id="8838"/>.
<Node id="8840"/>Иванов отметил, что в <Node id="8862"/>прошлом году<Node id="8874"/> принята программа по созданию центров коллективного использования нанотехнологий с объемом финансирования <Node id="8981"/>28 млрд рублей<Node id="8995"/>. Планируется создать 56 таких центров в России.
<Node id="9044"/>www.regnum.ru/…/973429.htmlНу<Node id="9073"/> вот, самые первые сообщения… Судить по ним пока рано, но чувствуется, что не зря его вызвали «на ковёр» Совета Федерации. ПрошлО уже более полугода. А раскачка в «верхних эшелонах» НТ-отрасли всё ещё не закончилась… Конечно, это не «политкорректно» вспоминать сейчас «сталинские времена». Но как тут не вспомнить тогдашнего нашего (молодого) министра Алексея Николаевича Косыгина («Косыгу»), который в самом начале войны под бомбёжкой врага очень оперативно организовал эвакуацию промышленных предприятий с западных регионов страны на Урал, в Сибирь и Среднюю Азию! Эшелоны разгружались прямо с колёс, и станки уже буквально на другой <Node id="9709"/>день<Node id="9713"/> начинали производить детали пушек, танков, самолётов… Сейчас, конечно, не война. Но, раз мы так катастрофически отстаём, а в условиях конкуренции это отставание будет только увеличиваться, каждый министр (а уж тем более – вице-премьер) должен «не есть и не спать» (ну, это, конечно, в фигуральном смысле), не вылезать с производства, запускать всё новые заводы и предприятия… И, главное, задавать такой же ритм работы всем своим подчинённым. Может быть, мы слишком многого хотим? Или требуем чего-то невозможного? Ну, если «некоторым» такой «режим» работы и труда будет невмоготу, может быть, заменить их на более молодых, более энергичных, более мобильных и ответственных?… Надо бы позвонить Владимир Владимирычу да посоветовать ему ЭТО при комплектовании будущего правительства… ;-) Именно ТАК: более молодых, более энергичных, более мобильных и ответственных… Иначе, на мой взгляд, этот «компьютер» разогнать никак не удастся… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="8981" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="8840" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2972" EndNode="3075">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="8840" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="8160" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="157" EndNode="159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="3353" EndNode="3355">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="9044" EndNode="9073">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="4280" EndNode="4518">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="3576" EndNode="3685">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="8052" EndNode="8064">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="3576" EndNode="3685">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6076" EndNode="6080">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="7339" EndNode="7344">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марту</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="3086" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="5734" EndNode="5781">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="6391" EndNode="6404">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="8778" EndNode="8838">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="6605" EndNode="6764">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="729" EndNode="840">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="1331" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4066" EndNode="4081">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="68" EndNode="76">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="9709" EndNode="9713">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="253" EndNode="424">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="598" EndNode="610">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="5870" EndNode="5885">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="6906" EndNode="6918">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="8862" EndNode="8874">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="455" EndNode="457">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="8380" EndNode="8395">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="7318" EndNode="7421">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="8778" EndNode="8838">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="автор" StartNode="5389" EndNode="5551">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="2501" EndNode="2530">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="3275" EndNode="3296">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="8162" EndNode="8171">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="455" EndNode="570">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="253" EndNode="424">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминает" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="6209" EndNode="6316">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="8778" EndNode="8780">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="8616" EndNode="8630">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Деньги" StartNode="6293" EndNode="6316">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="729" EndNode="840">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="255" EndNode="264">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="1331" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="1214" EndNode="1228">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Дата" StartNode="6118" EndNode="6126">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="7055" EndNode="7064">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="3830" EndNode="3851">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Url" StartNode="2164" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="цитаты" StartNode="8160" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Процент" StartNode="8282" EndNode="8284">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="высказывания_заявления" StartNode="8684" EndNode="8776">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="автор" StartNode="1331" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="157" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="упоминает" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="автор" StartNode="6605" EndNode="6764">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Деньги" StartNode="322" EndNode="349">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="5919" EndNode="5927">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Деньги" StartNode="681" EndNode="710">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="сотрудники" StartNode="6046" EndNode="6047">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="работает" StartNode="6046" EndNode="6047">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="7037" EndNode="7050">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="темы" StartNode="8160" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="3596" EndNode="3615">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="темы" StartNode="8160" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Деньги" StartNode="8216" EndNode="8237">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="упоминается" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Дата" StartNode="5912" EndNode="5918">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Деньги" StartNode="3472" EndNode="3499">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="3195" EndNode="3207">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="автор" StartNode="455" EndNode="570">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="высказывания_заявления" StartNode="8141" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="2421" EndNode="2430">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Дата" StartNode="7032" EndNode="7036">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="7262" EndNode="7281">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="высказывания_заявления" StartNode="3360" EndNode="3572">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Год" StartNode="2421" EndNode="2430">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="автор" StartNode="8684" EndNode="8776">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="8573" EndNode="8587">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Процент" StartNode="402" EndNode="404">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="2667" EndNode="2671">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Персона" StartNode="3086" EndNode="3088">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="цитаты" StartNode="1331" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Процент" StartNode="8311" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="автор" StartNode="4280" EndNode="4518">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="упоминается" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="темы" StartNode="8704" EndNode="8776">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="8541" EndNode="8550">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="высказывания_заявления" StartNode="2397" EndNode="2634">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="автор" StartNode="4948" EndNode="5003">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="высказывания_заявления" StartNode="7318" EndNode="7421">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Период_времени" StartNode="8162" EndNode="8171">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="цитаты" StartNode="8704" EndNode="8776">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="высказывания_заявления" StartNode="5389" EndNode="5551">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="автор" StartNode="6209" EndNode="6316">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="высказывания_заявления" StartNode="4948" EndNode="5003">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="упоминает" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Дата" StartNode="6384" EndNode="6390">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Процент" StartNode="3552" EndNode="3554">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="высказывания_заявления" StartNode="2972" EndNode="3075">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Персона" StartNode="6321" EndNode="6324">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="Год" StartNode="8541" EndNode="8550">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="высказывания_заявления" StartNode="3086" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="автор" StartNode="3360" EndNode="3572">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Период_времени" StartNode="479" EndNode="494">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Период_времени" StartNode="3404" EndNode="3413">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="упоминает" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Деньги" StartNode="8551" EndNode="8569">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="автор" StartNode="157" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="упоминается" StartNode="157" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="Год" StartNode="3404" EndNode="3413">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="Дата" StartNode="3059" EndNode="3075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="Персона" StartNode="953" EndNode="956">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Период_времени" StartNode="4297" EndNode="4311">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="Период_времени" StartNode="7468" EndNode="7485">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="автор" StartNode="2397" EndNode="2634">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="автор" StartNode="8141" EndNode="8313">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="Период_времени" StartNode="255" EndNode="264">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
