<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Камера без линз для отображения нанообъектовАвстралийские и американские ученые создали безлинзовую камеру на рентгеновских лучах для отображения <Node id="146"/>наноматериалов<Node id="160"/> и сверхмалых биологических единиц. Один из разработчиков говорит, что в устройстве «нет ни одной линзы; вместо них для построения изображения используются сложные компьютерные алгоритмы».
Микроскопы, оснащенные такими безлинзовыми камерами, найдут широкое применение в областях биомедицины и биологии. Кроме того, они могли бы использоваться в наноинженерии при создании более эффективных катализаторов для различных промышленных отраслей.

Безлинзовая камера была разработана отделом продвинутых фотонных источников APS (Advanced Photon Source) при Аргоннской национальной лаборатории. Ведущий исследователь APS Ян Макналти (Ian McNulty) уверен, что
 
«эта технология поможет нам в понимании многих проблем, касающихся материаловедения и биологических исследований», кроме того, устройство может быть «усовершенствовано для преодоления текущего разрешения в 20 нанометров, чтобы получить изображение внутренней структуры сверхмалых объектов с гораздо лучшим качеством и продвинуться дальше в границах наномасштабов».
 <Node id="1180"/>http://vechirka.kiev.ua/?…A<Node id="1207"/> Lensless X-ray Camera for Nanoscale Materials and Biological <Node id="1269"/>Specimenshttp://www.aps.anl.gov<Node id="1300"/>/…20080226.phpДа, интересный прибор – безлинзовая камера на рентгеновских лучах для отображения (внутренней структуры) <Node id="1419"/>наноматериалов<Node id="1433"/> и сверхмалых биологических объектов. Может помочь в проведении множества исследований в нанодиапазоне. Более того, по признанию самих авторов, он может быть усовершенствован для преодоления текущего разрешения в 20 нанометров, чтобы получить изображение внутренней структуры сверхмалых объектов с гораздо лучшим качеством и продвинуться дальше в границах наномасштабов… Молодцы ребята!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1269" EndNode="1300">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1419" EndNode="1433">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1180" EndNode="1207">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="146" EndNode="160">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
