<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Миниатюрные поперечные размеры <Node id="32"/>углеродных <Node id="43"/>нанотрубок<Node id="53"/> (УНТ) и возможность их заполнения жидкими материалами позволяет использовать их в биологических исследованиях в качестве зондов и других средств локального воздействия на биологические объекты микронных и нанометровых размеров. Одно из подобных устройств разработано и продемонстрировано недавно группой исследователей из Drexel Univ., Philadelphia (США).

Авторы использовали многослойные УНТ диаметром около 200нм и длиной до 60мкм, синтезированные методом <Node id="513"/>химического осаждения<Node id="534"/> паров на пористой мембране из оксида алюминия без использования катализаторов. После окончания процедуры роста на мембрану наносили коммерческую ферромагнитную жидкость, содержащую частицы оксида железа диаметром ~ 10нм, которая под воздействием капиллярных сил всасывалась во внутреннюю полость <Node id="831"/>нанотрубок<Node id="841"/> через открытые концы.

<Node id="865"/>После этого<Node id="876"/> мембрану растворяли в 4М растворе NaOH, что приводило к диспергированию индивидуальных УНТ, заполненных магнитными частицами. Полученную суспензию заливали изопропиловым спиртом для дальнейшего использования. Содержание <Node id="1097"/>нанотрубок<Node id="1107"/> в изопропиловом спирте составляло <Node id="1142"/>0.1%<Node id="1146"/>. Наблюдения, выполненные с помощью просвечивающего электронного микроскопа, свидетельствовали о высокой однородности заполнения <Node id="1275"/>нанотрубок<Node id="1285"/> магнитными частицами.

Способ создания пипетки с наконечником из магнитной УНТ показан на рисунке. Суспензию, содержащую УНТ, с помощью шприца вводили в обычную стеклянную пипетку. Магнитное поле, создаваемое с помощью магнитной проволоки (с), воздействовало на магнитные <Node id="1558"/>нанотрубки<Node id="1568"/>, ориентируя их вдоль оси пипетки (а, b), вызывая их движение в направлении отверстия.

Тонкая стеклянная прослойка, помещенная между магнитной проволокой и пипеткой, смачивалась жидкостью, находящейся внутри пипетки, что способствовало извлечению УНТ из отверстия пипетки. Тем самым <Node id="1852"/>нанотрубка<Node id="1862"/> образовывала тонкий наконечник пипетки (см. рисунок).

Для повышения устойчивости системы <Node id="1953"/>нанотрубку<Node id="1963"/> выдвигали из отверстия пипетки на <Node id="1998"/>60%<Node id="2001"/> от ее длины. <Node id="2015"/>Затем<Node id="2020"/> положение <Node id="2031"/>нанотрубки<Node id="2041"/> на конце пипетки фиксировали с помощью специального клея. Возможность использования полученной таким образом нанопипетки в биологических экспериментах была продемонстрирована при введении с ее помощью в клетку некоторого количества шариков из полистирола диаметром около 100нм. После <Node id="2326"/>нескольких минут<Node id="2342"/> инжектирования шарики оказались внутри клетки, что было подтверждено электронно-микроскопическими наблюдениями.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="865" EndNode="876">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="43" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Химическое+осаждение" StartNode="513" EndNode="534">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="831" EndNode="841">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1998" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1142" EndNode="1146">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2031" EndNode="2041">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1852" EndNode="1862">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2015" EndNode="2020">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1953" EndNode="1963">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1275" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1097" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="32" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1558" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2326" EndNode="2342">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
