<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские ученые на основе железа и никеля создали новый препарат, побеждающий рак. Это уникальный <Node id="100"/>нанопорошок<Node id="111"/>, аналогов которому нет в мире
По своим биологическим характеристикам раковые клетки мало чем отличаются от своих здоровых собратьев, однако они более устойчивы к лекарственным препаратам, способны неограниченно делиться, менее зависимы от факторов роста и могут не подвергаться контролю иммунной системы.

Радиационная и лекарственная терапии убивают не только раковые, но и нормальные клетки окружающих тканей и органов, что приводит к серьезным побочным эффектам. Поэтому убивать клетки опухолей необходимо селективно.

Введенный в организм <Node id="655"/>нанопорошок<Node id="666"/> мгновенно всасывается больными клетками, после чего его скопления облучаются лазером. Сгорая, они попутно уничтожают и раковую опухоль.
 
“Раковые клетки по своей структуре очень рыхлые и пористые, а нановещество, наоборот, обладает огромной поглощательной способностью. Этими свойствами мы и решили воспользоваться – как бы «накормить» прожорливые раковые клетки микроскопическими <Node id="1049"/>наночастицами<Node id="1062"/>. Электропроводимость тканей организма намного меньше, чем у <Node id="1123"/>нанопорошка<Node id="1134"/>, поэтому лазер не приносит вреда здоровым клеткам. Он убивает лишь раковые клетки, напичканные <Node id="1230"/>нанопорошком<Node id="1242"/>.” – объясняет профессор Анатолий Ермаков, заведующий лабораторией прикладного магнетизма, лауреат Государственной премии за разработки в области нанотехнологий.
 
В кровь мышей, предварительно зараженных раковой клеткой, через вену вводились <Node id="1485"/>нанокомпозиты<Node id="1498"/>, покрытые углеродной оболочкой. В ходе испытаний мышей облучали <Node id="1563"/>по 15 минут<Node id="1574"/> каждый <Node id="1582"/>день<Node id="1586"/>. <Node id="1588"/>Через 20 дней<Node id="1601"/> раковая опухоль полностью рассосалась.
По подсчетам ученых, для лечения рака требуется количество порошка, пропорциональное массе тела. Для курса лечения, человеку со средним весом 70 килограммов понадобится примерно 1 грамм нановещества.

Профессор также утверждает, что, в отличие от химиотерапии, у <Node id="1904"/>нанопорошка<Node id="1915"/> нет никаких побочных действий. В качестве исходного вещества для порошка самыми подходящими оказались железо и никель.

..............
<Node id="2051"/>http://www.epochtimes.ru/…iew/11400/5/Ну<Node id="2091"/> вот и славненько! Теперь можно будет селективно уничтожать раковые клетки. А то как подумаешь о химиотерапии, так сразу же меркнет даже и перспектива умереть от рака…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопорошок" StartNode="1230" EndNode="1242">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2051" EndNode="2091">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1588" EndNode="1601">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1049" EndNode="1062">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="100" EndNode="111">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанопорошок" StartNode="1904" EndNode="1915">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1582" EndNode="1586">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопорошок" StartNode="1123" EndNode="1134">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанокомпозит" StartNode="1485" EndNode="1498">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1563" EndNode="1574">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанопорошок" StartNode="655" EndNode="666">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
