<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия может остаться на обочинеПрошедший недавно в нашем городе венчурный форум на фоне последних решений <Node id="107"/>правительства<Node id="120"/> о переводе промышленности на инновационные рельсы стал немаловажным событием.

Одним из центральных мероприятий форума можно назвать конференцию «Перспективные направления научно-технического развития российской экономики: нанотехнологии, биотехнологии, энергетики», модератором которой выступил министр образования и науки Андрей Фурсенко.

Участвовал в дискуссии и первый заместитель генерального директора РНЦ «Курчатовский институт» Олег Нарайкин<Node id="571"/>.<Node id="572"/> Столь высокие лица собрались для того, чтобы определиться с приоритетными направлениями коммерциализации научных разработок.
Олег Нарайкин 
«<Node id="714"/>Большая часть участников – компании, которые пришли сюда уже от реального бизнеса, – подчеркнул Андрей Фурсенко<Node id="825"/>. – У них обороты в <Node id="845"/>несколько миллионов долларов<Node id="873"/> в <Node id="876"/>год<Node id="879"/>. Все они представляют, что такое собственность, представляют свои рынки, представляют, как бы они использовали полученные инвестиции, и готовы за это отдать часть своей собственности. Вот это принципиальное изменение, которое произошло за <Node id="1119"/>последние годы<Node id="1133"/>».
 
Вместе с тем, полагает министр, необходимо определить нишу для экономического роста компаний, которые могли бы активно включиться в развитие новых направлений науки – нано- и биотехнологий, а также энергетики, небольших компаний, которые имеют перспективы стать большими.
Андрей Фурсенко предложил поразмышлять над тем, что мешает появлению таких компаний.
 
«Но если кто скажет, что не хватает денег, я буду прерывать это выступление, – предупредил он. – Сегодня хватает денег бюджетных, сегодня хватает денег частных и, если кто-то не может получить деньги, значит, проблемы у него совсем в другом».
 
Того же мнения придерживается и директор центра «Биоинженерия» РАН Константин Скрябин, который отметил, что денег хватает, но часто они расходуются неправильно.
 
«Денег нужно как можно меньше давать НИИ (я директор академического института) и больше пробовать давать на конкретные проекты, вокруг этого собирая определенные силы», – заявил ученый.
 За биоинженерией – будущее
Биоинженерия позволит принципиально изменить подход к созданию лекарств, которые будут лечить определенную клетку, например раковую. Этот тонкий «паровозик», который должен попасть в определенную раковую клетку, надо будет приклеить либо к антибиотику, либо к <Node id="2379"/>наночастице<Node id="2390"/> и запустить в организм. Он сам определит, какую клетку ему надо лечить. Сегодня это уже не фантастика.
Константин СкрябинЕще один хит биоинженерии – биодвигатели. После того как баррель стал дороже, выгоднее стало производить возобновляемое биотопливо. Евросовет принял директиву, по которой к <Node id="2685"/>2010 году<Node id="2694"/> обязательная добавка рапсового масла в двигатель должна будет составлять <Node id="2768"/>не менее 5,8 процента<Node id="2789"/>. К сожалению, рапс – продукт генной инженерии.

Но в России нет генной инженерии.
 
«<Node id="2875"/>И когда мы захотим включиться в мировую генную инженерию, мы не сможем этого сделать, потому что там все будет занято, – отметил Константин Скрябин<Node id="3022"/>. – У нас есть умные люди, но мы должны перестать жить во времена <Node id="3088"/>Лысенко<Node id="3095"/>. Люди занимаются политическими играми. У нас огромные посевные площади, но есть те, кто заинтересован, чтобы они не засевались».
 
<Node id="3227"/>По мнению Константина Скрябина, в любом из этих направлений могут работать венчурные компании<Node id="3320"/>. Причем все направления выгодны, инвестор может получить быструю отдачу.
Нанотехнологии уже действуют
Еще более широкое поле для действия могут найти те компании, которые захотят работать в нанотехнологиях.

Термин означает новую технологическую культуру, которая основана на возможности оперировать на уровне атомов и молекул. Это принципиально новый технологический базис экономики в целом. Важнейшая особенность нанореволюции в том, что она выросла в недрах существующей технологической культуры. Сегодня нанотехнологии достаточно широко применяются в различных материалах, потому что <Node id="3909"/>наноструктура<Node id="3922"/> придает им полезные качества.

К примеру, колоссальная проблема – наведенная радиоактивность. Это и утилизация, и экология. Но сегодня создаются наноактивируемые материалы, у которых наведенная радиоактивность в разы меньше.
 
«И вместо <Node id="4160"/>35 лет<Node id="4166"/> машины будут стоять <Node id="4187"/>50–60 лет<Node id="4196"/>, к тому же существенно снижаются затраты на восстановление окружающей среды. Эта область <Node id="4286"/>на сегодняшний день<Node id="4305"/> вполне рыночная, есть большая неудовлетворенная потребность в таких материалах и речь идет только о наращивании масштабов», – выразил уверенность первый заместитель генерального директора РНЦ «Курчатовский институт» Олег Нарайкин<Node id="4535"/>.<Node id="4536"/>
 Малым компаниям – малую энергетику
Последний выступающий предложил венчурным компаниям работать в малой энергетике.
 
«Россия – северная страна, у нас масса отдаленных районов, где вообще нет электричества. Это огромный рынок, – считает директор по научно-технической политике Концерна Росэнергоатом Владимир Асмолов<Node id="4854"/>.<Node id="4855"/> – Кроме того, можно поработать на переработке отходов ядерного топлива (ОЯТ)».
 
Сегодня государство выделяет на эти цели <Node id="4978"/>140 млрд рублей<Node id="4993"/>: программой «Экологическая безопасность» определена ответственность государства за нанесенный ранее ущерб. Так что за переработку и утилизацию ОЯТ будет и должно платить государство. А вот все остальное должны оплачивать компании, которые в этой отрасли работают. Рынок переработки промышленных отходов, по мнению эксперта, колоссален.
Владимир АсмоловЕще один путь – материаловедение.
 
«<Node id="5383"/>Нам нужна стенка атомного блока, – пояснил Владимир Асмолов<Node id="5442"/>, – которая была бы проницаема для нейтронов и держала температуру в 1000 градусов. На западе это уже сделали».
 Так что поле деятельности для молодых и амбициозных – самое широкое. Главное – финансы есть. Нужны знания, энергия и желание делать дело. Чтобы Россия не осталась на обочине.
Лилиана <Node id="5738"/>Глазоваhttp://www.restate.ru/news/36738.html«Денежные<Node id="5791"/> мешки» совещаются… И обдумывают, куда бы им наиболее выгодно будет вложить свои средства. Уговорят ли их высокопоставленные «сирены» или нет – вот в чём вопрос? Но уже сама постановка таких вопросов весьма обнадёживает. Кошельки – и у государства, и у «олигархов» – уже подраспухли, и пришла пора подумать, как поудачнее вложить эти накопленные средства.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2768" EndNode="2789">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="571" EndNode="572">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="714" EndNode="825">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="107" EndNode="120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2379" EndNode="2390">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="714" EndNode="825">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4286" EndNode="4305">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="5383" EndNode="5442">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4160" EndNode="4166">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="876" EndNode="879">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1119" EndNode="1133">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3088" EndNode="3095">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лысенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="4978" EndNode="4993">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="4854" EndNode="4855">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="4854" EndNode="4855">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2685" EndNode="2694">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="4160" EndNode="4166">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="5738" EndNode="5791">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="845" EndNode="873">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="2875" EndNode="3022">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="5383" EndNode="5442">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="2875" EndNode="3022">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="3227" EndNode="3320">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноструктура" StartNode="3909" EndNode="3922">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="4535" EndNode="4536">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="3227" EndNode="3320">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4187" EndNode="4196">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="работает" StartNode="4535" EndNode="4536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="2685" EndNode="2694">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="сотрудники" StartNode="571" EndNode="572">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
