<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые из Великобритании создали новый класс пористых металлоорганических каркасных структур [metal-organic framework (MOF)] с гибкими лигандами. 
 
 Металлоорганические каркасные структуры состоят из металлов, связанных с помощью полидентатных лигандов. Пористая структура таких материалов удобна для решения многих практических задач, например для улавливания и хранения таких газов как водород или углекислый газ. Как правило, металлоорганические каркасные структуры синтезируют, используя жесткие лигандные системы, однако <Node id="528"/>Ли Брэммер<Node id="538"/> (Lee Brammer) из Университета Шеффилда использовал для получения цинксодержащих координационных полимеров конформационно гибкие тетракарбоксилатные лиганды. Гибкость лигандов позволяет новому материалу обратимо менять форму при поглощении или при испускании диоксида углерода. 
 
 Брэммер отмечает, что металлоорганические каркасные структуры обладают огромным потенциалом во многих практически полезных областях: хранение молекул, сенсорная техника, отделение веществ друг от друга и катализ. Он добавляет, что разработанная в его группе стратегия может оказаться особенно удачной для хранения газов, так как гибкость структуры может обеспечить дополнительное связывание пойманных молекул. 
 
 Стюарт Джеймс (Stuart James), специалист по химии металлоорганических каркасных структур из Королевского Университета Белфаста высоко оценивает работу Бреммера. <Node id="1395"/>Он<Node id="1397"/> отмечает: «Эта работа вносит новое понимание в реакционную способность таких материалов. Несмотря на то, что особенности конформационной подвижности металлоорганических каркасных структур еще не выяснены до конца, уже заметно, что изменение топологии материала в процессе сорбции газа существенно влияет на поглощение CO2<Node id="1719"/>». 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1395" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="528" EndNode="538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1395" EndNode="1397">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1395" EndNode="1719">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
