<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Экологи и защитники прав потребителей в США требуют запрета использования <Node id="74"/>наночастиц<Node id="84"/> серебра в потребительских товарахКоалиция различных групп защитников прав потребителей <Node id="172"/>1 мая<Node id="177"/> передала в Агентство по охране окружающей среды (Environmental Protection Agency) петицию, призывающую к запрету потребительских товаров, в которых содержатся <Node id="337"/>наночастицы<Node id="348"/> серебра. Эти частицы в <Node id="372"/>последние годы<Node id="386"/> становятся всё более популярным бактерицидным препаратом. Основание: опасения в потенциальной опасности их для окружающей среды.
В документе указывается, в частности, что они уже содержатся в более чем 200 продуктах и изделиях – включая импрегнированные препаратами <Node id="653"/>наносеребра<Node id="664"/> «противозапаховые» носки, бутылочки для детского питания и стиральные машины.

Однако, как подчёркивается в петиции, эти <Node id="786"/>наночастицы<Node id="797"/> уничтожают не только вредоносные бактерии. Результаты ряда исследований показывают, что они могут наносить вред и другим живущим в воде организмам. И, как указал представитель находящегося в Вашингтоне Международного центра по оценке технологий (International Center for Technology Assessment) – кстати, поддержавшего эту петицию – EPA до сих пор практически не обращало внимания на подобного рода риски, за исключением оценки стиральных машин. Одновременно он указал на то, что эти <Node id="1281"/>наночастицы<Node id="1292"/> уже используются в некоторых видах мягких игрушек и детской одежды.

Петиция призывает приостановить бесконтрольную продажу продуктов/изделий, содержащих <Node id="1447"/>наночастицы<Node id="1458"/> серебра, и отнести их к категории пестицидов. Последнее требование автоматически вызвало бы необходимость проведения исследований их на токсичность и оценку (потенциального) риска для окружающей среды и здоровья людей. Представитель EPA заявил, что Агентство уже применяет строгие правила контроля за пестицидами (включая и те, которые изготавливаются с помощью нанотехнологий), однако оно также обратит серьёзное внимание и на другие вопросы, содержащиеся в петиции.
 
«В <Node id="1932"/>настоящее время<Node id="1947"/> не существует каких-то согласованных мнений в отношении того, как следует «регулировать»/осуществлять контроль за использованием <Node id="2077"/>наночастиц<Node id="2087"/> серебра, – заявил Andrew Maynard, главный научный советник проекта Project on Emerging Nanotechnologies, выполняемого под эгидой таких организаций, как Woodrow Wilson International Center for Scholars и Pew Charitable Trusts. – Однако, в петиции затрагиваются действительно серьёзные проблемы, и «присвоение <Node id="2396"/>наносеребру<Node id="2407"/> статуса пестицида» поставило бы его под более тщательный контроль со стороны надзорных органов».
 
Результаты недавно проведённых исследований показали, что после того как носки, импрегнированные <Node id="2604"/>наночастицами<Node id="2617"/> серебра, были постираны, последние попали в сточные воды. В других исследованиях было показано, что эти <Node id="2722"/>наночастицы<Node id="2733"/> угнетают рост полезных бактерий, в частности, тех, которые помогают разлагать вредные химические вещества, находящиеся в сточных водах.
 «Конгресс США в <Node id="2887"/>настоящее время<Node id="2902"/> как раз рассматривает вопрос о продлении 5-летней программы National Nanotechnology Initiative на выделение <Node id="3011"/>1,5 млрд долл.<Node id="3025"/> И защитники среды и борцы за права потребителей хотят воспользоваться этим обстоятельством, с тем чтобы несколько «подкорректировать» приоритеты NNI в части усиления НИОКР в области охраны здоровья и усиления безопасности среды обитания, – говорит David Rejeski, директор программы Project on Emerging Nanotechnologies. – Нам вообще следовало бы заняться всем <Node id="3386"/>этим года<Node id="3395"/> полтора назад, когда мы увидели, как резко возросли масштабы продаж товаров/изделий с использованием <Node id="3497"/>наночастиц<Node id="3507"/> серебра».
 Groups Petition EPA to Ban Nanosilver in Consumer <Node id="3569"/>Goodshttp://www.washingtonpost.com/…0103228.html?…U.S.<Node id="3623"/> Environmental Protection <Node id="3649"/>Agencyhttp://www.epa.gov/Ну<Node id="3676"/> вот, наглядно показано, как (и насколько эффективно) действует система общественного контроля за охраной среды обитания и здоровья людей, защита прав потребителя в США. Возможно, и наша система охраны среды обитания, здоровья, прав потребителя действует столь же эффективно и оперативно, только вот мы об этом пока не знаем. <Node id="4002"/>Наночастицы<Node id="4013"/> же! Где их увидишь?!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3386" EndNode="3395">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="3011" EndNode="3025">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="3497" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="172" EndNode="177">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="337" EndNode="348">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1932" EndNode="1947">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наносеребро" StartNode="653" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2722" EndNode="2733">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="74" EndNode="84">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1447" EndNode="1458">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="786" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="372" EndNode="386">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3569" EndNode="3623">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3649" EndNode="3676">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="4002" EndNode="4013">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2604" EndNode="2617">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2887" EndNode="2902">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="2077" EndNode="2087">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наносеребро" StartNode="2396" EndNode="2407">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="1281" EndNode="1292">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
