<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Правительство РФ поручило утвердить во <Node id="39"/>2-м квартале 2008 г<Node id="58"/> критерии отбора проектов, для которых необходимо предоставление в пользование объектов инфраструктуры наноиндустрииМОСКВА, <Node id="182"/>5 мая<Node id="187"/> – Правительство РФ поручило главным распорядителям бюджетных средств разработать и утвердить по согласованию с Минобрнауки РФ во <Node id="317"/>2-м квартале 2008 г<Node id="336"/> критерии отбора проектов, для реализации которых необходимо предоставление в пользование объектов инфраструктуры наноиндустрии. Как сообщила сегодня правительственная пресс-служба, соответствующее распоряжение от <Node id="550"/>4 мая<Node id="555"/> Nо.605-р подписал премьер-министр РФ Виктор Зубков.
Главным распорядителям бюджетных средств поручается также начиная <Node id="674"/>с 4-го квартала 2008 г<Node id="696"/> обеспечивать размещение в сети Интернет информации о перечне, составе, измерительных и (или) технологических возможностях объектов инфраструктуры наноиндустрии с соблюдением условий, обеспечивающих защиту сведений, составляющих государственную тайну.

Организации, в которых за счет средств федерального бюджета созданы объекты инфраструктуры наноиндустрии, обязаны ежеквартально представлять в головную научную организацию программы координации работ в области нанотехнологий и <Node id="1176"/>наноматериалов<Node id="1190"/> в РФ информацию об объектах инфраструктуры наноиндустрии по формам, утвержденным Минобрнауки РФ.
<Node id="1288"/>Роснауке<Node id="1296"/> предстоит начиная <Node id="1315"/>с 1-го квартала 2009 г<Node id="1337"/> обеспечить ведение реестра объектов инфраструктуры наноиндустрии и осуществление мониторинга эффективности их использования.

Минобрнауки РФ поручено обеспечить разработку во <Node id="1513"/>2-м квартале 2008 г<Node id="1532"/> и утверждение форм представления информации об объектах инфраструктуры наноиндустрии. В <Node id="1621"/>3-м квартале 2008 г<Node id="1640"/> Минобрнауки РФ по согласованию с заинтересованными федеральными органами исполнительной власти и государственными академиями наук должны разработать и утвердить порядок и условия предоставления в пользование объектов инфраструктуры наноиндустрии.
Минобрнауки РФ будет ежегодно, до <Node id="1922"/>1 апреля года<Node id="1935"/>, следующего за отчетным, представлять в правительство РФ доклад об использовании объектов инфраструктуры наноиндустрии и предложения по повышению эффективности их использования.
<Node id="2114"/>http://www.prime-tass.ru<Node id="2138"/>/news/show.asp?…Ну, <Node id="2158"/>как говорил ещё Владимир Ильич (Ленин), «учёт и контроль – прежде всего<Node id="2229"/>»… Очень важное, очень нужное, очень своевременное мероприятие. Именно сейчас, когда этих объектов ещё не так много, необходимо разработать и утвердить порядок и условия предоставления в пользование объектов инфраструктуры наноиндустрии. И потому, что эти (как правило) дорогостящие объекты не должны простаивать, а постоянно («денно и нощно») должны приносить «пользу» (если не «прибыль»). С другой стороны, в сознании наших людей глубоко и прочно укоренилось понятие «халявы». Здесь это долго объяснять, но это – страшная опасность для любого дела… В этом деле нужно брать пример с немцев, эстонцев, финнов… Для примера, расскажу такую историю. Один мой финский друг (профессор, зав. кафедрой) принял на работу очень талантливого работника из одной из наших бывших (закавказских) республик. Всё бы ничего, но тому страшно понравилось «на халяву» (!) гонять ксерокс и звонить по телефону домой – своим многочисленным родственникам… Таким образом он за две-<Node id="3186"/>три недели<Node id="3196"/> «сжёг» все годовые (!) лимиты кафедры на бумагу и международную телефонную связь… Профессора вызвали «на ковёр» к руководству вуза и… «поставили на вид». В результате, кафедра весь оставшийся период – <Node id="3398"/>до конца года<Node id="3411"/> – сидела на голодном пайке. Ну, а бумага для ксерокса и телефонные звонки – только за собственные (!) деньги!.. В таких условиях народ быстро привыкает к (разумной) экономии и «целевому» использованию выделенных средств…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3186" EndNode="3196">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1513" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2114" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1315" EndNode="1337">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="2158" EndNode="2229">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="674" EndNode="696">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3398" EndNode="3411">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1922" EndNode="1935">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="39" EndNode="58">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="1288" EndNode="1296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснауке</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="550" EndNode="555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="317" EndNode="336">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="1176" EndNode="1190">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1621" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="182" EndNode="187">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="2158" EndNode="2229">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
