<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Углеродная <Node id="12"/>нанотрубка<Node id="22"/> (УНТ) – готовый элемент наноэлектромеханических систем (НЭМС), преобразующих электрический сигнал в механическое движение и обратно. К недостаткам НЭМС на УНТ относяится трудности организации токоподводов, размеры которых зачастую погашают преимущества, связанные с миниатюрностью <Node id="304"/>нанотрубок<Node id="314"/>. Альтернативой может стать оптомеханическая система коммуникации, в которой электрический сигнал, инициирующий механическое движение, заменен на световой. Это позволяет управлять работой наномеханического элемента на расстоянии, избегая увеличения объема коммутирующей цепи. Практические шаги в этом направлении выполнены недавно группой исследователей из Univ. Delaware (США), которые сконструировали и испытали механический зажим, инициируемый оптическим механический зажим, инициируемый оптическим излучением. Основу устройства составляет длинное подвижное плечо высотой 8 и шириной 3мкм, выполненное из стекла марки SU8. К нижнему торцу подвижного плеча приклеена полупрозрачная пленка однослойных УНТ толщиной около 300нм. Воздействие на эту пленку сфокусированным излучением полупроводникового лазера с длиной волны 808нм и интенсивностью на уровне 0.5Вт вызывает смещение подвижного плеча, вызванное деформацией УНТ под влиянием облучения, что, в свою очередь, приводит к замыканию зажима. Выполненные испытания показали, что рассматриваемый зажим способен выдержать более 140000 циклов замыкания-размыкания без каких-либо признаков повреждений.   S.Lu et al. Nanotechnology 18, 065501 (2007)   Перст (А.В.Елецкий) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="12" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="304" EndNode="314">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
