<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии станут ключевой точкой развития России – ИвановМОСКВА, <Node id="70"/>15 фев<Node id="76"/> – Нанотехнологии станут одной из ключевых «точек роста» инновационного развития России, считает первый вице-премьер РФ Сергей Иванов, курирующий эту область в российском кабинете министров.
 
«<Node id="270"/>Нанотехнологии в силу специфики и перспективности этого направления призваны стать одной из ключевых "точек роста» инновационного развития страны в целом", – сказал Иванов<Node id="441"/>, выступая в пятницу на заседании коллегии Минобрнауки РФ.
  
«<Node id="504"/>Добьемся успеха здесь – значит обеспечим условия для успешности всей высокотехнологичной сферы», – отметил Иванов<Node id="617"/>.
 
Вместе с тем он заметил, что в России пока неважно обстоят дела с коммерциализацией результатов научных исследований.
 «<Node id="741"/>У нас это звено – коммерциализация – самое слабое. Мы это делать не умеем, но понимаем, что без этого звена не будут внедрения конкретного востребованного продукта», – заметил Иванов<Node id="923"/>.
 
Он призвал верно расставить приоритеты при финансировании инновационных проектов.
 «<Node id="1011"/>Если мы правильно сориентируемся и будем вкладывать средства в перспективные отрасли, то мы легко и быстро сможем поднять долю высокотехнологичной продукции в ВВП страны», – сказал Иванов<Node id="1198"/>.
 <Node id="1201"/>http://www.rian.ru/…9289782.html…Он<Node id="1236"/> напомнил, что сейчас российским «ноу-хау» принадлежит лишь <Node id="1296"/>0,3%<Node id="1300"/> мирового рынка наукоемкой продукции, в то время как доля США составляет – <Node id="1375"/>36%<Node id="1378"/>, Японии – 30 и Германии – <Node id="1405"/>16%<Node id="1408"/>…http://www.astera.ru/news/?…Сергей<Node id="1443"/> Иванов определил слабое звено наноиндустрии РоссииПервый вице-премьер Правительства РФ Сергей Иванов<Node id="1544"/>,<Node id="1545"/> выступая сегодня на Коллегии Минобрнауки, отдельно остановился на проблемах развитии наноиндустрии. <Node id="1646"/>Он<Node id="1648"/> напомнил, что «<Node id="1664"/>2007 год<Node id="1672"/> стал во многом определяющим<Node id="1700"/>. Постановлением <Node id="1717"/>Правительства<Node id="1730"/> была утверждена федеральная целевая программа развития инфраструктуры развития наноиндустрии в РФ <Node id="1829"/>до 2010 года<Node id="1841"/>, создана госкорпорация “Роснанотех”».

По его словам,
 
«причина столь пристального внимания к наноиндустрии очевидна. Именно нанотехнологии в силу специфики и перспективности этого направления призваны стать одной из ключевых точек роста всей страны в целом. Добьемся мы успеха здесь, значит, обеспечим условия для успеха всей высокотехнологичной сферы».
 
Он рассказал о том, что
 
«на заседании <Node id="2240"/>Правительства<Node id="2253"/> по развитию наноиндустрии в <Node id="2282"/>январе 2008 года<Node id="2298"/>, было признано, что господдержка <Node id="2332"/>Правительством<Node id="2346"/> наноиндустрии является адекватной, т.е. денег мы выделили достаточно. …Вопрос сейчас стоит в другом. Дело, опять-таки, не в деньгах, а в коммерциализации конкретных проектов. И здесь у нас дела обстоят не блестяще. В черновом плане такие проекты есть, …надо эту работу завершать и выходить на конкретные проекты».
 
С. Иванов выразил убеждение, что Министерство образования и науки должно играть ключевую роль в развитии наноиндустрии:
 
«При этом мы должны отдавать себе отчет, что только активное привлечение частного бизнеса способно всемерно содействовать эффективному развитию науки и позволить значительно сократить путь от возникновения идеи до созданного на её основе конкретного, востребованного на рынке продукта».
 По словам первого вице-премьера, эта цепочка, звено «идея – её коммерческое исполнение» – самое слабое в движении России по развитию нанотехнологий: «Мы этого делать не умеем, мы раньше этим не занимались. Но все прекрасно понимают, что без этого звена мы не добьемся тех результатов, на которые рассчитываем, особенно в прикладных отраслях науки».

Далее <Node id="3429"/>С. Иванов отметил, что прямое воздействие государства на сферу наукоемких технологий в большинстве случаев не позволяет ускорить процесс внедрения инноваций:<Node id="3586"/>
 
«Прямое, тупое бюджетное финансирование не дает эффективных результатов».
 
В этой связи, он напомнил об опыте Великобритании, где также пытались создать инновационный сектор экономики за счет госсредств.
 
«Деньги, по существу, ушли в песок, ничего не получилось, и только процесс включения частных консалтинговых компаний в эту сферу позволил добиться весьма неплохих результатов».
 
С. Иванов привел статистику по развитию инноваций в Кембридже, где 900 инновационных компаний обслуживаются 13 тыс. консалтинговыми сервисными компаниями, т.е. на 1 инновационную компанию приходится 13 сервисных.

По мнению Иванова,
 «подобная практика, когда на базе университетов и научных центров создаются различные технополисы, территории науки, бизнес-инкубаторы, наиболее востребована во всем мире. Именно подобный подход лежал в основе экономического чуда в Японии, а сегодня практически во всех университетах США, старой и молодой (Восточной) Европы, странах Тихоокеанского региона, в Индии существуют и функционируют научные парки или их аналоги. Причем повсюду они содействуют проведению перспективных разработок и одновременно придают бизнесу современный инновационный характер».
 
Он отметил, что
 «наукопарки – это визитные карточки прогрессивной экономики. И то, что в России последовательно идет формирование целой сети подобных структур, является весьма показательным. В частности, 12 муниципальных образований уже получили статус “наукограда”, и я уверен, что в самое ближайшее время этот процесс продолжится».
 
С. Иванов также сказал о том, что
 
«у <Node id="5145"/>Правительства<Node id="5158"/> есть планы расширения сети наукоградов, в том числе в авиационно-космической сфере. В этих центрах наукоградах сосредоточены главные научные ресурсы страны. Там ведется разработка ключевых проектов, позволяющих производить высокотехнологическую конкурентоспособную продукцию».
 
По его словам, в России также созданы особые экономические зоны технико-внедренческого типа в Зеленограде, в Дубне, Томске и Санкт-Петербурге. Они строятся быстро, эффективно и расходование бюджетных средств находится под постоянным контролем <Node id="5681"/>Правительства<Node id="5694"/>. С целью развития инновационной среды, обеспечивающей конвейерное производство новых зданий одобрена программа развития технопарков в сфере высоких технологий.

Иванов повторил, что идея технопарков не является российским ноу-хау,
 «мы здесь не изобретали велосипеда»: «Эффективность технопарков проверена экономиками всех ведущих стран мира без исключения». По его словам, в Германии доля государства в финансировании технопарков составляет <Node id="6137"/>78%<Node id="6140"/>, во Франции <Node id="6153"/>74%<Node id="6156"/>, в Бельгии <Node id="6168"/>100%<Node id="6172"/>.
  
Существенная часть этих средств – вклад конкретных регионов: субъектов, графств, префектур и т.д. Местные власти борются за право открыть у себя технопарки, потому что «деньги возвращаются быстро и сполна. Отрадно, что многие субъекты РФ стали активно ставить вопрос об оказании помощи в создании технопарков».
 <Node id="6489"/>http://www.polit.ru/…15/nano.htmlЗолотые<Node id="6529"/> слова! Каждое слово – «стреляет»… Вот вам и «главное руководство к действию»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="741" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1405" EndNode="1408">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1375" EndNode="1378">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1646" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="2332" EndNode="2346">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="6168" EndNode="6172">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="1544" EndNode="1545">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="6137" EndNode="6140">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="1544" EndNode="1545">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3429" EndNode="3586">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="741" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="5145" EndNode="5158">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="1405" EndNode="1443">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="270" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1664" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="1646" EndNode="1648">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="270" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="504" EndNode="617">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="1646" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="70" EndNode="76">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">фев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="2282" EndNode="2298">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="270" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="1011" EndNode="1198">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="1011" EndNode="1198">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="1717" EndNode="1730">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1664" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1829" EndNode="1841">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="3429" EndNode="3586">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="1296" EndNode="1300">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="270" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="6153" EndNode="6156">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Властная_Структура" StartNode="2240" EndNode="2253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="504" EndNode="617">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="6489" EndNode="6529">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Url" StartNode="1201" EndNode="1236">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Властная_Структура" StartNode="5681" EndNode="5694">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
