<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Как нас вылечитьПолтора-<Node id="24"/>два года назад<Node id="38"/> отечественные производители в сфере медицинской промышленности были на своем рынке гостями: пока не изменилось отношение государства, затеявшего нацпроект «Здоровье», в отрасли царил импортный беспредел. Изруганный и осмеянный за «точечность» инъекций тяжелобольному, проект тем не менее сделал свое дело — придал импульс развитию отечественного медпрома. <Node id="395"/>Полтора года назад<Node id="413"/> мы говорили — необходимо сохранить отрасль. Теперь говорим — нужно наращивать производство, улучшать качество, выходить на мировой рынок.

Создалась перспективная ситуация для качественного скачка в производстве медицинской продукции. Однако мы уперлись в тупик: есть определенное развитие, мы можем сегодня больше производить, но дороги на собственный рынок не знаем. Спрос растет, все востребовано, а лечебные учреждения и <Node id="839"/>Минздрав<Node id="847"/> не могут закупить на аукционах необходимое по разумной цене, потому что нет преференций собственным производителям медпрепаратов и оборудования.
Рынок держат иностранцы, выкручивают руки, заламывают цены. Врачи — и те выписывают больным в основном импортные препараты. Потому что тамошние производители по три раза в <Node id="1165"/>год<Node id="1168"/> возят наших главврачей за границу на конференции.

В министерских недрах готовится концепция развития медицинской промышленности, которую будут обсуждать на Втором ведомственном съезде <Node id="1354"/>27 мая<Node id="1360"/> и затем представят в <Node id="1382"/>правительство<Node id="1395"/>. От властей на выходе ожидают вместо нацпроекта уже госпрограмму. В концепции должна быть опора страны на собственный медпром, который предстоит практически создать заново.
Из 2 млрд одноразовых шприцев, употребленных в <Node id="1616"/>2007 году<Node id="1625"/>, своих россияне сделали только 900 миллионов. Прекрати зарубежье в одночасье поставки даже такой мелочи — и бери нас голыми руками. И так во всем. Боясь концептуально ошибиться, перед съездом госчиновники ездят по регионам, спрашивают у периферийных властей и промышленников: как думаете? Что надо для рывка? Ошалевшие от проблем регионалы передают московским гостям длинные списки: надо все подряд и срочно, потому что сами знаете, где сидим.

В крупных клиниках все относительно благополучно, а в муниципальных учреждениях здравоохранение пользуется оборудованием 80−х, в лучшем случае — 90−х <Node id="2221"/>годов<Node id="2226"/>.
Устарело две трети парка медтехники, что не может гарантировать высокого качества обследований и эффективности лечения больных. Само посещение таких поликлиник и больниц угнетает психику впечатлительных соотечественников.

Для реализации госпрограммы, которая предположительно придет на смену нацпроекту, прежде всего надо знать, что имеется в лечебных учреждениях и сколько нам требуется производить, какие лекарства и оборудование. <Node id="2662"/>Минздрав<Node id="2670"/> до сих пор рулил, не располагая полной информацией. Очевидно, что система, параметры и потребности которой не известны, обречена в лучшем случае на спонтанное развитие.
Следующий момент: мы не можем оснастить новым высокотехнологичным оборудованием многие наши лечебные учреждения — в развалины ведь не поставишь, работать не будет. Один пример. В Свердловской области посчитали: на оборудование для лечения лиц, страдающих сосудистыми заболеваниями, нужен <Node id="3128"/>341 млн рублей<Node id="3142"/>. И еще <Node id="3150"/>30%<Node id="3153"/> от этих денежных средств — чтобы привести в соответствие помещения.
Если иметь полную информацию, сколько и какого оборудования нам надо, можно будет точно сказать, сколько потребуется денег и какой продукции, кто ее должен выпускать. К <Node id="3391"/>середине года<Node id="3404"/> такая работа будет завершена. А там рванем догонять… вчерашний <Node id="3468"/>день<Node id="3472"/>. В России, если ничего не изменится, пройдут еще долгие <Node id="3529"/>годы<Node id="3533"/>, прежде чем медицина повсеместно перейдет на технологии цифровых систем. Между тем лидеры мировой индустрии, такие как Siеmens, давно переходят к нанотехнологиям.
<Node id="3697"/>http://www.expert.ru/…9/editorial/Да<Node id="3733"/> уж, и здесь развалили всё, что только возможно. Отечественная промышленность полностью «лежит». <Node id="3830"/>Минздрав<Node id="3838"/> не может закупить на аукционах необходимое по разумной цене, потому что нет преференций собственным производителям медпрепаратов и оборудования. Рынок держат иностранцы, выкручивают руки, заламывают цены. Врачи — и те выписывают больным в основном импортные препараты. Потому что тамошние производители по три раза в <Node id="4156"/>год<Node id="4159"/> возят наших главврачей за границу на конференции. В аптеки стало страшно заходить. В крайнем случае, ходим туда уже скорее как в музей – посмотреть на достижения зарубежной фармакологии. Да и сами аптеки уже давно превратились в «фармацевтические супермаркеты», задача которых – получить максимальную прибыль, и они теперь уже вовсе не думают о пациентах, о своём «первоначальном» предназначении… Так что теперь придётся не только восстанавливать отечественную фармакологическую промышленность, но (может быть, даже в первую очередь) ломать эту «гнилую» психологию наших сверхкоррумпированных «гиппократов» и провизоров. А эта, вторая, задачка, как мне представляется, будет потруднее, чем даже первая. Тут уж никакие нанотехнологии не помогут… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="395" EndNode="413">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1165" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="3830" EndNode="3838">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минздрав</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1382" EndNode="1395">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="24" EndNode="38">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3391" EndNode="3404">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3697" EndNode="3733">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="2662" EndNode="2670">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минздрав</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1616" EndNode="1625">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="839" EndNode="847">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минздрав</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2221" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3128" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3529" EndNode="3533">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3468" EndNode="3472">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4156" EndNode="4159">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="1354" EndNode="1360">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1616" EndNode="1625">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="3150" EndNode="3153">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
