<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Хрящевую ткань можно восстановить с помощью нанотехнологийСпециалисты по нанотехнологиям из университета Брауна (Brown University), работающие под руководством Томаса Вебстера (Thomas Webster), нашли способ восстановления хряща с помощью нанотехнологий, сообщает журнал Коммерческая биотехнология.Поверхность искусственного матрикса из <Node id="336"/>углеродных <Node id="347"/>нанотрубок<Node id="357"/>
Постепенная дегенерация хряща в результате патологического процесса часто не доставляет неудобств человеку, пока хрящ окончательно не утрачивается и головки костей в суставе не приходят в соприкосновение друг с другом, что вызывает сильные болевые ощущения. Исследователи во всем мире уже в течение долгого времени ищут подходы к терапии пациентов, страдающих от повреждений хрящей.
Один из популярных в клинической практике методов – инъекция геля, обладающего амортизирующими свойствами хрящевой ткани. Но это решение – временное, и пациенту впоследствии требуются постоянные повторные инъекции геля в область повреждения.
 Теперь ученые собираются трансплантировать в область повреждения синтетический матрикс с <Node id="1073"/>углеродными <Node id="1085"/>нанотрубками<Node id="1097"/>, обладающий свойством привлекать в эту область хондрогенные (образующие хрящ) клетки. Эти клетки затем можно стимулировать к образованию хряща слабыми электрическими импульсами. Это первое исследование, в котором был описан подобный метод, и его результаты опубликованы в журнале The Journal of Biomedical Materials Research. 
Группа планирует внедрить свою разработку в клиническую практику. Помимо регенерации хряща, исследователи работают также над методикой восстановления костной ткани – в <Node id="1593"/>прошлом году<Node id="1605"/> результаты их работы появились в журнале Nanotechnology. Принцип восстановления костной ткани сходен – остеобласты (клетки, формирующие кость) также склонны к адгезии к карбоновым <Node id="1786"/>нанотрубкам<Node id="1797"/> и пролиферации в ответ на слабые электрические импульсы.
<Node id="1855"/>http://www.polit.ru/…nohrach.htmlВосстановление<Node id="1902"/> хрящевой ткани с помощью <Node id="1928"/>нанотехнологийhttp://www.cbio.ru/…ns/index.php?…Ну<Node id="1978"/> что тут скажешь!.. Это хорошо, что они изобрели что-то подобное. Ибо утрата хряща в суставе действительно вызывает страшные страдания у пациентов… Молодцы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1085" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1073" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1593" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1786" EndNode="1797">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1855" EndNode="1902">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1928" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="336" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="347" EndNode="357">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
