<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академик РАН, декан факультета наук о материалах МГУ им.М.В.Ломоносова, заведующий кафедрой неорганической химии химического факультета МГУ им.М.В.Ломоносова Статус: Первый заместитель председателя Факультет наук о материалах - междисциплинарный факультет, предназначенный для всесторонней подготовки современных исследователей в области фундаментального материаловедения (бакалавров, магистров, аспирантов, докторантов, кандидатов и докторов наук), способных эффективно участвовать в проведении исследований в смежных областях химии, физики и механики материалов, материаловедов-исследователей, получающих за <Node id="610"/>годы<Node id="614"/> обучения как хорошие навыки конкретной экспериментальной работы, так и усиленную общенаучную подготовку. ФНМ – уникальное для классических университетов России учебное подразделение. Студенты и аспиранты факультета выполняют передовые научные исследования в области современных функциональных материалов и <Node id="921"/>наноматериалов<Node id="935"/>. 
Cоздание Факультета наук о материалах (ФНМ) в МГУ было продиктовано потребностями стремительно развивающейся науки и техники на рубеже <Node id="1073"/>21-го века<Node id="1083"/>, особенно в областях, находящихся на &lt; различных наук, таких как нанотехнологии и <Node id="1166"/>наноматериалы<Node id="1179"/>, биоматериалы, фотоника, сенсорика, микроэлектроника, спинтроника, ионика твердого тела. Все эти области составляют фундамент современного технологического прогресса. Без них немыслимы ставшие уже обыденными сотовые телефоны, компьютеры, плоские дисплеи, искуственные импланты в медицине, лазеры и портативные плееры. А уже в ближайшем будущем могут появиться новые удивительные устройства, такие как одноэлектронные транзисторы и <Node id="1611"/>квантовые компьютеры<Node id="1631"/>.  
По прогнозам ученых нанотехнологии в ХХI <Node id="1676"/>веке<Node id="1680"/> произведут такую же революцию в манипулировании материей, какую в ХХ <Node id="1750"/>веке<Node id="1754"/> осуществили компьютеры в манипулировании информацией. Активное участие российских ученых в нанотехнологических разработках может позволить российской науке оставаться конкурентноспособной на международном рынке интелектуальных разработок. Исследования в области нанотехнологий определены Президентом РФ как "Приоритетные направления развития науки, технологий и техники РФ". В <Node id="2132"/>настоящее время<Node id="2147"/> факультет наук о материалах является одним из самых активных центров в области экспериментальных исследований <Node id="2258"/>наноматериалов<Node id="2272"/>, инициатором создания научно-популярного нанотехнологического портала "Нанометр", проведения серии Интернет-олимпиад "Нанотехнологии – прорыв в Будущее!", дистанционного обучения в области нанотехнологий, организации выставки-конкурса научной фотографии "Красота <Node id="2536"/>наноматериалов<Node id="2550"/>" в рамках ставших теперь традиционными <Node id="2590"/>Дней<Node id="2594"/> науки. 
 
Факультет наук о материалах организован в <Node id="2647"/>1991 году<Node id="2656"/> как междисциплинарное подразделение МГУ имени М.В. Ломоносова при участии химического, физического и механико-математического факультетов. ФНМ образован по инициативе академика РАН Ю.Д. Третьякова при активной поддержке ректора МГУ <Node id="2889"/>В.А. Садовничего<Node id="2905"/> <Node id="2906"/>и президента РАН Ю.С. Осипова. Основной задачей ФНМ является подготовка материаловедов-исследователей высокого уровня – бакалавров и магистров, способных проводить современные научные исследования в областях химии, физики и механики материалов. В основе междисциплинарного университетского образования на ФНМ лежит подход, связанный с изучением химии, физики, механики и математики. Каждый выпускник ФНМ в процессе обучения овладевает: 
   Обширной фактической базой материаловедения, с акцентом на химические аспекты создания и эксплуатации материалов, что подразумевает фундаментальную подготовку по основным химическим дисциплинам и специальным разделам химии твердого тела;   Теорией физических явлений, определяющих свойства материалов, что предполагает фундаментальную подготовку по физике конденсированного состояния;   Прочными знаниями в области математических наук, что способствует овладению основными профилирующими дисциплинами, готовит выпускников к применению математических методов в своей профессиональной деятельности;   Необходимыми знаниями в области математического моделирования, достаточными для сознательного конструирования материалов и их направленного синтеза;   Методологией системного подхода к созданию, исследованию и применению материалов, навыками современного химического и физического эксперимента.   
Подготовка студентов ведется по двухступенчатой системе "бакалавр - магистр" по направлению "Химия, физика и механика материалов". Обязательные дисциплины изучаются <Node id="4408"/>первые четыре года<Node id="4426"/> (<Node id="4428"/>восемь семестров<Node id="4444"/>). После успешного окончания 4 курса по результатам сдачи государственного экзамена и защиты квалификационной работы студенты получают дипломы бакалавра материаловедения и могут продолжить обучения в магистратуре. Срок обучения в магистратуре - <Node id="4689"/>2 года<Node id="4695"/>. Для оценки работы студентов используется система рейтинга, результаты которого подводятся каждые <Node id="4794"/>1.5 месяца<Node id="4804"/>. Еще одна характерная черта учебного плана - уменьшение числа обязательных дисциплин для старшекурсников с тем, чтобы они могли выбирать сами спецкурсы, которые в дальнейшем будут важны для их научного роста. 
 
Главное отличие системы подготовки студентов на ФНМ - режим максимального благоприятствования для занятий научной работой. Студенты вовлекаются в научную работу уже <Node id="5182"/>с первого дня<Node id="5195"/> обучения на факультете, когда им выделяется индивидуальный куратор, под руководством которого они выполняют работу в лабораториях. Студенты имеют возможность по собственному выбору работать в научных лабораториях химического, физического, механико-математического (а потенциально геологического и биологического) факультетов, академических институтов и совместных научно-образовательных центров. <Node id="5592"/>С 1999 г.<Node id="5601"/> факультет ежегодно организует работу секции фундаментального материаловедения в рамках международной студенческой <Node id="5716"/>конференции "Ломоносов", проводимой в МГУ. Для поощрения научной работы студентов ФНМ установлены премия <Node id="5821"/>Ученого совета<Node id="5835"/>, премии им. акад. В.А. Легасова и чл.-корр. РАН Н.Н. Олейникова<Node id="5899"/>. 
 
<Node id="5904"/>С 1998 г.<Node id="5913"/> на факультете создана очная аспирантура, в которой осуществляется подготовка специалистов высшей квалификации в области фундаментального материаловедния. 
 
Факультет наук о материалах имеет широкие научные контакты и совместные договора о сотрудничестве с зарубежными университетами и исследовательскими центрами США, Германии, Франции, Швеции, Японии, Южной Кореи. Студенты ФНМ имеют возможность в <Node id="6314"/>10-м семестре<Node id="6327"/> пройти 3-6 месячную стажировку в лучших зарубежных университетах или научных центрах. Совместная научная работа проводится в рамках международных проектов INTAS, DAAD, DFG, CRDF, МНТЦ и др. Студенты и аспиранты неоднократно получали престижные международные стипендии, такие как стипендии <Node id="6617"/>Эйлера<Node id="6623"/>, стипендии фонда Гумбольта, стипендии DAАD, молодежные гранты INTAS, стипендии фонда Haldor Topsoe, стипендии компании LG. Другая форма международных контактов - участие в конференциях. По результатам выполнения научных работ многие из студентов становились лауреатами престижных международных наград и премий, таких как золотые и серебряные медали Общества материаловедов- исследователей (MRS), премии Европейского общества материаловедов (EMRS), Европейской Академии Наук. Аспиранты ФНМ имеют возможность обучаться в совместной аспирантуре МГУ и университетов Франции. 
 
Факультетом наук о материалах проводятся передовые междисциплинарные исследования, направленные на получение новых классов функциональных материалов, включая развитие новых поколений <Node id="7381"/>наноматериалов<Node id="7395"/> и нанотехнологий. В связи с этим ФНМ придерживается очень четкой и эффективной политики приобретения самого современного, уникального и дорогостоящего научного оборудования. Факультет оснащен оборудованием, предназначенным для исследования <Node id="7636"/>наноматериалов<Node id="7650"/>, например, сканирующим электронным микроскопом высокого разрешения, сквид-магнетометром, рамановским спектрометром - это приборы со стоимостью более миллиона долларов каждый. В рамках Центра коллективного пользования ко всем приборам имеют доступ студенты и аспиранты, которые ведут научные исследования на ФНМ. 
 
Особое внимание ФНМ уделяет интеграции науки и образования. С самого основания факультета началось тесное сотрудничество с институтами Российской Академии наук. В <Node id="8129"/>настоящее время<Node id="8144"/> с участием ФНМ создано и работают 7 базовых кафедр и учебно-научных центров с участием институтов РАН, включая Институт общей и неорганической химии им. Н.С. Курнакова, Институт физической химии и электрохимии им. А.Н. Фрумкина, Институт проблем химической физики (г. Черноголовка), Институт химической физики им. Н.Н. Семенова и др. Студенты имеют возможность в полной мере использовать ресурсы научных центров для выполнения научной работы и стажировок. 
 
Начиная <Node id="8612"/>с 2006 г.<Node id="8621"/> на ФНМ в рамках программы "Инновационный Университет" развивается система инновационного образования. Для направления "Химия, физика и механика материалов" разрабатываются и внедряются магистерские программы инновационного типа по <Node id="8853"/>наноматериалам<Node id="8867"/> и нанотехнологиям, предлагаются новые формы обучения, например, дистанционные курсы. Отдельное внимание ФНМ уделяет вопросам трудоустройства выпускников, причем с упором на работу по специальности и с достойной зарплатой. ФНМ активно сотрудничает с ведущими российскими и зарубежными компаниями, среди которых известные высокотехнологические фирмы Degussа, Alcoa, Saint Gobain, Shlumberge, Samsung, LG, Русал, Бакор, МАИР и др.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1676" EndNode="1680">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2590" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="610" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="2647" EndNode="2656">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="8612" EndNode="8621">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="921" EndNode="935">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4408" EndNode="4426">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2132" EndNode="2147">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1611" EndNode="1631">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="8129" EndNode="8144">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="1166" EndNode="1179">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2647" EndNode="2656">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6314" EndNode="6327">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="5821" EndNode="5835">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ученого совета</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="8853" EndNode="8867">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4428" EndNode="4444">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4689" EndNode="4695">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5182" EndNode="5195">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="5716" EndNode="5899">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4794" EndNode="4804">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="1073" EndNode="1083">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="5592" EndNode="5601">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="7636" EndNode="7650">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="2889" EndNode="2905">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1750" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="5904" EndNode="5913">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="сотрудники" StartNode="2905" EndNode="2906">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноматериал" StartNode="2536" EndNode="2550">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наноматериал" StartNode="2258" EndNode="2272">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="работает" StartNode="2905" EndNode="2906">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наноматериал" StartNode="7381" EndNode="7395">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="6617" EndNode="6623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эйлер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
