<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Спрос на идеиРазработки воронежских вузов активно внедряются на производствеВ вузах Воронежской области создаются офисы коммерциализации инновационных проектовДеньги – в интеллект
Новый – инновационный – путь развития области первое время обходился без ученых высшей школы. Ставка делалась на научно-промышленные коллективы по отраслям, для чего в областном центре открыли несколько технопарков. Между тем научный потенциал столицы Черноземья – университетского города, по общему признанию, уступает только Москве и Санкт-Петербургу, но сообщество ученых почти не занималось инновационной практикой.

Вузы зарабатывали внебюджетные деньги исключительно от платного образования. Это было неправильным. По словам заместителя руководителя Главного управления обладминистрации по промышленности, транспорту, связи и инновациям – начальника отдела инноваций Германа Щукина, глаза открылись после посещения вузов в Томске, где промышленники в содружестве с вузами немало преуспели.
Бизнес-инкубаторы могут быть построены на паритетной основе с другими вузами или предприятиями- Там с одним политехническим сотрудничают до 60 предприятий, – поделился впечатлениями от поездки Герман Владиленович, – а у нас структура вузовской деятельности не удовлетворяла требованиям ни области, ни центра. Когда прикинули эффективность первых совместных с промышленными предприятиями инновационных проектов, то их выгода оказалась выше всяких ожиданий.

В медицинской академии, к примеру, прибыль прогнозировалась вдвое большая, чем от платного образования студентов. А уж собственные заработки вузам нужны как воздух. И не только для стимулирования качества преподавания и зарплат сотрудникам, а для нового оборудования в лаборатории, для оснащения собственных или совместных бизнес-инкубаторов, что давало, в свою очередь, возможность творческим группам на практике «под ключ» реализовать новые проекты и идеи, привлекать к работе студентов, аспирантов и молодых ученых. Это ли не мечта многих поколений российских интеллектуалов-рационализаторов и изобретателей!

Кстати, сколько сверхценных проектов осталось только на бумаге не реализованными, не доведенными «до ума» даже в опытных образцах. Поэтому областная администрация выбрала для поддержки более 180 вузовских проектов.
Ну, а сегодня разработаны проекты по коммерциализации лучших инновационных проектов, созданию инфраструктуры поддержки и развития новых видов деятельности. ВГТУ и ВГУ активно участвуют в создании центра нанотехнологий, строительная академия и госуниверситет – крупных бизнес-инкубаторов. ВГУ создал технопарк в сфере нанотехнологий. Проработано главное – их финансирование либо из федерального, либо областного бюджетов.
Воронежский госуниверситет
Таким образом, время творить пришло и в область с одной большой разницей в том, что придется догонять. Томск, Москву, Нижний Новгород или Липецк, где раньше начали и дальше ушли.
От мармелада до бетона
Догонять решили ускоренными темпами. Тон задала государственная технологическая академия. Ученые этого вуза уже <Node id="3023"/>несколько лет<Node id="3036"/> работают над новыми технологиями в пищевой промышленности, и некоторые из прорывных проектов по здоровому питанию успели внедрить в практику. К примеру, технологи предложили рассматривать сахар, щедро производимый на заводах области, как промежуточный продукт. Из сахарной свеклы получается отличный и полезный мармелад. Его несложно производить.

Точно так же легко наладить и прудовые хозяйства на территории области, щедро пересеченной оврагами, на <Node id="3489"/>дне<Node id="3492"/> которых бьют ключи. Построить дамбы, запруды, развести мальков речной рыбы. Ученые-технологи предложили производственникам метод пресервирования карпов, толстолобиков, щук. Из нежной свежей рыбы получался продукт – пальчики оближешь. К слову, один рыбный завод уже начал производство пресервов по невысокой цене.

Нашли чем заняться по инновационным программам и другие вузы. В частности, Государственный строительный университет запатентовал изобретение каучукового бетона. Предложили строителям теплопор – новый эффективный теплоизоляционный материал для стен зданий, способный вытеснить газосиликатные блоки.
Взаимное притяжение
Не все проекты пока идут гладко, не всегда партнерам – ученым вузов и промышленникам – удается понимать друг друга с полуслова. К примеру, как преодолеть стереотип привычных отношений: вы нам дайте опытный образец, а мы посмотрим, что тут можно сделать? А если для изготовления требуемого образца ученым мужам не достает как раз того, что есть на любой промышленной площадке – элементарного станка, слесарных инструментов? Значит, надо учиться договариваться, чтобы избегать неизбежных случайностей. И ученые их стали учитывать.
Вузам понадобилась собственная развитая инфраструктура, оснащенные современным оборудованием лаборатории и промплощадки. Логика подсказывает, что городить «огород» каждому отдельно взятому университету, институту или академии не стоит. Бизнес-инкубаторы могут быть построены на паритетной основе с другими вузами или производственными предприятиями. Тем более что и инновационные проекты тоже вполне реально могут представлять взаимный интерес.

Примером успешной работы в этом направлении может служить та же Воронежская государственная технологическая академия. В составе офиса коммерциализации инновационных проектов создан консалтинговый отдел, долженствующий заниматься означенными услугами, патентованием интеллектуальной собственности, сбором полезной информации, а инфраструктура представлена не только собственным студенческим бизнес-инкубатором, но и выставочным центром для презентации проектов, готовых образцов, рекламной продукции и так далее. С учетом возможностей офиса предусмотрено развитие малого предпринимательства и стратегический план развития инновационных проектов академии.

За <Node id="5758"/>три месяца<Node id="5768"/> заключено несколько коммерческих договоров и даже государственные контракты, продано две лицензии на изобретение. Общая сумма привлеченных инвестиций составила <Node id="5929"/>более двух миллионов рублей<Node id="5956"/>. Более того, старания академии отмечены Министерством образования и науки РФ – поступило предложение проконсультировать при подготовке заявок на формирование лотов по Федеральной целевой программе <Node id="6154"/>2008 года<Node id="6163"/>. В министерство поданы шесть заявок от академии на общую сумму запрашиваемых инвестиций в <Node id="6254"/>268 миллионов рублей<Node id="6274"/>.
Кадровый стимул
Как ни крути, но смелые инновационные прорывы – в основном удел молодых. С молодыми учеными ситуация в вузах весьма напряженная. Престижные места заняты учеными старой школы. Их опыт, безусловно, востребован. Поэтому возникла коллизия, которую легко решили в свое время в западных университетских округах – у нас считается, что преподаватели не должны идти в бизнес, в развитых странах фигура вузовского предпринимателя вполне вписывается в общепринятые рамки.

Проблем в любом новом деле всегда достаточно. Вузовским ученым придется мыслить по-новому по всем направлениям. Пока нет инновационного менеджмента, соответствующего современным требованиям. Традиционный уровень подготовки студентов тоже не устраивает. Ребята едва ли не с первых курсов устраиваются на работу куда угодно – охранниками, мойщиками машин и так далее. А в вузе учатся по так называемому индивидуальному плану, появляясь в аудиториях перед экзаменами. Сессии сдают авралом. И выходят с дипломом специалистов-недоучек, которых не хотят видеть в штате организации и предприятия именно в силу малой профпригодности.

Как быть вузам, чтобы не плодить потенциальных безработных и дальше? Выход подсказывает опять же логика и опыт продвинутых коллег – определять студентов с третьего курса работать над инновационным проектом (чужим или собственным, что предпочтительнее) в бизнес-инкубаторе. За такими выпускниками менеджеры-кадровики выстраиваются в очередь.

Офисы коммерциализации хороши именно тем, что здесь предоставляются условия для внедрения проектов в практику. Для этого выделяются специальные группы. Технологи академии предложили одному из заводов по выпуску сыра собственную новую разработку. Перспективную и заманчивую. Просчитав возможности, завод пошел на реконструкцию технологической линии.

И это далеко не единственный пример пользы от партнерства вуза и производственников. <Node id="8158"/>В конце прошедшего года<Node id="8181"/> в Москве прошла выставка «Центральный федеральный округ: семь лет развития». Участие в ней позволило области заявить о себе, показать возможности и перспективы от внедрения инноваций. Деятельность бизнес-инкубаторов и технопарков полно представили многие крупные воронежские предприятия, научно-технические общества и воронежские вузы.
Посетителей в немалой степени заинтересовали достижения области. В том числе крупные проекты – разработки беспроводной связи четвертого поколения (технология WIMAX), специализированный вагон с кузовом из алюминиевых сплавов, прочный и легкий. Заинтересовали программы разработки серийного производства на предприятиях области уникального гидрооксипатита и новых конденсаторов с применением <Node id="8908"/>фуллеренов<Node id="8918"/>.

Без преувеличения фурор произвели модели летательных аппаратов для малой авиации. Интерес вызвали проекты многоцелевого двухместного самолета «Сигма-классик», сельскохозяйственного ТУ-54, корпоративного 15-местного многоцелевого самолета короткого взлета, посадки и универсального базирования «Внедорожник», другого многоцелевого двухместного самолета широкого применения «YP», модельного ряда автожиров и аэробайка «Оса».

А это только первые, но очень уверенные шаги воронежских ученых, их научного сообщества. Не трудно поверить, что в недалеком будущем качество жизни людей будет определяться не только содержимым недр, но и интеллектуальным потенциалом людей.
Андрей Емсков, проректор по науке Воронежской государственной медакадемии, комментирует:
 Научными изысканиями мы занимаемся постоянно. В академии работают более 130 докторов и кандидатов медицинских наук – по сути, можно говорить о мощном потенциале, равном научно-исследовательскому институту. Усилия ученые концентрируют в основном на проблемах заболеваемости , связанных с особенностями региона по шести программно-целевым актуальным исследованиям. Имеем восемь запатентованных открытий. Единственное, что осталось – создать группу менеджеров, продвигающих инновационные проекты в практику. Имею в виду не лечебно-профилактические учреждения, а, к примеру, предприятия с вредными условиями труда, рабочим которых мы сумеем помочь сохранить иммунитет. Евгения <Node id="10349"/>Лежанинаhttp://www.rg.ru/…z/spros.htmlВоронежская<Node id="10398"/> государственная технологическая <Node id="10431"/>академияhttp://www.vgta.vrn.ru/Воронежская<Node id="10473"/> государственная медицинская академия <Node id="10511"/>им.Н.Н.Бурденкоhttp://www.vsma.ac.ru/В<Node id="10549"/> «<Node id="10551"/>Год<Node id="10554"/> Крысы» хотелось бы напомнить образ крысы (как говорят, весьма умного животного), ищущей выход из лабиринта: она толкается во все коридоры, натыкается на тупики, возвращается назад, снова бежит вперёд. Словом, находится в АКТИВНОМ поиске и со временем находит-таки выход из лабиринта. Точно так же, и учёные, и вузы страны начали активный поиск «альтернативных» форм организации процесса увязки своих НИОКР с промышленностью – с целью скорейшего внедрения их результатов. Описанное выше движение за быстрое освоение бизнес-инкубаторов как раз и представляет собой такой процесс поиска оптимальных форм сотрудничества вузов, науки и промышленности. И это весьма отрадно и хорошо. СтОит только заметить, что этот процесс не должен никогда останавливаться, должен быть непрерывным, ибо меняется жизнь, меняются условия, обстоятельства и т.п. PS: За «крысу» просьба не обижаться! Это – просто образ… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="10349" EndNode="10398">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="10511" EndNode="10549">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="8908" EndNode="8918">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5758" EndNode="5768">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="10551" EndNode="10554">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="6254" EndNode="6274">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="5929" EndNode="5956">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3489" EndNode="3492">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="6154" EndNode="6163">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="6154" EndNode="6163">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="8158" EndNode="8181">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="10431" EndNode="10473">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3023" EndNode="3036">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
