<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>С 6 по 11 июня 2008 г.<Node id="24"/> в Братиславе прошла 8-ая Международная конференция по химии твёрдого тела (The 8th conference on solid state chemistry - SSC 2008). На конференции аспирантами ФНМ МГУ были  представлены стендовые доклады, посвященные биорезорбируемым гидроксиапатитам и химически модифицированным магнитным <Node id="315"/>наночастицам<Node id="327"/> γ-Fe2O3 для биомедицинского применения. 
 
Официальным языком мероприятия являлся английский. На конференции были освещены новейшие результаты в области современной химии твердого тела, полученные с помощью различных экспериментальных и теоретических методов. В качестве организаторов конференции выступали: Институт Неорганической Химии Словацкой академии наук, Факультет Химической и Пищевой Технологии Словацкого Технологического Университета, Факультет Естественных Наук Университета Камениуса, при поддержке Словацкого химического общества, Словацкой группы по глинам и глинистым минералам, Словацкого силикатного общества, и спонсорской поддержке IUPAC, Shimadzu, Lambda life, H Test и др. В рамках конференции работало семь секций широкой тематической направленности: 
   Синтез и исследование материалов.   Кристаллическая, магнитная и электронная структура твердых тел.   Электрохимия и расплавные системы.   Химия стекол.   Новые неорганические материалы и <Node id="1295"/>наноматериалы<Node id="1308"/>.   Слоистые соединения, клатраты и интеркаляты.   Пленки, покрытия и химия поверхности.   
Научная программа конференции состояла из лекций ведущих мировых ученых, приглашенных из Франции, Испании, Швеции, Англии, Швейцарии, России, Греции, Германии, США, Чехии, устных и постерных докладов (~250 участников). Кроме того в рамках конференции проходил научный симпозиум, посвященный полимерной керамике, совместно организованный с научным обществом Марии Кюри. 
 
Открывал конференцию <Node id="1793"/>Питер Дэй<Node id="1802"/> (Day Peter) из международного союза чистой и прикладной химии (ИЮПАК) с лекцией «Что такое химия материалов?», где он говорил о том, что ещё <Node id="1944"/>20 лет назад<Node id="1956"/> слова «материалы» и «химия» редко встречались вместе, а сейчас химия материалов представляет один из широко развивающихся секторов в фундаментальной и прикладной химии и составляет значительную часть от всех публикаций по химической тематике. Он показал различные примеры и представил несколько идей, как мы можем понять, что она собой представляет. Основная мысль его доклада сводилась к тому, что сейчас размываются границы между органической, неорганической химией и химией материалов. И всё большее значение приобретает понятие химия материалов как самостоятельная дисциплина. 
 
Из наиболее заинтересовавших нас докладов следует выделить: 
   Bogya E.S. et al. Hydroxyapatite modified with SiO2 used in retaining processes of Cu2+ ions;   Wieczorek-Ciurowa K. et al. Effect of mechanochemical activation under hydrothermal conditions of calcium pyrophosphate and carbonate on the thermal transformations of hydroxoapatite;   Sepelak Vladimir Local structure of nanocrystalline spinel oxides studied by spectroscopic methods;   Tolochko Oleg Ultra fine powders: Gas phase synthesis and applications.   
Отдельное время организаторами было выделено на ознакомление участников конференции с достопримечательностями Словакии. Была проведена обзорная экскурсия по историческому центру Братиславы и окрестным замкам. Нам удалось увидеть Червеный Камень - замок <Node id="3317"/>16 века<Node id="3324"/> расположенный примерно в 50 км от Братиславы, из которого открывается красивейший вид на Горный хребет Малых Карпат. И замок Смоленице, который после пожара и реконструкции превратился из сторожевой крепости <Node id="3533"/>14 века<Node id="3540"/> в офис и дом отдыха сотрудников Словацкой академии наук. Так же нам удалось посетить маленькую фабрику по производству керамических изделий (словацкой Майолики в городке Modra) и посмотреть полностью процесс их производства. 
 <Node id="3768"/>Ковалёва<Node id="3776"/> Елена Сергеевна Чеканова Анастасия Евгеньевна ФНМ МГУ </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3768" EndNode="3776">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ковалева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="24">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1295" EndNode="1308">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="315" EndNode="327">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3317" EndNode="3324">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3533" EndNode="3540">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="1793" EndNode="1802">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Питер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1944" EndNode="1956">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
