<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>На сегодняшний день<Node id="21"/> <Node id="22"/>графен<Node id="28"/> является одним из самых перспективных материалов для построения будущей наноэлектроники. Это и понятно, теория разработана уже давно - примерно в <Node id="175"/>30-х - 40-х годах<Node id="192"/> <Node id="193"/>прошлого века<Node id="206"/> началось создание теории электропроводности графита, и «базовым» элементом в этой теории был как раз монослой углерода – <Node id="328"/>графен<Node id="334"/>. Существуют также достаточно простые способы получения листов <Node id="397"/>графена<Node id="404"/> различной формы, а его электронные свойства меняются в зависимости от состояния поверхности и размеров графенового листа. 
 
Недавно было показано, что инжекция спинов в <Node id="575"/>графен<Node id="581"/> приводит к большим временам и длинам их релаксации. Это может оказаться хорошим заделом для построения в будущем спинтронных устройств (т.е. таких устройств, для которых спин электрона гораздо важнее, нежели его заряд) на основе <Node id="811"/>графена<Node id="818"/>. В частности, было обнаружено, что графеновые стержни в конфигурации зигзаг имеют магнитные (или спиновые) состояния по краям этих нанополос, которые могут быть ориентированы параллельно и антипараллельно. 
 
Авторы работы представили результаты моделирования из основных принципов (first-principles simulations), которое предсказывает, что устройства на основе графеновых <Node id="1192"/>наностержней<Node id="1204"/> со спиновым вентилем могут демонстрировать магнетосопротивление, в тысячи раз превосходящее значения, опубликованные в некоторых работах. Такие огромные значения магнетосопротивления могут быть связаны с уникальной симметрией зонной структуры в <Node id="1450"/>наностержнях<Node id="1462"/>. 
 
На рисунке 1 представлена модель устройства со спиновым вентилем на основе <Node id="1542"/>графена<Node id="1549"/>. 
 
Результаты некоторых теоретических расчётов представлены на рисунках 2-4. 
 
Стоит отметить, что в работе также было продемонстрировано, что существует возможность управления зонной структурой, и таким образом можно генерировать высоко-спин-поляризованный ток. 
 
Корейские учёные надеются, что тонкая настройка различных параметров данной системы позволит сделать ещё один шаг к построению наноэлектроники и реальному созданию вычислительных спинтронных устройств. Однако не стоит забывать и о различных экспериментальных трудностях, таких как взаимодействие с поверхностью и «эффект окружения». Авторы надеются, что в самом ближайшем будущем будет проведён ряд экспериментальных работ, которые подтвердят их предположения и дадут материал для построения более точной теории. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="811" EndNode="818">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="22" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наностержень" StartNode="1450" EndNode="1462">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="1542" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="175" EndNode="192">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="193" EndNode="206">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наностержень" StartNode="1192" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="397" EndNode="404">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="328" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="575" EndNode="581">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
