<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Группа исследователей  из Rensselaer Polytechnic Institute создали первый материал, который практически не отражает свет. Статья опубликована в мартовском номере Nature Photonics. В ней описывается создание покрытия, которое позволяет значительно улучшить контроль над основными оптическими характеристиками. Такой материал может повысить эффективность солнечных элементов и <Node id="376"/>светодиодов<Node id="387"/>, а также найти множество других полезных применений. 
 
 Обычным поверхностям свойственно отражать некоторое количество света. Новый материал имеет почти такой же коэффициент преломления как у воздуха, поэтому хорошо подходит для создания просветляющих покрытий. Таким образом, установлен новый рекорд понижений отражательной способности. 
 
 Фундаментальная характеристика материала – коэффициент преломления – отвечает за то, какое количество света отразится от поверхности, а также за дифракцию, преломление и скорость света в веществе. Ученым удалось создать материал с коэффициентом преломления 1.05, что достаточно близко к коэффициенту преломления воздуха – 1,000276. К примеру, для стекла эта величина равна 1.45. 
 
 Для создания материала была использована технология осаждения под углом к поверхности (oblique angle deposition) – на тонкой пленке нитрида алюминия был выращен  массив кремниевых <Node id="1294"/>наностержней<Node id="1306"/>, расположенных под углом ровно 45° к поверхности. Нитрид алюминия представляет собой полупроводниковый материал, применяемый в передовых <Node id="1444"/>светодиодах<Node id="1455"/>. 
 
 Описанная технология позволяет значительно снизить и даже полностью устранить отражение, независимо от угла падения и длины волны света. Обычные просветляющие покрытия, как правило, работают на одной определенной длине волны и эффективны лишь тогда, когда свет падает перпендикулярно поверхности. 
 
 На основе новых оптических покрытий могут быть сконструированы любые устройства, в которых свет пересекает границы материалов, например: 
 
 Более эффективные солнечные батареи, в которых увеличена доля поглощаемого излучения; 
 
 Яркие <Node id="1999"/>светодиоды<Node id="2009"/>; 
 
 Оптические цепи. Разработанный материал позволит снизить потери в оптических контактах и даст новые возможности контроля над светом; 
 
 Высокоэффективные зеркала. Идея может быть перевернута с ног на голову – контроль коэффициента преломления открывает возможности для получения и отражающих поверхностей; 
 
 Излучение абсолютно черного тела. Новый материал может найти применение и в фундаментальной науке. 
 
 Пока было получено лишь несколько образцов материала. Однако используемая технология широко применяется в промышленности, так что никаких проблем для массового производства нет. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="1444" EndNode="1455">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="1999" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="376" EndNode="387">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наностержень" StartNode="1294" EndNode="1306">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
