<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Общее собрание СО РАН: борьба за «великий и могучий» и сертификацию достижений в нанотехнологияхВ <Node id="98"/>пятницу, 14 декабря<Node id="117"/>, ученые СО РАН подвели годовые итоги научной работы. Начинать «разбор полетов» доверили гуманитариям – представителям Института филологии и Института проблем малочисленных народов Севера.Николай ДобрецовЯзыки – в особом почете
Вначале было слово. Его традиционно взял председатель СО РАН академик Николай Добрецов, попросивший «срочно будить участников собрания, которые еще не подошли» (зал был практически пуст).

<Node id="534"/>Потом<Node id="539"/> говорили о языках. Докладчиками была поднята особо важная тема – постепенное исчезновение языков коренных народов Сибири. В своем десятиминутном ликбезе-призыве о спасении исчезающих языков доктор филологических наук <Node id="757"/>Наталья Широбокова рассказала о том, что некоторые языки в <Node id="816"/>настоящее время<Node id="831"/> имеют только десятки носителей, а некоторые и вовсе ушли в забытье<Node id="898"/>. Прежде всего, в зоне риска находится палеоазиатская языковая семья.

Докладчик высказала свою концепцию сохранения языков, состоящую из двух ступеней реабилитации. Пункт первый – транслирование полноценного языка школьникам. <Node id="1125"/>Затем<Node id="1130"/> – фиксирование, описание уровней языка (фонетического, морфологического, лексического и синтаксического), создание научной базы и пропаганда многоязычия. Провести эту огромную работу без помощи государства и общества не удастся, тем более что за Уралом только три научных института имеют филологическое отделение.

Эту концепцию возрождения и сохранения языков поддержал директор Института проблем малочисленных народов Севера доктор филологических наук Василий Роббек. Он поведал, что <Node id="1617"/>16 мая<Node id="1623"/> Генеральная Ассамблея <Node id="1646"/>ООН<Node id="1649"/> одобрила резолюцию многоязычия, и провозгласила <Node id="1698"/>2008 год<Node id="1706"/> Международным <Node id="1721"/>годом<Node id="1726"/> языков – теперь языки в особом почете.

Но это в <Node id="1776"/>ООН<Node id="1779"/>. Мы же, как правило, не слишком трепетно относимся к своему родному, «великому и могучему». На общей предобеденной дискуссии академик Эдуард Кругляков внес предложение…
 
…«гуманитариям включиться в борьбу за чистоту русского языка» и пояснил – грамотность студентов физфака НГУ и, соответственно, молодых ученых-физиков находится на пугающе низком уровне.
 
А Вячеслав Молодин, заместитель председателя СО РАН, похвалил филологов за издание многотомной серии памятников фольклора народов Сибири. <Node id="2277"/>Он<Node id="2279"/> отметил, что проделан колоссальный научный труд, но «в процессе» находятся еще 42 тома<Node id="2366"/>. Для «ускорения» работы необходимо увеличить финансирование серии. Кстати говоря, для наглядности научного труда планируется создать аудиоприложения на DVD-дисках.
<Node id="2531"/>Наноматериалам<Node id="2545"/> нужны сертификаты качестваВторая часть общего собрания СО РАН была посвящена популярной в научных и околонаучных кругах теме – нанотехнологиям. Несколько докладчиков в своих выступлениях напрямую касались необходимости создания специального центра экспериментральных технологий по производству <Node id="2840"/>наноматериалов<Node id="2854"/>.

Эти сверхмалые «материи» в бытовых разговорах на кухне имеют ареол волшебства: дескать, скоро с помощью нанотехнологий можно будет построить лифт до Луны или изобрести панацею. Но и на общем собрании СО РАН вполне серьезные люди говорили вполне серьезно о почти чудесных свойствах <Node id="3138"/>наноматериалов<Node id="3152"/>. Например, поделился тайнами нанотехнологий академик Василий Фомин: скоро станет возможным значительно упростить лечение заболеваний органов дыхания – лекарственные средства можно будет вводить непосредственно в легкие, и «медикаментов нужно будет в миллион раз меньше, чем, например, в таблетированной форме». Кроме того, эффект лечения будет наступать быстрее.
Василий ФоминНо академик <Node id="3541"/>Фомин заметил, что «нанотехнологии могут быть как полезны, так и опасны<Node id="3612"/>. Их надо изучать!»
Сейчас с <Node id="3641"/>наноматериалами<Node id="3656"/> связывают большие надежды – прежде всего денежные. Член-корреспондент Николай Ляхов ярко обрисовал ситуацию:
 
…«все догадываются по развитию политики, что с нас будут спрашивать не только об успехе фундаментальных исследований, но и о том, как они продвигаются на рынок»
 Далее г-н Ляхов привел схему «пути на рынок», состоящую из четырех пунктов и заострил внимание на том факте, что если первые два пункта – синтез продукта и изучение – выполняются в институтах СО РАН полностью, то следующие два аспекта, необходимые для выхода на рынок, остаются нереализованными. 
«<Node id="4228"/>Важно провести отработку технологии и сертификацию продукта, а в научных учреждениях СО РАН пока просто не на чем это делать. Сертификация – это очень важный момент, это наработка опытных партий с устойчивыми характеристиками и оценка максимальной границы стоимости продукта. Необходимо построить специальное учреждение, которе будет заниматься именно сертификацией полученной продукции», – подчеркнул Николай Ляхов<Node id="4643"/>.
 Николай Ляхов
На вопрос корреспондента <Node id="4685"/>Academ.info<Node id="4696"/> <Node id="4697"/>Надежды Друзяка<Node id="4712"/> о перспективах создания центров сертификации <Node id="4758"/>наноматериалов<Node id="4772"/> академик Ляхов ответил следующее:
 
…«В бюджете на науку эти деньги никогда не будут предусмотрены. Постройка такого центра стоит от полумиллиарда до миллиарда рублей, и поэтому я выступил на общем собрании СО РАН с предложением обратиться ГК "Роснанотехнологии» или в фонды Федеральных целевых программ для изыскания средств на решение этой проблемы. Мы должны вооружиться соответствующим инструментарием, если мы хотим соревноваться с западными разработчиками. Причем нам нужно создавать мобильное химическое производство «под себя», которое будет быстро реагировать на любой запрос".
  
…«Мы должны обратиться с инициативой создания в Академгородке научно-образовательного центра по нанотехнологиям на базе институтов СО РАН, НГУ и СУНЦ. На инфраструктуру такого центра деньги, возможно, удастся получить», – выступил с предложением на общей дискуссии академик Александр Асеев.
 <Node id="5655"/>Надежда Друзяка<Node id="5670"/> поинтересовалась у Александра Асеева, чем будет отличаться этот научный центр от центра сертификации нанотехнологий, о котором говорил член-корреспондент Николай Ляхов. Поясняя свое выступление, академик уточнил, что…
 …«научно-образовательный центр по нанотехнологиям будет включать в себя как центр сертификации, так и помещения по получению пилотных образцов <Node id="6033"/>наноматериалов<Node id="6047"/>, изделий наноэлектроники и продуктов нанобиотехнологий – большие здания с идеально чистыми комнатами, современным технологическим оборудованием и необходимой инженерно-технической инфраструктурой. У нас сейчас таких помещений нет, и мы не можем производить опытную продукцию в малых сериях, в том числе, на продажу. Того, что производится в лабораторных условиях, недостаточно. Такой центр был бы идеален с точки зрения подготовки высококвалифицированных кадров и последующей коммерциализации результатов нанотехнологий, являясь звеном в цепи институт-центр-Технопарк».
 Александр Асеев
Предугадав следующий вопрос корреспондента о достижениях ученых СО РАН на этом поприще, г-н Асеев объяснил, что…
 …«основу для успешной деятельности такого центра составляют результаты прорывного характера и мирового уровня в области нанотехнологий, полученные в институтах отделения в последнее время: изделия наноэлектроники, нанофотоники и наномеханики на полупроводниковых структурах с квантовыми ямами, <Node id="7043"/>квантовыми точками<Node id="7061"/> и <Node id="7064"/>трехмерных <Node id="7075"/>наноструктурах<Node id="7089"/>; разнообразные <Node id="7105"/>нанопорошки<Node id="7116"/> и нанопокрытия; <Node id="7133"/>наноматериалы<Node id="7146"/> и наноустройства на основе нуклеиновых кислот».
 Евгения Спирина, <Node id="7213"/>Надежда<Node id="7220"/> <Node id="7221"/>Друзякаhttp://academ.info<Node id="7246"/>/index.php?…Да, это хорошо, что академики проявили столь трогательную заботу о (реальной) поддержке «исчезающих» языков и о чистоте «великого и могучего». Но для нас – главное, что они предложили создать специальные центры сертификации качества разработанных <Node id="7505"/>наноматериалов<Node id="7519"/>. Предложение очень и очень РАЦИОНАЛЬНОЕ и «экономически обоснованное». Ведь самое узкое место в цепочке коммерциализации «продуктов» – это их оценка (техническая и экономическая) и, так сказать, «доведение до товарного вида»: «Важно провести отработку технологии и сертификацию продукта, а в научных учреждениях СО РАН пока просто не на чем это делать. Сертификация – это очень важный момент, это наработка опытных партий с устойчивыми характеристиками и оценка максимальной границы стоимости продукта. Необходимо построить специальное учреждение, которе будет заниматься именно сертификацией полученной продукции»… Разумеется, это будет очень трудное (политическое) решение: ведь кое-кто усмотрит здесь стремление сибиряков «перетянуть одеяло на себя» («другие» тоже хотели бы иметь у себя «в хозяйстве» подобное учреждение!). С другой стороны, они («сибиряки») говорят ДЕЛО и уже фактически ГОТОВЫ к такому развитию событий (это – хорошо обдуманное решение, на основе накопленного опыта; другие пока ещё не могут сделать подобное предложение). А, потом, почему бы и «сибирякам», и «другим» не иметь подобных сертификационных центров у себя «под боком»? Ведь это в целом резко двинет нашу НТ-отрасль вперёд…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1776" EndNode="1779">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопорошок" StartNode="7105" EndNode="7116">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="3138" EndNode="3152">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="3541" EndNode="3612">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1698" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1125" EndNode="1130">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="4697" EndNode="4712">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Надежда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="7221" EndNode="7246">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="4228" EndNode="4643">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="757" EndNode="898">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2277" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="2277" EndNode="2279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="4228" EndNode="4643">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="7133" EndNode="7146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="3541" EndNode="3612">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="1646" EndNode="1649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="757" EndNode="898">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1721" EndNode="1726">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноматериал" StartNode="2531" EndNode="2545">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Квантовая+точка" StartNode="7043" EndNode="7061">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="98" EndNode="117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="2277" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="7213" EndNode="7220">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Надежда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="1617" EndNode="1623">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="2840" EndNode="2854">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="534" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноматериал" StartNode="6033" EndNode="6047">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="3641" EndNode="3656">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="5655" EndNode="5670">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Надежда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноматериал" StartNode="4758" EndNode="4772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Трехмерная+наноструктура" StartNode="7064" EndNode="7089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1698" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наноматериал" StartNode="7505" EndNode="7519">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="816" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Url" StartNode="4685" EndNode="4696">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наноструктура" StartNode="7075" EndNode="7089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
