<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Журнал BusinessWeek и Boston Consulting Group опубликовали ежегодный рейтинг самых инновационных компаний мира. На основании опроса более 2950 топ-менеджеров из Азии, Европы и Северной Америки с учетом статистических данных были определены лидеры хай-тека и технологического прогресса за <Node id="289"/>2008г.<Node id="295"/> 1-е место заняла американская Apple, на 2-м месте – Google, на 3-м – крупнейший в мире автомобилестроитель Toyota Motors.

Эксперты BusinessWeek усовершенствовали методику оценки инновационности бизнеса: <Node id="500"/>80%<Node id="503"/> оценки выносилось на основе данных опроса вес дохода по акциям составляет <Node id="578"/>10%<Node id="581"/>, динамика выручки за <Node id="603"/>три последние года<Node id="621"/> и операционного дохода дают еще по <Node id="657"/>5%<Node id="659"/>.

В <Node id="664"/>Тор<Node id="667"/>-50 самых инновационных компаний мира попала одна компания из Сингапура, две из Индии, одна из Южной Кореи, три из Германии, по четыре из Британии и Японии, финская Nokia, а также голландская финансовая группа ING. Все остальные места занимают американские корпорации. Именно частные деньги являются двигателями технологического прогресса. Впервые в пятидесятке самых инновационных компаний оказалась индийская Tata Group и японская Nintendo, а традиционно сильный инноватор – американская группа 3M – опустилась с 7-го на 22-е место. Испытывающая серьезные финансовые трудности General Motors попала-таки в первую двадцатку за счет концепт-кара Chevrolet Volt и нового дизайна своих моделей.
ТаблицаИННОВАЦИИ ПО-ИХНЕМУ…
Финансовый кризис, вырвавшаяся из-под контроля инфляция, высокие цены на энергоресурсы заставляют бизнес зажимать пояса. Однако компании с четким видением будущего, наоборот, концентрируют ресурсы на инновациях. Глава <Node id="1606"/>Amazon.com<Node id="1616"/> <Node id="1617"/>Джефф Безос<Node id="1628"/> <Node id="1629"/>уверен, что «трудные времена в экономике стимулируют инновации<Node id="1691"/>». Какое терпение, выдержку и силу убеждения нужно было иметь ему на протяжении <Node id="1771"/>13 лет<Node id="1777"/>, чтобы не поддаться на критические замечания инвесторов и экспертов! Эта компания заняла 11-е место в рейтинге, что подтверждает ее статус мирового чемпиона в сфере электронной торговли. Устройство Kindle для чтения электронных книг может стать новым хитом Amazon.com. Благодаря ему компания может еще больше увеличить свою капитализацию (<Node id="2117"/>$14 млрд.<Node id="2126"/>).

Четвертая в рейтинге – General Electric – создает первый переносной прибор для электрокардиограммы в Индии. Японская Nintendo, американский Hewlett-Packard тоже давно сотрудничают с учеными, программистами, изобретателями из переходных стран.

Инженеры GE поставили перед собой задачу превратить стационарный электрокардиограф за <Node id="2460"/>$5,4 млн.<Node id="2469"/> в переносной агрегат. За <Node id="2495"/>3,5 года<Node id="2503"/> задача была решена. Цена переносного аппарата снижена с <Node id="2560"/>$10 тыс.<Node id="2568"/> (старая версия) до <Node id="2588"/>$1,5 тыс.<Node id="2597"/> Вложенные в разработку нового устройства <Node id="2639"/>$0,5 млн.<Node id="2648"/> вернутся <Node id="2658"/>через 1,5 года<Node id="2672"/>.

Не может не восхищать успех американской компании Pure Digital Technologies, производителя популярной видеокамеры Flip Video. Фирма вышла на рынок в <Node id="2824"/>2001г.<Node id="2830"/> как производитель одноразовых фотоаппаратов и видеокамер. Работая в чрезвычайно интенсивном сегменте рынка бытовой электроники, она бросила вызов таким гигантам, как Sony и Panasonic. В <Node id="3017"/>2008г.<Node id="3023"/> 80 сотрудников произвели вполне демократичную видеокамеру с начальной ценой <Node id="3100"/>$120<Node id="3104"/> (средняя цена аналогичного товара на рынке составляла <Node id="3159"/>$314<Node id="3163"/>). В <Node id="3168"/>2007г.<Node id="3174"/> около 6 млн. потребителей в США превратили камеру от Pure Digital в настоящий хит бытовой электроники. Добиться роста объема продаж нового продукта до 1млн. штук менее чем за <Node id="3350"/>год<Node id="3353"/> – очень приличный результат. Камера Flip размером с кусок мыла, без десятков кнопок и множества кабелей, обеспечила рост выручки компании в <Node id="3494"/>2007г.<Node id="3500"/> на <Node id="3504"/>300%<Node id="3508"/>.

Не могут позволить себе почивать на лаврах динозавры мировой индустрии. General Motors вносит инновации в классику, предлагая мини-версию популярного внедорожника Hummer (короче почти на полметра). В <Node id="3711"/>2008г.<Node id="3717"/> он представил концепт-кар Hummer HX, потребляющий на <Node id="3771"/>50%<Node id="3774"/> меньше топлива. Авто оснащено 3,6-литровым двигателем, работающим на этаноле. Наготове и гибридная газово-электрическая модель.
Microsoft вывел на рынок программный пакет ESP (<Node id="3951"/>$799<Node id="3955"/>), при помощи которого другие фирмы могут создавать свои собственные тренинговые игры. Для сравнения: наем дизайнера и разработчика нового продукта обходится в <Node id="4115"/>$0,5 млн.<Node id="4124"/>
… И ПО-НАШЕМУ
Список инноваций по-белорусски разительно отличается от изобретений и технологий ведущих ТНК. Минпром Беларуси на своем сайте перечисляет следующие инновационные продукты: зерноуборочный комбайн, электродвигатель, телевизор с ЖК-монитором, тюнер для цифрового телевидения и проигрыватель DVD, карданный вал, зерноочистительно-сушильная техника, автомат мойки доильных установок, производство банковской пластиковой карты и воздухонагревательные устройства.

Для сравнения: Китай запланировал на <Node id="4634"/>2006–10гг<Node id="4643"/>. реализацию таких проектов, как производство интегральных микросхем (90 нанометров и меньше) и соответствующего ПО, создание демонстрационных проектов Интернета следующего поколения, переход на цифровое ТВ по всей стране, и т.п. В биомедицине КНР планирует ввести на рынок новые генетически модифицированные лекарства от основных болезней на основе китайской медицины. В авиации китайцы планируют создать собственные самолеты, вертолеты и двигатели нового поколения. Китайские спутники должны стать частью современной национальной телекоммуникационной системы.

Прорывные технологии сегодня генерирует в основном одна страна – США. Пена под названием TEEK, которая может принимать разные формы и служить прекрасным звуко- и огнеизолятором, суперпластмасса, по свойствам превосходящая традиционные металлы, еда, которая лечит, новые поколения материалов для одежды, машиностроения и фармацевтики, прорывные открытия в нанотехнологиях (хотя бы <Node id="5586"/>нанотрубки<Node id="5596"/>), биотехнологиях и генетике – вот далеко не полный перечень последних американских разработок.

Сравнение расходов на НИОКР подтверждает: на протяжении как минимум двух поколений мы вынуждены будем стать активными реципиентами научных открытий других стран. Лицензионные соглашения по использованию патентов, совместное производство, интеграция молодых белорусских ученых в исследовательские проекты ведущих научных центров мира при безусловной защите прав интеллектуальной собственности – вот что поможет нам хотя бы сократить отставание от мировых лидеров.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="603" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2560" EndNode="2568">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2495" EndNode="2503">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1617" EndNode="1691">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4634" EndNode="4643">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3771" EndNode="3774">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="5586" EndNode="5596">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="3159" EndNode="3163">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3951" EndNode="3955">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2824" EndNode="2830">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3017" EndNode="3023">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2658" EndNode="2672">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="3100" EndNode="3104">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3504" EndNode="3508">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="657" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="1628" EndNode="1629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="500" EndNode="503">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="2117" EndNode="2126">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4115" EndNode="4124">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="289" EndNode="295">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="3168" EndNode="3174">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="3711" EndNode="3717">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="1617" EndNode="1691">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="1628" EndNode="1629">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="1606" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="664" EndNode="667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="2588" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="3350" EndNode="3353">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="1771" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="1771" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="2639" EndNode="2648">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="2460" EndNode="2469">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Процент" StartNode="578" EndNode="581">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="3494" EndNode="3500">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
