<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии остановят аллергию, но как – неизвестноАмериканские исследователи готовы использовать нанотехнологии в борьбе с аллергией. По их данным, <Node id="152"/>наночастицы<Node id="163"/> из атомов углерода способны значительно снизить активность клеток, запускающих аллергическую реакцию
Иммунологи из Университета Вирджинии в Ричмонде попытались использовать в медицинских целях <Node id="357"/>фуллерен<Node id="365"/>-60. Это соединение, молекулы которого состоят из 60 атомов углерода, образующих трехмерную структуру, напоминающую по форме футбольный мяч.

<Node id="507"/>Фуллерены<Node id="516"/> применяются в производстве сверхлегких и сверхпрочных материалов с необычными химическими и оптическими свойствами.

Поскольку <Node id="644"/>фуллерен<Node id="652"/>-60 плохо растворим в воде, его молекулы модифицировали с помощью дополнительных химических групп, формула которых пока сохраняется в тайне.

Исследователи экспериментировали с колониями так называемых тучных клеток человека и мышей. Эти клетки в больших количествах содержатся в лимфатических узлах, селезенке и костном мозге. При контакте с аллергенами они начинают активно вырабатывать гистамин – биологически активное вещество, участвующее в запуске аллергической реакции.
Как показали эксперименты, добавление модифицированного <Node id="1185"/>фуллерена<Node id="1194"/>-60 сокращало продукцию гистамина в колонии клеток приблизительно в 50 раз. Аллергическая чувствительность также значительно сокращалась у подопытных мышей, получавших инъекции этого соединения. При этом, вопреки опасениям исследователей, не было выявлено каких-либо признаков токсичности использовавшегося в эксперименте <Node id="1516"/>наноматериала<Node id="1529"/>.
Механизм антиаллергического действия <Node id="1568"/>наночастиц<Node id="1578"/> до конца не ясен. По словам ведущего автора исследования профессора <Node id="1647"/>Криса<Node id="1652"/> Кипли (Chris Kepley), молекулы <Node id="1684"/>фуллерена<Node id="1693"/>-60 обладают высоким сродством к электронам, а значит, должны активно связывать свободные радикалы, высокие уровни которых провоцируют развитие аллергического ответа.

Как бы то ни было, Кипли уверен, что полученные его группой результаты можно использовать в борьбе с аллергией, а также, возможно, и с целым рядом воспалительных и аутоиммунных заболеваний. В <Node id="2053"/>настоящее время<Node id="2068"/> ученые занимаются поиском источников финансирования для первых клинических испытаний новой методики лечения.
<Node id="2178"/>http://www.medportal.ru/…/07/09/nano/Это<Node id="2218"/> очень хорошая новость для очень многих аллергиков. Поскольку эта болезнь захватывает всё более широкие слои населения – кстати, в параллель с распространением так называемой «цивилизации»… То, что пока не совсем ясно, КАК будут действовать разработанные «снадобья», не так уж и важно. Главное, что они (как можно надеяться) принесут облегчение миллионам страждущих…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2178" EndNode="2218">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="357" EndNode="365">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="1185" EndNode="1194">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1516" EndNode="1529">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1647" EndNode="1652">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Криса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="152" EndNode="163">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2053" EndNode="2068">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1568" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="1684" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="644" EndNode="652">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Фуллерен" StartNode="507" EndNode="516">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
