<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока КОНСТРУКЦИОННЫЕ МАТЕРИАЛЫ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Конструкционные и строительные <Node id="315"/>наноматериалы<Node id="328"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Производство строительных материалов и нанотехнологии многие считают не очень совместимыми областями деятельности, однако целенаправленное применение нанообъектов для модификации свойств строительных материалов сейчас разрабатывается интенсивно и небезуспешно. 
 Рассмотрев химические и физические аспекты процессов, происходящих в твердеющем цементе, а также механические свойства получаемых в результате такого твердения композитов, опишите, дав соответствующее физико-химическое обоснование, к каким полезным с практической точки зрения эффектам может привести добавление: 1. <Node id="1114"/>углеродных <Node id="1125"/>нанотрубок<Node id="1135"/> (1 балл); 2. частиц кремнезема нанометрового (по определению ИЮПАК) размера (1 балл); 3. асбестовых (нано) волокон (1 балл)? Объясните, почему так происходит (3 балла). 4. Можете ли Вы предложить какие-нибудь другие способы направленной модификации <Node id="1385"/>наноструктуры<Node id="1398"/> бетона, приводящие к улучшению его практически важных параметров? (2 балла) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1385" EndNode="1398">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="315" EndNode="328">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1114" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1125" EndNode="1135">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
