<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> “Рукописи не горят!” 
"Мастер и Маргарита", 
М.А.Булгаков. 
  
 
 
 
Современному человеку нравится быть мобильным и иметь при себе различные высокотехнологичные устройства, облегчающие жизнь, да и, что там скрывать, делающие ее более насыщенной и интересной. И появились-то они – миниатюрные, удобные, цифровые – всего за последние <Node id="334"/>10-15 лет<Node id="343"/> благодаря интенсивному развитию информационных технологий. Однако новые технологические решения подразумевают не только уникальные системы обработки, но и все более емкие «хранилища» информации, создаваемые с использованием все новых физических принципов записи (рис.1). Проблема хранения информации встала перед человечеством еще несколько тысячелетий назад – вспомните хотя бы наскальную живопись, древние иконы или письменность. 
 
По аналогии с обычной письменностью первые устройства хранения информации использовали бумажные или картонные носители – так называемые перфокарты и перфоленты (Рис.2,1). Хранение информации в них осуществлялось с помощью перфоратора, пробивавшего дырки в определенных местах, а информация считывалась специальным оптическим устройством и поступала в обработку. Однако увеличение производительности компьютеров в скором времени потребовало увеличения банков данных, а расход бумаги только одной ЭВМ повысился до полутонны в <Node id="1303"/>день<Node id="1307"/>. 
 
Естественно, так дальше продолжаться не могло, и в <Node id="1363"/>декабре 1952 года<Node id="1380"/> корпорация IBM показала миру первые устройства хранения информации на магнитной ленте. Магнитные ленты, знакомые многим по аудио- и видеокассетам, хранят данные в виде непрерывно изменяющихся аналоговых сигналов. Это сравнительно дешевый, но медленный носитель информации. Тем не менее, в мощных компьютерах для хранения больших объемов данных часто используют высокоскоростные многодорожечные магнитные ленты, удобные для резервного копирования всей информации с дисков компьютерных систем. С развитием вычислительной техники потребовался унифицированный цифровой формат хранения данных, в качестве которого был выбран двоичный код, а минимальная ячейка информации была названа битом. Этот формат приобрел всемирную популярность, практически полностью вытеснив аналоговую запись. Кодирование символа (буквы алфавита, знаков препинания и т.д.) сегодня осуществляется 8 битами или байтом: один байт хранит в себе один из 256 возможных символов. Большинство современных цифровых носителей информации основывается на схемах магнитной, оптической, электронной и комбинированной (магнито-оптической, магниторезистивной и т.д.) записи информации. 
 
Первым цифровым носителем информации стал магнитный дисковый накопитель (IBM RAMAC, <Node id="2609"/>1956 г.<Node id="2616"/>) являвшийся компромиссным решением между магнитной лентой и граммофонной пластинкой. Даже чтение магнитных дисков во многом аналогично считыванию сигнала с грампластинки, с той лишь разницей, что в качестве считывающего устройства в магнитном накопителе используется магниторезистивный <Node id="2903"/>сенсор<Node id="2909"/>, а не игла фонографа. Для увеличения емкости магнитного накопителя он содержит не один, а сразу стопку дисков. Как правило, пластины изготавливают из алюминия, стекла или керамики и наносят на них слои высококачественного ферромагнетика. Для считывания информации головка перемещается на некотором расстоянии от поверхности пластины (около 10 нм), которая вращается с постоянной скоростью (до 15 тыс. оборотов в <Node id="3322"/>минуту<Node id="3328"/>), преобразуя магнитное поле в электрический ток. Чем меньше это расстояние, тем больше точность считывания, и тем выше может быть плотность записи информации. Магнитное покрытие диска разбито на множество мельчайших областей спонтанной намагниченности (битов), собственные магнитные моменты которых ориентируются в соответствии с направлением прикладываемого магнитного поля и «замораживаются» в таком положении после прекращения действия внешнего поля, сохраняя записанную на диск информацию (Рис.2,2). Сама среда записи уже давно является наноструктурированной – она состоит из магнитных частиц сплава CoPtCrB размером 10-15 нм. К сожалению, разработчикам магнитных дисков пока не удалось достичь воспроизводимой записи на отдельные частицы, и в современных устройствах на один бит информации отводятся весьма значительные площади: ширина магнитной “дорожки” составляет порядка 1 мкм, а длина области, соответствующей одному биту - 50-70 нм. Тем не менее, достигнутая на сегодня плотность записи просто поражает воображение: 1010 бит (десять милиардов бит) содержатся всего на одном квадратном сантиметре поверхности диска! При этом стоимость 1 гигабайта на магнитном носителе составляет <Node id="4519"/>менее 0,5 доллара<Node id="4536"/> США! Сегодня основная борьба за дальнейшее усовершенствование устройств магнитной записи состоит в преодолении так называемого «суперпарамагнитного предела». Казалось бы, чем меньше магнитные частицы, тем плотнее они могут быть упакованы, и тем выше будет плотность записи. Однако, начиная с какого-то размера, частицы становятся настолько маленькими, что не могут поддерживать длительный эффект намагничивания ввиду возрастания тепловых колебаний магнитного момента (см. «суперпарамагнетизм»). Но не стоит расстраиваться – магнитные системы хранения информации еще не скоро достигнут своего предела, установленного природой и открывающего новую – голографическую – главу в истории устройств данных (Рис.2). 
 
Основным конкурентом устройств магнитной записи на рынке являются оптические диски. В <Node id="5334"/>1982 году<Node id="5343"/> фирмы Sony и Philips завершили работу над форматом CD-аудио (Compact Disk), открыв тем самым эру цифровых носителей на компакт-дисках. Трудно сейчас найти человека, у которого не было бы нескольких CD с музыкой или компьютерными играми. При оптическом принципе работы этих дисков чтение и запись информации осуществляется лазером с длиной волны от 780 нм для CD и 650 нм для DVD до 405 нм для новых Blu-ray дисков. В оптической записи данные кодируются в виде последовательности отражающих и не отражающих участков, которые интерпретируется как единица и ноль, соответственно (рис.2,3). Максимальный объем информации для оптических дисков составляет от 680 Мбайт (СD) до 17 Гб (DVD) при массе всего лишь 14-33 грамм. Однако основным недостатком оптической записи все еще остается низкая скорость чтения/записи информации, составляющая менее 100 Мбайт/с для Blu-ray дисков (по сравнению с 1,5 Гб/с в магнитных накопителях). И все же, недавно были анонсированы принципы создания первых голографических HVD (Holographic Versatile Discs) дисков емкостью до 4 Tбайт (тирабайт), практически не уступающих по скорости доступа магнитным HDD. 
 
Сравнительно недавно (в <Node id="6505"/>1988 году<Node id="6514"/>) компания Intel разработала еще один способ хранения данных на основе микросхем Flash-памяти, запоминающая ячейка которой представляет собой транзистор с двумя изолированными затворами (Рис.2,5): управляющим и плавающим, способным удерживать электроны, то есть заряд. При программировании микросхемы между коллектором и эмиттером создается канал – поток электронов, некоторые из которых – высокоэнергетические – преодолевают слой изолятора и попадают на плавающий затвор, где могут храниться <Node id="7007"/>в течение нескольких лет<Node id="7031"/>. Низкий заряд на плавающем затворе соответствует логической единице, а высокий – нулю. При чтении эти состояния распознаются путем измерения порогового напряжения транзистора. Когда Вы стираете с флэшки какой-либо файл, на управляющий затвор подается высокое отрицательное напряжение, и электроны с плавающего затвора переходят (туннелируют) на исток. Кроме флэш-памяти в <Node id="7404"/>настоящее время<Node id="7419"/> разрабатываются новые технологии создания постоянных электронных запоминающих устройств. Флеш-память имеет массу преимуществ, включая высокую скорость доступа, и отсутствие задержек на механическое движение диска и считывающего устройства, однако стоимость 1 Гб электронного носителя более чем в 50 раз превосходит аналогичную величину для магнитной записи, и составляет <Node id="7791"/>более 25 долларов<Node id="7808"/> США. Промышленные гиганты многих стран мира пытаются использовать магнитные, туннельные, ферро- и пьезоэлектрические эффекты, а также фазовые превращения для создания электронных устройств сохраняющих информацию при отключении устройства от источника тока. 
 
Большие перспективы имеет направление, связанное с созданием магнитных <Node id="8140"/>нанокомпозитов<Node id="8154"/>. Во многих случаях в качестве матриц для их создания используют различные пористые материалы, размер полостей которых лежит в нанометровом диапазоне. В эти поры можно вводить различные соединения, а затем, после химической модификации, получать частицы искомого материала, размер и форма которых повторяют форму полостей матрицы (Рис.2,4), а ее стенки предотвращают их агрегацию и защищают от воздействий внешней среды. Этот подход позволяет синтезировать <Node id="8611"/>наночастицы<Node id="8622"/> самых различных химических соединений: металлов и сплавов, оксидов и халькогенидов. 
 
С точки зрения уникальных физических свойств особенно привлекательны <Node id="8779"/>наночастицы<Node id="8790"/>, обладающие анизотропной формой. Использование нанореакторов открывает широкие возможности для их синтеза и контроля морфологии: в слоистых матрицах можно получать двумерные <Node id="8965"/>наночастицы<Node id="8976"/>, а в матрицах с вытянутыми порами – одномерные. При этом можно также достичь ряда практически - важных характеристик: варьируемый размер пор (1-100 нм), однородность распределения пор по размеру, упорядоченность пор, создание анизотропных систем, изолированность каналов-пор, решение проблемы агрегации и химической изоляции <Node id="9302"/>наночастиц<Node id="9312"/>. Преимущества использования жидкокристаллических темплатов, формирующихся в системе ПАВ-вода в определенном диапазоне температур и концентраций, связаны с формированием упорядоченной системы однородных по размеру пор с контролируемым диаметром. Гидролиз алкоголятов с последующим отжигом приводит к формированию реплики жидкого кристалла в оксидной матрице, которая тем самым становится мезопористой. Мезопористый диоксид кремния, обладающий упорядоченной гексагональной структурой открытых цилиндрических пор, диаметр которых можно варьировать от 2 до 50 нм, является одной из перспективных матриц для получения одномерных <Node id="9937"/>наночастиц<Node id="9947"/>. Мезопористый диоксид кремния с диаметром пор от 2,1 до 3,7 нм был использован (на ФНМ МГУ) для получения нанонитей железа, обладающих ферромагнитными свойствами при комнатной температуре. Следует отметить, что при уменьшении размеров частиц ферромагнетика при достижении определенной критической точки происходит переход в суперпарамагнитное состояние, в котором магнитные моменты частиц разупорядочиваются из-за тепловых флуктуаций. Для сферических частиц железа этот размер составляет около 5 нм. Однако если <Node id="10460"/>наночастицы<Node id="10471"/> имеют нитевидную форму, происходит фиксация магнитного момента вдоль длинной оси частицы и магнитноупорядоченное состояние может сохраняться, если эти <Node id="10623"/>наночастицы<Node id="10634"/> закреплены в системе упорядоченных пор (система перпендикулярной записи информации, Рис.1). 
 
Другой интересной матрицей для получения одномерных <Node id="10782"/>наночастиц<Node id="10792"/> является пористый оксид алюминия, образующийся при анодном окислении высокочистого полированного металлического алюминия в ряде электролитов. Этот материал имеет систему цилиндрических пор, располагающихся параллельно друг другу перпендикулярно плоскости пленки, причем при соблюдении определенных условий массивы этих пор могут обладать гексагональным упорядочением. Мезопористый оксид алюминия, полученный анодным окислением алюминия, уникален тем, что в процессе его получения можно контролировать основные микроструктурные параметры: расстояние между центрами соседних пор зависит от электролита и напряженности тока на электродах в ходе окисления, протяженность пор (толщина слоя) зависит от времени <Node id="11498"/>травления<Node id="11507"/>, а диаметр пор можно увеличивать путем дополнительного растравливания. Одним из методов получения магнитных <Node id="11616"/>нанокомпозитов<Node id="11630"/> в такой матрице является электрохимическое осаждение в поры магнитных металлов, например, никеля. При этом, в отличие от пленок мезопористого диоксида кремния, магнитные <Node id="11801"/>наночастицы<Node id="11812"/> располагаются в матрице не параллельно, а перпендикулярно поверхности подложки. Такой образом, становится возможным контролировать количество осажденного металла, варьировать длину получаемых частиц, а также их ориентацию относительно подложки. 
 
Естественно, что каждый из существующих способов хранения информации обладает своими преимуществами и недостатками. И все же технологии не стоят на месте, и каждый <Node id="12225"/>год<Node id="12228"/> в согласии с «законом Мура» средняя плотность записи всех типов устройств возрастает в ~1,5 раза. Какая же из технологий является оптимальной, и будет доминировать на рынке <Node id="12402"/>через 10 лет<Node id="12414"/>? Время покажет … 
 
Литература   Магнитные ленты   Flash-накопители   Жесткие диски    
По материалам "Нанотехнологии. <Node id="12534"/>Азбука<Node id="12540"/> для всех" 
(подготовлено Е.А.Гудилиным) 
(Заставка - из галереи сайта "Трансгуманизм")  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1363" EndNode="1380">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="8779" EndNode="8790">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="8965" EndNode="8976">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="11498" EndNode="11507">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="334" EndNode="343">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="11616" EndNode="11630">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="7404" EndNode="7419">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="8611" EndNode="8622">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокомпозит" StartNode="8140" EndNode="8154">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="5334" EndNode="5343">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="9937" EndNode="9947">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="9302" EndNode="9312">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="6505" EndNode="6514">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="12225" EndNode="12228">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6505" EndNode="6514">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="12402" EndNode="12414">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="11801" EndNode="11812">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1303" EndNode="1307">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3322" EndNode="3328">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="7791" EndNode="7808">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="10623" EndNode="10634">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="12534" EndNode="12540">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="7007" EndNode="7031">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="10782" EndNode="10792">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5334" EndNode="5343">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="10460" EndNode="10471">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="2609" EndNode="2616">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="4519" EndNode="4536">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Сенсор" StartNode="2903" EndNode="2909">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
