<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Высокие технологии из Молодого ТудаСколько существует человечество, столько ему приходится сталкиваться с лечением раневой инфекции. Всякий раз, когда ученые придумывали очередной способ борьбы с ней, будь то какой-то новый вид лечения, повязки, новый антисептик или антибиотик, казалось, что победа над недугом будет вот-вот одержана. Но нет, развитие цивилизации увеличивало тяжесть и обширность ранений, а инфекция быстро приспосабливалась к новым условиям, и «головокружение от успехов» быстро проходило. Жизнь заставляла людей всякий раз начинать едва ли не с начала…В <Node id="574"/>XXI веке<Node id="582"/> отечественная медицинская наука, как и <Node id="622"/>много веков назад<Node id="639"/>, испытывает трудности при лечении обширных, долго незаживающих ран. Правда, в последнее время стало чуть полегче, потому что руководство страны взяло курс на поощрение науки и развитие высоких технологий. И вот в минувшую <Node id="862"/>пятницу, 29 февраля<Node id="881"/>, в <Node id="885"/>Тверской<Node id="893"/> областной клинической больнице прошла научно-практическая конференция, посвященная новым достижениям в области хирургии и использования нанотехнологий.
С докладом о производстве раневых покрытий нового поколения на основе нанотехнологий выступил директор НИИ текстильных материалов, академик Российской инженерной академии, профессор Владимир Филатов. Его учреждение все <Node id="1265"/>эти годы<Node id="1273"/> работало над новыми разработками в области медицины. В результате получены новые перевязочные материалы на основе <Node id="1388"/>наночастиц<Node id="1398"/> целлюлозы. Целлюлоза – продукт переработки древесины – обрабатывается особым образом, в результате чего она преобразуется в волокна особо малого (нано) размера.

Это позволяет, присоединяя к ним как уже давно известные, так и новые эффективные препараты, проводить лечение ранений (путем наложения повязки) с глубоким проникновением лекарства в окружающие рану ткани. Это поможет избежать ненужного общего воздействия на организм.
Помимо этого удалось добиться еще целого ряда положительных моментов. Новая повязка сохраняет свою эффективность <Node id="1943"/>несколько дней<Node id="1957"/>, что позволяет менять ее гораздо реже. А в сочетании с современными материалами, которые не липнут к ране (что снижает вторичную травматизацию раневых поверхностей), позволяет сокращать сроки лечения и удешевлять его за счет уменьшения доз лекарственных препаратов.

Но самым, пожалуй, поразительным оказалось то, что новые материалы, разработанные московским НИИ, производятся в <Node id="2338"/>поселке Молодой Туд Оленинского района Тверской области<Node id="2393"/>. Там еще в <Node id="2405"/>90-х годах<Node id="2415"/> институт образовал предприятие «Научно-технический центр «Полиферм», где было налажено производство целого ряда изделий медицинского назначения, основанных на нанотехнологиях.

Руководитель предприятия Сергей Сорокин (сам бывший инженер-механик одного из развалившихся молодотудских сельхозпредприятий) рассказал, что предприятие расположено в здании бывшей фабрики игрушек.

Общая производственная площадь около 600 кв. метров, где занято около 20 человек. Все они – жители Молодого Туда, имеют стабильную работу и высокую зарплату. А главное – чувство удовлетворения от своей работы…

<Node id="3003"/>На сегодняшний день<Node id="3022"/> изготовленные в Молодом Туде несколько разновидностей раневых покрытий прошли клинические испытания в московских клиниках и уже пользуются высоким спросом. Настала пора выходить на общероссийский рынок (это позволит расширить производственные мощности и увеличить число работающих). Поэтому врачам <Node id="3321"/>Тверской<Node id="3329"/> областной клинической больницы было предложено участвовать в расширенных клинических испытаниях и распространить новые методы на всю территорию области.
Кроме того, сотрудники НИИ выразили уверенность, что, разработанные ими новые перевязочные материалы могут найти гораздо более широкое применение. Например, они вполне могут заменить собой существующие традиционные перевязочные материалы, входящие сейчас в автомобильные аптечки и армейские укладки. Но для этого требуется преодолеть ряд бюрократических препон…
Лично мне представляется, что прошедшая в ОКБ конференция может иметь далеко идущие последствия. Тем более если клинические испытания, проведенные в масштабах всего региона, будут успешными. И тогда высокие технологии из тверской глубинки вполне могут получить распространение на территории большой России.
Виктор <Node id="4159"/>Богдановhttp://www.tverinfo.ru/…go_tuda.htmlТемой<Node id="4208"/> конференции врачей стали современные перевязочные и кровоостанавливающие материалы
В областной клинической больнице состоялась научно-практическая конференция. Главная тема – современные перевязочные и кровоостанавливающие материалы. Их уже производят на одном из заводов Тверской области и сейчас они проходят клиническую апробацию в областных больницах.
Главная задача таких материалов – как можно быстрее и безопаснее заживить любые раны. Раневых покрытий существует много: есть такие, которые сделаны на основе человеческой кожи или кожи животных, а есть синтетические. Материалы, о которых шла речь на конференции, производятся из волокон ткани, пропитанных медикаментами. Однако с привычными бинтами они имеют мало общего.
Владимир Филатов, директор НИИ текстильных материалов:
 «Это покрытия нового поколения, которые способны не только закрывать рану от механических повреждений, но и лечить с помощью медикаментов в кратчайшие сроки. Эти покрытия изготовлены с применением нанотехнологий».
 
Именно <Node id="5217"/>наночастицы<Node id="5228"/> способствуют быстрому заживлению. Но вместе с тем эти покрытия значительно дешевле, чем остальные, которые могут стоить до миллиона рублей.
Владимир Филатов, директор НИИ текстильных материалов:
 
«Это в 100 раз меньше расход медикаментов, соответственно в 100 раз ниже стоимость. И в два раза меньше уходит времени на то, чтобы заживить рану и человек мог пойти домой».
 
Первая партия таких материалов уже поступила на клиническую апробацию в несколько больниц. Новые материалы в хирургических отделениях областной больницы используют всего <Node id="5772"/>около месяца<Node id="5784"/>. Оценить все плюсы и минусы еще не успели, но уже сейчас врачи говорят о том, что они намного лучше тех, что использовались раньше, то есть обычных бинтов и марли.

Применение новых покрытий врачи расценивают как очередной шаг к высокотехнологичной медицине, предварительные результаты апробации уже есть.
Сергей Червонцев, главный хирург департамента Тверской области:
 
«Раны заживают быстрее, действительно. Особенно это можно сказать про ожоги, язвы. Можно сказать, что хоть и за непродолжительное время, все-таки какой-то положительный эффект наблюдается».
 
Такие же материалы будут поставлены в областную детскую больницу. В <Node id="6417"/>ближайшие год<Node id="6430"/>-два они получат клиническую оценку, и тогда смогут широко использоваться.
<Node id="6505"/>http://www.tver.rfn.ru/rnews.html?…НИИ<Node id="6543"/> текстильных <Node id="6556"/>материаловhttp://polyferm.ru/Работают<Node id="6593"/> люди. Трудятся. Экспериментируют. В результате получены новые перевязочные материалы на основе <Node id="6689"/>наночастиц<Node id="6699"/> целлюлозы – продукта переработки древесины, которая обрабатывается особым образом, в результате чего она преобразуется в волокна особо малого (нано) размера. Опыт применения показывает их более высокую эффективность для заживления ран, язв и т.п. И это замечательно! Вот такая метода свершения «малых дел» является, на мой взгляд, наиболее эффективным способом развития отечественных нанотехнологий. Пожелаем им новых успехов!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="6556" EndNode="6593">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2405" EndNode="2415">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4159" EndNode="4208">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="расположение" StartNode="2338" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="расположение" StartNode="2338" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="расположение" StartNode="2338" EndNode="2393">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="885" EndNode="893">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тверской</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="862" EndNode="881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3321" EndNode="3329">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тверской</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3003" EndNode="3022">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="6505" EndNode="6543">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="574" EndNode="582">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1943" EndNode="1957">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1388" EndNode="1398">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1265" EndNode="1273">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6417" EndNode="6430">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="5217" EndNode="5228">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="6689" EndNode="6699">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5772" EndNode="5784">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="622" EndNode="639">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
