<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В <Node id="3"/>этом году<Node id="12"/> совместно проводятся конференции NanoEnergy 2008 / NanoRisk 2008 (21–24 October 2008: Paris, France)

Нанотехнологии, как ожидается в недалеком будущем, будут оказывать глубокое влияние на общество и экономику во всем мире. Нанотехнологии и <Node id="254"/>наноматериалы<Node id="267"/>, которые, например, могут оказаться токсичными, внедряются в медицину, биологию и т.д. В то же самое время публичные знания и подготовленность общества к результатам исследований и внедрению нанотехнологий очень низки. Такая ситуация может вызвать серьезные последствия и стать причиной больших проблем в обществе. Множество результатов исследований в области нанотехнологий будет детально доложено и рассмотрено с социальных позиций ведущими учеными, производственниками и представителями государственных органов на Второй Конференции НаноРиск 2008 <Node id="818"/>(http://www.upperside.fr/…8program.htm)<Node id="857"/> .

В сегодняшнем мире <Node id="880"/>наноматериалы<Node id="893"/> являются основой быстро растущего подхода к экономии энергии. Нанотехнологии предлагают многообещающие возможности улучшения ключевых характеристик энергетических технологий, создания воспроизводимых источников энергии, сохранения ее запасов. Вопросы, включенные в программу Конференции НаноЭнергия 2008 <Node id="1198"/>(http://www.upperside.fr/…8program.htm)<Node id="1237"/> Касаются новейших исследований в областях усовершенствований в энергетических технологий, изоляционных материалов, технологий автомобилестроения, новых источников энергии и т.д.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="880" EndNode="893">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="254" EndNode="267">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1198" EndNode="1237">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="818" EndNode="857">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
