<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наномагнетики заменят лекарстваМедицинская электроника долгое время была отраслью, занятой исключительно диагностикой и мониторингом патологических изменений в организме человека, и лишь недавно было доказано лечебное воздействие электромагнитных полей, например, при терапии опухолей или для уменьшения отека в тканях при повреждениях. Ученые из Гарвардского университета нашли еще одно применение электромагнитному полю в медицине, показав возможность дистанционного управления введенными в организм магнитными <Node id="513"/>наночастицами<Node id="526"/> (наномагнетиками), способными «включать» и «выключать» различные биохимические процессы внутри клеток.Donald IngberMara Prentiss
В исследовании были использованы частицы диаметром в 30-нм, названные авторами «нанобиотиками». Каждая частица состояла из 5-нм металлического ядра, покрытого молекулами белка, способными связываться со специфическими рецепторами клеток, на которые и было направлено действие терапии. Частицы оставались нейтральными до их активации внешним магнитным полем, во время которого они, пытаясь объединиться в кластеры, воздействовали на рецепторы мембран, запуская каскад биохимических реакций внутри клеток.
Первой целью исследования было изучение возможности управляемого открытия кальциевых каналов в мембранах клеток – резкий приток кальция в нервные клетки может стать началом нервного импульса. Поскольку металлические <Node id="1376"/>наночастицы<Node id="1387"/> являются парамагнетиками, т.е. способны намагничиваться и размагничиваться под действием внешнего поля, перед медициной отрывается возможность управления нервными сигналами извне, что может помочь в лечении различных тяжелых заболеваний, например сердечных аритмий.
В дальнейшем ученые планируют научиться воздействовать на различные функциональные клетки человеческого организма, для того, чтобы дистанционно управлять конкретными физиологическими или биохимическими нарушениями при заболеваниях. Например, по мнению авторов методики, больные сахарным диабетом смогли бы контролировать производство собственного инсулина клетками поджелудочной железы вместо введения препарата с помощью подкожных инъекций.
Проявляют интерес к исследованию и военные токсикологи. По их мнению, нанобиотики можно использовать для централизованной массовой активации специфических антидотов внутри организма солдат, в случае их попадания в зону действия отравляющих веществ или воздействия токсинов в результате применения бактериологического оружия. Интерес к исследованию выражен настолько, что <Node id="2467"/>Агентство передовых оборонных исследовательских проектов (DARPA)<Node id="2531"/>, принадлежащее Министерству обороны США, является главным спонсором проекта.
Вячеслав <Node id="2618"/>Кононовhttp://www.3dnews.ru/…stva-556351/Researchers<Node id="2670"/> Use Magnetic Fields, Rather Than Drugs, To Control Cellular <Node id="2731"/>Signalinghttp://www.sciencedaily.com/…08183025.htmОчень<Node id="2786"/> интересная работа! Это ж надо до чего дело дошлО!.. Запускаем эти «наномагнетики» в организм, и когда они сгруппируются в нужном месте, вкалючаем магнитное поле – раз! И все эти «грузовички» разгружают свой груз в нужном месте и бегут за следующей партией лекарства… Но если говорить серьёзно, то, по-моему, это – очень важное, я бы сказал, прорывное направление исследований, которое может оказать значительное влияние на медицину будущего… И всё это – нанотехнологии!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2467" EndNode="2531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Агентство передовых оборонных исследовательских проектов (DARPA)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1376" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2618" EndNode="2670">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="513" EndNode="526">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2731" EndNode="2786">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
