<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Известно, что демон <Node id="22"/>Максвелла<Node id="31"/> – это существо, способное сортировать молекулы. Очевидно, что невооруженным глазом его не увидеть – только с помощью электронного микроскопа. Возможно, он выглядит так. 

 
 
Изображение было получено во время настройки микроскопа для электронно-лучевой <Node id="286"/>литографии<Node id="296"/> (поэтому использовалось такое высокое напряжение). Объект представлял собой полимерную (ПММА) структуру сложной формы. Интересно отметить, что «демон» гораздо реалистичнее выглядел на экране непосредственно во время съемки, чем на статичной фотографии. Поскольку объект был диэлектрическим, он все время шевелился из-за накапливающегося заряда (белые области на картинке), что визуально выглядело словно «демон» качает головой. Кроме того, стекающий заряд в центре фотографии напоминал языки пламени на голове «демона», а бегущая полоса заряда в правой части фотографии выглядела, словно из ноздрей «демона» идет пар. Наблюдать все это в динамике было весьма забавно. 

 
 
Из-за постоянных колебания объекта было невозможно получить изображение в лучшем качестве (с более длительным временем набора сигнала) – наверное, демон <Node id="1124"/>Максвелла<Node id="1133"/> не любит, когда его фотографируют. Изображение представлено без дополнительной обработки. 

 
    
 
      
 
  
 
                    
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1124" EndNode="1133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Литография" StartNode="286" EndNode="296">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="22" EndNode="31">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
