<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Санкт-Петербурге успешно создаются центры нанотехнологийСАНКТ-ПЕТЕРБУРГ, <Node id="75"/>25 июня<Node id="82"/>. (ИТАР-ТАСС). На создание объектов инфраструктуры инновационной деятельности, включая центры нанотехнологий, в Санкт-Петербурге из городского бюджета целевым порядком <Node id="250"/>до 2012 г.<Node id="260"/> направляется <Node id="274"/>около 10 млрд руб<Node id="291"/>, сообщил представитель горправительства Андрей Максимов на проходящем научном форуме «Наука и общество» (нанотехнологии и <Node id="414"/>наноматериалы<Node id="427"/>) с участием известных ученых и специалистов, а также восьми нобелевских лауреатов из России, Германии, Франции и США.
Представитель правительства Петербурга подчеркнул, что «эффективность инвестиционного климата в городе на Неве обеспечивается, в первую очередь, комплексным подходом к инновациям, когда отдельные этапы встроены в цепочку коммерциализации, образуя так называемый "технологический коридор», в обязательном порядке включающий капитал для инвестиций«. По его словам, "в северной столице, на которую приходится <Node id="952"/>11 процентов<Node id="964"/> научно-технического потенциала России, функционирует около 1200 малых и средних инновационных предприятий с численностью работающих около ста тыс. чел.» Часть наукоемких предприятий размещена в одиннадцати инновационно-технологических центрах (ИТЦ) на базе вузов, крупных промкомпаний и академических НИИ, отметил Андрей Максимов.
 По его словам, «инновационный сектор Петербурга обеспечивает <Node id="1358"/>12 проц<Node id="1365"/>. городского валового продукта». В Петербурге средняя годовая выработка на предприятиях на одного сотрудника составляет 12–15 тыс. дол в <Node id="1502"/>год<Node id="1505"/>, в ИТЦ этот показатель достигает 30 тыс. дол в <Node id="1553"/>год<Node id="1556"/>. Наиболее успешно действуют ИТЦ «Фонд ТВН» Санкт-Петербургского политехнического университета, ИТЦ регионального фонда научно- технического развития Санкт-Петербурга, ИТЦ НПК «Механобр-техника». С использованием нанотехнологий созданы высокоэффективные <Node id="1810"/>светодиоды<Node id="1820"/>, призванные заменить электрические лампочки, новые виды композиционных материалов с заданными свойствами. Прорывные разработки в области нанобиотехнологий обеспечили запуск в производство антисептических и противоопухолевых медицинских препаратов, диагностических тест-систем, весьма успешно в клинической медицине используется заместительная терапия на основе клеточных технологий, отмечалось на форуме «Наука и общество».
<Node id="2245"/>http://armstass.su/?…Молодцы<Node id="2273"/> питерцы! Успевают не только организовывать форумы и конгрессы, но и что-то делать «руками»… Особенно интересен опыт Питера в области создания одной из (как выясняется) весьма успешных форм технопарков – инновационно-технологических центров (ИТЦ), к которому явно стОит приглядеться коллегам из других регионов страны. А возможно даже и позаимствовать. Поздравляем питерских коллег и желаем им новых творческих (и «производственных») успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="1810" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1358" EndNode="1365">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1553" EndNode="1556">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="274" EndNode="291">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="414" EndNode="427">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="250" EndNode="260">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="75" EndNode="82">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="952" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1502" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2245" EndNode="2273">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
