<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Генеральный директор ОАО «Северсталь» Алексей Мордашов<Node id="55"/> <Node id="56"/>принял участие в первом международном форуме по нанотехнологиям. В Москве собралось свыше трех тысяч ученых, инвесторов и бизнесменов из России и зарубежья, представивших более 300 проектов в области нанотехнологий. Открывал форум первый вицепремьер Сергей Иванов, зачитавший собравшимся послание президента России Дмитрия Медведева.

Алексей Мордашов был участником панели «Бизнес и нанотехнологии». Отвечая на вопрос, применяются ли нанотехнологии на предприятиях «Северстали», генеральный директор компании отметил, что <Node id="579"/>последние 30 лет<Node id="595"/> стальная отрасль боролась за свое место на рынках. «<Node id="648"/>Фактически нанотехнологии мы используем уже давно, поскольку постоянно работаем над улучшением характеристик стали, — уточнил Алексей Александрович<Node id="795"/>. — Области ее применения расширяются, а вместе с ними требования к металлу. В частности, сейчас мы сотрудничаем с российскими учеными по разработке холодостойких сталей, для использования в районах Крайнего Севера».

Дело в том, что освоение арктического шельфа и Восточной Сибири, добыча там углеводородов требуют специального технического оборудования, в первую очередь особо прочных труб для транспортировки нефти и газа. Традиционные марки стали оказываются слишком «слабы» для условий Крайнего Севера.

<Node id="1304"/>До 2015 года<Node id="1316"/> только «Газпром» собирается построить до 13 крупных газопроводов общей протяженностью около 13 тысяч километров, что означает укладку миллионов труб, каждая длиной до 18 метров. Специально для обеспечения новых проектов трубами большого диаметра Центральный НИИ конструкционных материалов «Прометей» разработал и предложил металлургам «Северстали» идею проекта «Магистраль».

Главные задачи при разработке производства сталей для труб: одновременно с низкой стоимостью повышение прочности, вязкости и коррозионной стойкости, а также снижение содержания углерода до минимально возможного предела, то есть до сотых долей процента. Чем меньше углерода, тем лучше свариваемость и вязкость металла. А повышение вязкости, в свою очередь, увеличивает долговечность и надежность новых трубопроводов. «Чтобы добиться таких результатов, пришлось разработать стали с особым внутренним строением — элементами <Node id="2214"/>наноструктуры<Node id="2227"/>, которые позволяют одновременно повысить как прочность, так и вязкость и трещиностойкость труб», — объясняет начальник лаборатории конструкционных материалов Елена Хлусова. Естественно, не забыли и про устойчивость к низким температурам, новые трубы работают при температурах до минус 40 градусов.

В создание новой стали для труб было вложено <Node id="2572"/>4,2 млрд рублей<Node id="2587"/>, из них 1,1 млрд бюджетных ассигнований. Планировалось, что всего за трубы, сделанные по новой технологии (основные производители — «Северсталь» и Ижорский трубный завод, разработчики помимо «Прометея» — ведущие НИИ «Газпрома» и «Транснефти»), удастся выручить <Node id="2849"/>около 1,5 млрд рублей<Node id="2870"/> к <Node id="2873"/>концу 2008 года<Node id="2888"/>. Но действительность оказалась красочнее планов. За <Node id="2941"/>2007 — 2008 годы<Node id="2957"/> суммарный объем продаж превысил <Node id="2990"/>8,5 млрд рублей<Node id="3005"/>, так что бюджетные вложения уже окупились только за счет одних налогов с продаж.

На форуме в ходе дискуссии был затронут вопрос и о том, не затормозит ли кризис развитие нанотехнологий в нашей стране. «<Node id="3209"/>Результатом кризиса будет поиск новых возможностей, которые дают нанотехнологии. Текущая экономическая ситуация подталкивает к поиску новых путей решения проблем, использование современных технологий — несомненно, один из этих путей», — отметил Алексей Мордашов<Node id="3470"/>.
Максим Горсткин</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2572" EndNode="2587">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="579" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="3209" EndNode="3470">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2990" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="55" EndNode="56">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="648" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="648" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2941" EndNode="2957">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="3209" EndNode="3470">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2873" EndNode="2888">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноструктура" StartNode="2214" EndNode="2227">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2849" EndNode="2870">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="работает" StartNode="55" EndNode="56">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1304" EndNode="1316">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
