<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Интервью порталу STRF В.Н.Голованова, проректора по научной работе и информационным технологиям Ульяновского государственного университета, доктора физико-математических наук, профессора. (STRF) Ульяновский госуниверситет выиграл конкурс на разработку концепции и программы образовательного модуля «Введение в нанотехнологии», а также учебных и методических пособий для школьников 10—11 классов и учителей. Расскажите, пожалуйста, подробнее, что предполагается сделать в рамках этого проекта? 
(ВНГ) — Нам предстоит разработать учебные и методические пособия «Введение в нанотехнологии», которые дополнят предметы физики, химии и биологии для 10 и 11 классов, а также программу по каждому курсу, предусматривающую объёмы образовательной деятельности, методики преподнесения информации и систему контроля качества обучения. Для примера, пособие к курсу физики, которое будет состоять приблизительно из трёх печатных листов, должно вместить большой диапазон информации, отвечающей на вопросы: что такое нанотехнологии; как они могут использоваться в микроэлектронике, металлургии, машиностроении; какие уже имеются нанотехнологические наработки и к чему стремятся специалисты в этой области. Эти материалы хорошо известны научному сообществу, но пока не включены в школьные курсы. Мы должны преподнести их просто и увлекательно, иными словами, заинтересовать старшеклассников специальностями, связанными с нанотехнологиями, и помочь учителям донести до учеников новые знания.
 (STRF) Наверняка, Вам известно, что в научных кругах существует определённый скепсис по поводу того, что реализацию столь важного проекта поручили не самому крупному университету… 
(ВНГ) — Не вижу причин, по которым все без исключения значимые проекты должны выполнять крупные вузы. Мы бы не выиграли конкурс, если бы у нас не было хорошего научного задела и организаторских способностей для выполнения поставленной задачи. Ульяновский государственный университет проводит системные нанотехнологические исследования уже <Node id="1996"/>более десяти лет<Node id="2012"/>, в <Node id="2016"/>прошлом году<Node id="2028"/> при поддержке губернатора области Сергея Морозова у нас было создано специальное подразделение — Центр нанотехнологий и материалов.
 
Непосредственно «школьным» проектом будут заниматься заместитель проректора по науке Андрей Жуков, авторитетные в своих областях профессора Сергей Булярский, <Node id="2321"/>Людмила Каменек<Node id="2336"/>, Дмитрий Семенцов, <Node id="2356"/>Виталий Сыч<Node id="2367"/>. Вся информация о ходе работы будет вывешиваться на сайте, который, я надеюсь, откроется для пользователей уже в <Node id="2481"/>ближайшие дни<Node id="2494"/>. Через этот ресурс любой учёный, заинтересованный в создании качественного продукта для образовательного процесса, сможет внести свои предложения по корректировке нашего материала, гласно выступить с замечаниями или критикой. Кроме того, в процессе работы мы проведём семинары в Ульяновске, Пскове и Ростове с участием сотен экспертов в области нанонауки, на которых будут обсуждаться все возможные варианты подачи нанотехнологического знания в школьной программе.
 (STRF) Работу предстоит сделать в рекордно короткий срок — за <Node id="3023"/>четыре месяца<Node id="3036"/>. Успеете? 
(ВНГ) — Согласен, что времени на работу отводится очень мало, но мы рассчитывали свои силы.
 (STRF) Устраивает ли Вас объём финансирования проекта? 
(ВНГ) — На мой взгляд, сумма, выделенная на выполнение работы, вполне адекватна поставленной задаче.
 
Наталья Быкова, <Node id="3316"/>STRF.ru<Node id="3323"/> 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2481" EndNode="2494">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2321" EndNode="2336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2356" EndNode="2367">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виталий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2016" EndNode="2028">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1996" EndNode="2012">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="3316" EndNode="3323">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3023" EndNode="3036">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
