<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученым из Японии удалось сделать еще один шаг в разработке наномеханического компьютера. Теоретически разработанный еще <Node id="121"/>пятьдесят лет назад<Node id="140"/> логический узел «параметрон» воплотился в жизнь благодаря последним достижениям в области нанотехнологий и НЭМС в частности.

Имран Махбуб (Imran Mahboob) и <Node id="298"/>его<Node id="301"/> коллега Хироши Ямагучи (Hiroshi Yamaguchi) из лаборатории NTT Basic Research Lab в Канагаве представили новый способ механической интерпретации компьютерной логики на основе созданной ими НЭМС.

Согласно общепринятому определению, параметрон, элемент автоматики и вычислительной техники, принцип действия которого основан на особенностях параметрического возбуждения и усиления электрических колебаний.

Простейший параметрон – колебательный контур, настроенный на частоту f__0__. При периодическом изменении под воздействием сигнала накачки с частотой f__n__, равной примерно 2f__0__, одного из энергоёмких параметров контура в нём возникает колебание с частотой, когерентное по отношению к возбуждающему колебанию.

При этом фаза возбуждённых в устройстве колебаний может принимать одно из двух отличающихся на 180° значений, условно обозначаемых (0, p), и сколь угодно долго находиться в этом состоянии.

Именно эта способность параметрона называется свойством квантования фазы. Параметрон как логический элемент или ячейка запоминающего устройства был запатентован в 1954 <Node id="1378"/>Э. Гото<Node id="1385"/> (Япония). На его основе были созданы счётчики, регистры, сумматоры, запоминающие устройства и системы <Node id="1488"/>управления ЭВМ<Node id="1502"/>.

Компьютеры-монстры прошлого содержали около 5000 электрических осцилляторов-параметронов, работали медленно и занимали достаточно много места. Поэтому неудивительно, что с появлением транзистора о параметронах надолго забыли.

В основе нано-«параметрона» лежит электромеханический осциллятор. Два стабильных состояния параметрона могут играть роль логического нуля и логической единицы.

<Node id="1893"/>Махбуб<Node id="1899"/> и Ямагучи решили вернуть параметрон из забытья и миниатюризовать наномеханические осцилляторы до наноразмерного диапазона. При малых размерах логическая ячейка потребляет существенно меньше энергии, а, значит, благодаря тому область применения «параметронов» существенно расширяется.

Миниатюризованный параметрон состоит из тонкой нити микронных размеров, закрепленной между двумя электродами. Нить может свободно изгибаться в двух фиксированных положениях – «1» и «0» при прохождении тока между электродами.

При этом положение, когда нить поднимается вверх, соответствует «0», а опускание нити вниз – «1».

Переключение логических состояний выполняется остановкой осциллятора и подачей на него «переключающего» колебания. При этом управляющая процедура не отличается от использованной в параметронах 50-летней давности, говорит Ямагучи.

Пока ячейка параметрона достаточно большая, поэтому скорость ее работы низка. Однако Ямагучи сообщил, что планирует уменьшить размер устройства, достигнув рабочей частоты в 100 МГц.

Кандидатами в будущие осцилляторы могут быть <Node id="2969"/>нанотрубки<Node id="2979"/> – так думают исследователи.

Пока еще рано говорить об электронных устройствах на основе параметронов, так как логическая ячейка представлена пока в виде прототипа. Но планы у Ямагучи и <Node id="3166"/>Махбуба<Node id="3173"/> достаточно оптимистичные – <Node id="3201"/>через три года<Node id="3215"/> они продемонстрируют 8-битную ячейку нано-параметронов.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1893" EndNode="1899">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Махбуб</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3166" EndNode="3173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Махбуб</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3201" EndNode="3215">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="2969" EndNode="2979">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1378" EndNode="1385">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="298" EndNode="301">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="1488" EndNode="1502">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">управления ЭВМ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="121" EndNode="140">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
