<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пиксели на кителеЗачем бойцу цифровой камуфляж?Пока в России лишь говорят о загадочных нанотехнологиях в обмундировании, у нас форму–невидимку уже приняли на вооружение. Новинка изготовлена с использованием цифрового камуфляжа, который делает бойца незаметным для инфракрасного излучения.
Грубо говоря, вражеский снайпер, глядя в прицел, увидит перед собой не противника, а зыбкий силуэт. Или вовсе пустоту. Рисунок на ткани (она получила название «Альфа») напоминает расположение пикселей на мониторе. Солдат бежит, а цифровой камуфляж сливается с окружающей местностью. Попробуй попади!
На чем основана технология? Новая ткань обладает свойствами инфракрасной ремиссии: от пятен камуфляжа световые волны отражаются с различной интенсивностью. Поэтому бойца и не могут засечь приборы ночного видения. Чтобы достичь подобного эффекта, применяются специальные красители. Они придают тканям свойство отражать электромагнитное излучение. На <Node id="938"/>92%<Node id="941"/> «Альфа» состоит из хлопка.
 
<Node id="971"/>Кроме того, ткань очень прочная, водонепроницаемая, для этого использовали специальную мембрану, — рассказывает Ирина Смирнова<Node id="1097"/>, заместитель начальника управления маркетинга могилевского предприятия «Моготекс», которое разработало «Альфу». — Удобно в ней будет бойцам, которые подолгу находятся под дождем.
  Форма на основе новой ткани успешно прошла опытную носку. В войсках о ней только хорошие отзывы. А на проходящем сейчас учении Вооруженных Сил «<Node id="1423"/>Осень<Node id="1428"/>–2008» цифровой камуфляж пройдет настоящую боевую проверку. 
Стоимость комплекта формы на основе «Альфы» специалисты не раскрывают. Цена зависит от того, боец какого подразделения будет ее носить. К примеру, у спецназовцев много карманов, значит, обойдется дороже.
Игорь СТРОЕВhttp://<Node id="1712"/>www.sb.by/post/75526/Всё<Node id="1736"/> это хорошо, но вот кто бы сказал – используются ли при этом нанотехнологии? Ведь чтобы достичь подобного эффекта, применяются специальные красители. Они придают тканям свойство отражать электромагнитное излучение. Так вот: в этих красителях используются <Node id="1991"/>наночастицы<Node id="2002"/> или другие <Node id="2014"/>наноматериалы<Node id="2027"/>? Мы (пока) этого не знаем…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="971" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1423" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1712" EndNode="1736">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1991" EndNode="2002">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="938" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="971" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2014" EndNode="2027">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
