<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Нанокартина» с разрешением 100.000 dpi от IBMУченые из компании IBM, работающие в лаборатории г. Цюрих (Швейцария), объявили о разработке новой методики нанопечати, которая использует технику самоорганизации (self-assembling) наноскопических частиц и кремниевые шаблоны для их точного позиционирования. Размеры частиц не превышают 60 нм, что примерно в 100 раз меньше, чем красные кровяные тельца человека.

Для точного пространственного ориентирования самоорганизующихся структур использовался шаблон на основе кремния и эластомера с размером элементов не превышающим 40 нм.

Фактически процесс печати разделялся на два этапа: подготовки шаблона и последующего нанесения «чернил». <Node id="683"/>Наночастицы<Node id="694"/> распылялись над поверхностью шаблона, а конвекционные силы жидкости распределяли их по подготовленным углублениям, формируя, таким образом, геометрически правильный рисунок.

Переводя точность позиционирования частиц в термины, применяемые в печатном деле, ученые получили плотность печати эквивалентную 100 тыс. точек на дюйм. Напомним, что обычные принтеры оперируют плотностями, как правило, не превышающими 1600 точек на дюйм.

В качестве демонстрации, ученые воспроизвели Солнце художника <Node id="1189"/>17-го века<Node id="1199"/> Роберта Флуда, израсходовав на рисунок порядка 20 тысяч <Node id="1256"/>золотых <Node id="1264"/>наночастиц<Node id="1274"/>. Полученное изображение можно смело назвать самой маленькой из когда-нибудь напечатанных репродукций.

В практическом смысле, возможность формирования сложных структур из различных материалов на наноуровне может быть использовано при производстве <Node id="1522"/>биосенсоров<Node id="1533"/>, кремниевых <Node id="1546"/>нанотрубок<Node id="1556"/> и прочих устройств, полагают авторы проекта.
<Node id="1602"/>http://www.3dnews.ru<Node id="1622"/>/…_ibm-268416/Очевидно, это та же самая работа, о которой мы сообщали ранее, только опубликованная в другом источнике: <Node id="1741"/>http://www.nanonewsnet.ru/…monetchikami.<Node id="1781"/> Тем не менее, всё равно это – огромное достижение, которое наверняка найдёт широкое применение в самых разных областях (народного) хозяйства. Я думаю, что нашим «ребятам» надо хотя бы повторить эти достижения и успешно внедрить новую технологию…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Биосенсор" StartNode="1522" EndNode="1533">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1546" EndNode="1556">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1741" EndNode="1781">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1602" EndNode="1622">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1264" EndNode="1274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1189" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="683" EndNode="694">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица+золота" StartNode="1256" EndNode="1274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
