<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Проект «Добрососедство» призван наладить прямой диалог между людьми, проживающими в странах постсоветского пространства и других соседей России. Поддержание и развитие этого диалога призвано содействовать формированию единого саморазвивающегося гражданского общества.
 
На сайте «Добрососедство» публикуются новости, публикации и справочная информация по тематике добрососедства. Приглашаем всех желающих к общению и формированию парадигмы добрососедстких отношений. Вы можете поделиться своими мнения в интерактивных разделах сайта или отправить материалы для публикации.
 
Мы работаем над созданием на постсоветском пространстве и в других регионах новых неправительственных организаций, поддерживающих программу «Добрососедство», и их вхождению в единое сетевое сообщество — Социально-культурные Центры «Добрососедство».
 
Основные направления деятельности Центров «Добрососедство»:
 Развитие социального туризма 
Развитие контактов с активно действующими общественными и иными неправительственными некоммерческими организациями и объединениями той страны, в которой создаются Центры «Добрососедство». Цель — совместная разработка программ в сфере социального туризма.
 Укрепление культурных связей 
Помощь неправительственным организациям в установлении контактов и налаживании сотрудничества с аналогичными организациями в других странах; организационная поддержка всевозможных культурных мероприятий, акций и проектов. Широкое освещение в средствах массовой информации деятельности Фонда и Центров «Добрососедство» о контактах, помощи в решении конкретных вопросов, касающихся жизни людей.
 Поддержка образовательных программ 
Содействие контактам образовательных учреждений и научных организаций в совместной разработке программ вахтового обучения наиболее выдающихся студентов и аспирантов (”летние” и “зимние” выездные международные школы). Поддержка программ дистанционного обучения. Участие в развитии виртуальных библиотек и виртуальных консультационных образовательных порталов.
 Сотрудничество с национальными диаспорами и землячествами 
Налаживание контактов с землячествами, национальными общинами в различных государствах. Проведение совместных мероприятий, разработка общих программ действий.
 Помощь гражданам в поддержании личных контактов 
Консультации для людей, чьи родственники и близкие живут в других государствах, по вопросам получения виз и организации поездок. Поиск родных и близких, связи с которыми были утрачены.
 
Мы рассчитываем, что участники программы «Добрососедство», наши сторонники и партнеры в разных странах предложат в дополнение к основным новые, оригинальные направления деятельности сетевых центров.
 
Сетевое сообщество и информационное поле Центров «Добрососедство«, мы приглашаем государства — поддержать нас, спонсоров — найти свою выгоду, общественные организации — стать вместе с нами авторами и исполнителями неправительственной программы «Добрососедство. Мир без виз»!
 Директор региональных проектов Фонда содействия развития международных связей и социальных систем: Ю.В. Московский (ksovet@gmail.com, тел.+7 (495) 661-16-88) 
 
Адрес: Москва, ул.Марксистская, д. 3, корп. 2, тел. +7 (495) 661-16-88, 661-16-89,  
<Node id="3173"/>info@dobrososedstvo.info<Node id="3197"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Электронная_почта" StartNode="3173" EndNode="3197">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
