<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Рынок <Node id="6"/>наноматериалов<Node id="20"/> (прогноз <Node id="30"/>до 2015 г.<Node id="40"/>)Международная консультативно-аналитическая фирма ELECTRONICS.CA PUBLICATIONS (специализируется на анализе рынков в самых разных областях, главным образом в сфере электроники) подготовила новый отчёт о перспективах развития рынка <Node id="270"/>наноматериалов<Node id="284"/> (НМ) в период <Node id="299"/>до 2015 г.<Node id="309"/>, озаглавленный “Nanomaterials and Markets 2006–2015”.

В новом отчёте говорится, в частности, что хотя этап коммерциализации в области нанотехнологий находится ещё в самом начале, оценки экспертов показывают, что уже в <Node id="529"/>настоящее время<Node id="544"/> коммерциализация новых НМ может открыть немало возможностей для создания нового бизнеса. Однако каким бы ни был конечный результат, отмечают составители отчёта, нет никаких сомнений в том, что в <Node id="740"/>ближайшие 5 лет<Node id="755"/> существенным фактором для разработки новых НМ будет благоприятная среда/климат для проведения НИОКР.

С точки зрения использования государственных ассигнований существенным является понимание проблем коммерциализации в данной области. Как правило, для финансирования НИОКР в области развития нанотехнологий используются большие суммы государственных средств. Но по мере коммерциализации новой техники, технологии и т.п. прибыль на эти капвложения будет поступать в виде прямого экономического роста и косвенных социальных выгод.
Согласно оценкам экспертов, объём ассигнований, выделяемых для финансирования НИОКР в области НТ был максимальным в Японии  – <Node id="1411"/>5,2 млрд долл.<Node id="1425"/> В США эта цифра возросла с <Node id="1453"/>1,05 млрд долл.<Node id="1468"/> в <Node id="1471"/>2006 г.<Node id="1478"/> до <Node id="1482"/>1,3 млрд долл<Node id="1495"/> в <Node id="1498"/>2007 г.<Node id="1505"/> Ожидается, что она увеличится до уровня <Node id="1546"/>1,44 млрд долл.<Node id="1561"/> в <Node id="1564"/>2008 году<Node id="1573"/>.
И хотя Япония догоняет США по объёму гос. ассигнований, выделяемых на развитие НТ, страны ЕС фактически будут выделять бОльшую долю гос. ассигнований, чем США или Япония: согласно данным 7-летней рамочной программы ЕС, на эти цели будет выделяться примерно по <Node id="1835"/>600 млн. евро<Node id="1848"/> в <Node id="1851"/>год<Node id="1854"/> вплоть <Node id="1862"/>до 2013 года<Node id="1874"/>.

Как и в случае с любой новой техникой/технологией, необходимо учитывать ряд коммерческих факторов, которые будут препятствовать широкому распространению НМ/НТ как продуктов и процессов. В то время как крупные предприятия и фирмы будут заинтересованы в разработке системных решений с ожиданием более высоких прибылей, малые и средние предприятия будут уделять бОльшее внимание разработке технически более совершенных изделий, приборов и средств для проведения анализа.

В Германии бОльшая часть научно-технических компаний при разработке ключевых элементов будущего нововведения предпочитает долгосрочный подход. При таких условиях НТ-разработки рассматриваются как некий компонент в стоимостной цепи конечного продукта, как поставщик строительных блоков, на базе которых затем могут разрабатываться потребительские продукты (end-user products).
В <Node id="2724"/>настоящее время<Node id="2739"/> в области создания новых НМ существует довольно значительная конкуренция. Компании по сути находятся в середине процесса НИОКР в гонке по разработке и выбросу на рынок новых («проприетарных») продуктов для новых применений. Составители отчёта утверждают, что на данном этапе развития НТ победителями в этой гонке будут только те компании и фирмы, которые сумеют первыми выйти на рынок со своими продуктами. Только они смогут в полной мере воспользоваться теми потенциальными преимуществами, которые даёт НТ.
По мере «взросления» рынка конкурентная борьба переместится с этапа НИОКР на этап коммерциализации. Это означает, что компании будут больше заботиться о таких вещах, как объём прибыли на вложенный капитал, завоевание новых рынков, доля рынка и т.п.

В отчёте рассматриваются также и такие ключевые нанотехнологии, как <Node id="3566"/>наночастицы<Node id="3577"/>, нанопрoволоки, нанопокрытия и <Node id="3609"/>нановолокна<Node id="3620"/>, с тем чтобы представить более чёткую картину масштабов тех возможностей, которые может дать широкое распространение НТ в широком диапазоне материалов и рынков.
Nanomaterials and Markets <Node id="3808"/>2006–2015http://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Electronics.ca<Node id="3869"/> Publicationshttp://<Node id="3889"/>www.electronics.ca/<Node id="3908"/> Ну вот, вышел ещё один из большого множества аналитических отчётов, посвященных анализу перспектив развития НТ в мире. В данном случае – посвященный созданию и распространению новых <Node id="4091"/>наноматериалов<Node id="4105"/>. Как я уже не раз отмечал, это – лишь ориентир для множества руководителей фирм и компаний, для заказчиков, инвесторов и др., который наверняка со временем будет корректироваться, уточняться, становиться более детальным и т.п. Тем не менее, поскольку в таких компаниях отчёты составляют высококвалифицированные эксперты, которые непрерывно отслеживают тенденции и перспективы развития в самых различных областях, анализируют множество факторов и событий, так сказать, постоянно «держат руку на пульсе», то, как правило, их оценки признаются вполне приемлемыми и высоко ценятся «потребителями» такого рода «продукции». Главный фокус состоит в том, чтобы не просто слепо верить всему, что написано в подобных отчётах, а постоянно отслеживать тенденции и перспективы, постоянно «быть в теме» и при этом думать собственной головой. Тогда у вас/у нас всё получится… ;-))) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1564" EndNode="1573">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1862" EndNode="1874">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1564" EndNode="1573">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1411" EndNode="1425">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="30" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="6" EndNode="20">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="740" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1851" EndNode="1854">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2724" EndNode="2739">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="4091" EndNode="4105">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="1498" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1471" EndNode="1478">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3808" EndNode="3869">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1835" EndNode="1848">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="1546" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="3889" EndNode="3908">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="270" EndNode="284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1453" EndNode="1468">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="1482" EndNode="1495">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="299" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="529" EndNode="544">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нановолокно" StartNode="3609" EndNode="3620">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="3566" EndNode="3577">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
