<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
На форуме было предложение, о создании торговой системы, нацеленной на торговлю акциями российских нанотехнологических компаний. Ниже привожу ответ:

Для того, чтобы котировать акции нанокомпаний, нужно чтобы эти самые нанокомпании вышли на фондовый рынок. Проблема в том, что таких компаний в России практически нет. Например, нанотехнологи­ческий биржевой индекс – NNZ – разработанный Merrill Lynch, базируется на оценке капитализации не крупных компаний, а именно на перспективных средних нанотехнологических компаний. Дело в том, что хотя «голубые фишки» активно занимаются нанотехнологиями, но доля этих проектов в общем бизнесе гигантов может быть не столь велика, и колебания цены акций таких компаний определяется не положением дел в наноотрасли. Именно поэтому для формирования нанотехнологического индекса интерес представляет малый и средний нанотехнологичный бизнес, который, повторюсь, на фондовом рынке России не представлен.

Нужно отметить и собственно подготовку к IPO – выходу на фондовый рынок. Компания должна стать открытой и прозрачной для потенциальных инвесторов – пройти аудит и подготовить необходимую формальную отчётность о своей деятельности, зарегистрировать проспект эмиссии акций… В общем, получить деньги потенциальных портфельных инвесторов не так просто.

И, кстати, сама биржа, как финансовый институт, должна получить соответствующие лицензии.

Что касается создания торговых систем, то здесь всё куда лучше. Россия – страна с рыночной экономикой и операции на фондовом рынке давно автоматизированны. Практически любой желающий может попробовать себя в роли биржевого игрока в том числе и играя через интернет.

В общем, проблема состоит именно в выходе на фондовый рынок российских нанотехнологических компаний, а вот проблемы создания особой «нанотехнологической биржи» и специальных торговых систем похоже что нет.

Но… «тема» грядёт, вы не первый кто её поднимает и, думаю в <Node id="1917"/>ближайший год<Node id="1930"/> – два, нанотех обязательно будет представлен и на российском фондовом рынке.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1917" EndNode="1930">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
