<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Профессор, декан физического факультета МГУ им.М.В.Ломоносова Статус: Член организационного комитета Профессор, декан физического факультета МГУ им.М.В.Ломоносова, заведующий кафедрой физики Земли.  Физика возникла как наука о природе, в которой для описания физических законов используются точные математические методы. По физическим законам живет и развивается вся живая и неживая природа, наша прекрасная, уникальная планета Земля, а также Cолнечная система и вся Вселенная. Роль физики в развитии цивилизации огромна, практически все, что использует современный человек, кроме самой природы, связано с открытиями физиков: электричество, рентген, радиоактивность, авиация, компьютеры и многое, многое другое. Физические методы исследования играют выдающуюся роль во всех естественных и технических науках. Физики познают законы и логику природы, которые являются единственно правильными и истинными, потому, что они изначально заданы самой природой. Знание логики природы важно не только для физиков, оно необходимо для ученых всех научных направлений, в том числе работающих в области социально-экономических и гуманитарных наук. 
 
Преподавание физики в Императорском Московском университете началось в <Node id="1208"/>1755 году<Node id="1217"/> на кафедре экспериментальной и теоретической физики. В <Node id="1273"/>1850 году<Node id="1282"/> был образован физико-математический факультет, в <Node id="1332"/>1933 году<Node id="1341"/> - физический факультет. У истоков развития современной физики стояли великие русские ученые, профессора Московского университета: А.Г. Столетов, открывший законы фотоэффекта, Н.А. Умов, впервые получивший общее уравнение движения энергии, П.Н. Лебедев, впервые экспериментально измеривший давление света на твердые тела и газы. Эти ученые получили мировое признание, они положили начало созданию в Московском университете физических научных школ мирового уровня. На физическом факультете работали и работают выдающиеся ученые. Достаточно назвать такие имена как С.И. Вавилов, А.А. Власов, Р.В. Хохлов, Н.Н. Боголюбов, А.Н. Тихонов, <Node id="1974"/>Л.В. Келдыш<Node id="1985"/>, В.А. Магницкий, Г.Т. Зацепин, А.А. Логунов, А.Р. Хохлов, В.Г. Кадышевский, А.А. Славнов, В.П. Маслов. Семь лауреатов Нобелевской премии по физике из десяти Российских Нобелевских лауреатов учились и работали на физическом факультете. Это академики И.Е. Тамм, И.М. Франк, Л.Д. Ландау, А.М. Прохоров, <Node id="2286"/>П.Л. Капица<Node id="2297"/>, В.Л. Гинзбург и А.А. Абрикосов. 
 
За <Node id="2337"/>годы<Node id="2341"/> существования физического факультета его научная и образовательная деятельность постоянно расширялась. В <Node id="2447"/>1945 году<Node id="2456"/> сформировалось геофизическое отделение, которым руководили академики О.Ю. Шмидт, В.В. Шулейкин и В.А. Магницкий. В <Node id="2572"/>1956 году<Node id="2581"/> в состав физического факультета вошло астрономическое отделение, работающее на базе Государственного астрономического института имени П.К. Штернберга (ГАИШ). В <Node id="2742"/>1958 году<Node id="2751"/> на физическом факультете была организована первая в мире кафедра биофизики. В <Node id="2830"/>1966 году<Node id="2839"/> выдающийся физик-теоретик Н.Н.Боголюбов основал на факультете кафедру квантовой статистики. В <Node id="2934"/>последние 6 лет<Node id="2949"/> на факультете возникли еще пять кафедр: конденсированного состояния вещества (зав. каф. академик РАН Ю.А. Осипьян), экспериментальной астрономии (зав. каф. академик РАН А.А. Боярчук), нейтронографии (зав. каф. профессор В.Л. Аксенов), и медицинской физики (зав. каф. чл. корр. РАН В.Я. Панченко), физики наносистем (зав. каф. чл.корр РАН И.В. Ковальчук). 
 
За время своего существования (<Node id="3339"/>с 1933 года<Node id="3350"/>) физический факультет подготовил около 25 тысяч специалистов-физиков, на факультете защитили диссертации более 300 докторов и около 4 тысяч кандидатов наук, 35 профессорам факультета присвоено звание Заслуженного деятеля науки России, в разное время на факультете работали 38 лауреатов Ленинской премии, 170 лауреатов Государственной премии, 65 лауреатов Ломоносовской премии. Каждый третий член Российской академии наук в области физики, геофизики, астрономии - выпускник физического факультета МГУ. 
 
На шести отделениях факультета (экспериментальной и теоретической физики, физики твердого тела, радиофизики и электроники, ядерной физики, геофизики, астрономии), включающих 38 кафедр, можно получить классическое фундаментальное образование практически по всем современным направлениям экспериментальной и теоретической физики, геофизики и астрономии, по физике ядра и частиц, ускорителей, по физике твердого тела, по радиофизике и квантовой электронике, нелинейной оптике и лазерной физике, по классической и квантовой теории поля, теории гравитации, по физике Земли и планет, океана и атмосферы, по физике космических лучей и физике космоса, по астрофизике черных дыр и пульсаров, по космологии и эволюции Вселенной, по биофизике и медицинской физике и по многим другим направлениям. В <Node id="4643"/>последние годы<Node id="4657"/> на физическом факультете в отдельно стоящем здании создан научно-инновационный центр, оснащенный современной научной аппаратурой. Его научно-техническое оборудование не уступает оборудованию ведущих университетов мира. 
 
На факультете есть кафедра математики, основанная академиком А.Н. Тихоновым, на которой ведется преподавание математических дисциплин и проводятся научные исследования по многим направлениям математической физики и математического моделирования. На факультете есть также отделение дополнительного образования, собственная кафедра английского языка. На физическом факультете ведется подготовка бакалавров (срок обучения - <Node id="5301"/>4 года<Node id="5307"/>) и магистров (срок обучения - <Node id="5338"/>2 года<Node id="5344"/>) по направлению "физика", специалистов по специальностям: "физика конденсированного состояния вещества", "физика атомного ядра частиц", "астрономия", "физика" (образовательная программа "теоретическая физика"). Срок обучения по программам подготовки специалистов - <Node id="5610"/>5,5 лет<Node id="5617"/>. 
 
В <Node id="5624"/>последние годы<Node id="5638"/>, в связи с необходимостью изучения проблем, связанных с восстановлением и сохранением экологического баланса на планете, на физическом факультете создана научно-образовательная программа по физическим проблемам экологии (экологическая физика). На факультете ведутся исследования и подготовка специалистов по физическим методам диагностики и терапии различных заболеваний (медицинская физика). Подготовлена новая современная образовательная программа "физика и менеджмент научных исследований и высших технологий". 
 
Учебный план физического факультета включает в себя общефакультетские дисциплины, такие как общая физика, высшая математика, компьютерные методы физики, теоретическая физика, гуманитарные дисциплины, иностранный язык и другие. <Node id="6383"/>В конце 5-го семестра<Node id="6404"/> студенты выбирают специальность и продолжают обучение на соответствующих кафедрах, где наряду с общими дисциплинами они изучают специальные, которых на факультете преподается более 600. 
 
Учебный план для астрономов включает предметы по избранной специальности, начиная с 1-го курса. Большое место в учебном плане уделено занятиям в практикумах, лабораториях по специализации, производственной и преддипломной практикам. В связи с тем, что физический факультет готовит физиков-исследователей, система образования физфака предполагает обязательное участие студентов в научных исследованиях, начиная со 2~-го курса или, по желанию студента, еще раньше. На втором курсе студенты выполняют свою первую курсовую работу. Для проведения научных исследований на факультете имеются хорошо оборудованные лаборатории, кроме того, при факультете работают крупные научно-исследовательские институты: Астрономический и Ядерной физики. Некоторые кафедры работают вне Москвы: при Институте физики высоких энергий (Протвино), Объединенном институте ядерных исследований (Дубна), на базе научных центров РАН в Черноголовке и Пущино. 
 
Факультет имеет широкие международные связи с университетами Европы, Америки, Японии. Студенты старших курсов могут проходить практику и выполнять дипломные работы в российских и зарубежных университетах, научных институтах и центрах. Студенты Геофизического отделения участвуют в сухопутных и морских научно-исследовательских экспедициях. Регулярно в Крыму проводятся студенческие практики. Астрономические наблюдения проводятся в Астрономическом институте и обсерваториях, расположенных в разных регионах России, СНГ и в дальнем зарубежье. 
 
На физическом факультете в учебном процессе и научной работе активно используются современные компьютерные и информационные технологии (современные компьютерные классы, Интранет с выходом в глобальную сеть Интернет, видеоконференции и др.). Мощное базовое компьютерное образование включает в себя, помимо обязательного двухгодичного курса по компьютерной физике и программированию на I и II курсах, набор общих и специальных лекционных курсов в <Node id="8514"/>последующие годы<Node id="8530"/> обучения. Такая базовая подготовка в области компьютерных наук позволяет студентам-физикам не только участвовать в разработке новых поколений компьютеров и устройств обработки информации, базирующихся на новых физических принципах (оптическая память и оптические компьютеры, нейронные сети, квантовая информация, <Node id="8844"/>квантовые компьютеры<Node id="8864"/> и квантовые вычисления и др.), но и успешно конкурировать на рынке рабочей силы после окончания факультета со специалистами "чисто компьютерных" специальностей. На факультете студентам старших курсов предоставляется возможность пройти обучение по программе дополнительного обучения "Специалист по безопасности систем связи и телекоммуникаций" в рамках государственного образовательного стандарта "Разработчик профессионально ориентированных компьютерных технологий". 
 
На физическом факультете, как и вообще в Московском университете, традиционно существуют глубоко демократические отношения между студентами и преподавателями. Многочисленные вопросы студенческой жизни решаются самими студентами через органы студенческого самоуправления. Проблем с устройством на работу как в России, так и за рубежом у физиков, получивших образование на физическом факультете МГУ, нет. Для них открыты самые престижные научные лаборатории и университеты. Успешно работают физики и в других областях человеческой деятельности (экономика, финансы, бизнес, менеджмент и т. д.). И это не удивительно, так как выпускники факультета получают прекрасное образование по фундаментальной физике, высшей математике и компьютерным технологиям. 
 
И в <Node id="10091"/>настоящее время<Node id="10106"/> ученые физического факультета успешно продолжают вести научные исследования. Они широко используют новые формы поддержки фундаментальной науки. Физический факультет успешно конкурирует с ведущими физическими институтами Российской академии наук и занимает твердые позиции в мировой фундаментальной физике. Постоянная подпитка коллективов исследователей молодыми научными кадрами (студенты, аспиранты) ставит факультет в более выгодное положение по сравнению с научными институтами. Сегодня физический факультет - это 2500 студентов, 400 аспирантов, 20 академиков и членов-корреспондентов РАН, 120 профессоров, 300 преподавателей, 330 научных сотрудников, 220 докторов и 500 кандидатов наук; 6 отделений, 37 кафедр. Молодые способные люди, решившие посвятить себя изучению фундаментальных законов природы во всех ее проявлениях - от мельчайших частиц микромира до гигантских спиральных галактик, затерянных в бесконечных глубинах Вселенной, занимаясь на физическом факультете, найдут для себя интересные неразгаданные научные загадки. <Node id="11141"/>Годы<Node id="11145"/>, которые они проведут на факультете, будут лучшими <Node id="11197"/>годами<Node id="11203"/> их жизни, а после окончания факультета их ждет увлекательная, полная романтики жизнь ученого-физика.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4643" EndNode="4657">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5338" EndNode="5344">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5610" EndNode="5617">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="8844" EndNode="8864">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="2286" EndNode="2297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="5624" EndNode="5638">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2934" EndNode="2949">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="2447" EndNode="2456">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="1208" EndNode="1217">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="1332" EndNode="1341">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="11141" EndNode="11145">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="2830" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="2572" EndNode="2581">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="2572" EndNode="2581">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="10091" EndNode="10106">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="6383" EndNode="6404">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Год" StartNode="1273" EndNode="1282">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="1332" EndNode="1341">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="11197" EndNode="11203">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="1208" EndNode="1217">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Год" StartNode="2742" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="8514" EndNode="8530">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="5301" EndNode="5307">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="1273" EndNode="1282">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Персона" StartNode="1974" EndNode="1985">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="2742" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Год" StartNode="2447" EndNode="2456">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="3339" EndNode="3350">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="2830" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="2337" EndNode="2341">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
