<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Не секрет, что применение высоких технологий в современной военной технике является залогом успешного ведения боевых действий. Благодаря этому повышается автономность используемой боевой техники, а также ее эффективность. Уже существуют автономные разведывательные роботы-самолеты и роботы, помогающие вести наземные боевые действия. Использование нанотехнологий в боевой технике и системах вооружения позволит создать радикально новые военные устройства. Некоторые из достижений в области нанотехнологий уже используются в военном обмундировании и вооружении. И, конечно, существуют проекты «оружия будущего», на разработку которого военные агентства выделяют немалые инвестиции. В этой статье будет описано, что реально реализовано сегодня.

<Node id="745"/>На сегодняшний день<Node id="764"/> военные нанотехнологи заняты поиском новых материалов, улучшением систем управления военной техникой и разработкой систем защиты от бактериологического и химического оружия. Причина этому – участившиеся террористические акции. Теперь от врага сначала необходимо защититься, а потом поразить его высокоточным оружием. Повествование ниже будет построено по типу обзора наиболее успешных, реально функционирующих продуктов.
Навигация и управление
Компания Crossbow, специализирующаяся на разработке различных электронных устройств, выпустила систему навигации NAV420, которая позволяет управлять военной техникой на расстоянии. При этом блок навигации можно подключить к самолету, кораблю, боевой машине или танку. NAV420 также обеспечивает связь с GPS, выдает точные координаты, скорость и высоту той машины, на которой установлен.

<Node id="1596"/>Блок<Node id="1600"/> защищен от вибрации, герметичен и может работать в различных погодных условиях. Его уже используют в управлении беспилотными самолетами Global Hawk, в новых машинах типа Hummer, управляемых дистанционно, а также в опытных образцах морских разведывательных судов. Система NAV420 настолько гибкая, что ее используют летчики авианосцев в качестве автопилота. Особенно много хороших отзывов о работе навигатора в плохую погоду и шторм, когда пилоту трудно посадить самолет на авианосец.

Математик Алекс Райан из Исследовательского отделения Министерства обороны США разработал алгоритмы управления группой боевых единиц, используя при этом природный аналог – улей пчел. <Node id="2268"/>Как утверждает Алекс, коллективные насекомые умеют вести войну со своими врагами несколькими способами, и при этом каждая единица улья знает, что ей надо делать<Node id="2428"/>. Алекс планирует испытать свой алгоритм на «улье» летающих беспилотных дронов, которые стоят гораздо меньше, чем Global Hawk. Математик попытался смоделировать самовоспроизводящийся управляемый «улей» из наномашин, который будет способен выполнять ряд операций. И тут Алекса постигла неудача – полученная система вела себя слишком хаотично, чтобы ею можно было управлять. Как <Node id="2805"/>он<Node id="2807"/> говорит, «смоделированная мной система репликаторов через время погружается в полный хаос.» Ученому удалось создать алгоритм выполнения некоторых военных операций «ульем» однотипных механизмов, но для его проверки нужны дополнительные исследования. Во всяком случае, репликативного оружия военные пока создавать не собираются из-за его неконтролируемости.

Высокая точность системы навигации и быстрота определения скорости транспортного средства, на котором она установлена, зависит от встроенных МЭМС-<Node id="3311"/>сенсоров<Node id="3319"/> и МЭМС-акселерометров. Эти <Node id="3347"/>сенсоры<Node id="3354"/> изготовлены с помощью фотонанолитографии и последующей микросборки.

Самолет Global Hawk уже был в небе над полями сражения в Ираке. С его помощью у командиров была информация в реальном времени о расположении военных единиц противника. Благодаря системе навигации самолет мог вести разведку с больших высот, что очень помогало при возникновении на поверхности пылевых бурь, которые были в <Node id="3745"/>первые дни<Node id="3755"/> войны в Ираке.

Другие быстродействующие НЭМС-акселерометры будут использоваться в военной экипировке будущего поколения для того, чтобы детектировать удар пули о бронежилет настолько быстро, чтобы успел включиться внешний экзоскелет костюма.

Также МЭМС-<Node id="4011"/>сенсоры<Node id="4018"/> и системы навигации на их основе будут использоваться в снарядах, ракетах и торпедах нового поколения. Так в <Node id="4128"/>2005 году<Node id="4137"/> начинается выпуск 155 мм управляемого снаряда Excalibur и управляемого снаряда XM395 для 120 мм мортир. Снаряд XM395 оборудован лазерным искателем, который определяет расстояние до цели и координирует курс снаряда по данным, полученным системой навигации с GPS. Также в XM395 используются микроактюаторы, с помощью которых раскрываются стабилизаторы снаряда в процессе полета. Все системы навигации работают благодаря инерционным измерительным устройствам на МЭМС основе. Система из трех гироскопов и трех МЭМС-акселерометров, связанная с GPS, представляет собой навигационный блок.

Также МЭМС-<Node id="4733"/>сенсоры<Node id="4740"/> используются в системе мониторинга и охраны заданной территории от вторжения в любых погодных условиях. Ранее разработанная система дистанционных <Node id="4887"/>сенсоров<Node id="4895"/> Improved Remote Battlefield Sensor System (IREMBASS) была дорогостоящей и крупногабаритной. Компания L-3 Communications Inc. разработала REMBASS II, которая использует МЭМС для сокращения размеров <Node id="5093"/>сенсоров<Node id="5101"/>.

Также исследованиями в области усовершенствованных систем навигации занимается американская военная исследовательская организация DARPA.
Защита от биологического и химического оружия
Нанокомпании уже <Node id="5304"/>несколько лет<Node id="5317"/> подряд совершенствуют системы защиты от химического и биологического оружия. Только в <Node id="5404"/>2002 году<Node id="5413"/> правительство США выделило на исследования средств биологической и химической защиты полмиллиарда долларов. В итоге за срок финансирования с 2002 по 2004 рядом компаний были разработаны эффективные защитные средства. Средства защиты простираются от защитных перчаток, которые не пропускают токсичные вещества, до специальных кремов, которые уменьшают токсичность патогенов, попавших на кожу солдата. Опишем некоторые из них.

Компания NanoScale Materials Inc. в <Node id="5876"/>этом году<Node id="5885"/> предложила коммерческий продукт на основе нанотехнологий, который нейтрализует токсичные химикаты. «<Node id="5986"/>Естественно, одним из основных применений нового продукта будет военное,» – сказал Том Аллен<Node id="6078"/>, вице-президент компании.

Со времени террактов <Node id="6127"/>11 сентября<Node id="6138"/> в США компания совершенствовала средства защиты от химического и биологического оружия. “<Node id="6228"/>Наша основная спецификация состоит в выпуске продуктов, эффективно нейтрализующих химические и биологические военные агенты, – говорит Аллен. – Конечно, нашу технологию можно будет использовать и в мирном русле – для защиты людей, работающих на токсичном производстве,<Node id="6496"/>” – добавил вице-президент.

Один из продуктов компании – порошок FAST ACT (First Applied Sorbent Treatment Against Chemical Threats), который обезвреживает токсичные химикаты. Порошок состоит из активных <Node id="6701"/>наночастиц<Node id="6711"/>, которые связывают и деактивируют около 24 известных токсичных химических соединений (а также некоторые кислоты), использующихся в химических атаках. Порошок может использоваться при температурах ниже нуля, а также в различных средах. В отличие от кремов, он может быть эффективен и в распыленном состоянии (а защитные кремы должны быть влажными), и в растворе. Компания Gentex Corp. из США в сотрудничестве с NanoScale Materials Inc. разработала защитный костюм для солдат, в котором используется материал, интегрированный с порошком FAST ACT.

Для защиты от спор Bacillus anthracis – бактерии, наиболее распространенной в качестве военного бактериологического агента – компания Nanomaterials Research Corp. предложила использовать <Node id="7445"/>фуллерены<Node id="7454"/>, соединенные с антителами. Результаты клинических испытаний препарата показали, что он убивает саму бактерию и ее споры до того, как концентрация патогенов в организме приведет к его смерти. При этом с момента заражения организма антраксом проходит <Node id="7704"/>24 часа<Node id="7711"/>.

Другая компания, CombiMatrix, предложила чип определения биологической опасности размерами с почтовую марку. Устройство может определить присутствие нескольких видов различного бактериологического оружия. На его базе CombiMatrix выпустила детектор HANAA, который можно использовать в полевых условиях. Прибор помещается в ладони, питается от батареек и весит около одного килограмма. Его принцип действия основан на репликации ДНК образца с помощью полимеразной цепной реакции. Когда же искомой ДНК становится достаточно для определения, прибор ее обрабатывает с помощью флуоресцентных меток и соотносит с одним из запрограммированных типов патогенной ДНК. Весь процесс обработки 4х различных образцов занимает <Node id="8425"/>30 минут<Node id="8433"/>. С помощью нанотехнологий была создана кремниевая микро-камера, в которой происходит процесс нагрева-охлаждения ДНК. Как говорят разработчики прибора, он может опознать патоген при концентрации 10 бактерий в 1 пробе (1 проба представляет собой капсулу диаметром 5 мм и 2 см длиной).

Так как такие токсины, как рицин, не содержат ДНК и, соответственно, не могут быть опознаны детектором HANAA, то CombiMatrix также выпустила устройство на основе иммуннохимического чипа, которое может опознавать 5 токсинов типа рицина.

Эти устройства были успешно испытаны на специальном танке «FOX» в ходе войны в Ираке. Танк обнаружил следы рицина, зарина, споры антракса и другие токсины.

Также для биологической защиты будут применяться <Node id="9161"/>наноматериалы<Node id="9174"/>. Дэвид Додерер, инженер из U.S. Global, заявил, что компания разработала воздушные фильтры на основе <Node id="9276"/>нановолокон<Node id="9287"/>, которые первоначально предназначались для астронавтов <Node id="9343"/>НАСА<Node id="9347"/>. Благодаря ультрамалым порам (около 50 нм), фильтр не пропускает отдельные вирусы и бактерии.

Конечно, и детекторы, и средства защиты будут использоваться и на гражданке: в охране аэропортов, многоэтажных зданий, больниц, правительственных учреждений и пр. Главы компаний серьезно верят в то, что благодаря их усилиям международный терроризм не сможет использовать биологическое и химическое оружие.
Новые материалы
Применение <Node id="9776"/>наноматериалов<Node id="9790"/> в военном оборудовании открывает новые возможности для улучшения его прочности. Усилия современных нанотехнологов сосредоточены на керамических материалах. <Node id="9947"/>По словам Дэвида Райзнера, президента компании Inframat Corp<Node id="10007"/>., покрытия из <Node id="10022"/>нанокерамики<Node id="10034"/> применяются в 150 областях: это и валы пропеллеров, и телескопические перископы, и т.д. <Node id="10123"/>Нанокерамика<Node id="10135"/> используется везде, где необходимо водонепроницаемость и защита от коррозии. Также новый материал гораздо жестче обычной керамики и не столь ломок.

Используя <Node id="10295"/>наноструктуры<Node id="10308"/> из карбида кремния, ученым удалось втрое повысить жесткость материалов на основе обычного SiC. <Node id="10404"/>На сегодняшний день<Node id="10423"/> компания NanoTriton выпустила покрытие NanoTuf™ для прозрачных полимерных поверхностей, которое в несколько раз увеличивает прочность пластика. NanoTuf™ состоит из <Node id="10588"/>наночастиц<Node id="10598"/> в растворе. При нанесении их на пластиковую поверхность они образуют сверхтвердую пленку, которая не только защищает от биологических и химических агентов, но и от попадания пули! На рисунке ниже приведен пример теста защитного стекла для солдатского шлема, обработанного NanoTuf™, в который затем выпустили несколько пуль.

Военные машины предполагают оснастить специальной «электромеханической краской», которая позволит менять им цвет наподобие хамелеона, а также предотвратит коррозию и сможет «затягивать» мелкие повреждения на корпусе машины. «Краска» будет состоять из большого количества наномеханизмов, которые позволят выполнять все вышеперечисленные функции. На исследования «нанокраски» Министерство обороны США выделило исследователям <Node id="11347"/>около двух миллиардов долларов<Node id="11377"/> в <Node id="11380"/>год<Node id="11383"/>. Также с помощью системы оптических матриц, которые будут отдельными наномашинами в «краске», исследователи хотят добиться эффекта невидимости машины или самолета. Миниатюрные камеры будут считывать изображение с одной стороны устройства, передавая его на фотоэлементы на другой стороне, формируя таким образом изображение заднего фона спереди машины. Однако первые испытания прототипа будут не раньше, чем в <Node id="11793"/>2005 году<Node id="11802"/>. А внедрение его на поле боя  – в 2009.
В следующей статье мы остановимся на применении нанотехнологий в нападении.1. SmallTimes, <Node id="11933"/>http://www.smalltimes.com<Node id="11958"/>/…_display.cfm?…;2. SmallTimes, <Node id="11990"/>http://www.smalltimes.com<Node id="12015"/>/…_display.cfm?…;3. Defence Update, <Node id="12051"/>http://www.defense-update.com<Node id="12080"/>/;4. Официальный сайт компании Crossbow;5. Официальный сайт компании Inframat Corp.;6. Официальный сайт компании CombiMatrix;7. Официальный сайт компании NanoScale Materials Inc.;8. Официальный сайт компании U.S. Global;9. Официальный сайт компании L-3 Communications Inc.;</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="9947" EndNode="10007">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="12051" EndNode="12080">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1596" EndNode="1600">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Блок</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="10123" EndNode="10135">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="9947" EndNode="10007">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="5986" EndNode="6078">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="7445" EndNode="7454">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5876" EndNode="5885">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="10295" EndNode="10308">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="5404" EndNode="5413">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Сенсор" StartNode="4011" EndNode="4018">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="5986" EndNode="6078">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="11990" EndNode="12015">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Сенсор" StartNode="4733" EndNode="4740">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="10022" EndNode="10034">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="11347" EndNode="11377">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3745" EndNode="3755">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="10588" EndNode="10598">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5404" EndNode="5413">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="745" EndNode="764">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="10404" EndNode="10423">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="8425" EndNode="8433">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="11380" EndNode="11383">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="6701" EndNode="6711">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="11793" EndNode="11802">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5304" EndNode="5317">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="2268" EndNode="2428">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="6228" EndNode="6496">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="2268" EndNode="2428">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="11793" EndNode="11802">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="7704" EndNode="7711">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нановолокно" StartNode="9276" EndNode="9287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="6127" EndNode="6138">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Сенсор" StartNode="5093" EndNode="5101">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="4128" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="9161" EndNode="9174">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Сенсор" StartNode="3311" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="11933" EndNode="11958">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноматериал" StartNode="9776" EndNode="9790">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Сенсор" StartNode="3347" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Сенсор" StartNode="4887" EndNode="4895">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="9343" EndNode="9347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="высказывания_заявления" StartNode="6228" EndNode="6496">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="4128" EndNode="4137">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="2805" EndNode="2807">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
