<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>О развитии инновационной деятельности в Подмосковье шёл разговор в ЭкспоцентреВ Москве в Центральном выставочном комплексе «ЭКСПОЦЕНТР» <Node id="136"/>25 апреля<Node id="145"/> завершил свою работу IX Международный форум «Высокие технологии ХХI <Node id="214"/>века<Node id="218"/>».
В рамках Международного форума действовала коллективная экспозиция наукоградов Подмосковья, сформированная Министерством промышленности и науки Московской области. В информативной и наглядной экспозиции приняли участие ведущие предприятия и организации наукоградов.
Международный центр технологической кооперации был представлен на Форуме собственной экспозицией. В ходе выставочных <Node id="604"/>дней<Node id="608"/> МЦТК были заключены соглашения о поддержке и продвижении инновационных проектов с рядом предприятий и организаций, в том числе ООО «Техплазма», ООО «КВАДРО» и ЦВТ ХИМРАР (НПФЦ «Цитолекс»). Между МЦТК и Деловым советом среднеатлантических штатов Америки и России заключено соглашение о развитии инновационной деятельности в России с учётом опыта США.
В ходе Форума <Node id="973"/>23 апреля<Node id="982"/> проведена презентация конкурса инновационных проектов «Лидер в области высоких технологий». В презентации приняли участие победители конкурса инновационных проектов.

Презентации проходили по пяти блокам:
 технологии живых систем, нанотехнологии, инфраструктурные проекты, промышленность, информационные технологии. 
При проведении презентации присутствовала экспертная группа, представители венчурного бизнеса, бизнес-ангелы.

Под эгидой Министерства промышленности и науки Московской области <Node id="1477"/>23 апреля<Node id="1486"/> состоялся круглый стол «Развитие инновационной деятельности в Подмосковье». В работе круглого стола приняли участие люди, активно занимающиеся созданием и развитием инновационной инфраструктуры области: представители администраций наукоградов и крупных научно-производственных центров Подмосковья (Дубна, Серпухов, Химки, Подольск, Реутов, Черноголовка), руководители предприятий и организаций региона, учебных заведений, а также представители средств массовой информации.

Открыл заседание начальник Управления науки Министерства промышленности и науки Московской области Владимир Поликарпов. <Node id="2081"/>Он<Node id="2083"/> отметил, что <Node id="2097"/>Московская область обладает одним из самых мощных научных и производственных потенциалов страны: в регионе находятся 7 из 12 наукоградов РФ, создана особая экономическая зона Дубна, осуществляют свою деятельность около 190 крупных научных организаций, в регионе трудятся <Node id="2368"/>10 %<Node id="2372"/> научных работников страны<Node id="2398"/>.
 
<Node id="2402"/>Предприятия и организации Подмосковья осуществляют свою деятельность в более, чем 80 различных научно-технических направлениях<Node id="2528"/>, – сказал Владимир Иванович<Node id="2556"/>. – В <Node id="2562"/>настоящее время<Node id="2577"/> актуальной проблемой является создание и эффективное функционирование регионального сегмента инновационной системы. Одной из организаций, осуществляющих поддержку региональной инфраструктуры инновационной деятельности, является Международный центр технологической кооперации, который вместе с Министерством промышленности и науки Московской области проводил подготовку этого «круглого стола».
 
Генеральный директор ОАО «МЦТК» Дмитрий Горбунов<Node id="3021"/> <Node id="3022"/>рассказал об основных направлениях деятельности компании по поддержке и развитию инфраструктуры инновационной деятельности Подмосковья. <Node id="3158"/>Он<Node id="3160"/> отметил, что МЦТК ориентирован как на поддержку отдельных инноваторов (учёных, изобретателей), так и сложившихся предприятий и организаций на всех стадиях формирования и внедрения инновационных проектов от формализации идей до формирования команды единомышленников, поиска источников финансирования и партнёров по бизнесу<Node id="3482"/>.
<Node id="3484"/>Дмитрий Борисович заявил, что <Node id="3514"/>МЦТК намерен активно участвовать в формировании венчурных фондов в Московской области, развивать частно-государственное партнёрство для финансового обеспечения социально значимых инновационных проектов, совместно с Министерством промышленности и науки проводить различного рода деловые мероприятия, способствующие решению различных проблемных вопросов поддержки инновационной активности населения<Node id="3910"/>.

В ходе работы «круглого стола» председателем клуба разработчиков и изобретателей игр Национальной ассоциации игрушечников России Нэлли Козыревой был представлен один из интереснейших современных инновационных проектов «Молодёжный бизнес-инкубатор «Выставка игрушек-изобретений». Этот проект направлен, с одной стороны, на формирование инновационной активности молодежи, с другой стороны, на создание обучающе-развлекательного семейного досуга в игровой форме. Концепция бизнес-инкубатора состоит в создании «центра кристаллизации» мысли – от рождения идеи до её воплощения в жизнь, в реальный товар, изначально ориентированный на мировой уровень новизны и конкурентоспособности.

Даже при однократном посещении выставки у посетителя есть возможность успешно пройти весь творческий инновационный путь:
 придумать идею; проверить её на новизну и оригинальность; получить охранный документ выставки на интеллектуальную собственность; изготовить модель, опытный образец своего нового товара; заключить с инвесторами лицензионный договор на тиражирование изобретения или на создание предприятия по реализации идеи. 
Создание своего собственного творческого продукта в режиме «придумал-сделал», радость от успешного воплощения своей идеи в жизнь может стать тем незабываемым событием, которое определит для ребёнка и подростка выбор профессии.
Президент Делового совета среднеатлантических штатов Америки и России <Node id="5321"/>Вэл Коган в своем выступлении отметил, что американская инновационная система, как и российская, строится по региональной схеме<Node id="5448"/>. Пенсильвания, один из крупных научно-промышленных штатов США, – первый штат, открывающий своё представительство в России. В этой связи развитие сотрудничества в области инноваций между США и Россией по региональному признаку имеет большое будущее.
Виталий Мартынюк, директор Национального содружества бизнес-инкубаторов, рассказал об особенностях создания и функционирования бизнес-инкубаторов в различных странах мира на примере США, Китая, Германии и России.

Общая цель активизации и поддержки инновационной деятельности реализуется в разных странах разными подходами к созданию бизнес-инкубаторов. Если бизнес-инкубаторы зарубежных стран уже подтвердили свою коммерческую эффективность, то подобные структуры в России испытывают большие трудности, которые в первую очередь связаны с недостаточным финансированием. Помимо проблем финансирования налицо проблемы грамотного управления бизнес-инкубаторами. Однако Виталий Мартынюк выразил твердое убеждение, что бизнес-инкубаторы целесообразно строить в городах с населением более 50 тысяч человек.
Николай Головастиков, главный редактор журнала «Инновации Подмосковья», высказался за то, чтобы бизнес-инкубаторы имели в своём составе помимо научной и теоретической основы ещё и промышленные площадки, на которых можно было бы отрабатывать практическую реализацию инновационных проектов. Кроме того, <Node id="6800"/>он<Node id="6802"/> рассказал, что <Node id="6818"/>журнал «Инновации Подмосковья» планирует освещать конкурс инновационных проектов в Московской области<Node id="6919"/>.
Вячеслав Иванов<Node id="6936"/>,<Node id="6937"/> генеральный директор ЗАО «Всероссийская электронная биржа интеллектуальной собственности» в своём выступлении кратко остановился на первых результатах создания подмосковного сегмента проекта. <Node id="7130"/>Он<Node id="7132"/> отметил, что разработка структуры и техническая реализация проекта завершена<Node id="7209"/>. Mедленно, но верно идёт процесс накопления в базах данных продуктов интеллектуальной собственности. В недалёкой перспективе будет возможно осуществление торгов продуктами интеллектуальной собственности и инновационными предложениями.

Вице-президент, проректор по научной и инновационной деятельности Международной академии оценки и консалтинга Вячеслав Железный остановился на серьёзной проблеме подготовки квалифицированных инновационных кадров – менеджеров, технологов. <Node id="7684"/>Он<Node id="7686"/> отметил, что хотя таких специалистов выпускают порядка 25 вузов страны, но их практическая подготовка и готовность к работе оставляют желать лучшего<Node id="7835"/>. Необходимо разработать комплексную программу обучения инновационных менеджеров.
Валентин Матохин, руководитель отдела инновационного развития группы компаний «ТЕКОРА» (Технологии Корпоративного Развития), рассказал, что существуют три категории препятствий в использовании результатов интеллектуальной деятельности:
 отсутствие культуры работы с авторами идей, слабое представлением о процессах доведения идей до результата и недооценка роли информационных технологий и систем, обеспечивающих реализацию и поддержку процессов. 
Под культурой работы с авторами идей понимается наличие правил работы с авторами как с инвесторами интеллектуального ресурса, имеющего ясное описание сути, стоимость и собственника. Что касается процесса превращения идеи в результат, то целесообразно обратить внимание на наличие трёх параллельных цепочек этапов, которые могут быть положены в основу создания инновационной инфраструктуры.
Одна из них имеет отношение к фактическому превращению идеи в результат, включая макетирование идеи, создание прототипов результата, проверку воспроизводимости качества результата на опытной партии и развертывание полномасштабного производства.
К элементам другой цепочки можно отнести формирование из идей объекта и оформление прав на него, определение его ценности в стоимостном выражении и постановку на учет в качестве нематериальных активов.
И, наконец, реализация третьей цепочки обеспечивает формирование на основе идеи бизнес-предложения эффективной процедуры выявления перспективных предложений и инициацию и успешную реализацию соответствующего проекта.

Всё это накладывает определённые требования на структуру и порядок использования информационных систем. Их традиционное амплуа в качестве систем поддержки процессов дополняется новой ролью – информационные системы становятся элементом инновационной инфраструктуры. Это означает, что информационные системы не могут быть отторгнуты от процесса без его разрушения.
В качестве примера можно привести реализацию третьей цепочки процесса преобразования идеи в результат, в котором информационная система выполняет роль «прилавка», на который автор(ы) самостоятельно, без посредников, открыто или анонимно выкладывает предложение для лиц, заинтересованных в его реализации. Такой информационный рынок позволяет решить целый ряд задач, включая фиксацию прав на форму представления идеи в виде предложения, проведение начальных маркетинговых исследований, выявление наиболее значимых предложений и установление прямых контактов с авторами и т.д.
Генеральный директор группы компаний «Сталкер» Александр Колесников<Node id="10425"/> <Node id="10426"/>подробно остановился на проблемах бизнес-инкубирования в стране. <Node id="10491"/>Он<Node id="10493"/> отметил, что <Node id="10507"/>на сегодняшний день<Node id="10526"/> создано около 100 бизнес-инкубаторов, из которых полноценно функционируют не более 40<Node id="10612"/>.
Причём причины этого зачастую кроются в проблемах организации процесса инкубирования инновационной деятельности: это и информирование потенциальных инноваторов, и освещение работы бизнес-инкубаторов в средствах массовой информации, обеспечение инноваторов не только помещениями и оргтехникой, но и организация оказания на постоянной основе юридических, патентных, правовых, бухгалтерских и других необходимых инноваторам услуг. Во многих случаях представляется целесообразным создание межгородских бизнес-инкубаторов, объединяющих людей в команды специалистов различных областей.
Алексей Антонов, директор управляющей компании инвестиционного фонда, рассказал о роли венчурного финансирования и бизнес-ангелов в инновационной деятельности. Создание венчурных фондов способствует привлечению частного капитала в инновационные проекты. Инвестиционная политика фондов направлена на финансирование проектов в области перспективных отраслей, имеющих общемировое значение.

Отведённого времени для обсуждения проблем развития инновационной деятельности Подмосковья было явно недостаточно. Заинтересованная дискуссия будет продолжена в ходе будущих встреч.
<Node id="11764"/>http://www.mosreg.ru/news/31986.htmlНесколько<Node id="11809"/> припозднившийся отчёт о IX Международном форуме «Высокие технологии ХХI <Node id="11882"/>века<Node id="11886"/>» (другие отчёты см. здесь: <Node id="11914"/>http://www.nanonewsnet.ru/…gii-xxi-veka).<Node id="11955"/> Интересный набор тем, организаций и докладчиков по самым различным аспектам развития инновационной деятельности в Подмосковье…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="5321" EndNode="5448">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="6800" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="973" EndNode="982">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="3021" EndNode="3022">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="2097" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="6818" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="136" EndNode="145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="7684" EndNode="7835">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="3158" EndNode="3160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="2097" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="6936" EndNode="6937">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="214" EndNode="218">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="6818" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="10491" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="2081" EndNode="2083">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="2097" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="604" EndNode="608">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="10425" EndNode="10426">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="7130" EndNode="7209">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="7130" EndNode="7209">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="11882" EndNode="11886">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="работает" StartNode="3021" EndNode="3022">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="3484" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="цитаты" StartNode="2402" EndNode="2528">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="2402" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Дата" StartNode="1477" EndNode="1486">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="цитаты" StartNode="6818" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Url" StartNode="11764" EndNode="11809">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="темы" StartNode="2097" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="высказывания_заявления" StartNode="2402" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Url" StartNode="11914" EndNode="11955">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="темы" StartNode="2402" EndNode="2528">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="сотрудники" StartNode="6936" EndNode="6937">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="высказывания_заявления" StartNode="7684" EndNode="7835">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Процент" StartNode="2368" EndNode="2372">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="работает" StartNode="10425" EndNode="10426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="автор" StartNode="2081" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="автор" StartNode="10491" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="темы" StartNode="2097" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="цитаты" StartNode="3514" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="темы" StartNode="3514" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="автор" StartNode="3158" EndNode="3482">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="цитаты" StartNode="3514" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="упоминается" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="автор" StartNode="6800" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="автор" StartNode="3484" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="высказывания_заявления" StartNode="3158" EndNode="3482">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="автор" StartNode="5321" EndNode="5448">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="высказывания_заявления" StartNode="2081" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="темы" StartNode="6818" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Персона" StartNode="7684" EndNode="7686">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="10507" EndNode="10526">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="темы" StartNode="3514" EndNode="3910">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Персона" StartNode="6800" EndNode="6802">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Персона" StartNode="10491" EndNode="10493">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="упоминает" StartNode="2081" EndNode="10612">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Период_времени" StartNode="2562" EndNode="2577">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Персона" StartNode="7130" EndNode="7132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="цитаты" StartNode="2097" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="упоминается_с" StartNode="2097" EndNode="6919">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
