<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые в Университете Ливерпуля (University of Liverpool) разработали новую технологию, которая может существенно повысить эффективность антибактериальной обработки и лечения.

Легко растворимые лекарственные препараты имеют гораздо более высокую эффективность воздействия на болезнетворные бактерии, чем нерастворимые препараты. Для компенсации потери эффективности, такие фармпрепараты выписывают в несколько больших дозах. Это увеличивает возможность бактерий и других организмов мутировать, поскольку более высокиие концентрации облегчают их приспособляемость к лекарственному препарату и ускоряют процесс построения их сопротивляемости. Это, в свою очередь, приводит к тому, что лечение таким обазом выходит из употребления и вызывает необходимость в разработке нового препарата и нового метода лечения.

Химики Университета Ливерпуля в совместном проекте с компанией IOTA NanoSolutions Ltd. разработали новую технологию производства <Node id="940"/>наночастиц<Node id="950"/> нерастворимых лекарственных препаратов, которые воспроизводят поведение и эффективность растворимых лекарств. Руководитель проекта – профессор Департамента Химии университета Стив Реннард (Steve Rannard), который одновременно является одним из учредителей и Директором по Науке IOTA NanoSolutions. Результаты опубликованы в журнале Nature Nanotechnology: <Node id="1306"/>(http://www.nature.com/…008.188.html)<Node id="1343"/>

Данные последних экспериментов показали интересный результат- в некоторых случаях низкие концентрации нерастворимых лекарственных препаратов в виде <Node id="1493"/>наночастиц<Node id="1503"/> могут быть более активными, чем это предполагалось ранее. Такой эффект предлагает исключительную возможность использования лекарственных препаратов в гораздо меньших дозах без потери эффективности их воздействия на болезнетворные бактерии. Новая технология дает возможность ученым разработать новые медикаменты путем преобразования известных и доступных препаратов в форму, содержащую <Node id="1889"/>наночастицы<Node id="1900"/>. Для подтверждения этого, совместно с Ливерпульской Школой Тропической Медицины (Liverpool School of Tropical Medicine) был разработан антипаразитический тип медикамента для лечения малярии.

Новая технология показала высокий потенциал для расширения номенклатуры современных лекарственных препаратов, которые эффективны при антибактериальном лечении. Новая технология позволяет получить предупредить развитие сопротивляемости лекарственному препарату со сороны бактерии. Если с помощью этого подхода удасться изготовить новые методы лечения малярии, то это поможет предотвратить миллионы возможных смертей в <Node id="2510"/>год<Node id="2513"/> и улучшить качество жизни сотням миллионов больных малярией.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1493" EndNode="1503">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1306" EndNode="1343">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1889" EndNode="1900">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="940" EndNode="950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2510" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
