<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Электронное издание «НАУКА И ТЕХНОЛОГИИ РОССИИ» создано в <Node id="60"/>2004 году<Node id="69"/> при поддержке Федерального агентства по науке и инновациям Министерства образования и науки РФ. Проект является информационно-аналитическим экспертным представлением мероприятий в рамках федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="396"/>2007—2012 годы<Node id="410"/>». Учредитель: ООО «Парк-медиа» (свидетельство о регистрации средства массовой информации: Эл №ФС77-29914). 
 
 
Наша миссия   Мы говорим о науке для развития науки.   Мы знакомим страну с теми, кому она обязана научно-техническим прогрессом.   Мы поддерживаем тех, кто строит общество знаний.   Мы помогаем формированию в России среды, благоприятной для результативных научных коллективов.   Мы развиваем диалог между научным сообществом, государством и частным бизнесом.   Наши цели   Достоверно знать, как выглядит поле отечественных исследований и разработок, и показать это всем, особенно — инвесторам.   Понимать, что сегодня нужно от науки промышленности.   Быть в курсе работы ведомств и комитетов, имеющих отношение к российской науке и образованию.   Стать авторитетной в научной среде диалоговой площадкой, отражающей все грани непростого процесса — модернизации научного сектора Российской Федерации.   Быть полезными коллективам учёных, нацеленным на результат и готовым в ответ на помощь государства принять на себя ответственность.   
Чтобы достичь этих целей, мы идём к учёным, инвесторам, бизнесменам и чиновникам и приглашаем к диалогу всех, кому небезразлично будущее российской науки. 
 Тел/факс: +7 (495) 930-87-07 
Руководитель проекта STRF.Ru: Елена Укусова (тел. +7 (495) 930-87-07, <Node id="1717"/>eukusova@strf.ru<Node id="1733"/> ) 
Организация конференций и круглых столов: Евгения Пустовалова (тел. +7 (495) 930-88-50, <Node id="1825"/>epustovalova@strf.ru<Node id="1845"/> ) 
 Сайт является партнером портала "Нанометр". 
 
См. также электронный наножурнал: <Node id="1931"/>Бартоломе Д.С.<Node id="1945"/> (bartolome@strf.ru), Озерин С.А. (sozerin@strf.ru), адрес: 119899, Москва, Ленинские Горы, владение 1, стр.75Г, корп. 6, офис 626, тел. +7 (495) 930-8806, +7 (495) 930-8808, факс: +7 (495) 930-8806, +7 (495) 930-8707
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1931" EndNode="1945">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="396" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="60" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="60" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Электронная_почта" StartNode="1825" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Электронная_почта" StartNode="1717" EndNode="1733">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
