<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На нижнетагильской выставке вооружений специалисты обсудят вопросы использования нанотехнологийЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="109"/>2 июля<Node id="115"/> – В рамках нижнетагилской выставки вооружений специалисты обсудят вопросы использования нанотехнологий в производстве военной техники.
Танки грязи не боятся!
Как сообщили сегодня ИТАР-ТАСС в департаменте информации свердловского губернатора, в Нижнем Тагиле пройдет ряд конференций и «круглых столов», посвященных перспективам развития военной техники и вооружений.
 «Например, будет рассмотрена стратегия развития производства взрывчатых веществ, а также вопросы радиоэлектронной защиты вооружения и военной техники, в том числе с использованием нанотехнологий. В планах организаторов выставки проведение семинара «Современные средства пожаротушения, созданные на основе достижений оборонной промышленности», – рассказали в департаменте.
  «Российская выставка вооружения. Нижний Тагил – 2008» и выставка «Оборона и защита – 2008» пройдут <Node id="956"/>с 9 по 12 июля<Node id="970"/> на полигоне Нижнетагильского института испытания металлов» (НТИИМ) В <Node id="1040"/>этом году<Node id="1049"/> экспозиции, которые прежде чередовались <Node id="1090"/>через год<Node id="1099"/>, будут представлены одновременно. Поэтому особое внимание организаторов сосредоточено организации выставок.  
«Предполагается прибытие официальных делегаций крупных городов РФ. Ожидается большая делегация Рособоронэкспорта, в которой будут представлены военные атташе практически всех стран, покупателей российского вооружения. Для принятия гостей и участников выставки будет подготовлены более 2 тыс мест проживания в гостиницах, пансионатах Нижнего Тагила, Екатеринбурга и области», – сообщил корр. ИТАР-ТАСС глава Нижнего Тагила Николай Диденко.
  Уже поступили в продажу билеты для посетителей выставки, которые рапространяются в трех городах Свердловской области – Екатеринбурге, Нижнем Тагиле и Новоуральске. Их стоимость от 300 до <Node id="1838"/>700 руб.<Node id="1846"/> <Node id="1847"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…На<Node id="1882"/> Russian ExpoArms-2008 развернутся настоящие боиСВЕРДЛОВСКАЯ ОБЛАСТЬ. Демонстрационно-выставочный центр «Нижнетагильского института испытания металлов» готов к проведению Russian ExpoArms-2008. К такому выводу пришла государственная комиссия во главе со среднеуральским министром промышленности и науки Анатолием Грединым. Как сообщили «Уралинформбюро» в областном министерстве промышленности и науки, <Node id="2284"/>9–12 июля<Node id="2293"/> в Нижнем Тагиле свои экспозиции одновременно развернут «Российская выставка вооружения. Нижний Тагил – 2008» и «Оборона и защита – 2008».
 В ближайшее время начнется прибытие экспонатов, а <Node id="2483"/>7–8 июля<Node id="2491"/> пройдет генеральная репетиция. Следует отметить, что в <Node id="2547"/>этом году<Node id="2556"/> свою продукцию представят порядка 450 предприятий из России, Швеции, Франции, Швейцарии, Республики Беларусь. Свои достижения, в частности, продемонстрируют ООО «Курганский завод колесных тягачей» («РУСИЧ»), ОАО «Корпорация ВСМПО-АВИСМА», ОАО «Электроагрегат»( Курск), ООО «Лазерный Центр»(Ленинградская область), ФГУП «ПО "Уралвагонзавод», ОАО «ФНПЦ "Станкомаш» (Челябинск). 
Изюминкой Russian ExpoArms-2008 станет показ боевых и эксплуатационных возможностей боевой и специальной техники. В небе над полигоном «Старатель» можно будет увидеть групповой пилотаж самолетов Су-27СМ с элементами воздушного боя, бомбометание в исполнении фронтового бомбардировщика Су-24М. Подразделения Приволжско-Уральского военного округа, в свою очередь, покажут в действии огневые возможности батареи из четырех самоходных орудий «Мста-С», а мотострелковое подразделение будет уничтожать условную группировку противника. Покажут себя и сотрудники <Node id="3489"/>МЧС<Node id="3492"/>.
 Кроме того, в рамках нижнетагильских выставок пройдет ряд конференций и «круглых столов», посвященных перспективам развития военной техники и вооружений. Так, будет рассмотрена стратегия развития производства взрывчатых веществ, а также вопросы радиоэлектронной защиты вооружения и военной техники, в том числе с использованием нанотехнологий. Также пройдет семинар, посвященный современным средствам пожаротушения. <Node id="3911"/>http://www.uralinform.ru/detail.aspx?…Российская<Node id="3959"/> выставка вооружения. Нижний Тагил <Node id="3994"/>2008http://www.rearms.ru/http://www.rearms.ru/…on/63/ex.htmДа<Node id="4055"/> уж, танки грязи не боятся… С другой стороны, и хорошие дороги тоже строить надо!..;-)А выставка в Нижнем Тагиле – действительно очень внушительная и представительная. Так что обсуждение вопросов использования нанотехнологий будет очень кстати. Надеемся, что это будет серьёзный, конкретный и предметный разговор… Успехов выставке, всем её участникам и посетителям!..
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3994" EndNode="4055">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2284" EndNode="2293">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1040" EndNode="1049">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3911" EndNode="3959">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="956" EndNode="970">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="109" EndNode="115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2483" EndNode="2491">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1090" EndNode="1099">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="3489" EndNode="3492">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЧС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1838" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2547" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="1847" EndNode="1882">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
