<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Казахстан и Словакия намерены активно расширять сотрудничествоЭксперты считают, что потенциал для этого огромный. Представители деловых кругов Словакии говорят, что отношения между странами заметно активизировались после визита в страну Президента <Node id="248"/>Назарбаева<Node id="258"/>. Обо всем этом говорили наши корреспонденты с министром иностранных дел Словацкой Республики Яношем Кубишем.
Ян Кубиш
Объемы взаимной торговли между странами составляют <Node id="428"/>более 85 миллионов долларов<Node id="455"/>. Казахстан в основном экспортирует нефть, металлы, хлопок и химикаты. Словакия поставляет нам машины, технику и оборудование, строительные материалы, лекарства, продукты питания, текстиль и мебель. Словацкие эксперты отмечают, что после визита Президента <Node id="711"/>Назарбаева<Node id="721"/> можно говорить о том, что начинается новый виток развития отношений. На первый план выходит инвестиционная политика
Ян Кубиш, министр иностранных дел Словацкой Республики:
 В первую очередь я уже упомянул, что продолжается активный диалог, который вышел уже на самый высший уровень, на уровень президентов. Это политический диалог, который должен вести к развитию сотрудничества во всех направлениях. Мы, естественно, заинтересованы в экономической области. 
<Node id="1181"/>Правительство Словакии, по словам Яноша Кубиша, разрабатывает новые программы – в которых разрабатываются приоритетные направления сотрудничества<Node id="1326"/>. Основной акцент в них на машиностроение, транспорт, энергетический комплекс и здравоохранение.
Ян Кубиш, министр иностранных дел Словацкой Республики:
 Казахстан – сильное государство. И мы исходим из того, что это по силам Казахстану. Самое главное – есть желание, есть политическая поддержка со стороны высшего руководства обоих государств для развития отношений по всем направлениям. 
В портфеле предложений более 30 конкретных проектов сотрудничества. В основном они касаются области совершенствования инфраструктуры железных и автомобильных дорог, строительства, сельскохозяйственного машиностроения, медицины, авиации и альтернативной энергетики.
Ян Кубиш, министр иностранных дел Словацкой Республики:
 Потенциал огромнейший, роль очень важная. Если посмотреть на активную внешнюю политику Казахстана, которая ориентируется по всем азимутам, если так можно сказать, и с государствами Евросоюза, включая Словакию. Для нас Казахстан очень важный партнер, не только Словакии, но и Евросоюза. И с этой точки зрения высоко оцениваем его потенциал в рамках всего региона. 
Впрочем, не последнюю роль сыграет и наработанный опыт – словацкие специалисты готовят сдачу «под ключ» ТЭЦ-3 в Астане. Проводят капитальный ремонт старых электростанций. Здесь будут установлены новейшие технологические линии, оснащенные оборудованием по сжиганию коммунальных отходов. Также активно идет работа по созданию совместного предприятия по выпуску солнечных коллекторов и малых гидроэлектростанций. На стадии обсуждения и словацко-казахстанский проект по строительству станций для очистки воды.
Ян Кубиш, министр иностранных дел Словацкой Республики:
 В Словакии мы развиваем ядерную энергетику и знаем, что Казахстан тоже заинтересован. Это и область науки и высоких технологий. Это область нанотехнологий, где и у Казахстана есть планы, и у нас есть планы и некоторый опыт. http://www.khabar.kz/index.cfm?…Да, активно действуют наши казахстанские «братья» по всем азимутам. И, в частности, в области н.-т. сотрудничества с различными странами. Интересная модель. СтОит посмотреть, насколько она может оказаться успешной… Главное, что активная н.-т. политика страны находит мощную поддержку на самых высоких властных этажах. При такой-то «крыше» просто грех работать плохо или спустя рукава…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="1181" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1181" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="1181" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="1181" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="248" EndNode="258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Назарбаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="711" EndNode="721">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Назарбаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="1181" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1181" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="428" EndNode="455">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
