<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Медленный темп экономического темпа Индии еще недавно вызывал критику. Кто-то даже связывал это с низким уровнем демократии в стране. Сегодня она считается одной из четырех самых быстроразвивающихся стран мира. Нередким стали предположения о том, что вскоре она займет лидирующие экономические позиции.<Node id="302"/>Канвал<Node id="308"/> Сибал
Если раньше большая численность населения считалась недостатком, то по новым меркам это скорее экономическое достоинство страны, своеобразный резерв молодых и хорошо подготовленных специалистов. Сегодня в индии их свыше двух с половиной миллионов в самых различных сферах.

Активно развиваются различные технологии и науки. Среди молодежи отмечено хорошее владение английским языком. Сектор услуг приносит более 48 млрд дол ежегодно. За <Node id="752"/>60 лет<Node id="758"/> индийские специалисты достигли больших успехов. Да и в политике страна вышла на новый курс международных отношений, к примеру, движения «Присоединения Индии» была буфером во время холодной войны.

Сейчас страна продолжает придерживаться независимого мышления и дает четкую независимую оценку политических событий в мире. В том числе продолжает отношения со своими прежними партнерами и имеет потенциал для развития новых. При помощи СССР и уже сейчас РФ Индия приобрела обороноспособность.

Сейчас действует контракт на круглую сумму, по которому Россия обязана экспортировать в Индию 40 военных самолетов, более 300 танков и несколько вертолетов МИ.

Недавно чрезвычайный и уполномоченный посол Индии в РФ <Node id="1466"/>Канвал<Node id="1472"/> Сибал встретился с российским президентом. Это встреча была последней за <Node id="1546"/>7 лет<Node id="1551"/>. Руководство обеих стран всегда смотрело на двусторонние отношения с доверием. По мнению индийского посла Индия и Россия должны укреплять эти отношения.

Экономика развивается с приростом в <Node id="1742"/>9%<Node id="1744"/>. Её зависимость от нефти и газа с каждым <Node id="1786"/>годом<Node id="1791"/> возрастает. Так в 2015 Индия надеется экспортировать <Node id="1845"/>около 90 %<Node id="1855"/> добытых материалов, а строительство нефтепровода совместно с Россией откроет много возможностей для обеих стран, в частности Россия сможет инвестировать в индийские проекты. Уже сегодня развиты ядерные отношения. РФ строит две большие ядерные станции в Индии, еще четыре пока в проекте.
Продолжается работа в космической сфере, также Россия помогает развивать фармацевтику, нанотехнологии и биотехнологии. <Node id="2262"/>80 %<Node id="2266"/> алмазного сырья в мире готова обрабатывать Индия, что открывает для России большие экономические возможности для инвестиций.

Свыше <Node id="2399"/>50%<Node id="2402"/> ВВП обеих стран идет за счет развития сферы услуг. И Индия и Россия пытаются снять существующие барьеры еще в нескольких областях. Посол Индии высказался о том, что в <Node id="2570"/>настоящее время<Node id="2585"/> их страна нуждается в инвестициях со стороны России.
Сумма инвестиций может достичь 320 млрд дол, которые Индия рассчитывает получить <Node id="2720"/>до 2012 года<Node id="2732"/>. По мнению посла, Россия может помочь отремонтировать порты, аэродромы, взамен за это нам обещают прибыль.

Но, несмотря на все это, проблем у Индии пока много. Миллионы людей все еще живут за чертой бедности, а пропасть между различными слоями общества пока велика.
Светлана <Node id="3009"/>Антоноваhttp://www.km.ru/news/view.asp?…Ну<Node id="3051"/> что ж, дружить, так дружить. Но, как говорится, дружба-дружбой, а денежки счёт любят… Говорят, какие-то трудности по оплате у нас были при поставке наших товаров (и услуг) в Индию. Ну не любят восточные люди расставаться со своими деньгами!.. ;-) А нанотехнологии нужно развивать: и самостоятельно, и в сотрудничестве с другими странами, включая и Индию…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="752" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2399" EndNode="2402">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1546" EndNode="1551">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2570" EndNode="2585">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1742" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3009" EndNode="3051">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1845" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1466" EndNode="1472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Канвал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2262" EndNode="2266">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1786" EndNode="1791">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2720" EndNode="2732">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="302" EndNode="308">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Канвал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="752" EndNode="758">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
