<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Томская область, Томская ОЭЗ и Сибирское отделение РАН подписали соглашение о сотрудничествеТомская область, территориальное управление РосОЭЗ и Сибирское отделение Российской академии наук (СО РАН) подписали рамочное соглашение о сотрудничестве, сообщил корреспондент агентства «Интерфакс-Сибирь», присутствовавший на церемонии подписания документа в понедельник.
Соглашение подписали губернатор Виктор Кресс, председатель СО РАН, академик Николай Добрецов и руководитель территориального управления РосОЭЗ Владимир Прец.

Стороны, в частности, намерены развивать и углублять информационное взаимодействие, содействовать коммерциализации результатов научных исследований и развитию инновационной инфраструктуры, совместно организовать подготовку научных кадров для ОЭЗ Томска в системе интеграции: ресурсный центр ОЭЗ Томска – высшие учебные заведения – научные организации и учебно-методические центры СО РАН и Томской области.
Стороны также договорились о совместном развитии инновационной инфраструктуры и координации деятельности Центров коллективного пользования, органов сертификации и испытательных лабораторий с целью поддержки инновационной наукоемкого бизнеса.
Приоритетными научными и технологическими направлениями сотрудничества, согласно документу, являются: новые материалы и нанотехнологии; биотехнологии, медицина и медицинское приборостроение; информационные технологии и электроника; энергетика, топливные элементы, энергосбережение; рациональное природопользование; транспортные, авиационные и космические системы.
 
«Томская область и Сибирское отделение РАН, которое базируется в Новосибирске, нашли хорошую формулу – не конкурировать друг с другом, а сотрудничать. Мы все живем в Сибири и работаем на общий результат, наполняя создаваемые здесь технопарки и особую экономическую зону внутренним содержанием», – подчеркнул в ходе церемонии губернатор <Node id="1874"/>В.Кресс<Node id="1881"/>.
 Н.Добрецов, в свою очередь, подчеркнул значимость подписанного соглашения для развития «потенциала всех институтов и научных школ СО РАН» и обеспечения свободного обмена информацией, проектами и идеями создаваемых в Новосибирске, Кемерово и Омске технопарков с Томской ОЭЗ.
 
«Важнейшим результатом наших договоренностей станет вывод сибирских научных разработок на рынки, превращение смелых научных идей в конкурентоспособные продукты», – подчеркнул академик.
 Томская ОЭЗ технико-внедренческого типа создана в Томске в <Node id="2405"/>декабре 2005 года<Node id="2422"/>. Зона специализируется в трех областях: IT и электроника, медицина и биотехнологии, новые материалы и нанотехнологии. В ОЭЗ на сегодня работают 14 компаний в области цифровых технологий, полупроводниковых материалов, <Node id="2640"/>наноматериалов<Node id="2654"/> и медицины.
<Node id="2667"/>http://obzor.westsib.ru/news/238277Томичи<Node id="2708"/> переходят ко второму этапу организации работ в своих ОЭЗ. Томская область, территориальное управление РосОЭЗ и Сибирское отделение Российской академии наук (СО РАН) подписали рамочное соглашение о сотрудничестве. Стороны, в частности, намерены развивать и углублять информационное взаимодействие, содействовать коммерциализации результатов научных исследований и развитию инновационной инфраструктуры, совместно организовать подготовку научных кадров для ОЭЗ Томска в системе интеграции: ресурсный центр ОЭЗ Томска – высшие учебные заведения – научные организации и учебно-методические центры СО РАН и Томской области. Пожелаем же им новых успехов на этом нелёгком пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="2405" EndNode="2422">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2667" EndNode="2708">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="2640" EndNode="2654">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1874" EndNode="1881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">губернатор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
