<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Белгородский государственный университет биопокрытия, имплантаты, интенсивная пластическая деформация, материаловедение, наноламинаты, <Node id="137"/>наноструктура<Node id="150"/>, нанотехнологии, сверхтвердые покрытия, титановые сплавы, центр коллективного пользования   биосовместимые, упрочняющие и защитные покрытия технического и медицинского применения диффузия и связанные с ней явления в твердых телах разработка физических принципов упрочнения и пластификации поликристаллических и <Node id="462"/>наноструктурных материалов<Node id="488"/> сверхпроводящие наноламинаты   разработка научных основ формирования комплекса улучшенных прочностных и пластических свойств поликристаллических и наноструктурных металлов, сплавов и композитов на их основе с использованием интенсивных внешних воздействий (обработки давлением, потоками заряженных частиц, диффузионным насыщением) и нанесением покрытий технического и медицинского применения физика диффузионно-контролируемых процессов и связанные с ними явления в твердых телах                            
Мультидисциплинарный научно-исследовательский и инновационный Центр <Node id="1064"/>наноструктурных материалов<Node id="1090"/> и нанотехнологий (Центр НСМН) по исследованию, разработке и созданию <Node id="1160"/>наноструктурных материалов<Node id="1186"/> и покрытий медицинского и технического применений был образован в <Node id="1253"/>2005 г.<Node id="1260"/> в структуре Белгородского государственного университета (БелГУ). На базе Центра НСМН создан Центр коллективного пользования (ЦКП) научным оборудованием. 
 
Руководителем Центра НСМН является профессор Юрий Романович Колобов. В <Node id="1488"/>настоящий момент<Node id="1504"/> штат Центра состоит из 30 сотрудников, в том числе 7 докторов наук, 11 кандидатов наук, 12 инженеров высокой квалификации, имеющих сертификаты для работы на приборах и технологическом оборудовании.
 
С учетом специфики промышленности Белгородской области Центр <Node id="1766"/>наноструктурных материалов<Node id="1792"/> и нанотехнологий совместно с кафедрами БелГУ проводит научно-исследовательские и опытно-технологические работы по следующим направлениям: 
 
Ø горно-рудное; 
 
Ø материаловедческое; 
 
Ø медико-биологическое. 
 Направления фундаментальных исследований:  
 
 Разработка физических принципов упрочнения и пластификации сталей, сплавов и композитных материалов технического и медицинского применения путем формирования ультрамелкозернистого и наноструктурного состояний, в том числе воздействием интенсивной пластической деформации в сочетании с традиционными способами механо-термической обработки Экспериментальное и теоретическое исследование структуры и свойств <Node id="2456"/>наноматериалов<Node id="2470"/>, в том числе методами компьютерного моделирования на основе расчетов «из первых принципов» Разработка научных основ создания биокомпозитов «наноструктурный металл – биоактивное/биоинертное покрытие» Изучение иммунного ответа организма и неспецифических тканевых реакций на биокомпозитные имплантаты.   Основные направления прикладных исследований:  
 
 Разработка технологических процессов и оборудования для получения объемных металлических <Node id="2913"/>наноструктурных материалов<Node id="2939"/> для использования в медицине и технике. Оптимизация технологических процессов обработки сталей и сплавов на металлургических и машиностроительных предприятиях Белгородской области. Разработка технологических процессов и оборудования для нанесения сверхтвердых углеродных алмазоподобных покрытий нанометровой толщины, в том числе на кантелеверы (микрозонды) сканирующих зондовых микроскопов для нанолитографии; Освоение в клинической практике биоинертных и биоактивных имплантатов для использования в травматологии, ортопедии, стоматологии и кардиохирургии;   
Oпределение физико-химических свойств контактов срастания зерен минералов, и оптимизация селективности раскрытия железосодержащих минералов для оценки перспективности месторождений и оптимизации горно-обогатительного производства на предприятиях Белгородской области.
   вычислительный 64-х процессорный кластер для математических и инженерных расчетов зондовая лаборатория, включающая наноиндентор NTegra Aura и учебную лабораторию «Nanoeducator» комплекс оборудования фирмы Instron для механических испытаний лабораторный комплекс сканирующей зондовой микроскопии «NanoEducator», включающий атомно-силовой и туннельный микроскопы прецизионный четырехкоординатный электроискровой (электроэрозионный) погружной проволочно-вырезной станок Sodick с встроенной системой автопрограммирования и автотехнологом просвечивающий электронный микроскоп фирмы JEOL JEM 2100 растровый ионно-электронный микроскоп Quanta 200 3D (производство FEI), оснащенный микроанализатором, EBSD приставкой и ионной пушкой. рентгеновский дифрактометр ARL X'TRA рентгеновский дифрактометр XMD-300 (Рикор), с возможностью проведения исследований на объектах размером до 300 мм рентгеновский спектрометр ARL OPIM'X термоанализатор SDTQ600 для высокотемпературного дифференциально- термического анализа, термогравиметрического анализа, дифференциальной сканирующей калориметрии (металлы, сплавы, минералы, керамика, стекло) трехвалковый вакуумный стан винтовой прокатки   испытательная машина для исследования механических свойств при комнатной и повышенных температурах на основе гидравлического пресса ИП-500 (максимальное усилие до 500 тонн) лабораторный комплекс оборудования для нанесения покрытий методами микродугового оксидирования и электроискрового легирования в составе установки МДО MicroArk 1.0, установки электроискрового легирования SE5.0 и микротвердомера ПМТ-3 оптический микроскоп МЕТАМ ЛВ-31 печное оборудование до 2500°С установка для азотирования и осаждения функциональных покрытий на материалах и изделиях вакуумно-дуговым методом ННВ6.6-И1 устройство для электрополировки тонких фольг TenuPol Struers   Метод определения адгезии пленки к подложке (патент РФ №2207544) Метод определения толщины покрытий в пределах 10 – 1000 нм с использованием сканирующего зондового микроскопа Метод определения трещиностойкости кремния c углеродными покрытиями нанометровой толщины Метод определения химического состава тонких пленок Метод совмещенного анализа с использованием дифференциально-термического анализа, термогравиметрического анализа и дифферециально-сканирующей калориметрии Методы генерации квазимонохроматического перестраиваемого рентгеновского излучения релятивистскими электронами в периодических <Node id="6194"/>наноструктурах<Node id="6208"/> Методы определения трибологических характеристик и внутренних напряжений в углеродных покрытиях нанометровой толщины   Ibaraki University, Япония Institute of High Pressure Physics, Польша Institute of Nanotechnology, Германия Ladish Co, США Tohoku University, Япония University of Southern California, США University of Ulm, Германия Wright-Patterson Air Force Base, США ГУП ВНИ проектный институт медицинских инструментов, Казань Институт металлургии и материаловедения им. А.А. Байкова РАН, Москва Институт металлургии и металловедения им. Г.В. Курдюмова, Москва Институт общей физики РАН, Москва Институт сильноточной электроники СО РАН, Томск Институт физики прочности и материаловедения СО РАН, Томск Компания NT-MDT, Зеленоград Московский государственный институт стали и сплавов, Москва Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова, Москва Национальный технический университет Украины «Киевский политехнический институт», Киев ОАО «Лебединский ГОК», Старый Оскол ОАО «Опытно-экспериментальный завод «ВладМиВа», Белгород ОАО «Оскольский завод металлургического машиностроения», Старый Оскол ОАО «Оскольский электрометаллургический комбинат», Старый Оскол ООО «КНПО Биотехника», Томск РОНЦ им. Н.Н.Блохина РАМН, Москва Старооскольский технологический институт (филиал), Старый Оскол ФГОУ ВПО «Северская государственная технологическая академия, Северск ФГУ «Московский научно-исследовательский онкологический институт им. П.А. Герцена, Москва ФГУ «ЦНИИ стоматологии и челюстно-лицевой хирургии Федерального агентства по высокотехнологичной медицинской помощи», Москва ФГУП «ЦНИИ конструкционных материалов Прометей», Санкт-Петербург Физический институт им. П.Н. Лебедева РАН, Москва Харьковский национальный университет им. В.Н. Каразина, Харьков ЦНИИчермет им. И.П. Бардина, Москва      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1766" EndNode="1792">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2913" EndNode="2939">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1253" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="462" EndNode="488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноструктура" StartNode="137" EndNode="150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноструктура" StartNode="6194" EndNode="6208">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="1160" EndNode="1186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="1488" EndNode="1504">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="1064" EndNode="1090">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наноматериал" StartNode="2456" EndNode="2470">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
