<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>РосБР гарантировал обязательства Московского бизнес-инкубатора на 1,4 млрд рублейМОСКВА, <Node id="89"/>30 октября<Node id="99"/> – РосБР (стопроцентная «дочка» Внешэкономбанка) выдал банковскую гарантию на <Node id="177"/>1,4 миллиарда рублей<Node id="197"/> до <Node id="201"/>31 октября 2010 года<Node id="221"/> за Московский бизнес-инкубатор в обеспечение его обязательств по возврату инвестиционного вклада немецкому Landesbank Baden-Wurttemberg, сообщила пресс-служба ВЭба.
Сделка осуществляется в рамках реализации первой очереди проекта строительства московского городского технопарка «Нагатино-ЗИЛ».

Проект предполагает создание в западной части Нагатинской поймы (Южный административный округ столицы) на территории 31,6 гектара офисных площадей под размещение компаний малого и среднего бизнеса, в том числе занятых разработкой передовых инновационных и нанотехнологий. Общая площадь застройки – 948,2 тысячи квадратных метров. Коммерческое название проекта – «Нагатино i-лэнд».
 Проект реализуется на принципах государственно-частного партнерства. Правительство Москвы взяло на себя обязательства по строительству объектов инфраструктуры, обеспечивающей функционирование технопарка, включая станцию метро и мост. 
Со стороны государства проект финансирует Внешэкономбанк, который открыл кредитную линию в размере <Node id="1233"/>200 миллионов долларов<Node id="1255"/>.
Строительство технопарка осуществляется в пять очередей.
 Реализация первой очереди начата в <Node id="1350"/>июле 2006 года<Node id="1364"/>. Окончание строительства планируется в <Node id="1404"/>первом квартале 2009 года<Node id="1429"/>. Стоимость строительства первой очереди составляет <Node id="1481"/>497 миллионов долларов<Node id="1503"/>. <Node id="1505"/>http://www.riarealty.ru/…e/33325.htmlNagatino<Node id="1550"/> i-Land Основные цели проекта Nagatino i-Land создание организационной и информационной инфраструктуры для взаимодействия инновационного малого бизнеса с предприятиями среднего и крупного бизнеса. 
Проект Nagatino i-Land учитывает как требования, предъявляемые к научно-производственным зонам, так и потребности инновационного, а также малого и среднего бизнеса в помещениях офисно-делового и научно-производственного назначения, и предполагает строительство на его территории около 35 зданий. В составе комплекса, в том числе, будут гостиницы, выставочный комплекс, конференц-залы, многоуровневые паркинги.
 Все строящиеся здания отвечают современным, качественным, техническим и функциональным требованиям: предусмотрены современные системы телекоммуникации, жизнеобеспечения и контроля безопасности. 
На территории комплекса Nagatino i-Land будет находиться Московский городской технопарк «Нагатино-ЗИЛ», который является первоочередным объектом Городской целевой программы по обеспечению субъектов малого предпринимательства нежилыми помещениями на <Node id="2603"/>2004–2010 годы<Node id="2617"/>, утвержденной Законом города Москвы «О Городской целевой программе по обеспечению субъектов малого предпринимательства нежилыми помещениями на <Node id="2761"/>2004–2010 годы<Node id="2775"/>».
 Одной из основных функций Московского городского технопарка «Нагатино-ЗИЛ» в рамках проекта Nagatino i-Land является создание конкурентных преимуществ для развития инновационного и малого бизнеса, что достигается организацией единой управляющей компании с функциями бизнес-инкубатора. 
Проект Nagatino i-Land является результатом комплексного подхода девелоперов, инвесторов и власти.
<Node id="3164"/>http://www.nagatino-iland.ru/Ну<Node id="3195"/> что ж… Как говорится, и мы не лаптем щи хлебаем. Если такого рода бизнес-парки могут строить в Финляндии и Китае, то уж нам, тем более – в Москве – отставать совсем негоже… Значит, невзирая на бушующий финансовый кризис, стройка наверняка не остановится и не превратится в долгострой… Молодцы! Так держать!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1481" EndNode="1503">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="201" EndNode="221">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="177" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1505" EndNode="1550">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1350" EndNode="1364">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2603" EndNode="2617">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1404" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1233" EndNode="1255">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3164" EndNode="3195">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2761" EndNode="2775">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="89" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
