<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Конкурентов сотрут в нанопорошокГоскорпорация «Роснанотех» начинает погоню за лидерами мирового рынкаВпервые после назначения <Node id="126"/>в конце прошлого года<Node id="147"/> генеральным директором только что созданной очередной государственной корпорации – «Роснанотех» – Леонид Меламед дал пресс-конференцию. Новая структура, считает <Node id="309"/>он<Node id="311"/>, создана очень вовремя. Мировой рынок нанопродукции сегодня оценивается в сумму <Node id="392"/>около 700 млрд долл.<Node id="412"/>, к <Node id="416"/>2014 году<Node id="425"/> эта цифра увеличится до 1,2–2,9 трлн долларов.
К <Node id="475"/>2014 году<Node id="484"/> примерно в <Node id="496"/>17%<Node id="499"/> всех товаров, выпускаемых в мире, будет в той или иной степени содержаться нанопродукция. Лидеры этого специфического рынка сегодня – США, Япония, Германия, Южная Корея. Россия пока относится к числу стран, которые проявляют максимальную активность, и входит в пул, следующий сразу за лидерами: Австралия, Великобритания, Китай и Франция.
Однако наша страна вполне может догнать лидеров – в <Node id="891"/>ближайшие пять лет<Node id="909"/> в России на проведение исследований (от фундаментальных до прикладных) и развитие инфраструктуры будет выделено через различные целевые программы <Node id="1056"/>около 200 млрд руб.<Node id="1075"/> Среди этих программ – «Исследование наноиндустрии» на <Node id="1130"/>2008–2010 годы<Node id="1144"/> (<Node id="1146"/>30 млрд руб.<Node id="1158"/>), «Развитие инфраструктуры наноиндустрии» (<Node id="1202"/>27 млрд руб.<Node id="1214"/> на <Node id="1218"/>пять лет<Node id="1226"/>), разного рода подпрограммы, посвященные, например, микроэлектронике и наноэлектронике. Российской академии наук выделено несколько сот млрд руб. <Node id="1373"/>до 2012 года<Node id="1385"/>, заявки ученые уже подали на 190 миллиардов.

По признанию г-на Меламеда, сегодня мы отстаем в объемах инвестиций, которые вкладывает в сферу нанотехнологий частный бизнес. Как и вообще в инновационной сфере, здесь российский бизнес не проявляет активности. В то же время частные компании США в <Node id="1681"/>прошлом году<Node id="1693"/> вложили в нанотехнологии порядка <Node id="1727"/>3 млрд долл.<Node id="1739"/> У нас на порядки ниже. Собственно, «Роснанотех» и создан для того, чтобы обеспечить условия, при которых российский бизнес получит стимулы для вложения средств.

Прибыль корпорация ожидает получить быстро, однако поначалу – от размещения временно свободных средств. Ожидается постановление <Node id="2030"/>правительства<Node id="2043"/> на этот счет. Прибыль <Node id="2066"/>этого года<Node id="2076"/> «заложена» в размере <Node id="2098"/>5 млрд руб.<Node id="2109"/> Доходы от коммерциализации нанотехнологий ожидаются не ранее чем через два-<Node id="2185"/>три года<Node id="2193"/>.

Проект программы развития наноиндустрии <Node id="2236"/>до 2015 года<Node id="2248"/> уже рассматривался на заседании правительственного Совета по нанотехнологиям, который возглавляет первый вице-премьер Сергей Иванов. В соответствии с этой программой, к <Node id="2418"/>2015 году<Node id="2427"/> российские предприятия должны произвести нанопродукции на сумму более 4 трлн руб. Это позволит России занять на мировом рынке если не лидирующие, то очень значимые позиции.

Нанотехнологии, по сути, пояснил Леонид Меламед, это манипулирование отдельными атомами и молекулами, что позволяет создавать макрообъекты с совершенно уникальными свойствами. Сегодня уже есть немало образцов такой продукции. В недалеком будущем появятся конструкционные материалы, сделанные с помощью нанотехнологий. В частности, в авиации это композиты, снижающие вес летательного аппарата. В России уже получены материалы, вдвое прочнее стали и в то же время вчетверо легче, чем она. Россия производит <Node id="3107"/>нанопорошки<Node id="3118"/>, которые используются в разных областях, в том числе в антикоррозийных покрытиях, углеродные <Node id="3212"/>нановолокна<Node id="3223"/>, наша страна – один из мировых лидеров в производстве нанокатализаторов, <Node id="3297"/>наномембран<Node id="3308"/>. Большая часть этой продукции используется оборонным комплексом.
В мире ассортимент значительно шире. Генеральный директор «Роснанотеха» привел в пример аэрогель. Это очень пористый материал из <Node id="3503"/>наночастиц<Node id="3513"/> кремния. Он всего вдвое тяжелее воздуха, прекрасный тепло- и звукоизолятор, может быть прозрачным или принимать любой цвет. Благодаря подобным новинкам у строителей в ближайшие <Node id="3691"/>10–15 лет<Node id="3700"/> сменится большинство конструкционных материалов. Но наиболее значимый вклад нового направления ожидается в медицину и биотехнологии. Первые нанолекарства уже поступили в продажу. А самые крупные объемы будут в производстве материалов с уникальными свойствами.

Жонглирование атомами и молекулами – это и радикальное вторжение в природу, способное повлечь за собой побочные отрицательные последствия. К этой проблеме в корпорации уже на старте отнеслись со всей серьезностью. В стратегии развития, которая скоро увидит свет, есть целый раздел, посвященный безопасности. Будет создана <Node id="4284"/>комиссия по безопасности<Node id="4308"/> с привлечением видных ученых.
 
«<Node id="4342"/>Чтобы не пропустить опасного момента», – пояснил Леонид Меламед<Node id="4405"/>.
 <Node id="4408"/>Наблюдательный совет<Node id="4428"/> корпорации принял концепцию экспертизы проектов, прорабатывается соответствующее положение. Критерий отбора проектов – состоятельность, коммерческий успех, перспективность, социальная важность. Экспертиза будет анонимной, независимой, с привлечением западных экспертов. Планируется рассмотреть имеющийся научный задел, в том числе советский.

Г-н Меламед надеется вернуть ученых, которые в не лучшие для страны времена уехали на Запад. Многие из них готовы к этому, если в России будут созданы условия для проведения исследований.
<Node id="4960"/>2008 год<Node id="4968"/> определен в «Роснанотехе» как <Node id="4999"/>год<Node id="5002"/> пилотных проектов. Первые из них в <Node id="5038"/>апреле–мае<Node id="5048"/> рассмотрит наблюдательный совет, после утверждения откроется финансирование. Это время будет еще и <Node id="5148"/>годом<Node id="5153"/> организационных мероприятий. Идет набор сотрудников, арендованы три этажа в московском офисе «Газпрома» на улице Наметкина, переезд ожидается уже в <Node id="5302"/>феврале<Node id="5309"/>. <Node id="5311"/>Затем<Node id="5316"/> будет строиться свой офис и свой сертификационный центр. В планах – создание собственного НИИ, который возьмет на себя сотрудничество с наукоградами и технико-внедренческими зонами.
 Цель «Роснанотеха», подчеркнул Леонид Меламед, – не заработать денег для государства, их у него и без того хватает. Новая госкорпорация будет содействовать реализации госполитики в сфере нанотехнологий, развивать инновационную инфраструктуру, поддерживать новые разработки, реализовывать перспективные проекты, в том числе и за счет корпорации, готовить специалистов, контролировать реализацию проектов. Соглашение на трансфер технологий от ученых к производителю заключено с <Node id="5976"/>«Росатомом»<Node id="5987"/>, такое же соглашение планируется в ближайшее время с госкомпанией «Ростехнологии» и рядом других крупных структур, многие из которых представляют оборонно-промышленный комплекс. Тем не менее тему создания нанооружия г-н Меламед комментировать не стал.
 
Недавно наблюдательный совет госкорпорации утвердил концепцию проведении в России ежегодного форума по нанотехнологиям. В <Node id="6364"/>октябре–ноябре 2008 года<Node id="6388"/> будет создан оргкомитет форума. Планируется участие россиян в международном форуме по нанотехнологиям. Все эти действия призваны создать в России глобальную площадку для обсуждения проблем развития наноиндустрии и добиться признания нашей страны в этом качестве в мировом нанотехнологическом сообществе.
Николай <Node id="6701"/>ПОРОСКОВhttp://www.vremya.ru/…/197074.htmlИ<Node id="6744"/> ещё раз – про выступление нашего «министра по нанотехнологиям». И это не удивительно: это было первое такое полное и формальное выступление руководителя ГК РНТ, и, естественно, оно заслуживает тщательнейшего и детального анализа и обсуждения. До сих пор – изо всех появившихся статей – ЭТА представляется мне наиболее полным и взвешенным изложением прошедшего на <Node id="7108"/>днях<Node id="7112"/> мероприятия. Нет смысла комментировать её содержание. Как говорится, «хорошая каша сама себя хвалит». Теперь нужно начать работать и, по мере возможностей, подстраиваться под существующие «обстоятельства». Руководитель рассказал о положении дел в стране и в «Роснанотехе», обрисовал имеющиеся возможности и ограничения, обозначил временнЫе рамки и т.п. Теперь настала пора повседневной работы. Тем, кому есть ЧТО показать, предложить и т.д., должны формулировать и подавать заявки на финансирование. <Node id="7613"/>Наблюдательный совет<Node id="7633"/> их рассмотрит и, возможно, одобрит для открытия финансирования. По мере накопления опыта и выработки продедур («рутины») всё это будет протекать более-менее «быстро» («совсем быстро» у нас работать НЕ умеют… ;-)). Так что – засучивайте рукава и вперёд! Лёд, очевидно, всё-таки тронулся, и процесс (насколько быстро – это другой вопрос) пошёл. «Догнать и перегнать!» – это наш «всегдашный» лозунг. Так что нам не привыкать. Успехов и удач всем нам на этом долгом и трудном пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1202" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="4342" EndNode="4405">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="7613" EndNode="7633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопорошок" StartNode="3107" EndNode="3118">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="4284" EndNode="4308">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссия по безопасности</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2066" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="891" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="4342" EndNode="4405">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4960" EndNode="4968">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="309" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="2030" EndNode="2043">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="416" EndNode="425">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="475" EndNode="484">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4999" EndNode="5002">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="475" EndNode="484">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наномембрана" StartNode="3297" EndNode="3308">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2098" EndNode="2109">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1373" EndNode="1385">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5311" EndNode="5316">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="7108" EndNode="7112">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="392" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нановолокно" StartNode="3212" EndNode="3223">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="5302" EndNode="5309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1218" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="4960" EndNode="4968">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2185" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="1146" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="1056" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5148" EndNode="5153">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="6701" EndNode="6744">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3691" EndNode="3700">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1130" EndNode="1144">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="496" EndNode="499">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Властная_Структура" StartNode="5976" EndNode="5987">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">«Росатомом»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="2418" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2236" EndNode="2248">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="4408" EndNode="4428">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="126" EndNode="147">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="3503" EndNode="3513">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="2418" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1681" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="5038" EndNode="5048">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="1727" EndNode="1739">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="416" EndNode="425">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="6364" EndNode="6388">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
