<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Федеральный портал по научной и инновационной деятельности был создан ФГУ ГНИИ ИТТ "Информика" в рамках проекта 2005-РИ-00.0/001 по контракту с Федеральным агентством по науке и инновациям в <Node id="192"/>2005-2006 годах<Node id="207"/>. Отличительной особенностью Портала является ориентация на тематику, определяемую перечнем приоритетных направлений развития науки, технологий и техники и перечнем критических технологий РФ, утвержденных Президентом РФ <Node id="427"/>21 мая 2006 года<Node id="443"/>. Базовой технологической подсистемой Портала является интегральный каталог метаданных (информационных карточек) информационных объектов различных типов. Информационное наполнение Портала осуществляется при участии партнеров. Приглашаются к участию в информационном наполнении Портала организации и частные лица. 
 
ФГУ ГНИИ ИТТ "Информика" является государственным научным предприятием, созданным для обеспечения всестороннего развития и продвижения новых информационных технологий в сферах образования и науки России. Институт создан для осуществления комплексной поддеpжки развития и использования новых информационных технологий и телекоммуникаций в сфере обpазования и науки России, включая: 
  информатизацию всех форм учебного процесса;  информатизацию научной, научно-производственной и административной деятельности вузов, НИИ и других организаций сферы образования и науки;  создание и развитие единой телекоммуникационной и информационной среды системы образования и науки, единой системы баз данных и других информационных научно- образовательных ресурсов;  создание информационной инфраструктуры системы управления науки и образования;  инфоpмационную интегpацию системы науки и образования России в миpовую систему.   
Адрес редакции Портала: info@sci-innov.ru. Координатор проекта: Булгаков Михаил Вячеславович<Node id="1768"/>,<Node id="1769"/> заместитель директора ФГУ ГНИИ ИТТ "Информика".
 Сайт является партнером портала "Нанометр". </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="192" EndNode="207">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="1768" EndNode="1769">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="427" EndNode="443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1768" EndNode="1769">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
