<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Объединенный центр исследований и разработок керамические пленки , конверсия метана, <Node id="87"/>нановолокна<Node id="98"/>, нанотехнологии, <Node id="116"/>нанотрубки<Node id="126"/>, <Node id="128"/>фуллерены<Node id="137"/>   <Node id="140"/>Наноматериалы<Node id="153"/>   Разработка процесса каталитического пиролиза попутных газов нефтедобычи и отходящих газов нефтеперерабатывающих производств в углеродные волокна и нано-волокна разработка рекомендаций по модернизации существующих производств анодного кокса и повышение качества продукции существующих производств анодного кокса до игольчатого кокса класса Премиум технологии производства ценных углеродных продуктов из тяжелых нефтяных остатков и другого сырья технологические исследования и разработки в области новых материалов и технологий для нужд нефтегазовой и смежных отраслей промышленности                 Мордкович Владимир Зальманович , заведующий лабораторией, доктор наук 
Лаборатория проводит технологические исследования и разработки в области новых материалов и технологий для нужд нефтегазовой и смежных отраслей промышленности 
 
ОСНОВНЫЕ ПРОЕКТЫ 
  
 Мембранная каталитическая конверсия метана  Повышение эффективности утилизации тяжелых нефтяных остатков, попутных газов нефтедобычи и отходящих газов нефтеперерабатывающих производств путем переработки в игольчатые коксы, углеродные волокна и нано-волокна (углеродные материалы повышенного спроса).    Универсальная модельная установка для изучения процессов конверсии метана и каталитического пиролиза (собственная разработка) с системой хроматографического анализа и аналитическим криогенным блоком Установка высокотемпературного лазерного напыления Установка для синтеза и регенерации катализаторов Установка по измерению газопроницаемости мембран   Intelligent Energy , Великобритания Институт катализа им. Г.К.Борескова СО РАН, Институт нефтехимического синтеза им. А.В.Топчиева РАН, Институт органической химии им. Н.Д.Зелинского РАН, Институт синтетических полимерных материалов им. Н.С.Ениколопова , Институт физической химии им. Л.Я.Карпова, Институт химии нефти СО РАН, Институт химической физики им. Н.Н.Семенова РАН, Институт элементоорганических соединений им. А.Н.Несмеянова РАН , Московский государственный университет им. М.В.Ломоносова, Российский государственный университет нефти и газа им. Губкина , Французский институт нефти ,    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="128" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нановолокно" StartNode="87" EndNode="98">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="140" EndNode="153">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="116" EndNode="126">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
