<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Особая зона вносит коррективы в образовательную деятельностьТомский государственный университет (ТГУ) уже <Node id="106"/>130 лет<Node id="113"/> со <Node id="117"/>дня<Node id="120"/> своего основания выполняет миссию по подготовке интеллектуальной элиты для Сибири и России в целом. Уникальным конкурентным преимуществом ТГУ является освоение полного научного цикла — от получения новых фундаментальных знаний в современных университетских лабораториях до вывода инновационных продуктов на рынок.
Ректор ТГУ <Node id="446"/>Г. Майер<Node id="454"/> (слева) и руководитель Территориального управления Федерального агентства по <Node id="532"/>управлению ОЭЗ<Node id="546"/> <Node id="547"/>В. Прец<Node id="554"/> <Node id="555"/>подписали договор о стратегическом партнерстве
Один из крупнейших в Сибирском федеральном округе инвестиционных проектов «Создание в г. Томске особой экономической зоны технико-внедренческого типа (ОЭЗ ТВТ)» реализуется при непосредственном и активном участии ТГУ. Уже <Node id="824"/>в начале 2006 года<Node id="842"/> руководство ТГУ вписало ОЭЗ в свои стратегические планы развития, увязав приоритетные направления Инновационной образовательной программы, обеспеченные солидным финансированием в размере <Node id="1030"/>840 млн рублей<Node id="1044"/>, с направлениями специализации ОЭЗ г. Томска. Отношения между ТГУ и ОЭЗ ТВТ были официально оформлены договором о стратегическом партнерстве между ТГУ и <Node id="1198"/>Территориальным управлением Федерального агентства<Node id="1248"/> по управлению особыми экономическими зонами.
Сегодня ТГУ организует образовательный процесс по широкому спектру специальностей и направлений: 23 факультета и учебных института, свыше 23 тыс. студентов, 124 направления обучения. Исторически образовательный Томск — это кузница кадров, куда многие приезжают за знаниями и профессией издалека (Казахстан, Киргизия и др.).

Наряду с известными в Томске наукоемкими компаниями, имеющими давние и хорошо налаженные связи с вузовской средой, в этом сообществе появляются крупнейшие российские корпорации (например, «СИБУР» — нефтехимия) и зарубежные компании из Голландии, Сингапура и других стран. При этом успех мегапроекта по созданию ОЭЗ связывается прежде всего с появлением на томской технико-внедренческой площадке новых крупнейших инвесторов, заинтересованных в имеющемся здесь высоком научно-образовательном потенциале.

Вместе с этим Особая экономическая зона своим появлением в Томске вносит серьезные коррективы в образовательную деятельность ТГУ — начиная от организации приемной кампании до трудоустройства выпускников. Большую роль в этом процессе начинает играть созданный по инициативе ТГУ Межвузовский центр подготовки кадров для резидентов ОЭЗ г. Томска (МЦПК, <Node id="2472"/>http://www.tomsk.rosoez.ru).<Node id="2500"/> Ключевым инструментом в работе МЦПК с учащейся молодежью является разработка инновационно-образовательных траекторий для студентов под запросы конкретной компании-работодателя. При этом работа начинается еще на ранней стадии — со старшеклассниками средних школ. МЦПК планирует и по заказу компании-резидента организует корпоративные олимпиады, позволяющие школьникам и студентам почувствовать корпоративный дух высоких технологий.

В <Node id="2935"/>2007 году<Node id="2944"/> МЦПК организовал две корпоративные олимпиады по заказу компаний — Научно-исследовательская организация «СИБУР-Томскнефтехим» (химия) и ГК «Элекард» (алгоритмизация и программирование). В ближайших планах МЦПК — очередная корпоративная олимпиада по химии расширенного формата. Интересная и непростая программа будет предложена не только студентам томских вузов по химической специальности, но и старшеклассникам, обдумывающим сегодня возможность связать свою профессиональную карьеру с корпоративным научно-исследовательским центром холдинга «СИБУР«.
Серьезным подспорьем для развития проекта по созданию ОЭЗ в Томске является образовательное направление «Бизнес-образование», реализуемое в ТГУ. Оно охватывает целый ряд основных и дополнительных образовательных программ экономического и юридического профилей, программу МВА «Мастер делового администрирования«, программы первой в Томске кафедры права интеллектуальной собственности и проект «Бизнес-инкубатор как базовая образовательная площадка ТГУ».

В сфере бизнес-образования в ТГУ реализуется целый ряд образовательных и консалтинговых проектов в трех основных предметных областях.
 Во-первых, это бизнес-планирование технико-внедренческой деятельности. В ТГУ внедрена новая учебная дисциплина «Начальная управленческая подготовка» для студентов технических и естественно-научных специальностей; реализован ряд программ дополнительного образования, в том числе для сотрудников компаний — потенциальных резидентов ОЭЗ по заказу <Node id="4428"/>администрации Томской<Node id="4449"/> области; разработано учебное пособие по особенностям бизнес-планирования технико-внедренческой деятельности. Сегодня одними из самых востребованных сотрудников в наукоемком бизнесе являются маркетологи. Курс на подготовку таких специалистов, глубоко погруженных в предметную область и знакомых со спецификой проведения исследований новых продуктов и рынков, взял факультет маркетинга Высшей школы бизнеса ТГУ. Темы дипломных и курсовых работ, материалы для проектного метода обучения, места для практики и стажировки предоставляют компании-резиденты ОЭЗ, а преподаватели технических и естественно-научных факультетов ТГУ выступают в роли соруководителей студенческих работ. Кроме того, коллектив факультета маркетинга осуществляет консалтинговую деятельность, выполняя маркетинговые исследования по заказу компаний — будущих резидентов ОЭЗ.
Для достижения нового уровня научных исследований и повышения качества образования в ТГУ сформирован Объединенный центр коллективного пользования (http://ckp.tsu.ru), состоящий из десяти профильных ЦКП. В нем сосредоточено оборудование исследовательского класса, приобретенное ТГУ в рамках таких крупных проектов, как «Инновационная образовательная программа ТГУ <Node id="5654"/>2006–2007 годов<Node id="5669"/>» и проект «Создание типового научно-образовательного центра по направлению «Нанотехнологии» (непрограммная часть федеральной целевой программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации» на <Node id="5879"/>2007–2010 годы<Node id="5893"/>).

На базе центра создана система подготовки научных и инженерных кадров высшей квалификации, квалифицированного персонала для эксплуатации дорогостоящего современного оборудования (по программам обучения операторов оборудования), специалистов с высшим образованием (в том числе по программам индивидуальной подготовки специалистов и магистрантов по запросу предприятий). Взаимодействие Центров коллективного пользования с подразделениями университета и внешними потребителями осуществляется через Отдел координации деятельности ЦКП ТГУ.
В <Node id="6434"/>этом году<Node id="6443"/> Томский государственный университет отмечает 130-летие. Свой юбилей ТГУ встречает с новыми проектами по кадровому и технологическому сопровождению всех направлений специализации Томской ОЭЗ при реализации технологий производства новых материалов и нанотехнологий, биотехнологий и медицины, приборостроения и электроники. Стратегическая программа развития ТГУ определяет технико-внедренческую деятельность как приоритетную, а ресурсы инновационной образовательной программы и активная работа коллектива ТГУ создают для этого все условия.
<Node id="6981"/>http://com.sibpress.ru/…omics/88401/Томский<Node id="7024"/> государственный <Node id="7041"/>университетhttp://tsu.ru/Молодцы<Node id="7073"/> томичи! Действуют целеустремлённо и предусмотрительно, не надеясь на «чужого дядю». Для будущей ОЭЗ потребуются такие-то и такие-то специалисты, и они вводят у себя подобную специализацию или расширяют уже имеющиеся подразделения. По ходу дела выясняется, что будущим «технарям» обязательно понадобятся знания маркетинга, навыки консультирования и т.п. – и в ТГУ появляются соответствующие отделения и центры… Словом, свой 130-летний юбилей ТГУ встречает новыми проектами по кадровому и технологическому сопровождению всех направлений специализации Томской ОЭЗ при реализации технологий производства новых материалов и нанотехнологий, биотехнологий и медицины, приборостроения и электроники. И это – замечательно! Новых им успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="554" EndNode="555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="446" EndNode="454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Майер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1030" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="1198" EndNode="1248">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Территориальным управлением Федерального агентства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="7041" EndNode="7073">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="547" EndNode="554">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="554" EndNode="555">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="6434" EndNode="6443">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2935" EndNode="2944">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="4428" EndNode="4449">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5879" EndNode="5893">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="6981" EndNode="7024">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="2472" EndNode="2500">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5654" EndNode="5669">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="824" EndNode="842">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="117" EndNode="120">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="106" EndNode="113">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="2935" EndNode="2944">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="532" EndNode="546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">управлению ОЭЗ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
