<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Использование <Node id="16"/>углеродных <Node id="27"/>нанотрубок<Node id="37"/> в качестве компонента коротковолновой электроники привлекло внимание из-за таких характеристик <Node id="133"/>нанотрубок<Node id="143"/>, как высокая мобильность, высокая проводимость, большая длина свободного пробега. Кроме традиционного применения <Node id="257"/>нанотрубок<Node id="267"/> в полевых транзисторах, они также могут быть успешно применены в качестве, например, радиодетекторов и преобразователей частоты. Использование <Node id="411"/>нанотрубок<Node id="421"/> в качестве радиоволновых преобразователей частоты было ранее продемонстрировано вплоть до 50 ГГц. 
 
Все приложения <Node id="538"/>нанотрубок<Node id="548"/> используют нелинейность тока истока относительно запирающего напряжения. Среди последних достижений – использование нелинейной зависимости токов стока/истока при комнатной температуре, и создание основанного на этом эффекте демодулятора с амплитудной модуляцией с модулирующими частотами вплоть до 100 кГц – устройства, выделяющего полезный сигнал из модулированной несущей волны. Это устройство является нелинейным и биполярным, что делает его проще существующих трехполярных детекторов и преобразователей. Несмотря на то, что устройство еще требует дальнейшей доработки, оно является первым в своем роде и демонстрирует демодулирующие свойства. Кроме того, в ходе работы было проведено измерение шума радиодетектора, основанного на <Node id="1283"/>нанотрубках<Node id="1294"/>. И наконец, демодулятор был успешно продемонстрирован в действующем АМ радиоприемнике, демонстрируя высокую точность воспроизведения музыки. Все это демонстрирует простоту применения <Node id="1478"/>наноматериалов<Node id="1492"/> в мире беспроводных технологий. 
 
<Node id="1528"/>Углеродные <Node id="1539"/>нанотрубки<Node id="1549"/> были синтезированы на высокоомных кремниевых подложках (&gt;8000 <Node id="1612"/>Ом<Node id="1614"/>/см), чтобы минимизировать нежелательный эффект паразитной емкости на высоких частотах. С помощью оптической <Node id="1723"/>литографии<Node id="1733"/> на подложки нанесли области катализаторов, и затем после <Node id="1791"/>1 часа<Node id="1797"/> обработки ультразвуком подложку обработали водным раствором FeCl3 в качестве катализатора, после чего <Node id="1900"/>нанотрубки<Node id="1910"/> были выращены методом CVD. <Node id="1938"/>Затем<Node id="1943"/> сверху были осаждены электроды (Pd, 20 нм/Au, 80 нм, зазор 50 мкм, длина 300 мкм). Для дальнейшей работы отбирали только те образцы, в которых через зазор оказывалась перекинута единственная <Node id="2135"/>нанотрубка<Node id="2145"/>. Для проведения высокочастотных измерений образец крепили к микроволновому держателю с двумя SMA разъемами, как показано на рисунке. Было протестировано 4 устройства с <Node id="2314"/>полупроводниковыми <Node id="2333"/>нанотрубками<Node id="2345"/>, и все продемонстрировали работу в качестве АМ демодуляторов. 
 
Используя полученные результаты, ученые создали прототип радиоприемника, основанного на <Node id="2499"/>нанотрубках<Node id="2510"/>. Его схема представлена на рисунке. Здесь <Node id="2553"/>нанотрубки<Node id="2563"/> исполняют ключевую роль, функционируя как АМ демодуляторы. Передатчик при демонстрации использует генератор сигнала для создания радиосигнала частотой 1 ГГц с внешней амплитудной модуляцией (АМ), связанный с iPod’ом - источником музыки - и дипольной TX антенной беспроводного радио. RX антенна принимает радиосигнал (1 ГГц), и через мультиплексор передает его на <Node id="2927"/>нанотрубку<Node id="2937"/>, где сигнал выпрямляется. Расстояние между TX и RX антеннами ограничено 1 м ,но это расстояние может быть увеличено с помощью стандартного входного усилителя для усиления полученного сигнала перед отправкой его на <Node id="3152"/>нанотрубку<Node id="3162"/> для дальнейшей демодуляции. Качество звукового сигнала, продемонстрированного <Node id="3241"/>нанотрубками<Node id="3253"/>, было настолько высоким, что человеческий слух не отличает его от чистого музыкального сигнала.
 Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="3241" EndNode="3253">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2553" EndNode="2563">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1900" EndNode="1910">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="27" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2314" EndNode="2345">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1938" EndNode="1943">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2499" EndNode="2510">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2135" EndNode="2145">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="411" EndNode="421">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="133" EndNode="143">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="257" EndNode="267">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1283" EndNode="1294">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="3152" EndNode="3162">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1528" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="16" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Литография" StartNode="1723" EndNode="1733">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1791" EndNode="1797">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="538" EndNode="548">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1539" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="1478" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="2333" EndNode="2345">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="2927" EndNode="2937">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="1612" EndNode="1614">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ом</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
