<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Очень приятно осознавать, что в нашем <Node id="40"/>правительстве<Node id="53"/> очень трезво смотрят на ту нанопургу, которая разразилась сейчас в российских средствах массовой информации. 
 
Сегодня состоялось заседание правительственного совета по нанотехнологиям, на котором вице-премьер Сергей Иванов сказал дословно следующее (СМОТРИТЕ ПРИЛАГАЕМЫЙ К НОВОСТИ ВИДЕОРОЛИК):
 
"Рекламировать продукцию со словом "нанотехнологии" - это по существу рекламный трюк. Не больше и не меньше. К нашему совету и к госкорпорации это не имеет ни малейшего отношения. Эта продукция, которая рекламируется не прошла, конечно, никакого лицензирования. Я сильно сомневаюсь, что там вообще есть какие-нибудь нанотехнологии. Вот хочу просто граждан об этом предупредить. Их уже пытаются дурить.."
 
<Node id="758"/>Иванов также подчеркнул, что развитие новой национальной нанотехнологической сети будет идти через конкурсы, так как чисто отраслевое финансирование не очень надежно<Node id="923"/>. Говоря о развитии наноиндустрии первый вице-премьер отметил, что под непродуманные проекты <Node id="1016"/>правительство<Node id="1029"/> выделять деньги не будет. Перед тем как получить финансирование, разработчикам предстоит доказать, что их продукт имеет коммерческую перспективу.
     </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1016" EndNode="1029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="758" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="758" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="40" EndNode="53">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
