<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Учеными из Германии разработана новая технология наноантенн, позволяющая принимать и посылать сообщения в широком диапазоне длин волн.

Новое устройство позволяет работать с акустическими волнами намного точнее, чем с помощью современных устройств. Более того, ученые уверены, что их приемо-передатчик в будущем может заменить существующую электромагнитную передачу информации.

Это инновационное открытие было совершено с помощью <Node id="432"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="458"/>. Работая над массивом небольших нано-штырей высотой около 10 нанометров, ученые неожиданно установили, что они вибрируют в вакууме.

При этом вибрация носила характер гармонических колебаний. Используя высокоскоростной атомно-силовой микроскоп исследователям удалось сделать несколько кадров изменения положения отдельных ворсинок нанопроволочного леса. Для исключения сторонних вибраций ученые поместили микроскоп на инерционную платформу, формирующую избыточную гравитацию.

После ряда исследований, коллегам удалось с помощью внешней разности потенциалов привести лес наноантенн в движение. Как ни странно, после снятия напряжения, лес продолжал колебаться, формируя на поверхности новые символы. Некоторые из них ученым удалось расшифровать.

Как видно на Рис. 1., полученные изображения как нельзя точно отображают схему гибридизации электронных облаков редкого элемента ботания-347. Как нано-лес без постороннего воздействия смог отобразить эту сложную структуру, ученые не смогли узнать. В журнале Nanotechnology от <Node id="1482"/>1.04.2008<Node id="1491"/> они опубликовали статью о своем открытии и сообщили дополнительно, что ими получен ряд различных изображений, интерпретация которых поставила их в тупик. Как говорят исследователи, среди некоторых – схематично представленные геометрические фигуры, белочка и канделябр.

Что означают эти послания, и кем они передаются по акустическому каналу, ученые установить пока не смогли.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="432" EndNode="458">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1482" EndNode="1491">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">04</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
