<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В четвортом выпуске nanoWeek мы расскажем о новых перспективных достижениях в области <Node id="87"/>наноматериалов<Node id="101"/> и нанобиотехнологий. Вы также узнаете, почему большинство инвесторов выбирают наноэлектронику, что случилось за <Node id="214"/>неделю<Node id="220"/> в нанобизнесе и чем закончилась пресс-конференция ГК «Роснанотех».

Итак, мы начинаем обзор <Node id="313"/>недели<Node id="319"/> <Node id="320"/>с 4 по 10 февраля 2008 года<Node id="347"/>!

Химики из университета Уоллонгонга, Австралия, придумали простой и дешёвый способ получения углеродных листов толщиной в один атом.

Профессору Гордону Уоллесу и <Node id="512"/>его<Node id="515"/> коллегам удалось разделить слои толщиной всего в один атом очень простым способом. Для этого им даже не понадобились химические стабилизаторы, лишь обычная дистиллированная вода с добавкой раствора аммиака (для образования слабощелочной среды). Повышение pH раствора приводит к увеличению электростатического заряда на поверхности углеродных «чешуек», поясняет в пресс-релизе университета Уоллес. Они начинают отталкиваться и больше не слипаются.

Такой простой и дешёвый подход позволит производить стабильный <Node id="1027"/>графен<Node id="1033"/> в больших количествах, в свою очередь, это положительно скажется на производстве различных изделий на его основе.

Китайские исследователи изготовили бумагу из ориентированных <Node id="1210"/>углеродных <Node id="1221"/>нанотрубок<Node id="1231"/> . В последнее время такая бумага вызывает определенный интерес, т.к. свойства свойства <Node id="1319"/>нанотрубок<Node id="1329"/> могут быть реализованы в удобном для использования материале. Возможными областями применения являются катализ, фильтрация, конденсаторы, электроды, отвод тепла.

Бумага получается очень гибкая, с гладкой поверхностью. Электронная микроскопия показала, что <Node id="1587"/>нанотрубки<Node id="1597"/> ориентированы в одном направлении. Теплопроводность бумаги в направлении укладки <Node id="1679"/>нанотрубок<Node id="1689"/> достигает 330 Вт/м*К, что в 10 раз меньше, чем у отдельной <Node id="1749"/>нанотрубки<Node id="1759"/>, но больше, чем у ранее полученных образцов бумаги и таких металлов как алюминий и золото. Также бумага оказалась хорошим проводником, а также неплохо проявила себя в роли электрода суперконденсатора.

Ученые из Германии сумели вырастить параллельный «лес» вертикальных наноштырей из оксида цинка, которые могут работать в роли источников лазерного излучения. Лазерная техника уже достаточно давно совершенствуется благодаря нанотехнологии, но это исследование позволит сделать ее действительно компактной.

Сперва задачей ученых была миниатюризация источников лазерного излучения до устройств размером в 1 микрон. Но затем выяснилось, что отдельные наноштыри из оксида цинка (ZnO) также могут излучать!

Без сомнения, нанолазер будет востребован там, где нужны маленькие по размерам источники сильного света. Это и микродиагностика, и устройства оптического хранения данных, и яркие дисплеи.

Команда исследователей из Международного Университета Флориды разработала полимерную пленку с включением многослойных <Node id="2772"/>углеродных <Node id="2783"/>нанотрубок<Node id="2793"/> . При этом пленка является <Node id="2821"/>наносенсором<Node id="2833"/> для контроля за структурными вибрациями, что пригодится в исследовании материалов и проектировании новых «умных» композитов.

Легкий в производстве, «умный» <Node id="2991"/>наносенсор<Node id="3001"/> создан из полоски готовой MWCNT-пленки, изготовленной компанией Nano Lab. Медные контакты, обеспечивающие обмен информацией с пленкой, были нанесены на пленку с помощью тепловой вакуумной обработки.

Тесты <Node id="3208"/>наносенсора<Node id="3219"/> показали, что он может получать информацию о структурных вибрациях материала. К которому прикреплен, почти каждую <Node id="3334"/>секунду<Node id="3341"/>. В исследованиях ученые нанесли <Node id="3374"/>сенсор<Node id="3380"/> на алюминиевую поверхность.

Ученые из Университета Аризоны на математической модели показали, как вирусы реагируют на вибрации . Экспериментальные данные <Node id="3536"/>прошлых лет<Node id="3547"/> показали, что лазерные импульсы определённой частоты могут убивать некоторые вирусы. Однако определить резонансную частоту, при которой происходит разрушение их капсида (белковой оболочки), не так-то просто. До недавнего времени единственным способом был метод проб и ошибок.

Чтобы вирусологам не приходилось гадать, <Node id="3866"/>Отто<Node id="3870"/> и <Node id="3873"/>Эрик<Node id="3877"/> объединились и создали математическую модель, которая не нуждается в миллиардах гигабайт компьютерной памяти (как если бы пришлось обсчитывать движение каждого отдельного атома капсида). Благодаря ей биологи могут определять самые низкие резонансные частоты оболочек различных вирусов.

На примере небольшого сателлитного вируса некроза табака (satellite tobacco necrosis virus) Сэнки и Дайкмен показали, что его оболочка резонирует при 60 гигагерцах (смотрите статью, опубликованную в журнале Physical Review Letters).

Магнитные <Node id="4409"/>наночастицы<Node id="4420"/>, покрытые диоксидом кремния или полимерами, могут быть использованы для доставки лекарств, разделения белков или клеток, а также в качестве контрастирующих агентов для магнитно-резонансной томографии. Мезопористый SiO__2__ является удобной матрицей для таких композитов, благодаря низкой цитотоксичности, большой площади поверхности и контролируемому диаметру пор. Поэтому исследований, посвященных этим материалам, сейчас публикуется огромное количество.

Исследователи из Австралии и Китая синтезировали органо-кремнеземные мезопористые частицы, содержащие суперпарамагнитные <Node id="4999"/>нанокристаллы<Node id="5012"/> магнетита. Материал характеризуется малым размером частиц, большим количеством пор и большой намагниченностью насыщения.

Полученные в растворе при участии ПАВ частицы оказались полыми с внешним диаметром 130–230 нм и толщиной стенки 15–75 нм в зависимости от условий синтеза. Площадь поверхности (BET) составила 613 м^^2^^/г. Намагниченность насыщения достигает 30 эме/г. Таким образом, они идеально подходят для большинства биомедицинских применений. Поверхность частиц может быть легко модифицирована для связывания и контролируемого высвобождения различных веществ.

Нанотехнологии получили новый мощный инструмент исследования и прототипирования <Node id="5664"/>наноструктур<Node id="5676"/>. Две разные команды ученых в США смогли с помощью цепей ДНК направить самосборку <Node id="5758"/>наночастиц<Node id="5768"/> золота<Node id="5775"/> в трехмерную структуру.

Обычно наноразмерные базовые блоки формируют вполне определенные структуры методом самосборки. Довольно трудно заставить их сформировать что-либо другое, особенно если речь идет о контроле формы и размера готовой структуры во всех трех измерениях.

В проведенном эксперименте была сформирована <Node id="6095"/>трехмерная <Node id="6106"/>наноструктура<Node id="6119"/> с кристаллической симметрией из <Node id="6152"/>золотых <Node id="6160"/>наночастиц<Node id="6170"/>. При этом молекулы ДНК играли роль лесов. На которых располагались строительные блоки-<Node id="6257"/>наночастицы<Node id="6268"/>.

<Node id="6271"/>Наночастицы<Node id="6282"/> размером всего 10 нанометров присоединялись к цепям ДНК, и как только молекула встречала комплементарный участок с такой же <Node id="6407"/>наночастицей<Node id="6419"/> на конце, формировалась пара строительных блоков. Благодаря удачному расположению. Комплементарных участков разных пар ДНК-<Node id="6543"/>наночастица<Node id="6554"/> была сформирована трехмерная сетка из <Node id="6593"/>наночастиц<Node id="6603"/>. После формирования структуры ученые ее нагрели для того, чтобы удалить фрагменты ДНК и получить завершенную золотую <Node id="6721"/>наноструктуру<Node id="6734"/>.

Нанотехнологии позволят не только миниатюризовать электронику, но и существенно сократить ее энергопотребление. Ученые из Массачусетского Технологического Института и их коллеги из компании Texas Instruments разработали новый дизайн микроэлектронных чипов, позволяющий до 10 раз уменьшить энергопотребление электроники на его основе.

Ими был представлен широко известный микроконтроллер MSP430, работающий по новой технологии. Традиционно чипы работают на напряжении в 1 вольт, а представленный чип использовал всего 0,3 В.

Такая редукция питающего напряжения достигается не слишком просто, для этого ученым пришлось разработать конвертер постоянного тока нового типа. Более того, для успешной конвертации современной микроэлектроники на новые стандарты, логика должна соответствовать пониженному напряжению.

Ученые из Университета Райса смогли создать устройство, способное детектировать отдельные молекулы благодаря миниатюрным зазорам в золотых нанонитях.

Работа ученых может привести к появлению простых массовых <Node id="7758"/>наносенсоров<Node id="7770"/>-детекторов молекул. Принцип действия устройства достаточно прост – две золотые нанонити разделены пространством, сопоставимым с размерами одной молекулы. Нанонити играют роль электродов, поэтому присутствие молекулы в щели можно сразу же определить, измеряя ток, протекающий через зазор между электродами.

Более того, оптические свойства щели также позволяют идентифицировать молекулу благодаря ее уникальному оптическому «отпечатку».

<Node id="8208"/>Наносенсор<Node id="8218"/> работает при комнатной температуре и может находиться на открытом воздухе, что делает его достаточно универсальным в экспериментах. Благодаря особенностям конструкции <Node id="8386"/>сенсора<Node id="8393"/>, ученые могут детектировать молекулы «мультимодально», то есть одновременно и электрически, и оптически.

Компактной флэш-памятью пользуются сегодня почти все. Но немногие знают, какой путь они прошли от лаборатории на рынок, и кто стоял у истоков этого изобретения. Нанотехнологии позволят в будущем существенно уменьшить размеры флэш-памяти и увеличить ее объем, но без изобретателей эти популярные устройства вообще могли не появиться.

Узнать о истории создания флэшек можно в нашем обзоре – Кто назвал флэшку флэшкой, или поучительная история .

Intel Corp. планирует инвестировать <Node id="8981"/>8,5 млрд. долл.<Node id="8996"/> в строительство двух новых (в штате Аризона и в Израиле) и переоборудование существующих полупроводниковых фабрик под новый 45-нм технологический процесс.

Intel работает в Израиле <Node id="9178"/>с 1974 г.<Node id="9187"/> Она имеет 5 исследовательских центров (Haifa, Yakum, Jerusalem, Petach Tikva and Yokneam), в которых непосредственно работают 7000 человек. Именно разработки исследовательского центра в Хайфе привели к созданию процессора Pentium, запущенного в <Node id="9433"/>1997 г.<Node id="9440"/>, сейчас здесь разрабатывается микропроцессор для мобильных применений. Центр в Хайфе сыграл также ведущую роль в разработке нового 45-нм процессора Penryn. Центр в Petach Tikva разрабатывает телекоммуника­ционные приборы на чипах по 130-нм и 90-нм технологии.

Новая фабрика Intel's Fab 28 (инвестиции в строительство которой составят <Node id="9776"/>около 4 млрд. долл.<Node id="9795"/> от Intel и <Node id="9807"/>525 млн. долл.<Node id="9821"/> от правительсва Израиля) будет построена в Кият Гате (Kiryat Gat) на юге Израиля. Fab 28 будет ориентирована на производство изделий с топологическими размерами 45 нм на 300 мм подложках. По планам, серийное производство начнется со средины <Node id="10063"/>2009 года<Node id="10072"/>.

По результатам конференции U.S. Display Consortium's Flexible Electronics and Display проходившей в Фениксе, США, рынок гибкой микроэлектроники и дисплеев признан одним из наиболее перспективным, несмотря на многочисленные трудности производства, существующие <Node id="10335"/>на сегодняшний день<Node id="10354"/>.

Уже можно встретить в продаже гибкие устройства, использующие электрохромные чернила для отображения информации. Дисплей в них толщиной всего 250 микрон, остальное составляет прозрачная полимерная пленка.

Small times оценивает будущий рынок порядками миллиардов долларов. Такие компании, как Polymer Vision, Motorola, и другие уже готовят выпуск первых коммерчески успешных продуктов (дисплеи, смарт-карты, мобильные устройства).

Не уступает в нанотехнологической гонке и компания Nokia. Концепт ее нового мобильного телефона Scentsory наряду с базовыми аудио- и видеофункциями, сможет определить, передать и создать запахи. Устройство также меняет цвета, подсветку и температуру в зависимости от окружающей среды, в которую попало. Экран состоит из двух половинок, на которых находится сенсорная панель, колонки, скрытая камера и <Node id="11190"/>сенсоры<Node id="11197"/> температуры.

В разработке этого устройства огромную роль сыграли нанотехнологии. Автор такого необычного проекта – <Node id="11314"/>Кимберли Ху<Node id="11325"/> (Kimberly Hu). Когда телефон находится в плоском положении, доступна сенсорная панель, два экрана и стереоколонки для видеосвязи. В открытом положении показываются два экрана, скрытая камера, колонки, внутренние детекторы запахов, передатчик и <Node id="11570"/>сенсоры<Node id="11577"/> температур. В закрытом положении тонкий телефон хорошо исполняет свою главную задачу – совершает обычные звонки.

На <Node id="11695"/>прошлой неделе<Node id="11709"/> также стало известно, что «Роснанотех» намерен инвестировать 15—<Node id="11774"/>17 млрд руб.<Node id="11786"/> в проекты в области нанотехнологий, начиная со второго полугодия <Node id="11852"/>2008г.<Node id="11858"/> Об этом <Node id="11867"/>5 февраля<Node id="11876"/> заявил гендиректор «Роснанотеха» Леонид Меламед<Node id="11924"/>.<Node id="11925"/>

По его словам, <Node id="11942"/>правительство<Node id="11955"/> поставило перед госкомпанией цель — достичь объемов российского рынка нанотехнологий в 4 трлн руб. к <Node id="12057"/>2015г.<Node id="12063"/>, что будет соответствовать <Node id="12091"/>4%<Node id="12093"/> мирового рынка. Всего на эти цели <Node id="12128"/>в течение пяти лет<Node id="12146"/> государство выделит <Node id="12167"/>около 200 млрд руб.<Node id="12186"/> Первые доходы от коммерциализации проектов «Роснанотех» планирует получить через два-<Node id="12272"/>три года<Node id="12280"/>.

Пилотные проекты, которые смогут получить первые инвестиции уже в начале второго полугодия <Node id="12374"/>2008г.<Node id="12380"/>, будут выбраны в <Node id="12398"/>апреле-мае<Node id="12408"/>. Об этом сообщил директор по связям с общественностью и СМИ компании Александр Костинский. На данный момент «Роснанотех» определяет круг из 300 коллективов разработчиков и несколько десятков гражданских производителей нанопродуктов.

Четкие критерии отчета по выбору проектов будут разработаны в течение одного-<Node id="12720"/>двух месяцев<Node id="12732"/>, сказал А.Костинский. «<Node id="12756"/>Это будет система критериев, как финансовых, учитывающих прибыльность проектов, так и социальных. Они не должны кардинально отличаться от критериев для подобных проектов в любых других инновационных областях», — подчеркнул <Node id="12979"/>он<Node id="12981"/>.
Пресс-конференция ГК Роснанотех , состоявшаяся <Node id="13030"/>5 февраля<Node id="13039"/> – одно из наиболее значимых событий <Node id="13076"/>прошлой недели<Node id="13090"/>. На ней генеральный директор ГК «Роснанотех» Л.Б. Меламед рассказал о миссии и основных направлениях деятельности корпорации. Миссия ГК «Роснанотех»: содействовать реализации государственной политики, цель которой – мировое лидерство Российской Федерации в области нанотехнологий.

Мировое лидерство будет достигнуто Россией в области нанотехнологий через ключевой вклад страны в мировую «копилку» фундаментальных знаний, завоевание лидирующих позиций на мировых рынках нанотехнологической продукции, создание в стране глобальной площадки для обсуждения научных, технологических, производственных, экологических, инвестиционных проблем развития наноиндустрии.

Среди основных принципов деятельности корпорации <Node id="13801"/>Л.Б. Меламед<Node id="13813"/> выделил реализацию государственных интересов, эффективную коммерческую деятельность, снижение рисков и устранение рыночных барьеров, использование государственно-частного партнерства. Вся работа ГК «Роснанотех» будет опираться на плановость, компетентность, независимость и широкое использование прозрачных конкурсных процедур. Важной составляющей стратегии корпорации будет региональное развитие и координация деятельности с другими институтами развития и участниками инновационного процесса в области нанотехнологий.

<Node id="14334"/>2008 год<Node id="14342"/> определен в «Роснанотехе» как <Node id="14373"/>год<Node id="14376"/> пилотных проектов. Первые из них в <Node id="14412"/>апреле–мае<Node id="14422"/> рассмотрит наблюдательный совет, после утверждения откроется финансирование. Это время будет еще и <Node id="14522"/>годом<Node id="14527"/> организационных мероприятий. Идет набор сотрудников, арендованы три этажа в московском офисе «Газпрома» на улице Наметкина, переезд ожидается уже в <Node id="14676"/>феврале<Node id="14683"/>. <Node id="14685"/>Затем<Node id="14690"/> будет строиться свой офис и свой сертификационный центр. В планах — создание собственного НИИ, который возьмет на себя сотрудничество с наукоградами и технико-внедренческими зонами.

Цель «Роснанотеха», подчеркнул Леонид Меламед , — не заработать денег для государства, их у него и без того хватает. Новая госкорпорация будет содействовать реализации госполитики в сфере нанотехнологий, развивать инновационную инфраструктуру, поддерживать новые разработки, реализовывать перспективные проекты, в том числе и за счет корпорации, готовить специалистов, контролировать реализацию проектов. Соглашение на трансфер технологий от ученых к производителю заключено с <Node id="15351"/>«Росатомом»<Node id="15362"/>, такое же соглашение планируется в ближайшее время с госкомпанией «Ростехнологии» и рядом других крупных структур, многие из которых представляют оборонно-промышленный комплекс. Тем не менее тему создания нанооружия г-н Меламед комментировать не стал.

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="15783"/>через неделю<Node id="15795"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="313" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="6543" EndNode="6554">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="2991" EndNode="3001">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокристалл" StartNode="4999" EndNode="5012">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="3208" EndNode="3219">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="14676" EndNode="14683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="214" EndNode="220">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="11774" EndNode="11786">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="15351" EndNode="15362">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">«Росатомом»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="11695" EndNode="11709">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="11570" EndNode="11577">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="87" EndNode="101">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="12398" EndNode="12408">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Сенсор" StartNode="8386" EndNode="8393">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="320" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="12979" EndNode="12981">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="1749" EndNode="1759">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="15783" EndNode="15795">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="3873" EndNode="3877">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эрик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="10063" EndNode="10072">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="512" EndNode="515">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="14334" EndNode="14342">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="9807" EndNode="9821">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="1221" EndNode="1231">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="13801" EndNode="13813">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="9178" EndNode="9187">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноструктура" StartNode="5664" EndNode="5676">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="1587" EndNode="1597">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица+золота" StartNode="5758" EndNode="5775">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="10335" EndNode="10354">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="12756" EndNode="12981">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Сенсор" StartNode="11190" EndNode="11197">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="12756" EndNode="12981">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Сенсор" StartNode="8208" EndNode="8218">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="12720" EndNode="12732">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2772" EndNode="2793">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наночастица" StartNode="6593" EndNode="6603">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наноструктура" StartNode="6721" EndNode="6734">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноструктура" StartNode="6106" EndNode="6119">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="4409" EndNode="4420">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="14522" EndNode="14527">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="12057" EndNode="12063">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="9433" EndNode="9440">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="11852" EndNode="11858">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Год" StartNode="10063" EndNode="10072">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="14373" EndNode="14376">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="3866" EndNode="3870">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Отто</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Нанотрубка" StartNode="2783" EndNode="2793">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1210" EndNode="1231">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наночастица" StartNode="6271" EndNode="6282">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="14334" EndNode="14342">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Нанотрубка" StartNode="1679" EndNode="1689">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Сенсор" StartNode="2821" EndNode="2833">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наночастица+золота" StartNode="6152" EndNode="6170">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Наночастица" StartNode="5758" EndNode="5768">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="3334" EndNode="3341">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Персона" StartNode="11314" EndNode="11325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кимберли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="3536" EndNode="3547">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Трехмерная+наноструктура" StartNode="6095" EndNode="6119">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="14412" EndNode="14422">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Наночастица" StartNode="6160" EndNode="6170">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="14685" EndNode="14690">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="12128" EndNode="12146">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Дата" StartNode="11867" EndNode="11876">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Сенсор" StartNode="3374" EndNode="3380">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="работает" StartNode="11924" EndNode="11925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Деньги" StartNode="8981" EndNode="8996">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="12272" EndNode="12280">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Графен" StartNode="1027" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Наночастица" StartNode="6257" EndNode="6268">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Деньги" StartNode="9776" EndNode="9795">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Властная_Структура" StartNode="11942" EndNode="11955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Наночастица" StartNode="6407" EndNode="6419">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Сенсор" StartNode="7758" EndNode="7770">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Дата" StartNode="13030" EndNode="13039">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="13076" EndNode="13090">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Год" StartNode="12374" EndNode="12380">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Нанотрубка" StartNode="1319" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="сотрудники" StartNode="11924" EndNode="11925">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Процент" StartNode="12091" EndNode="12093">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Деньги" StartNode="12167" EndNode="12186">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
