<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Материалы для хранения водорода должны удовлетворять ряду незамысловатых свойств – удерживать его в большом количестве при комнатной температуре, быстро высвобождать его  при не слишком высоких температурах, не разрушаться при циклировании, а также стоить как можно меньше. Однако материал, который в полной мере соответствует запросам, так до сих пор и не был разработан. 
 
Довольно большой интерес привлекают углеродные материалы. К настоящему моменту были опробованы металлоорганические комплексы (например, вольфрама), <Node id="525"/>углеродные <Node id="536"/>нанотрубки<Node id="546"/>, <Node id="548"/>фуллерены<Node id="557"/> и т.д. Многие из этих материалов способны абсорбировать свыше 6 масс. % водорода. Весьма перспективными выглядят комплексы, образующиеся при реакции переходных металлов (например, Ti) с этиленом. Предположительно, они могут накапливать до 5 молекул H2 на один атом переходного металла. 
 
Исследователи из University of Virginia (США) изучили способность этиленовых комплексов ряда переходных металлов к адсорбции водорода методом <Node id="989"/>наногравиметрии<Node id="1004"/>. Для измерения изменений массы использовался способ, основанный на детектировании поверхностных акустических волн (surface acoustic wave sensor, SAWS), – уникальная методика, позволяющая детектировать изменения массы в 4 пикограмма. Комплекс получали методом импульсного <Node id="1276"/>лазерного осаждения<Node id="1295"/> (pulsed laser deposition, PLD) – вращающаяся металлическая мишень облучалась мощным лазером в атмосфере этилена. Образующееся вещество осаждалось в виде пленки нанометровой толщины на поверхность акустического масс-анализатора и обрабатывалось водородом. 
 
На рисунке 1 показано увеличение массы образцов, помещенных в атмосферу водорода. Поглощение водорода протекает со скоростями, сравнимыми с лучшими материалами для хранения H2. Чтобы убедиться, что это действительно абсорбируется водород, а не протекают какие-либо иные процессы, исследователи заменили его дейтерием. Изменение массы увеличилось вдвое, что подтвердило абсорбцию. Также авторы установили, что атомы титана в материале распределены равномерно и не образуют кластеры, что могло бы отрицательно сказаться на поглощении водорода. 
 
Однако систематических экспериментов по десорбции водорода пока не было проведено. При нагревании до 400 К высвобождение водорода не происходит, но это все-таки слишком низкая температура. Поэтому авторы планируют продолжить исследования, а также расширить их за счет комплексов переходных металлов с другими углеводородами. 
 
Работа «High Capacity Hydrogen Absorption in Transition Metal-Ethylene Complexes Observed via Nanogravimetry» опубликована в журнале Physical Review Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="536" EndNode="546">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="лазерное+физическое+осаждение" StartNode="1276" EndNode="1295">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="525" EndNode="546">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наногравиметрия" StartNode="989" EndNode="1004">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="548" EndNode="557">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
