<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Повышенный интерес физиков к <Node id="30"/>графену<Node id="37"/> – монослою атомов углерода – обусловлен прежде всего его необычной электронной структурой: носители заряда в <Node id="147"/>графене<Node id="154"/> ведут себя подобно безмассовым релятивистским частицам (дираковским фермионам). Однако не меньший интерес представляет собой и атомная структура <Node id="300"/>графена<Node id="307"/>. Обычно <Node id="316"/>графен<Node id="322"/> рассматривают как двумерный материал с гексагональной решеткой и почти идеальным расположением атомов (следствием которого является, в частности, очень большая – до одного микрона – длина свободного пробега носителей заряда). Вообще-то, согласно теории, двумерные кристаллы не могут существовать, поскольку тепловые флуктуации приводят к их плавлению. Это справедливо, однако для собственно двумерного пространства, тогда как <Node id="749"/>графен<Node id="755"/> является частью пространства трехмерного, то есть может каким-то образом деформироваться в поперечном направлении (например, изгибаться). Ранее теоретически была отмечена возможность стабилизации плоского монослоя за счет взаимодействия между продольными и поперечными длинноволновыми модами колебаний составляющих его атомов. Между тем все исследованные до настоящего времени графеновые слои не были изолированы от окружения, а представляли собой фактически части трехмерных объектов, поскольку либо поддерживались подложкой, либо внедрялись в какую-либо матрицу.

В работе [1] экспериментально изучена структура чешуек <Node id="1377"/>графена<Node id="1384"/>, подвешенных к металлическому «микроэшафоту» (подробности о технологии их изготовления см. в [1]). <Node id="1484"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="1522"/> и электронная дифракция показали, что при сканировании вдоль графенового слоя нормаль к поверхности поворачивается на несколько градусов, то есть слой не является абсолютно плоским. Высота «волн», образующихся при изгибе <Node id="1744"/>графена<Node id="1751"/> (см. рис.), достигает, как показали сделанные в [1] оценки, h » 1нм. Интересно, что в двухслойных чешуйках величина h значительно меньше, а поверхность образцов, образованных тремя и более графеновыми слоями, является атомарно гладкой. Дефекты (например, дислокации) обнаружены не были. Таким образом, структурная устойчивость монослоев <Node id="2089"/>графена<Node id="2096"/> обусловлена их деформацией. По-видимому, именно эта деформация приводит к подавлению эффекта слабой локализации носителей в <Node id="2221"/>графене<Node id="2228"/> [2]. Как она сказывается на других свойствах «свободного <Node id="2286"/>графена<Node id="2293"/>», покажут дальнейшие исследования.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="2089" EndNode="2096">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="300" EndNode="307">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="1377" EndNode="1384">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="1744" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="2286" EndNode="2293">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1484" EndNode="1522">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="749" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="147" EndNode="154">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="2221" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="316" EndNode="322">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="30" EndNode="37">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
