<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия мыслит метастратегиями, Украина – выборами
Ющенко, заходя в переговорный зал и протягивая руку российскому президенту, был не то чтобы напряжен, но уж точно улыбкой на лице не играл…

…В отличие, повторяем, от <Node id="217"/>Медведева<Node id="226"/>, – отметило одно из российских изданий. Оба стали серьезными, когда заговорили о поездке Ющенко на Соловки, которую украинский лидер совершил <Node id="369"/>днем<Node id="373"/> раньше.
 
«Это удивительное место, полное истории и важности духовной связи. Очень интересно», – поделился впечатлениями г-н Ющенко.
 <Node id="508"/>Медведев<Node id="516"/> в ответ заметил: 
«Это место, конечно, где определились судьбы очень многих людей. Место общей трагедии, место, которое является мемориальным для всех живущих на наших территориях».
 Недавно в России прошел XII Петербургский международный экономический форум. Уже <Node id="781"/>неделю<Node id="787"/> не смолкает западная пресса. Президент России Дмитрий Медведев выступил с жесткой и адекватной оценкой складывающейся международной ситуации, которая указывает на кардинальные геополитические изменения в ближайшем будущем. Уже сейчас ее называют программной. В рамках Петербургского международного экономического форума российский президент провел встречу с главами государств и представителями крупного иностранного бизнеса и попытался разъяснить им новые правила игры в российской экономике.

Чтобы понять, насколько значимой стала Россия в последнее время, достаточно было взглянуть на сцену, на которой рядышком сидели руководители BP, Royal Dutch Shell, Chevron, Exxon Mobil, ConocoPhillips, Total, Schlumberger, Dow Chemical и председатель российского энергетического гиганта «Газпром» вместе с президентом российской нефтяной компании «ЛУКОЙЛ». Одна только готовность самых занятых представителей элиты международной энергетики просидеть все выходные на экономической конференции говорит о том, что крупные западные компании пришли в Россию всерьез и надолго, – констатирует The New York Times, США.
Происходившее в Санкт-Петербурге не нашло должного внимания в украинских СМИ, отклика в украинском политикуме и понимания в интеллигентной среде по понятным причинам.
 Первое. Украинский политикум априори не может проявлять качества государственного мышления, видеть на <Node id="2165"/>годы<Node id="2169"/>, не то, что на <Node id="2185"/>десятилетия<Node id="2196"/>, а тем <Node id="2204"/>более столетия<Node id="2218"/> вперед. Второе. «Подковерная возня», скандалы и выяснение отношений, борьба за власть сегодня и сейчас – застилают глаза и затыкают уши. Третье. Власть, конкретные персоны связаны обязательствами, не имеющими ничего общего с интересами Украины. Маргинализация страны посредством привития псевдомифов, например: «вступление в НАТО обеспечит лучшую жизнь рядовому украинцу» или «Россия – враг» — это их работа. Четвертое. Госчиновничество, внутренне противясь, в борьбе за собственное выживание вынуждено поддерживать политику своего руководства. Пятое. СМИ прямо или опосредованно цензурируются теми же чиновниками или же собственниками, которые этот же политикум и власть представляют. Шестое. Касательно интеллигенции. Часть ее занята повседневностью, иная, окунувшись в детскую жажду к переодеванию, просто не в состоянии избавиться от «шароварщины». Седьмое. Бизнес. Часть его, понимая, что сегодня главный ресурс Украины – земля, с хищническим оскалом оглядывается по сторонам, ища, где бы откусить кусок земли, да пожирнее. 
Мир еще не забыл речь Владимира Путина в Мюнхене, названую журналистами «мюнхенский фултон». Столь взбудоражившая Запад позиция Путина, нашла свое логическое продолжение и развитие в выступлении нового президента РФ Дмитрия Медведева.
О чем же говорил на форуме Д.Медведев? О глобальных переменах в финансовой системе, на сырьевых и продовольственных рынках, а также о взаимоотношении между экономиками различных стран, в том числе, и о взаимоотношениях между несущими потери прежними лидерами мирового развития и новыми игроками, которые обеспечивают ускоренные темпы экономического роста. 
Разговоры о том, что необходимо превратить Россию в международный финансовый центр, сами по себе не новы. Кто-то мог определять их под стать разговорам о «Третьем Риме». Но в Санкт-Петербурге были сказаны совершенно конкретные вещи. И совершенно по-другому выглядит сегодня утверждение о «Третьем Риме».
 Мы не разделяем скепсис, скажем, того же российского журналиста М.Леонтьева, утверждающего, что превратить Россию в международный финансовый центр нереально. Потому что пока существующие институты не рухнут и пока кризис не разразится открыто, вряд ли кто-нибудь согласится создавать новые институты. Россия на это способна. Плечо ей готовы подставить, в первую очередь, Китай, Индия, не останутся в стороне, как Германия, так и Франция, да и ряд других, не только европейских, государств, независимо от уровня их развития, проявят огромный интерес к инициативам России. Медведев заострил внимание на ситуации, когда прагматические интересы подменяются политическими соображениями.
 
«Не думаю, что в сегодняшний кризисный период такая стратегия является наилучшим решением всех возникающих проблем», – сказал российский президент. — У нас сегодня нет выбора: жить или не жить в глобальном мире: современный мир уже глобален. И в таких условиях ошибки в политике отдельных стран, а тем более национальный эгоизм немедленно сказываются на ситуации во всей глобальной экономике».
  
«Россия сегодня – глобальный игрок. И, понимая свою ответственность за судьбы мира, мы хотим участвовать и в формировании новых правил игры, причём не из-за пресловутых «имперских амбиций», а именно потому, что обладаем и соответствующими публичными возможностями, и соответствующими ресурсами, – подчеркнул Президент России. – Отмечу, что развернувшиеся на наших глазах кризисы: финансовый кризис, рост цен на природные ресурсы и продовольствие, а также ряд глобальных катастроф – ясно показывают, что система глобальных институтов управления не соответствует стоящим перед ней вызовам. Наблюдается своего рода вакуум институтов, когда отсутствуют международные площадки, ответственные за решение тех конкретных проблем, которые являются <Node id="5966"/>на сегодняшний день<Node id="5985"/> самыми острыми. Иллюзией оказалось представление и о том, что одна страна, даже самая мощная, может взять на себя роль глобального <Node id="6117"/>правительства<Node id="6130"/>. А глобальные институты управления, отвечающие за финансовую политику, фактически не имели рычагов влияния на стратегии, реализуемые участниками рынка».
 <Node id="6285"/>Дмитрий Медведев не только четко указал, что <Node id="6330"/>Соединенные Штаты не справились с задачей глобального управления мировой экономикой, что американская экономическая гегемония в мире привела к ситуации, близкой к «Великой депрессии», он сделал решительный шаг, предложив вместо отживших, оказавшихся неспособными преодолеть те или иные проблемы глобального масштаба, угрожающих всему человечеству (к примеру, те же экологические, продовольственные), так и меж- и внутригосударственных (локальные вооруженные конфликты, проблема самопровозглашенных республик), создать новые институты и механизмы, которые бы занимались глобальным регулированием<Node id="6924"/>. Мы, кстати, об этом писали не единожды.
 «Именно несоответствие формальной роли Соединённых Штатов Америки в мировой экономической системе её реальным возможностям и было одной из центральных причин текущего кризиса. Сколь ни был бы велик американский рынок, и сколь бы ни надёжна была американская финансовая система, они не в состоянии подменить собой глобальные товарные и финансовые рынки», – нанес свой сокрушительный удар выступающий.
 
<Node id="7369"/>Однако в любом случае это лишь подтверждает необходимость реформирования глобальной финансовой архитектуры, – сказал Медведев<Node id="7494"/>.
 
«Считаю, что Россия была бы удобной площадкой для начала такого обсуждения. В этой связи предлагаю уже в <Node id="7603"/>этом году<Node id="7612"/> провести у нас представительную международную конференцию с участием руководителей крупнейших финансовых компаний, ведущих финансовых аналитиков и учёных. Больше того, такая площадка могла бы стать и постоянно действующей, а выработанные на ней подходы могли бы использоваться политиками для принятия соответствующих решений. Превращение Москвы в мощный мировой финансовый центр, а рубля – в одну из ведущих региональных резервных валют – вот это ключевые составляющие, призванные обеспечить конкурентоспособность нашей финансовой системы, и соответствующий план действий будет принят уже в самое ближайшее время», – подытожил он.
 Президент России назвал и инструментарий: 
«&lt;…&gt; более активная интеграция России в мировой рынок капиталов. Мы уже достигли определённых успехов в привлечении капиталов и теперь начали стимулировать инвестиции российских компаний за рубежом. Это нужно нам и для обеспечения равных конкурентных условий на мировых рынках, и для осуществления серьёзного технологического рывка. Специально хотел бы отметить, что наши инвестиции не носят спекулятивного или агрессивного характера. Последние примеры зримо свидетельствуют, что наши компании не только сохраняют рабочие места в тех случаях, когда приходят на какие-то рынки, но и создают новые. Кстати, эту тему мы поднимали в ходе моего последнего визита в Федеративную Республику Германию…».
 
Следующие слова российского президента, безусловно, привлекли особое внимание представителей бизнеса, но которые, особенно, в части «аграрной продукции» и, собственно, земли не должны быть услышаны нашими, украинскими мелкими сельскохозяйственными производителями и держателями земельных паев.
Медведев сказал следующее: 
«Неожиданно выяснилось, что в мире просто не хватает относительно ликвидных и надёжных объектов для размещения имеющихся у инвесторов средств. Наиболее очевидным ответом на кризис было бы сочетание мер по стимулированию производства аграрной продукции и корректировке национальных энергетических стратегий. Однако такая политика неизбежно натолкнулась бы на противодействие тех, кто пытается извлечь выгоду от возникших проблем».
 Медведев продолжил: 
«Поэтому реакция большинства правительств была прогнозируема. Последовали ограничения аграрного экспорта, а затем и стимулирование продвижения генно-модифицированной продукции, причём без достаточного информирования потребителей о её потенциальных опасностях». А украинцев можно травить, простите, кормить всяким «непотрибом» (кстати, в тех заведениях, где обучаются дети наших власть прeдержащих, кормят генно-модифицированными продуктами?.. Похоже, вопрос риторический…).
  
«Ещё <Node id="10242"/>100 лет назад<Node id="10255"/> Россия была одним из крупнейших поставщиков пшеницы в мире. <Node id="10316"/>И рост производства в России выгоден не только нам, но и глобальному продовольственному рынку<Node id="10409"/>, – сказал Д.Медведев<Node id="10430"/>. – Рассчитываем, что наши партнёры согласятся с такой стратегией. И считаем необходимым продолжить интенсивный диалог по строительству новой, более эффективной архитектуры мировой продовольственной политики и торговли. В него должны быть вовлечены политики и специалисты самого разного профиля. И одной из возможных площадок могут стать специализированные институты Организации Объединённых Наций».
  Но Украине нужно НАТО! А не какое-то партнерство с Россией на мировом рынке зерна.  
«сегодня зерновой сектор Украины является не только стратегической областью экономики государства, которая определяет объемы предложения и стоимость продовольствия для населения страны, в частности продуктов переработки зерновых и продукции животноводства. Мировые тенденции и определения экспертов указывают на обретение страной в ближайшее время статуса мирового игрока в зерновом секторе, который не только будет определять валютные доходы государства за счет экспорта зерна, состояние и развитие сельскохозяйственных территорий и аграрно-промышленного сектора Украины, социально-экономическое благосостояние страны и каждого украинца, а и даст возможность государству занять ведущее место в мире, накормив его значительную часть». (Виктор Вирный. «Украина: Земля, вода, воздух – вечные ценности!»).
  
«Украина благодаря своим плодородным черноземам (мы имеем <Node id="11781"/>30%<Node id="11784"/> всех мировых запасов черноземов), скажем, вместе с Россией, Казахстаном может создать, например, территориально в Украине, в Одессе, что-то наподобие Организации стран-экспортеров нефти — ОПЭК, только зерновую — Организацию стран-экспортеров зерна. При таких условиях и государство, и аграрии оказываются «по одну сторону баррикад» — оба заинтересованы в высоких ценах на сельхозпродукцию на мировых рынках. Страна становится мировым игроком, ведь все равно — торговать углеводородом или нанотехнологиями, с одной лишь разницей — кушать хочется всегда, а с пустым желудком — не до высоких технологий. А без богатого села не наполнить продовольственной корзины, разве что разменяться на дешевые, некачественные или генно-модифицированные продукты. В то же время, прежде чем вести речь о такого уровня национальных и наднациональных проектах, нужно говорить о возрождении села, о возвращении статуса работника на земле, о молодежи и селе, о создании инфраструктуры в селе, о фермере и коллективных хозяйствах» (В.Вирный. «Лидер нации и Путь нации — друг от друга неотделимы»).
  Наше уникальное географическое положение и протяженность, да те же <Node id="12929"/>30%<Node id="12932"/> мировых запасов черноземов, дают мощное конкурентное преимущество — реальную возможность монополизировать рынок зерновых. Ради достижения этой цели необходимо четко расставить приоритеты, создать целостную государственную программу, которая изменит отношение к селу. Сегодня оно просто вымирает. По свидетельству специалистов, на карте Украины есть свыше 300 вымерших сел. Молодежь убегает из села. Потому ему нужны реальные социальные программы, в первую очередь, по стимулированию молодых специалистов. Нужно вести речь о возврате уважения к статусу работника на земле, о создании здесь инфраструктуры, о фермерах и коллективных хозяйствах, о создании принципиально новой модели отношений мелкого сельхозпроизводителя и рынка. Каждая страна создает свой, уникальный, способ ведения хозяйства. Он проявляется на глубинном, ментальном уровне. Земледельческая Украина с ее работящим селом всегда была «житницей Европы». Сегодня она может и должна стать «житницей мира». Нам необходимо создать Зерновую биржу (что-то вроде Организации стран- экспортеров нефти — ОПЭК) или Организацию стран-экспортеров зерна (Organization of Cereals Exporting Countries)), привлекая в нее ведущих мировых производителей.
 Подобная аграрно-зерновая политика — локомотив и для села, и для государства в целом, она открывает перспективы для аграриев, обеспечивает конкурентоспособность сельхозпроизводства, стимулирует повышение качества, обеспечивает соответствие продукции сельского хозяйства международным экологическим стандартам. Следует ставить вопрос о соответствующей логистике, транспортной инфраструктуре, довести до надлежащего состояния шоссейные и железные дороги, порты. При таких условиях страна становится мировым игроком… 
При этом отказ от производства генно-модифицированных продуктов, чтобы предложить естественные экологически чистые, или, во всяком случае, введение определенных ограничений, предоставило бы значительные преимущества украинскому сельскому хозяйству. Высокоэффективное, прибыльное, экологическое сельское хозяйство — основа обогащения Украины и каждого ее гражданина» (В.Вирный. «Продовольственный кризис и шанс Украины»).
 Пока-что указанное выше и озвученное нами почти <Node id="15121"/>год назад<Node id="15130"/> остается если не абсолютно маргинальной идеей в Украине, то близкой к ней. У власть прeдержащих совсем иные мысли, так как цели другие, личные, в последнее время абсолютно в разрез идущие с интересами государства и нации (а было ли совпадение?). Что был в состоянии Президент Украины <Node id="15415"/>Виктор Ющенко после встречи с Президентом Российской Федерации Дмитрием Медведевым<Node id="15497"/> в Санкт-Петербурге в период XII Петербургского международного экономического форума, так это произнести перед журналистами:  
«Украина нацелена на равноправный диалог с Россией по чувствительным вопросам… Мы подчеркнули необходимость активного и плотного межгосударственного диалога. Была продемонстрирована готовность к такому диалогу, открытость».
  Правда, по его словам, основная часть переговоров касалась трех блоков вопросов: пребывание в Украине Черноморского флота РФ, энергетического сотрудничества и празднования 1020-й годовщины Крещения Киевской Руси. Итог для всех стал очевиден, и это озвучил один из российских политологов <Node id="16137"/>А. Дугин<Node id="16145"/>, что Ющенко «был поставлен на место». А фраза Ющенко о том, что предстоящее двукратное увеличение цен на российский газ «оздоровит украинскую экономику», прозвучала крайне нелепо. На самом деле его просто «нагнули» и заставили замолчать». А вот вице-премьер РФ <Node id="16407"/>Виктор Зубков доходчиво объяснил участникам форума, что «<Node id="16464"/>Россия в <Node id="16473"/>ближайшие годы<Node id="16487"/> сможет стать надежным экспортером не только энергоресурсов, но и продовольствия<Node id="16567"/>». Ведь страна обладает <Node id="16591"/>9%<Node id="16593"/> мировых запасов пахотных земель, <Node id="16627"/>20%<Node id="16630"/> запасов пресной воды и производит <Node id="16665"/>9%<Node id="16667"/> минеральных удобрений. Поможет Россия и с обеспечением планеты чистой водой.
 
«<Node id="16748"/>По авторитетным оценкам, наша страна обеспечивает сохранность <Node id="16810"/>20%<Node id="16813"/> мировых запасов пресной воды», – заявил председатель Госдумы Борис Грызлов<Node id="16888"/>.<Node id="16889"/> Россия в состоянии помочь абсолютно всем: голодающих она обеспечит едой, нуждающихся в энергии – газом и нефтью, жаждущих – водой, и всех – советами. По оценкам аналитиков интернет-издания Газета.ru, «именно идея всемогущества России и стала главным мессиджем Санкт-Петербургского экономического форума мировому сообществу».
  
«В краткосрочной перспективе Россия может оказать содействие в удовлетворении немедленных потребностей в продовольствии, выступая в качестве страны-донора, значение которого может возрастать», – согласилась управляющий директор Всемирного банка Нгози Оконджо-Ивела. О нефти и газе и вспоминать не стоило. Но глава Газпрома Алексей Миллер<Node id="17555"/> <Node id="17556"/>сделал это:
  
«Газпром приступил к созданию в Санкт-Петербурге биржи, которая будет торговать товарными фьючерсами на газ. Ее запуск планируется в <Node id="17704"/>2009 году<Node id="17713"/>».
 
Россия – самый многообещающий рынок для инвесторов среди стран группы БРИК (Бразилия, Россия, Индия, Китай). Об этом говорят результаты исследования, проведенного компанией Ernst &amp; Young по заказу Консультативного совета по иностранным инвестициям. Его данные были обнародованы на Международном экономическом форуме в Санкт-Петербурге.
Инвестиционная привлекательность России объясняется несколькими факторами.
 Во-первых, крайне благоприятная конъюнктура сырьевых рынков, а также стабильный рост экономики, несмотря на кризис во всем мире. Во-вторых, сроки окупаемости многих проектов в России превосходят показатели ЕС и США на 30–<Node id="18351"/>50%<Node id="18354"/>. В-третьих, благоприятная внешняя конъюнктура позволила сформировать существенные запасы средств в России, которые в перспективе <Node id="18484"/>нескольких лет<Node id="18498"/> гарантируют иммунитет к внешним рискам. 
Никоим образом, не отбрасывая важность экономических принципов жизни, все же позволю себе заметить, что не показатели ВВП (кстати, которые могут быть значительно большими при небольшой кучке богатеев и огромной массе нищих), а интеллект, духовность и физическое здоровье нации определяют ее могущество.
 Сегодня в Украине даже не ставится вопрос о разбазаривании исчерпывающих, подаренных нам и нашим потомкам природой, богатств, когда необходимо ставить вопрос о рациональном, высокоэффективном, экологически безопасном использовании единых на Земле возобновляемых (условно возобновляемых) ресурсов: почвы, воды и воздуха. Однако вода для людей, как и земля, давно стали товаром. Восточная пословица говорит: «Хозяин воды – хозяин жизни».

Земля, вода, воздух – единые объекты инвестиций, в которые чем больше вкладывается денег, тем они становятся дороже. Улучшать плодородие почвы, делая нашу воду и воздух чище – должно стать национальной программой, направленной сквозь <Node id="19515"/>века<Node id="19519"/>. Однако и сегодня мы можем возвратить деньгам, с момента их изобретения финикийцами, смысл меры стоимости и средства обмена, и, прекратив их использование с целью накопления, поставить за цель накопления истинных, а не воображаемых богатств. Но это из иной истории, истории, которая сегодня проходит мимо нас, в том же Санкт-Петербурге.
 Второй запоминающийся момент на форуме — это выступление Игоря Шувалова. Первый вице-премьер правительства РФ назвал пять основных проблем и детализировал, таким образом, новую экономическую доктрину.  
«<Node id="20062"/>Проблема первая – мы страдаем психологией догоняющего», – сказал Шувалов<Node id="20134"/>. «Вторая – энергетическая западня. Третья – отстающие навыки. Четвертая – нездоровый образ жизни, и пятая – стремление государства к росту своего влияния и стремление многих заставить государство влиять», – отметил первый вице-премьер.
  
«<Node id="20375"/>На протяжении, по крайней мере, <Node id="20407"/>последних 300 лет<Node id="20424"/> стремление догнать и перегнать Запад является навязчивой идеей российской политической и интеллектуальной элиты<Node id="20536"/>, – подчеркнул первый заместитель председателя правительства РФ Игорь Шувалов<Node id="20613"/>.<Node id="20614"/> – На практике это часто оборачивалось не совсем удачным копированием некоторых форм иностранной экономики и иностранного образа жизни, что заведомо обрекало страну на отсталость. Нам нужен прицел на лидерство. Это означает, что мы должны построить экономику, которая бы сама задавала стандарты подражания для других, такую социальную модель, к которой стремились бы другие нации». «Россия должна стать страной, в которой люди хотели бы жить», – заметил он.
  Россия к <Node id="21083"/>концу 2008 года<Node id="21098"/> станет шестой по размеру экономикой мира, – уверен Игорь Шувалов. 
Важное, что отметил Шувалов – это то, что правительство намерено провести ротацию в советах директоров госкомпаний, а также нацелено на реформу корпоративного управления в госкорпорациях, а также на создание в РФ новых государственных корпораций по определенным направлениям.
 
«<Node id="21445"/>Мы считаем, что они нужны как раз для регулирования там, где рыночные агенты самостоятельно действовать не могут. Мы создавали их и, наверное, по каким-то направлениям будем их создавать, но будем создавать их таким образом, чтобы они работали абсолютно открыто, по правилам корпоративного управления», – сказал Шувалов<Node id="21764"/>.
 Россия уже создала у себя ряд госкорпораций в различных сферах экономики: в сфере финансового кредитования – Банк развития (Внешэкономбанк), по страхованию банковских вкладов – АСВ, в сфере развития нанотехнологий – «Роснанотех», по реформе ЖКХ – «Фонд содействия реформированию ЖКХ», в сфере промпроизводства – «Ростехнологии», в сфере атомной энергетики – «Росатом», по подготовке к Олимпиаде-2014 в Сочи – «Олимпстрой».

Также сформированы две корпорации, объединяющие госактивы в сфере авиа- и судостроения: ОАО «Объединенная авиастроительная корпорация» и ОАО «Объединенная судостроительная корпорация».
 Но вернемся к программной речи Дмитрия Медведева, особенно в том месте, где речь идет о создании в России финансового центра, «это не какие-то там благоглупости и пожелания, а уже принятое политическое решение». В своем выступлении Медведев вспоминает так называемую концепцию четырех «И», которую уже начали реализовывать для достижения долгосрочных целей развития, а именно формирования комфортного для жизни людей общества, обеспечивающего лидерские позиции России в мире. Эти четыре «И» хорошо известны: институты, инфраструктура, инвестиции и инновации. И говорит, что на повестке <Node id="22963"/>дня<Node id="22966"/> добавление к этому списку «пятого элемента» – интеллекта. Украина тем временем вся в перманентных выборах, в борьбе за власть и сведении счетов.
 
«<Node id="23115"/>Что же касается целей – конечно, мы заинтересованы в стабильных, полноценных, устойчивых отношениях с европейским сообществом, с Германией. И я, как человек с юридическим стилем мышления, не могу ещё раз не подтвердить, что без надёжной правовой основы это всё равно не имеет перспектив. Да, конечно, мы друг от друга никуда не денемся, мы всё равно находимся рядом, у нас общеевропейский дом, одни и те же во многом исторические ценности, одни и те же проблемы<Node id="23576"/>», – говорит Медведев<Node id="23597"/>.
 
У России есть желание, но главное возможности стать региональным и мировым лидером. К этому прислушивается Восток и Запад, особо внемлет наученная жизненным опытом прагматичная Старая Европа.
 
«Непонимание было извечным проклятием России в отношениях с внешним миром. На выходных, в Санкт-Петербурге, «окне в Европу», прорубленном Петром Великим, мы увидели удивительную картину единения, по крайней мере, временного. Бизнес-элиты Запада и России вместе вступают в мир, где деньги говорят даже громче, чем воинская доблесть, которой исторически славилась Россия», – вынуждено суммировала The New York Times.
  
«Надо признать, что действия России очень хорошо организованы и скоординированы. <Node id="24294"/>Кремль<Node id="24300"/>, в отличие от европейских государств, проводит последовательную, решительную, жесткую, «реальную» политику, у которой есть все шансы на успех», – призналась польская «Salon 24».
 Ричард Пайпс, исследователь России и коммунизма, характеризуя выступление Медведева в Санкт-Петербурге на страницах Corriere Della Sera, Италия, отмечает:
 
«Я думаю, что это выступление преследовало двойную цель, по моему мнению, недосягаемую: отделить ЕС от США и вновь вернуть Москве потерянную с поражением в «холодной войне» роль мировой супердержавы». «<Node id="24839"/>Я не думаю, что Путину пришлось писать за него (Медведева – ред.) текст выступления, они просто думают одинаково. Исходя из результатов опросов общественного мнения, так же думает и большинство русских<Node id="25040"/>», – сетует Ричард Пайпс<Node id="25064"/>.
 
Россия хочет расколоть ось ЕС-США, потому что она использует для этой цели свои поставки нефти и газа в Европу. Потому что продолжает обличать НАТО. Потому что она уверена, что вы (Европа – ред.) вновь попадете в ее сферу влияния. И потому что она позиционирует себя как европейская держава, восклицает Ричард Пайпс. И вообще, по убеждениям американского знатока, русские европейцы по расе, но не по культуре. Они не являются наследниками Древней Греции и Древнего Рима, в еще меньшей степени они являются демократичным обществом. В культурном отношении русские – евроазиаты, они – народ sui generis (уникальный случай, вещь в себе – прим. перев.).
 
«В культурном отношении мы, американцы, являемся европейцами», – подводит итог Ричард Пайпс.
  
«Дмитрий Медведев не только выступает за организацию континента Европа, он и не думает возрождать советскую мечту о «разрыве» между Европой и Америкой, а, наоборот, хочет привлечь НАТО, сиречь США, к переговорам о «региональном пакте» европейской безопасности, задуматься о создании которого он предложил в Берлине. Россия, однозначно заявляет <Node id="26159"/>он<Node id="26161"/>, является частью западного мира, и она хочет внести свою лепту в укрепление его единства в <Node id="26253"/>век<Node id="26256"/>, когда все угрожает превосходству Запада», – отмечает Liberation, Франция.
  Что можно сказать? Россия на <Node id="26363"/>десятилетия<Node id="26374"/>, а то и <Node id="26383"/>столетия<Node id="26391"/> смотрит вперед. Россия руководствуется здоровым прагматизмом, у Украины нет и намека на прагматизм, а здоровый национальный эгоизм подменен шароварщиной и поклонению Западу. P.S. Вначале Владимир Путин в Мюнхене поставил точки над «и», а сегодня Дмитрий Медведев открыто выступил против однополярного мира, прямо указав, что американская экономическая гегемония в мире привела к ситуации, близкой к Великой депрессии. Можно, конечно, забыть об исторической преемственности и ментальных структурах нации, можно пытаться изменить цивилизационный выбор. Но как объяснить попытки примкнуть к полюсу слабеющего, уже пережившего свой «золотой <Node id="27029"/>век<Node id="27032"/>», Запада в лице США? Посему лучше молчать и тихой сапою вырубить корни нации… Поэтому, давайте молчать, а лучше хаять Россию – нового старого игрока на международной арене… А по-сути, то, кажись, ни политикум Украины не знает, что делать, ни народ украинский не знает, чего хочет…
Личное: я не за Россию, за Украину я и против ее маргинализации, в том числе той же Россией…
Виктор Вирныйhttp://www.fraza.ua/…8/52015.htmlКонечно, приятно, когда тебя хвалят. И хвалят по делу… С другой стороны, метод сопоставления всегда был одним из важнейших методов анализа. И здесь понятно, что (глядя со стороны) у России имеются и довольно здравая, взвешенная политика, и довольно большие стратегические ресурсы, а, главное, – наличие у руководства страны твёрдых и по большей части – хорошо просчитанных – представлений, взглядов и планов на дальнейшую перспективу развития страны на <Node id="27906"/>ближайшие годы<Node id="27920"/>. Пусть это и не гарантирует <Node id="27949"/>100%<Node id="27953"/> успеха, но зато (в сравнении с нашим бижайшим соседом) это даёт уверенность в правильном выборе пути и представление о сильных и слабых сторонах нашей экономики, нашей политики, о реалистичности (и о недостатках – тоже) наших планов и т.п. Опираясь на такую уверенность, можно наращивать усилия по выполнению намеченных планов и, корректируя и модернизируя свои планы и действия, уверенно идти вперёд, причём не только в области развития отечественной отрасли нанотехнологий… Так что – в добрый путь и много новых успехов на этом пути!… (PS: Интересно, как бы выглядела наша страна в сравнении, скажем, с Казахстаном?)…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="27949" EndNode="27953">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминает" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="16473" EndNode="16487">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="16407" EndNode="16567">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2204" EndNode="2218">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="10316" EndNode="10409">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="6117" EndNode="6130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="508" EndNode="516">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Медведев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="17704" EndNode="17713">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="16627" EndNode="16630">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="16748" EndNode="16888">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="20375" EndNode="20613">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="10242" EndNode="10255">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="26363" EndNode="26374">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается_с" StartNode="6330" EndNode="25040">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="23115" EndNode="23597">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="24839" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="6285" EndNode="6924">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="16888" EndNode="16889">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="27906" EndNode="27920">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="21083" EndNode="21098">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="7369" EndNode="7494">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="781" EndNode="787">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="24839" EndNode="25040">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="16137" EndNode="16145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дугин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="16665" EndNode="16667">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="темы" StartNode="20375" EndNode="20536">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="7603" EndNode="7612">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="16464" EndNode="16567">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="2185" EndNode="2196">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="20375" EndNode="20613">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="21445" EndNode="21764">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="10316" EndNode="10430">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="16810" EndNode="16813">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="26253" EndNode="26256">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="16407" EndNode="16567">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="автор" StartNode="7369" EndNode="7494">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="20407" EndNode="20424">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="работает" StartNode="17555" EndNode="17556">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="цитаты" StartNode="6330" EndNode="6924">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="цитаты" StartNode="24839" EndNode="25040">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="автор" StartNode="24839" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="темы" StartNode="6330" EndNode="6924">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="работает" StartNode="16888" EndNode="16889">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="работает" StartNode="20613" EndNode="20614">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="автор" StartNode="10316" EndNode="10430">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="27029" EndNode="27032">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="2165" EndNode="2169">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Процент" StartNode="16591" EndNode="16593">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="упоминает" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="сотрудники" StartNode="17555" EndNode="17556">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="автор" StartNode="16748" EndNode="16888">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="15415" EndNode="15497">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="цитаты" StartNode="16464" EndNode="16567">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="упоминает" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="автор" StartNode="23115" EndNode="23597">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="цитаты" StartNode="23115" EndNode="23576">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="упоминает" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="5966" EndNode="5985">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="упоминается" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Процент" StartNode="11781" EndNode="11784">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="темы" StartNode="23115" EndNode="23576">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="сотрудники" StartNode="20613" EndNode="20614">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="упоминает" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="упоминает" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="26383" EndNode="26391">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Персона" StartNode="217" EndNode="226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Медведев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Персона" StartNode="26159" EndNode="26161">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Период_времени" StartNode="15121" EndNode="15130">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="369" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="упоминает" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="цитаты" StartNode="24839" EndNode="25040">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="темы" StartNode="24839" EndNode="25040">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Период_времени" StartNode="22963" EndNode="22966">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="упоминается" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Период_времени" StartNode="19515" EndNode="19519">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="высказывания_заявления" StartNode="20062" EndNode="20134">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Период_времени" StartNode="18484" EndNode="18498">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Процент" StartNode="18351" EndNode="18354">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="упоминается" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Процент" StartNode="12929" EndNode="12932">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="упоминается" StartNode="6285" EndNode="25064">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="цитаты" StartNode="10316" EndNode="10409">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="автор" StartNode="21445" EndNode="21764">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="автор" StartNode="20062" EndNode="20134">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Период_времени" StartNode="17704" EndNode="17713">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Властная_Структура" StartNode="24294" EndNode="24300">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кремль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="цитаты" StartNode="20375" EndNode="20536">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="автор" StartNode="6285" EndNode="6924">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
