<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Широкозонный полупроводник GaN, как и другие N(III)-полупроводники, привлекает внимание многих исследователей ввиду возможности создания на их синих, зеленых, ультрафиолетовых (УФ) <Node id="183"/>светоизлучающих диодов<Node id="205"/> (<Node id="207"/>LED<Node id="210"/>) и синих лазеров. К тому же создание различных <Node id="258"/>наноструктур<Node id="270"/> на поверхности таких диодов может существенно увеличить их характеристики за счет квантовых ограничений и эффектов напряжений. Ученые из Китая предложили новый метод создания нанопроводов InGaN/GaN на <Node id="472"/>LED<Node id="475"/>. При этом они объединили два метода – ионное <Node id="521"/>травление<Node id="530"/> с помощью индуктивно связанной плазмы (inductively coupled plasma-reactive ion etching, ICO-RIE) и фотоусиленное химическое жидкостное <Node id="666"/>травление<Node id="675"/> (photo-enhanced chemical, PEC, wet oxidation). 
 
Образцы <Node id="734"/>светоизлучающих диодов<Node id="756"/> на основе GaN были сделаны с помощью металлорганического <Node id="814"/>химического осаждения<Node id="835"/> из паровой фазы (metal-organic chemical vapor deposition, MOCVD) в с-ориентации на сапфировой подложке (см. рис. 1). Они состояли из буферного слоя GaN толщиной 50 нм, высокопроводящего слоя GaN, допированного кремнием, толщиной в 3 мкм, пяти слоев In0.21Ga0.79N/GaN MQW (multiple quantum wells - множественные квантовые ямы) толщиной в 3/7 нм, 50 нм слоя AlGaN, легированного магнием, и, наконец, 0.25 мкм слоя GaN, также легированного магнием. Из этих образцов были получены диоды с нанопроводами как с помощью PEC - окисления, так и без него. На рис. 2 показаны размеры и плотность упорядоченных никелиевых островков на поверхности p-GaN, приблизительные значения которых – 200 нм и 3·109 см-2 соответственно. Плотность InGaN/GaN получилась порядка 3·109 см-2. Приблизительный диаметр нанопроводов составляет 140 нм, глубина <Node id="1664"/>травления<Node id="1673"/> – 0.5 мкм (рис. 3). На фотографии (рис. 4) изображены нанопровода InGaN/GaN после PEC окисления: на левой части фотографии показаны «PEC-окисленные» нанопровода, на правой – та же поверхность, но после ICP-RIE <Node id="1884"/>травления<Node id="1893"/>. Таким образом при PEC окислении диаметр нанопроводов получился около 140 нм, и без такого окисления – 155 нм. Элементный анализ показал большое количество кислорода, что, по мнению авторов, говорит о появлении тонкого слоя Ga2O3 во время PEC окисления. Было замечено, что при удалении оксида галлия диаметр нанопроводов уменьшается до 90 нм. 
 
Смещение пика фотолюминесценции в сторону фиолетовой области спектра, наблюдаемое для образцов, полученных без PEC окисления, составило 8.6 нм, а для окисленных – 3.8 нм. Измерения показали высокие значения интенсивности фотолюминесценции для окисленных образцов (в 5-6 раз больше, чем для диодов без нанопроводов), а для «нанопроводковых» диодов было обнаружено 10.5 нм смещение пика электролюминесценции в сторону фиолетовой области по сравнению с обычными диодами. Таким образом, PEC окисление способствует не только формированию слоя изолятора на каждом нанопроводе, но так же уменьшает их диаметр, усиливая эффект релаксации напряжений.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="734" EndNode="756">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Травление" StartNode="666" EndNode="675">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Травление" StartNode="521" EndNode="530">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Химическое+осаждение" StartNode="814" EndNode="835">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="258" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="472" EndNode="475">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Травление" StartNode="1664" EndNode="1673">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="207" EndNode="210">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Светодиод" StartNode="183" EndNode="205">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Травление" StartNode="1884" EndNode="1893">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
