<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Тверском университете пройдет международная физико-химическая конференцияМеждународная научная конференция памяти одного из основоположников науки о полимерах, академика Валентина Каргина, пройдет <Node id="199"/>27–28 марта<Node id="210"/> в Тверском госуниверситете, – передает «Интерфакс» со ссылкой на ректора ТвГУ Виктора Гаврикова. В конференции примут участие более 50 ученых и общественников из РАН, МГУ, ТвГУ, Тверского отделения Российского химического общества им. Д.Менделеева и общественного фонда имени академика Каргина.

В числе участников – Виктор Гавриков, профессора и ученые из Германии, Сербии, Украины, Армении и др. Ученые выступят с докладами на тему «Физика, химия и новые технологии». Кроме того, запланировано заседание круглого стола, на котором будут обсуждаться актуальные вопросы по физике и химии. Завершится конференция концертом с участием артистов <Node id="853"/>Тверской<Node id="861"/> академической филармонии.

О значимости данной конференции, которая пройдет в рамках юбилейных ХV Каргинских чтений, для молодых ученых ТвГУ ранее писала «Тверь-Инфо».
 
«Это как раз тот раздел науки, те технологии, которые сегодня как никогда востребованы в нашем обществе, науке и производстве. И наша задача – готовить кадры, которые могли бы давать наукоемкую продукцию. Это те же нанотехнологии, то есть те объекты, с которыми химики традиционно работали все время. Только не так их называли. Это, конечно, наша перспектива, и мы на это рассчитываем. В магистратуре мы собираемся ввести курс «Нанохимия», посвященный новейшим разработкам и достижениям современной химической науки. <Node id="1549"/>Это, конечно, новый для нас рубеж, но, уверен, профессорско-преподавательский состав факультета с этой задачей справится», – сказал декан химфака ТвГУ Сергей Рясенский<Node id="1716"/>.
 <Node id="1719"/>http://www.fedpress.ru/…d_89697.htmlПамять<Node id="1761"/> об основоположниках – священна. Но жизнь идёт вперёд. Переосмысляются старые понятия, появляются новые знания, вводятся новые специальности. И поэтому следует приветствовать открытие новых курсов в Тверском госуниверситете, тем более что в самом ближайшем будущем – ввиду бурного развития НТ в нашей стране – стране понадобится большое количество высококвалифицированных кадров…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="199" EndNode="210">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1549" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1549" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="1719" EndNode="1761">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="853" EndNode="861">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тверская</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
