<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Состоялось подписание соглашения между Российским научным центром «Курчатовский институт» и Московским инженерно-физическим институтом «Об организации научно-образовательного центра „Подготовка кадров для нанотехнологий, атомной науки и промышленности“В рамках традиционной Научной сессии МИФИ состоялось подписание соглашения между Российским научным центром «Курчатовский институт» и Московским инженерно-физическим институтом «Об организации научно-образовательного центра „Подготовка кадров для нанотехнологий, атомной науки и промышленности“.

Напомним, что в <Node id="565"/>ноябре<Node id="571"/> <Node id="572"/>прошлого года<Node id="585"/> МИФИ отмечал 65-летний юбилей, а в <Node id="621"/>апреле 65 лет<Node id="634"/> исполнится и Курчатовскому институту. Наше сотрудничество насчитывает не один десяток <Node id="721"/>лет<Node id="724"/>, множество выпускников МИФИ работали и продолжают работать в Курчатовском институте.

Курчатовский институт всегда был базовым научно-исследовательским центром для обучения студентов и аспирантов МИФИ по широкому кругу направлений: физика твердого тела , физика ядерных реакторов, сверхпроводимость и <Node id="1026"/>наноструктуры<Node id="1039"/>, физические проблемы материаловедения и др. Все <Node id="1088"/>эти годы<Node id="1096"/> ведется и успешная совместная работа в области научных исследований. Например, срвместное струдничетсов в ЦЕРН по целому ряду проектов.
Главный предмет подписанного Соглашения — организации научно-образовательного центра „Подготовка кадров для нанотехнологий, атомной науки и промышленности“ , создаваемого с целью формирования современной эффективной системы подготовки и переподготовки квалифицированных кадров по указанным направлениям, а также создания эффективной инновационной системы и реализации инновационных проектов на основе интеграции научного, образовательного и инновационного потенциалов организаций – участников.

С учетом многолетнего опыта работы филиалов кафедр МИФИ в РНЦ КИ этот Научно-образовательный центр будет создан на базе „Курчатовского института“. Помимо очевидных преимуществ по подготовке высококлассных молодых специалистов для РНЦ КИ , научно-исследовательских институтов и организаций Российского агентства по атомной энергии и академических центров России, предусматривается проведение совместных научных исследований в области атомной науки и техники, ядерной и термоядерной энергетики; использовании синхротронного излучения в нанотехнологиях, физике конденсированного состояния, биологии, медицине.
Также этот центр получит доступ к уникальной базе РНЦ „Курчатовский институт“ — источнику синхротронного излучения, ядерным реакторам, установке „Токамак“, установкам для разделения изотопов.
Отдельным пунктом в Соглашении стоит Программа целевой подготовки кадров МИФИ для РНЦ КИ в области нанотехнологий. Цель программы – подготовка специалистов в области нанотехнологий, способных работать в составе многопрофильной команды и получивших как фундаментальное базисное образование, так и специальную подготовку для проведения исследований на уникальном оборудовании нанотехнологического комплекса РНЦ КИ.

Соглашение подписали директор РНЦ „Курчатовский институт“ член-корреспондент РАН М.В.Ковальчук и Ректор МИФИ д.ф.-м.н., профессор М.Н.Стриханов.
<Node id="3086"/>http://www.rosatom.ru/…_01.02.2008/Ну<Node id="3123"/> что ж, Курчатовский институт всегда был базовым научно-исследовательским центром для обучения студентов и аспирантов МИФИ по широкому кругу направлений. Фактически, теперь «гражданский брак» был официально оформлен, и стороны будут отныне «жить в законном браке». Будем надеяться, что это поможет нам быстрее нарастить кадровый корпус отечественной нанотехнологии. Поздравляем и желаем новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1088" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="621" EndNode="634">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="572" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3086" EndNode="3123">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="721" EndNode="724">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="1026" EndNode="1039">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="565" EndNode="571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
