<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Зона «нано»Власти республики делают ставку на развитие высоких технологийВ Уфе будут созданы инновационный технопарк нефтехимпереработки и республиканский центр промышленных нанотехнологий.
Юрий ПустовгаровТакое решение было принято на заседании Совета по научно-технической и инновационной политике при правительстве Башкортостана.
 Работы по созданию специализированных технопарков, инновационных бизнес-инкубаторов, центров нанотехнологий и их внедрение в самые разнообразные области производства находятся в сфере приоритетных интересов руководителей региона, – сообщил корреспонденту «РГ» первый заместитель министра промышленности, инвестиционной и инновационной политики республики Роберт Вагапов.
 
Впрочем, суровая реальность несколько охлаждает оптимистичный настрой специалистов. С одной стороны, по предварительным данным Башкортостанстата, объем выполненной инновационной продукции в <Node id="897"/>2007 году<Node id="906"/> составил <Node id="916"/>14,9 миллиарда рублей<Node id="937"/>, что обеспечило почти 20-процентный годовой прирост. При этом в республике всего действует 91 инновационно-активное предприятие, а по обобщенным данным администраций муниципальных районов и городских округов, их количество в три раза больше – 271.

С другой стороны, в 31 районе республики инновационных предприятий нет вообще, в остальных количество таких производств колеблется от 1 (в Кигинском, Мишкинском, Хайбуллинском и Шаранском районах) до 15 (в Туймазинском и Янаульском районах). Простор для развития очевиден.
 В администрации президента Башкортостана сейчас готовится проект указа о стимулировании инновационной деятельности предприятий республики, а правительство региона уже приняло постановление о налоговых преференциях инновационно-активным производствам. В том случае, если их проекты будут признаны приоритетными, то они имеют шанс получить 50-процентную компенсацию затрат. 
Среди проектов, которые должны послужить примером и мощным толчком для движения предприятий в сторону инноваций, оказался ГУП «Институт нефтехимпереработки Республики Башкортостан», который теперь решено преобразовать в научно-технологический парк.
 
<Node id="2085"/>Правильнее называть наш технопарк пилотным проектом, потому что до сих пор нет законодательной базы, определяющей его статус и принципы деятельности, – сказал директор института Эльшад Теляшев<Node id="2277"/>. – Мы готовы взяться за эту работу, поскольку располагаем необходимыми техническими и человеческими ресурсами, и уже создали целую серию прецедентов. Разработанные нашими специалистами технологии были удачно внедрены в производство и быстро начали приносить прибыль.
  Стоимость проекта составляет <Node id="2576"/>65,5 миллиона рублей<Node id="2596"/>, из них порядка <Node id="2613"/>10 миллионов рублей<Node id="2632"/> – из бюджета республики, остальные планируется привлечь из внебюджетных источников. Эти деньги будут осваиваться <Node id="2746"/>до 2010 года<Node id="2758"/>. Константин Деметриу Управляющий дирекцией госкорпорации «Роснанотех» <Node id="2829"/>Константин Деметриу сообщил, что <Node id="2862"/>по итогам <Node id="2872"/>2007 года<Node id="2881"/> число заявок на изобретения, поступившие из нашей республики в Москву, составило <Node id="2963"/>2,6 процента<Node id="2975"/> от общего количества<Node id="2996"/>. «Роснанотех» готов инвестировать предложения, если после их внедрения <Node id="3068"/>в течение трех лет<Node id="3086"/> вырученные средства составят <Node id="3116"/>не менее 20 миллионов рублей<Node id="3144"/>.  * * Прямая <Node id="3158"/>речьЮрий Пустовгаров<Node id="3178"/>, заместитель премьер-министра Башкортостана, министр промышленности, инвестиционной и инновационной политики республики:
 
Я считаю, что при решении вопроса о финансировании тех или иных инновационных проектов пальма первенства должна принадлежать технопаркам, предлагающим конкретные, обоснованные и перспективные проекты. Заявки от самостийных «кулибиных» будут рассматриваться в особом порядке. Правительство поддерживает также идею о создании республиканского центра промышленных нанотехнологий, который должен стать ключевым звеном в процессе внедрения передовых идей в практику.
 <Node id="3765"/>http://www.rg.ru<Node id="3781"/>/…novacii.htmlДа, немного припозднилась Башкирия с организацией собственной оргструктуры НТ. Но вот теперь в Уфе будут созданы инновационный технопарк нефтехимпереработки и республиканский центр промышленных нанотехнологий. ГК «Роснанотех» согласен помочь – при определённых условиях… Глядишь, дела в этой области и пойдут повеселее. Всё-таки ребятам надо брать пример со своих соседей – уральцев и коллег из Татарстана…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="2085" EndNode="2996">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2576" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2829" EndNode="2996">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2613" EndNode="2632">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="2963" EndNode="2975">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3158" EndNode="3178">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пустовгаров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3116" EndNode="3144">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="897" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2872" EndNode="2881">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2746" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="2085" EndNode="2277">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="2829" EndNode="2996">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="897" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="2862" EndNode="2996">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается" StartNode="2085" EndNode="2996">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3765" EndNode="3781">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3068" EndNode="3086">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="2872" EndNode="2881">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="2862" EndNode="2996">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="916" EndNode="937">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="2085" EndNode="2277">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
