<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Материал публикуется по личной просьбе автора (Ю.И.Веснина) для обсуждения ... 
"При обсуждении Программы развития наноиндустрии в РФ <Node id="135"/>до 2015 г.<Node id="145"/> премьер <Node id="154"/>Виктор Зубков сказал, что здесь пока денег больше, чем идей<Node id="213"/>. Сейчас особенно важно понять, что без добротных научных идей невозможно решить задачу создания новой отрасли промышленности – наноиндустрии. Так, становление атомной промышленности было бы невозможно без работ <Node id="425"/>Ферми<Node id="430"/>, <Node id="432"/>Бора<Node id="436"/>, <Node id="438"/>Кюри<Node id="442"/>, Гана и многих других тружеников науки.
 
Научную общественность, вероятно, заинтересуют следующие факты.
 
В <Node id="553"/>1969 г.<Node id="560"/> в Институте неорганической химии СО АН была сформулирована гипотеза о существовании элементарной единицы кристаллического вещества – "кванта кристалла". В <Node id="716"/>1970 году<Node id="725"/> эта работа была опубликована. В <Node id="758"/>1994 году<Node id="767"/> на её основе построена последовательная теория вторичной структуры кристаллов (ВСК). <Node id="853"/>С 1994 г.<Node id="862"/> разработаны различные приложения в химии, физике, механике твёрдого тела. Было показано, что теория ВСК вполне адекватно отражает реальные процессы в твёрдом теле – качественно и количественно. Известно, что свойства кристаллических частиц размером ~10-6 см и менее (<Node id="1130"/>наночастицы<Node id="1141"/>) существенно отличаются от свойств массивных кристаллов. Материалы, содержащие достаточное количество таких частиц, имеют необычные и важные для практики свойства. Поэтому во всех развитых странах созданы национальные программы по науке и технологии <Node id="1392"/>наночастиц<Node id="1402"/>. Однако здесь сложилась необычная ситуация. Существующие теории конденсированного состояния вещества не могут объяснить, почему свойства <Node id="1540"/>наночастиц<Node id="1550"/> отличаются от свойств массивного вещества. Промышленность во всём мире выпускает <Node id="1632"/>наночастицы<Node id="1643"/> и материалы на их основе во всё возрастающих масштабах (тысячи тонн в <Node id="1714"/>год<Node id="1717"/>), а нанонаука всё ещё гадает, почему такое различие свойств. Поэтому работы по программам ведутся на основе эмпирического подхода, что многократно снижает их эффективность и приводит к большим материальным потерям. Теория ВСК объясняет это явление на основе понятия "элементарная единица кристалла". Эта единица кристалла ("минимальный кристалл – мик") является аналогом молекулы, т.е. гигантской молекулой твёрдого тела размером около 300 ангстрем. Частица меньшего размера является "субкристаллом" – аналогом молекулы-радикала. Как и любой радикал, субкристалл обладает повышенным энергосодержанием и реакционной способностью. Становятся понятными многие свойства <Node id="2384"/>наночастиц<Node id="2394"/>. Например, идёт дискуссия, какова верхняя граница размеров <Node id="2454"/>наночастиц<Node id="2464"/>. Теория ВСК даёт ясный ответ: 300±100 ангстрем. Эта теория – ясная и непротиворечивая научная идея, многократно проверенная на соответствие эксперименту за 40-летний период её становления и развития. Для науки о <Node id="2677"/>наноматериалах<Node id="2691"/> теория ВСК даёт возможность перехода от эмпирических методов проб и ошибок к целенаправленной продуктивной работе на основе новых понятий и представлений. Последнее обстоятельство объективно является известным затруднением, т.к. требует корректировки или пересмотра некоторых устоявшихся подходов, принципов, терминов. При современном уровне научного знания эта трудность вполне преодолима. Здесь важное значение имеет поддержка научной общественности и фактор времени.
 
В <Node id="3166"/>настоящее время<Node id="3181"/> оформилось новое научное направление: "Вторичная структура кристаллов – теория и её приложения в химии, физике, механике твёрдого тела". Теория ВСК даже в своём первоначальном варианте даёт правильные ответы на вопросы, неразрешимые в рамках существующих теорий. Многочисленные примеры даны в монографии "Вторичная структура и свойства кристаллов" (изд. СО РАН, <Node id="3544"/>1997 г.<Node id="3551"/>) и статьях. Аппарат теории развивается при решении конкретных задач химии, физики, механики твёрдого тела. Дальнейшее развитие и создание полноценного аппарата теории ВСК позволит получить новые полезные результаты в науке о <Node id="3777"/>наноматериалах<Node id="3791"/> и других разделах наук о твёрдом теле.
 
В <Node id="3835"/>настоящее время<Node id="3850"/> имеется научный проект "Субкристалл как элементарный носитель свойств <Node id="3921"/>наноматериалов<Node id="3935"/>". Развита методика и получены <Node id="3966"/>наночастицы<Node id="3977"/> окислов и металлов размером 100¸500 ангстрем, а также методы стабилизации ансамблей таких частиц. В совместной работе с производственниками НЗХК было показано, что <Node id="4142"/>наночастицы<Node id="4153"/> окислов позволяют заметно улучшить характеристики химических источников тока. "
 Другие статьи автора: "О вторичной структуре...", "Вторичная структура..." Редакция "Нанометра" публикует данное мнение без редакционных изменений. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="758" EndNode="767">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1714" EndNode="1717">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="3921" EndNode="3935">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2384" EndNode="2394">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="432" EndNode="436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2677" EndNode="2691">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="4142" EndNode="4153">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="3777" EndNode="3791">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="3966" EndNode="3977">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="716" EndNode="725">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="3544" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3835" EndNode="3850">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1392" EndNode="1402">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="1540" EndNode="1550">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="135" EndNode="145">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="154" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="1632" EndNode="1643">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="853" EndNode="862">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="1130" EndNode="1141">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="716" EndNode="725">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="758" EndNode="767">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="425" EndNode="430">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="2454" EndNode="2464">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="553" EndNode="560">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="438" EndNode="442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="154" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3166" EndNode="3181">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
