<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноматериалы<Node id="13"/>, наноэлектроника и нанобиотехнологии(Из доклада академика А.Л. Асеева)Первую часть основного доклада «<Node id="116"/>Наноматериалы<Node id="129"/>, наноэлектроника и нанобиотехнологии» представил академик А. Л. Асеев. <Node id="201"/>Он<Node id="203"/> отметил, что в принципе нанотехнологии использовались еще в древности и в средние <Node id="286"/>века<Node id="290"/>, и прокомментировал изображение большого витража на экране: как менялся цвет стекла при добавлении <Node id="390"/>ультрадисперсных частиц<Node id="413"/> металла<Node id="421"/>. И это не единственный пример интуитивного производства <Node id="478"/>наноматериалов<Node id="492"/> с необычными свойствами. А в наше время нанобум начался в <Node id="551"/>2000-м году<Node id="562"/>. Его инициировал президент США Билл Клинтон, выступивший с «нанотехнологической инициативой» в Конгрессе США.

Докладчик вкратце охарактеризовал американскую нанотехнологическую инициативу и главные цели программы: создание компактных устройств хранения информации (например, библиотека Конгресса США на одном чипе). Кроме того, изготовление высокопрочных материалов, создание наносредств для адресной доставки лекарств к больным органам человека. Для конкретных целей предусмотрены фундаментальные ориентированные исследования в нанонауке и ее технических приложениях.

А. Л. Асеев обратил внимание на различия подходов к решению актуальной научно-технической проблемы:
 
«В России все сделано по-другому. И первое, что было сделано — определена головная организация по нанотехнологиям: ФГУ Российский научный центр «Курчатовский институт».
 Интерес к этой области исследований и создания технологий подогревается бизнесом. По прогнозам общемировой рынок нанотехнологий достигнет более триллиона долларов США ежегодно в ближайшие восемь-<Node id="1601"/>десять лет<Node id="1611"/>. Наиболее активно будет развиваться рынок <Node id="1654"/>наноматериалов<Node id="1668"/> и наноэлектроники (по равной доле — <Node id="1705"/>350 млн долларов<Node id="1721"/>). Но главное в новых областях — фармацевтика. <Node id="1768"/>Затем<Node id="1773"/> — нанотехнологии на транспорте, производство на новой основе катализаторов и создание нанотехнологий для решения экологических проблем.
Говоря о нанонауке, А. Л. Асеев выделил главное в существующих высказываниях о сущности предмета. Основная мысль — малый размер (от 1 до 100 нм) должен быть существенен для функций квалифицируемого изделия. Если говорить о наноэлектронике, то это прежде всего использование квантовых свойств, эффектов самоорганизации и самосборки <Node id="2241"/>наноструктур<Node id="2253"/>. Развитие нанобиотехнологий также связано с использованием технологий наноконструирования.
<Node id="2345"/>Затем<Node id="2350"/> академик А. Л. Асеев отметил инициативы Правительства Российской Федерации в области нанотехнологий. Здесь основное, как <Node id="2472"/>он<Node id="2474"/> сказал, — Федеральная целевая программа «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития нанотехнологического комплекса России на <Node id="2621"/>2007–2012 гг<Node id="2633"/>.».Вторая Федеральная программа предусматривает «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="2746"/>2008–2010 гг<Node id="2758"/>.». Принят также федеральный закон (№ 139 от <Node id="2803"/>19 июня 2007 г.<Node id="2818"/>) «О Российской корпорации нанотехнологий». Эти позиции иллюстрировались картой-диаграммой распределения по регионам доли выигравших конкурс заявок от общего их числа в <Node id="2987"/>2007 г.<Node id="2994"/> Докладчик назвал суммы, характеризующие внушительную финансовую поддержку программы.

Комментируя инициативы Академии наук, <Node id="3119"/>А. Л. Асеев напомнил, что <Node id="3145"/>создана комиссия РАН по нанотехнологиям, которая активно работает, и ее результаты будут представлены на Общем собрании Академии наук в Москве<Node id="3287"/>.

И, возвращаясь к схеме участия организаций регионов в работах Федеральной целевой программы, А. Л. Асеев сопоставил некоторые факты, связанные с числом заявок, поступивших на конкурс:
 
«Сибирский регион формально выглядит достаточно благополучно, но если посмотреть на цифры, то ситуация не такая благополучная.
 Выделяется Центральный федеральный округ, который подал около трех тысяч заявок, а Сибирской федеральный округ — шестьсот. А если мы перейдем к финансированию бюджетных контрактов, разница уже не в пять, а в десять раз! Центральный округ получает <Node id="3851"/>7 млрд руб.<Node id="3862"/>, мы — <Node id="3869"/>около 700 млн руб.<Node id="3887"/> Такая разница связана с тем, что доля внебюджетного финансирования в Центральном округе превысила <Node id="3986"/>4 млрд руб.<Node id="3997"/> 
"А сибиряки смогли обеспечить внебюджетным финансированием контракты только на сумму приблизительно в <Node id="4101"/>400 млн руб.<Node id="4113"/> Понятно, что наличие предприятий, которые могли бы «вкладываться» в поддержку заявок — исключительно важный фактор.
 
С научной точки зрения и в целях просветительских в Сибирском отделении произошло несколько важный событий. В докладе упоминалась **научная сессия Президиума СО РАН «Наука и нанотехнологии»(( (Новосибирск, <Node id="4438"/>декабрь 2006 г.<Node id="4453"/>).
 
«<Node id="4459"/>Очень важная научная сессия», — подчеркнул А. Л. Асеев<Node id="4513"/>.
 
В <Node id="4519"/>этом году летом<Node id="4534"/> проводился международный симпозиум «<Node id="4571"/>Наноструктуры<Node id="4584"/>: физика и технология» под председательством лауреатов Нобелевской премии Ж. И. Алферова (Россия) и <Node id="4684"/>Л.Есаки<Node id="4691"/> (Япония). А в <Node id="4706"/>октябре<Node id="4713"/> состоялся круглый стол «Нанотехнологии» в рамках симпозиума «Наука и образование в <Node id="4797"/>XXI веке<Node id="4805"/>».

Редкий случай, констатировал докладчик, мы не испытываем никаких проблем в организации таких крупных мероприятий благодаря спонсорской поддержке фирм мирового уровня и компаний, работающих в области новых технологий.
Финансовую поддержку получили и Центр коллективного пользования «<Node id="5091"/>Наноструктуры<Node id="5104"/>» — существенный грант <Node id="5127"/>Министерства образования и науки<Node id="5159"/>. Этот объект сопоставим по значимости с известным Центром синхротронного излучения Института ядерной физики.В Сибирском отделении фронт работ очень велик. (На сессии были представлены доклады, отражающие разнообразие исследований и конкретных новых технологий.) Пунктирно обозначив размах работ, их связи с Федеральной целевой программой, А. Л. Асеев назвал первые — классические — «прорывные» исследования по детонационному синтезу <Node id="5593"/>наноалмазов<Node id="5604"/>, нанодисперсным порошкам, <Node id="5631"/>нановолокнам<Node id="5643"/>, наноструктурированию поверхностных слоев и нанесению наноструктурных покрытий. Эти и другие первые работы находятся на очень высоком уровне, но, кроме биологических (<Node id="5811"/>наночастицы<Node id="5822"/> и <Node id="5825"/>нанокомпозиты<Node id="5838"/> для биологии и медицины) и в какой-то степени — по наномеханическим системам и <Node id="5918"/>метаматериалам<Node id="5932"/>, относятся уже к нанотехнологиям предыдущего поколения.

…На экране многоступенчатая схема проекта «Разработка технологии получения и создание опытных производств нового поколения адсорбционно-каталитических материалов для разделения и очистки природных и техногенных газов и жидкостей». Головная организация — Институт проблем переработки углеводородов СО РАН.
 
«<Node id="6298"/>Эта работа Омского научного центра, — подчеркнул А. Л. Асеев<Node id="6358"/>, — доведена до практического применения и поддержана государственным контрактом (от <Node id="6443"/>06.08.2007 г.<Node id="6456"/>) с бюджетом в <Node id="6471"/>сто миллионов рублей<Node id="6491"/>». Заметим в скобках, что госконтракт получен в тяжелой конкурсной борьбе.
 
Далее демонстрировались предметные снимки, отражающие результаты работ в Сибирском отделении и участие его институтов в Федеральной целевой программе. В этой связи наиболее подробно было представлено «дерево» полупроводниковой микро- и наноэлектроники.

Корни этого ветвистого дерева — естественные и технические науки: физика, химия, математика, информатика, радиотехника и электроника. И основа — ствол: физика твердого тела, физика полупроводников и диэлектриков, квантовая механика. А ветви и крона показывают, к чему приводят достижения нанотехнологий.
** Это доступные, дешевые фотоэлементы на основе полупроводниковых структур. Высокоэкономичные источники света на полупроводниковых <Node id="7258"/>светодиодах<Node id="7269"/>. Системы тотального контроля на элементах нанофотоники. Интеллектуальные энергосберегающие системы в энергетике**.
 
«Будет достигнуто резкое уменьшение габаритов и массы телекоммуникационных и локационных систем. Появятся интеллектуальные системы управления транспортом, «умные» дома», — так комментировал А. Л. Асеев. — Центральные ветви дерева — элементная база информационных технологий. Возникнут такие области, как <Node id="7691"/>квантовые биты<Node id="7705"/>, <Node id="7707"/>квантовые компьютеры<Node id="7727"/>. Элементы наноэлектроники создаются уже сейчас. Появляется терабитная память, основанная на физических явлениях в <Node id="7842"/>наноструктурах<Node id="7856"/>». (Разумеется, множество направлений в докладе представлено только выборочно.)
 
Отвечая на риторический вопрос — чем же оперирует наноэлектроника, А. Л. Асеев сказал — квантовыми эффектами в <Node id="8049"/>наноструктурах<Node id="8063"/>, и вкратце пояснил их особенности. Это квантовое туннелирование электронов и изменение электронных состояний в так называемых квантовых ямах полупроводниковых <Node id="8223"/>наноструктур<Node id="8235"/>. Сейчас активно разрабатываются спиновые явления в <Node id="8287"/>наноструктурах<Node id="8301"/>. <Node id="8303"/>Квантовые биты<Node id="8317"/> — это квантовые системы с двумя состояниями. В ближайшем будущем начнут использовать «запутанные» квантовые состояния системы из двух частиц.
 
«На самом деле квантовая механика доставит нам еще много практических приложений совершенно неожиданных».
 
Демонстрировалось также техническое оснащение нанотехнологий в наноэлектронике. Например, промышленно ориентированный комплекс производства гетероэпитаксиальных структур кадмий-ртуть-теллур методом молекулярно-лучевой эпитаксии. Установка полностью разработана и изготовлена в Институте физики полупроводников. И сейчас создано целое поколение подобных машин.
Институт физики полупроводников СО РАН
Показателем высокого уровня технологий и качества структур служит тот факт, что когда-то «неуловимый» эффект Холла в высокоподвижном электронном газе квантовой ямы теперь воспроизводят даже студенты старших курсов университета. Известно, что в <Node id="9213"/>девяностые годы<Node id="9228"/> открытие этого квантового эффекта было отмечено двумя Нобелевскими премиями.

Доклад А. Л. Асеева иллюстрировался убедительными примерами результатов физических экспериментов, имеющих практическое государственное значение. Говоря о так называемой зонной инженерии, А. Л. Асеев назвал адреса сотрудничества ИФП СО РАН. Во-первых, ОАО «Московский завод «Сапфир». Совместная работа института и завода поддержана госконтрактом с соответствующим финансированием. Это проект «Разработка базовой технологии полупроводниковых <Node id="9747"/>наноструктур<Node id="9759"/> для источников и приемников излучения систем оптического мониторинга».

И эта работа была поддержана <Node id="9861"/>Министерством образования и науки<Node id="9894"/> благодаря тому, что ОАО «Российские железные дороги» гарантировали сбыт продукции на <Node id="9980"/>полтора млрд руб.<Node id="9997"/> Новые системы адаптированы к условиям эксплуатации на всей территории России.

Демонстрировалась еще одна совместная работа с ОАО «Октава» (Новосибирск) и ОАО «Микран» (Томск) — полупроводниковые структуры для высокочастотных полевых транзисторов. Достижением в этой области является компактность и эффективность систем СВЧ-электроники на основе этих транзисторов.

Перечень разработок внушителен. Например, создан самый миниатюрный в мире полупроводниковый лазер с вертикальным резонатором — источник когерентного излучения. Это совместная работа Института физики полупроводников СО РАН им. А.В. Ржанова, Физико-технического института им. А.Ф. Иоффе (Санкт-Петербург) и Технического университета (Берлин). <Node id="10705"/>А. Л. Асеев отметил, что все лазерные структуры произведены по разработанной в институте технологии<Node id="10804"/>. Не вдаваясь в детали, можно сказать, что использование лазеров данного типа в матричном исполнении открывает перспективы создания оптических систем со скоростью передачи данных на уровне одного терабита в <Node id="11011"/>секунду<Node id="11018"/>. Демонстрировались и другие результаты работ, имеющих хорошее будущее.

Наступил момент, когда представлялись результаты работ, проводимых совместно с Институтом химической биологии и фундаментальной медицины, в которых использовались микроканальные пластинки кремния. На их основе приготовлена пористая структура с характерным размером 10 нанометров. Опять-таки важно, что <Node id="11393"/>наноматериалы<Node id="11406"/> и вся аппаратура для тонкого биологического эксперимента сделаны в ИФП СО РАН.

Комментировалась также работа, находящаяся в стадии проектирования. Проект направлен на создание нанореактора для биологии. Речь идет о наноустройстве для чтения структуры молекул ДНК (эти работы более предметно комментировались в докладе ак. В.В. Власова). Качество работы говорит о том, что проблема вполне решаема.
Говорилось и о необходимости метрологического обеспечения нанотехнологий. Эта работа находится в <Node id="11902"/>настоящее время<Node id="11917"/> в развитии, получены первые важные <Node id="11953"/>результаты.http://pine.ict.nsc.ru/…/n50/f6.htmlОчень<Node id="12005"/> интересный доклад!.. И его нужно внимательно изучить, прежде чем делать какие-то «умозаключения». Причём изучать его должны и чиновники, и члены <Node id="12151"/>правительства<Node id="12164"/>, и коллеги-нанотехнологи, инвесторы и др. Я думаю, что мысли и заключения доклада окажут и ещё долго будут оказывать серьёзное влияние на развитие НТ в нашей стране…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="478" EndNode="492">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="7258" EndNode="7269">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нановолокно" StartNode="5631" EndNode="5643">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="5091" EndNode="5104">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="8287" EndNode="8301">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="116" EndNode="129">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="6471" EndNode="6491">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1768" EndNode="1773">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="2803" EndNode="2818">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="551" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="201" EndNode="10804">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="4438" EndNode="4453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="390" EndNode="413">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="5811" EndNode="5822">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4519" EndNode="4534">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="3145" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2472" EndNode="2474">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="1705" EndNode="1721">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноструктура" StartNode="8223" EndNode="8235">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2621" EndNode="2633">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2746" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="3869" EndNode="3887">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="11011" EndNode="11018">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="10705" EndNode="10804">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="2987" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="3119" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноструктура" StartNode="8049" EndNode="8063">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="201" EndNode="10804">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="11393" EndNode="11406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="9861" EndNode="9894">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="201" EndNode="421">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="7707" EndNode="7727">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="4706" EndNode="4713">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноматериал" StartNode="0" EndNode="13">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="6298" EndNode="6358">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наноструктура" StartNode="2241" EndNode="2253">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Нанокомпозит" StartNode="5825" EndNode="5838">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="цитаты" StartNode="3145" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="6298" EndNode="6358">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="9213" EndNode="9228">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Властная_Структура" StartNode="5127" EndNode="5159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Наноструктура" StartNode="4571" EndNode="4584">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="автор" StartNode="3119" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="3986" EndNode="3997">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Дата" StartNode="6443" EndNode="6456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Персона" StartNode="4684" EndNode="4691">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Деньги" StartNode="9980" EndNode="9997">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Метаматериал" StartNode="5918" EndNode="5932">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="2345" EndNode="2350">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Персона" StartNode="201" EndNode="203">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="286" EndNode="290">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Кубит" StartNode="7691" EndNode="7705">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Наноструктура" StartNode="9747" EndNode="9759">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Наноструктура" StartNode="7842" EndNode="7856">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="высказывания_заявления" StartNode="4459" EndNode="4513">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Деньги" StartNode="3851" EndNode="3862">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Наноалмаз" StartNode="5593" EndNode="5604">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="высказывания_заявления" StartNode="10705" EndNode="10804">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Наноматериал" StartNode="1654" EndNode="1668">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Url" StartNode="11953" EndNode="12005">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="4797" EndNode="4805">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Деньги" StartNode="4101" EndNode="4113">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="автор" StartNode="4459" EndNode="4513">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="1601" EndNode="1611">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Кубит" StartNode="8303" EndNode="8317">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="11902" EndNode="11917">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="высказывания_заявления" StartNode="201" EndNode="421">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Властная_Структура" StartNode="12151" EndNode="12164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
