<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока КОНСТРУКЦИОННЫЕ МАТЕРИАЛЫ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Конструкционные и строительные <Node id="315"/>наноматериалы<Node id="328"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Большинство людей не задумываются об окружающих их вещах и уж тем более - о строительных материалах, среди которых человек, обитающий в мегаполисе, проводит <Node id="692"/>99 %<Node id="696"/> своей жизни. Данное задание призвано не только выявить у Вас определенные знания, но и призвать оторваться от повседневной суеты, взглянув на стену, находящуюся перед Вами, как на интереснейший объект… Вдумайтесь, насколько богат внутренний мир строительного материала, насколько он хрупок в своей прочности, и насколько он ажурен в своей, казалось бы, геометрической непривлекательности…
 1. Представьте, что Вы на фотовыставке, на которой незадачливый автор забыл подписать свои произведения. Побудьте в роли критика и исправьте недоразумение. (Предложите название для каждой фотографии. За каждый снимок- 1 балл, если Вы коротко объясните Вашу идею выбора названия). 2. Микроструктуры каких материалов представлены на снимках (вяжущее, условия твердения, модифицирующие добавки? Объясните Ваш выбор (по 1 баллу) 3. Каковы области использования представленных материалов? Какое место занимают эти материалы в современном строительном материаловедении (по 1 баллу)? 4. На каких снимках представлены микроструктуры сырьевых компонентов композиционных материалов? Назовите эти компоненты. На какие свойства композита оказывает влияние данный компонент? (по 1 баллу) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="315" EndNode="328">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="692" EndNode="696">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
