<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Физики из Национального Института Стандартов и Технологий смогли заставить тысячи атомов, удерживаемых в лазерном луче, одновременно обмениваться спинами со своими партнёрами.

Благодаря особенностям законов квантовой механики, <Node id="229"/>квантовые компьютеры<Node id="249"/> однажды смогут решать задачи, слишком трудновычислимые для обычных, «классических» компьютеров. Одним из примерно дюжины классов систем, рассматриваемых в качестве возможной основы <Node id="431"/>кубитов<Node id="438"/> (<Node id="440"/>квантовых битов<Node id="455"/>), являются нейтральные атомы, слабое взаимодействие которых сокружением должно снизить вероятность ошибок.

Группа учёных под руководством Нобелевского лауреата Уильяма Филлипса продемонстрировала так называемую операцию обмена – атомы-партнёры обмениваются своими спиновыми состояниями. На языке двоичных вычислений возможные состояния соответствуют 1 (спин вверх) и 0 (спин вниз). Однако в отличие от классических битов, которые либо меняют своё состояние, либо остаются в прежнем, <Node id="940"/>квантовые биты<Node id="954"/> могут находиться в необычном состоянии суперпозиции переключившегося и не переключившегося <Node id="1046"/>кубита<Node id="1052"/>. При этих условиях обмен спинами «спутывает» пары <Node id="1103"/>кубитов<Node id="1110"/> – квантовое явление, проявляющееся во взаимосвязанности состояний атомов даже при физическом разделении. Это «спутывание» является одной из основ потенциальной мощности <Node id="1280"/>квантовых компьютеров<Node id="1301"/>.

Процесс обмена состояниями является одним из механизмов создания логической связи между данными – основы всех вычислений. Логическая операция эквивалентна высказыванию типа «если, то»: например, «если два <Node id="1509"/>кубита<Node id="1515"/> имеют разные состояния, они обмениваются состояниями». В <Node id="1573"/>квантовых компьютерах<Node id="1594"/> логические связи создаются с помощью «спутывания», что, по сути, позволяет одновременно и коррелировано использовать несколько возможных конфигураций.

Эксперимент проводился с примерно 60 000 атомов рубидия в состоянии Бозе-конденсата, особенной форме состояния вещества, в котором все атомы находятся в одном и том же квантовом состоянии. Они удерживались в трёхмерной решётке, созданной тремя парами инфракрасных лазеров. При этом лазеры были расположены так, чтобы получилось две перекрывающиеся решётки, одна из которых в одном направлении имела вдвое меньший период, чем другая. Включая их по очереди, учёные могли объединять и разделять пары ячеек – аналогично экспериментам по квантовой интерференции, проведённым ранее этой же группой.

Вначале в каждую ячейку помещался одиночный атом со спином вверх (1) или вниз (0). <Node id="2424"/>Затем<Node id="2429"/> ячейки попарно объединялись, вызывая взаимодействие атомов. При этом законы квантовой механики налагают определённые требования симметрии для тождественных частиц, запрещающие две из четырёх возможных комбинаций состояний. За счёт этого пара атомов «осциллирует» между состоянием, в котором первый атом находится в состоянии 1, а второй – 2, и противоположным состоянием.

В процессе обмена спинами пара атомов подвергается квантовому спутыванию. Когда они проходят точку «полу-обмена», спин каждого атома неопределён, и при измерении с равной вероятностью будет соответствовать единице и нулю. Однако вне зависимости от этого результата, состояние спина другого атома, столь же неопределённое до измерения, с гарантией окажется противоположным.

В <Node id="3179"/>настоящее время<Node id="3194"/> исследователи ищут лучшие способы манипулировать парами атомов – не сразу всеми, как в этом эксперименте, а с возможностью обращения к отдельным парам. Это позволило бы создать работающую вычислительную архитектуру. Кроме того, из-за неидеального начального распределения атомов по ячейкам не все атомы участвуют в обмене спинами (по оценкам авторов, доля участвующих в обмене атомов <Node id="3579"/>не менее 65%<Node id="3591"/>). Наконец, необходимо разработать надёжный способ разделения атомов после того, как они провзаимодействовали.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кубит" StartNode="940" EndNode="954">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3179" EndNode="3194">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Кубит" StartNode="431" EndNode="438">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Кубит" StartNode="440" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Кубит" StartNode="1103" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3579" EndNode="3591">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Кубит" StartNode="1046" EndNode="1052">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="229" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1573" EndNode="1594">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1280" EndNode="1301">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2424" EndNode="2429">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Кубит" StartNode="1509" EndNode="1515">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
