<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>На заметку инвесторуВ справочнике для гостей форума будет представлено около 50 региональных проектовЭкономика Иркутской области должна стать самодостаточной и ориентированной на инновации. Именно это, по мнению властей региона, обеспечит инвестиционную привлекательность и высокое качество жизни населения области.

Чтобы привлечь внимание потенциальных партнеров к региональным проектам, в том числе инновационным, администрация области подготовила «Справочник инвестора», который будет представлен участникам V Байкальского экономического форума.
В сборнике представлено около 50 собственных региональных проектов в различных сферах экономики: инновации, коммерческая недвижимость, добыча полезных ископаемых, глубокая лесопереработка, туризм, инфраструктура, производство строительных материалов, пищевой продукции и напитков. Наибольшее число проектов заявлено в сфере строительства объектов недвижимости: жилых <Node id="917"/>кварталов<Node id="926"/>, гостиниц, туристических баз, деловых центров.
 Среди инновационных проектов стоит отметить строительство Байкальского центра нанотехнологий. Его цель – технологический прорыв в таких ключевых отраслях экономики, как строительная индустрия, металлургия, машиностроение, химическая отрасль и других. Предполагается довести до промышленного внедрения производство новых <Node id="1295"/>наноструктурированных материалов<Node id="1327"/>. Стоимость этого проекта оценивается в <Node id="1367"/>1,1 миллиарда рублей<Node id="1387"/>, из которых 900 миллионов будут направлены на приобретение оборудования. Ожидается, что центр начнет работу в <Node id="1498"/>2010 году<Node id="1507"/>. 
Потенциальным инвесторам также предлагается вкладывать деньги в инновационную нефтепереработку. Проект строительства нового нефтеперерабатывающего завода в Аларском районе области оценивается в <Node id="1704"/>3,4 млрд рублей<Node id="1719"/>.
 Предприятие будет производить нефтепродукты топливного вида. НПЗ будет состоять из двух технологических блоков: установки переработки нефти мощностью 1 млн. тонн в <Node id="1886"/>год<Node id="1889"/> по сырью и блока производства высокооктановых бензинов. Предполагается, что проектированием и строительством завода «под ключ» займутся специализированные компании из Канады и США. Иркутский государственный технический университет планирует найти на форуме инвесторов для своей новой технологии реновации внутрипромысловых трубопроводов нефтяных месторождений. При этом общая стоимость проекта весьма невелика – <Node id="2302"/>5 миллионов рублей<Node id="2320"/>, а объем запрашиваемых инвестиций – 3 миллиона. Разработка университета предусматривает создание предприятия, которое будет специализироваться на нанесении покрытий из полимербетона на внутреннюю поверхность трубы, что увеличит срок ее службы и исключит образование отложений.
 Инновационный метод, разработанный иркутскими учеными, позволяет производить покрытие трубопроводов с поворотом на 90. При этом восстановление трубопровода возможно без проведения земляных работ. Невысокие затраты проекта объясняются тем, что технология адаптирована к существующему оборудованию, но по мере выполнения проекта планируется организовать выпуск оригинальной техники. 
Некоторые проекты разработаны не коммерческими компаниями, а муниципальными образованиями Иркутской области. Так, Саянск представит на суд инвесторов проект сети спортивных и развлекательных объектов: водно-оздоровительного комплекса, спортивно-досугового развлекательного центра и центра зимних видов спорта. Общая сумма вложений в эти объекты превышает <Node id="3336"/>320 миллионов руб.<Node id="3354"/> Проект рассчитан на пользование как горожанами, так и жителями соседних территорий.
 <Node id="3440"/>Администрация области<Node id="3461"/> подготовила проект строительства нового мусоросортировочного комплекса в Иркутском районе. На предприятии предполагается выделять вторичные ресурсы из общей массы твердых бытовых отходов и минимизировать количество отходов, передаваемых для захоронения. При общей стоимости проекта <Node id="3744"/>40 миллионов рублей<Node id="3763"/>, объем запрашиваемых инвестиций составляет 20 миллионов. 
Также региональная администрация планирует с помощью Справочника найти инвесторов для освоения ряда месторождений области. В частности, на условиях частно-государственного партнерства предлагается реализовать проекты по разработке Непского месторождения калийных солей в Катангском районе, Савинского месторождения магнезитов в Черемховском районе, Ишидейского месторождения каменного угля в Тулунском районе, Большетагнинского месторождения редких металлов, Капаевского и Нерюндинского месторождений железных руд в Усть-Илимском районе.
 В сфере глубокой переработки древесины в Справочнике будут заявлены два инвестиционных проекта: завод по выпуску сухих пиломатериалов и клееных конструкций мощностью 25 тысяч кубометров в <Node id="4549"/>год<Node id="4552"/> в Тулуне и предприятие по глубокой переработки в Усть-Куте. Также будет представлен проект предприятия по изготовлению деревянных домов производительностью 1 миллион кв. метров жилья в <Node id="4738"/>год<Node id="4741"/>. 
Это будет домостроительный комплекс, который предполагает полное обустройство домов и создание всей необходимой инфраструктуры. То есть планируется обеспечение строящихся домов стройматериалами, комплектующими изделиями – окнами, дверями и всем, что необходимо для полного обеспечение жилья собственным электричеством, горячей и холодной водой и очистными сооружениями.
 Все проекты из справочника рассчитаны на разные по объему инвестиционные затраты. Так, объем вложений в «экономичные» идеи оценивается лишь в сотни тысяч рублей. 
В их числе – проект по разработке месторождения питьевой воды в Заларинском районе. Самый «дорогой» проект сборника оценивается в <Node id="5408"/>64,4 миллиарда рублей<Node id="5429"/>. Это «Комплексное развитие электроэнергетических сетей севера Иркутской области». В числе дорогостоящих инвестпроектов также комплексная программа строитель ства и реконструкции объектов водоснабжения и водоотведения Иркутска, Ангарска и Шелехова. Ее реализация позволит создать большую зону для жилищного строительства. Объем запрашиваемых инвестиций – <Node id="5784"/>20 миллиардов рублей<Node id="5804"/>. На создание и развитие единой системы теплоснабжения городов требуется привлечь <Node id="5886"/>6,1 миллиарда рублей<Node id="5906"/>.
  Общая сумма требуемых инвестиций во все заявленные в Справочнике проекты составляет <Node id="5994"/>более 150 миллиардов рублей<Node id="6021"/>. Власти области делают на эти проекты особую ставку, ведь именно региональный бизнес должен составить основу конкурентоспособности Приангарья. Анастасия <Node id="6175"/>Дерягинаhttp://www.rg.ru/…nvestor.htmlБайкальский<Node id="6224"/> экономический <Node id="6239"/>форумhttp://www.baikalforum.ru/Среди<Node id="6275"/> множества инновационных проектов стоит отметить строительство Байкальского центра нанотехнологий. Его цель – технологический прорыв в таких ключевых отраслях экономики, как строительная индустрия, металлургия, машиностроение, химическая отрасль и других. Предполагается довести до промышленного внедрения производство новых <Node id="6600"/>наноструктурированных материалов<Node id="6632"/>. Замах, конечно, огромный, поэтому и масштабы инвестиций должны быть соответствующими. Пожелаем успехов в работе форума и реализации намеченных планов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="5886" EndNode="5906">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="5784" EndNode="5804">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="2302" EndNode="2320">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="5994" EndNode="6021">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="3440" EndNode="3461">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Администрация области</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4738" EndNode="4741">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1704" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1498" EndNode="1507">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1498" EndNode="1507">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="1367" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="6239" EndNode="6275">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3336" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1886" EndNode="1889">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="6600" EndNode="6632">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="5408" EndNode="5429">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="917" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="1295" EndNode="1327">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4549" EndNode="4552">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="6175" EndNode="6224">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3744" EndNode="3763">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
