<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российский бизнес должен помогать внедрению российских научных разработок«Российский бизнес инвестирует в инновационные проекты Российской академии наук», – под таким названием <Node id="177"/>27 июня<Node id="184"/> в Москве прошла конференция, в которой приняли участие представители науки и бизнеса.

Судя по выступлениям участников, процесс привлечения инвестиций российского бизнеса к внедрению российских научных разработок идет не столь интенсивно, пока не удается переломить ситуацию, при которой, с одной стороны, продолжается «утечка» российских мозгов на Запад, а с другой – отечественный крупный бизнес предпочитает покупать не российские, а западные научные разработки.
Президент Международной академии брэнда Мария Хохлова<Node id="704"/> <Node id="705"/>оптимистично смотрит в будущее российских инноваций. Она утверждает, что бизнес готов инвестировать в прикладные разработки ученых и активизировать этот процесс можно, если наука будет лучше информирована о запросах бизнеса, а бизнес иметь более четкое представление о современных возможностях и потенциале российской науки.
Мария Хохлова
В целях обеспечения такого информационного обмена Российская академия наук и Международная академия брэнда организовали <Node id="1164"/>совместный проект<Node id="1181"/> «Брэнд и наука», в котором приняли участие порядка 200 научных институтов, работающих под эгидой РАН. На конкурс было представлено 70 проектов по шести направлениям: информационные, энергетические и нанотехнологии, экология, здоровье и качество жизни и транспортные, авиационные и космические технологии.

По каждому из направлений ведущие российские компании учреждают специальные корпоративные гранты в размере от 300 тысяч до <Node id="1611"/>1,5 млн рублей<Node id="1625"/>.
 
«<Node id="1630"/>Интерес бизнеса к инновациям есть, польза проекта очевидна, и мы рассчитываем, что значительная часть проектов получит гранты. Но главный вывод, который мы сделали в процессе реализации проекта, – нужно не только проводить отбор перспективных проектов в научной среде, но и дать возможность российским компаниям ставить перед наукой конкретные задачи и запросы на НИОКРы, которые им выгодно внедрять в своем бизнесе», – утверждает <Node id="2061"/>М. Хохлова<Node id="2071"/>.
 
Она пояснила, что итоги проекта «Брэнд и наука» будут подведены <Node id="2139"/>9 июля<Node id="2145"/>.

<Node id="2148"/>На сегодняшний день<Node id="2167"/> доподлинно известно намерение компании «Снежная Королева» поддержать проект МФТИ и ЦАГИ «Технология обеззараживания воздуха в помещениях». <Node id="2307"/>Как пояснил глава компании Дмитрий Агеев, прямого интереса у «Снежной Королевы» к проекту нет<Node id="2400"/>.
 
«Просто мы решили сделать доброе дело и помочь в реализации этой важной для здоровья населения разработки», – пояснил он.
 
Президент фонда «Династия», почетный президент ОАО «ВымпелКом» Дмитрий Зимин<Node id="2604"/> <Node id="2605"/>критически отнесся к проектам конкурса. По <Node id="2648"/>его<Node id="2651"/> мнению, благотворительность бизнес должен проявлять для поддержки и развития фундаментальной науки. Те же проекты, которые можно отнести к прикладной науке, сами разработчики должны предлагать для внедрения как бизнес-проекты.

Вице-президент Российской академии наук, академик <Node id="2930"/>Николай Добрецов считает, что развитие инноваций возможно только при взаимодействии трех сторон: государства, науки и бизнеса<Node id="3055"/>.
При этом академик считает, что главным тормозом для развития инноваций остается неурегулированность на уровне законодательства патентной деятельности и чиновничий произвол.

По его словам, научные институты Сибирского отделения РАН ежегодно выпускают инновационную продукцию на <Node id="3335"/>$35 млн<Node id="3342"/>, на аналогичную сумму выпускают продукцию малые и средние фирмы, работающие на базе научных институтов по лицензионным соглашениям по патентам.
Николай Добрецов 
«Сегодня патент – самая большая проблема. На научный институт патент оформить невозможно, но если он оформляется на физическое лицо, то это либо вытекает из присвоения труда коллектива, либо требует полулегальных маневров со стороны оформителя», – пояснил ученый.
 
Он считает, что главные проблемы при внедрении инноваций возникают по двум вопросам: где производить и как привлечь инвестиции, если не решен вопрос собственности по научным разработкам.

<Node id="3959"/>По мнению Н. Добрецова, развитие технопарков и технико-внедренческих зон<Node id="4031"/>
 
«создает больше проблем, чем возможностей. Иначе, как объяснить, что за <Node id="4106"/>два года<Node id="4114"/> у Томской ОЭЗ появился только один резидент?», – пояснил он.
 
Ученый убежден, что инвестора не так сложно найти. Но работать с научными проектами крупных институтов, считающимися собственностью государства, не будет ни один коммерсант.

Еще одна проблема – российский рынок не готов приобретать инновационную продукцию. Вся выпускаемая продукция на базе институтов Сибирского отделения РАН реализуется на западном рынке.
 
«Если малый бизнес сам пробивает себе дорогу в сфере инноваций, то крупные компании пока не воспринимают российские разработки, предпочитая покупать зарубежные разработки и лицензии «под ключ». При этом купленные технологии, которые зачастую попадают в категорию «сэконд хэнд», не всегда эффективно используются», – заключил академик.
 <Node id="4875"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Хорошая<Node id="4916"/> инициатива РАН и МАБ! Действительно, всем очевидно, что «…бизнес готов инвестировать в прикладные разработки ученых и активизировать этот процесс можно, если наука будет лучше информирована о запросах бизнеса, а бизнес иметь более четкое представление о современных возможностях и потенциале российской науки…». На теоретическом-то уровне это понятно всем, а вот как найти соответствующие механизмы подобного информирования и как обеспечить их эффективное действие? В этом-то и состоит главная проблема. И здесь хотелось бы специально отметить инициативу РАН, руководителей её Институтов, НИИ. Этот «поступок» эффективно способствует разрушению мифов о какой-то особой негибкости, неповоротливости, «замшелости» отечественной Академии наук и одновременно – о какой-то сакральной «невосприимчивости» нововведений со стороны отечественного бизнеса. Значит, можем, когда хотим… Успехов всем нам на этом пути!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2148" EndNode="2167">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1164" EndNode="1181">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1611" EndNode="1625">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="3335" EndNode="3342">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2061" EndNode="2071">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хохлова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="2139" EndNode="2145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2930" EndNode="3055">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="3959" EndNode="4031">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="2604" EndNode="2605">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4106" EndNode="4114">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="2648" EndNode="2651">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="704" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="177" EndNode="184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="704" EndNode="705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2307" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="2930" EndNode="3055">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="3959" EndNode="4031">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="1630" EndNode="2071">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="1630" EndNode="2071">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="сотрудники" StartNode="2604" EndNode="2605">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="2307" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="4875" EndNode="4916">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
