<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Лет<Node id="3"/> через 5–10 на российской электронике можно будет поставить «жирный крест»«Российская электронная промышленность находится структурно-технологическом кризисе», – отметил на <Node id="176"/>днях<Node id="180"/> первый вице-премьер Сергей Иванов<Node id="214"/>. Ситуацию надо исправлять, решили власти и вызвались поддержать таланты материально. Есть ли будущее у российской науки, и стоит ли инвестировать эту отрасль?
Устаревшая материально-техническая база заводов, острая нехватка квалифицированных специалистов, низкая зарплата научных сотрудников. Таковой сегодня является научная отрасль. Она еще держится на плаву, но в основном на госзаказах и за счет энтузиастов, не без уныния констатируют ученые.

Высокие умы крупнейшего в мире государства удивлены, что его власти только сейчас стали глубоко задумываться над этой проблемой. Через 5–<Node id="801"/>10 лет<Node id="807"/> на российской науке можно будет поставить «жирный крест». Такого мнения придерживается проректор Московского института радиотехники, электроники и автоматики (МИРЭА) Александр Морозов<Node id="991"/>.<Node id="992"/>

<Node id="994"/>Наука<Node id="999"/> находится в таком упадке, что возрождать ее придется практически с нуля. Если государство скорейшим образом не станет вкладывать деньги в наукоемкие технологии, в ближайший десяток <Node id="1181"/>лет<Node id="1184"/> можно смело закрывать все научно исследовательские институты, поделился доктор физико-математических наук с деловым порталом Bigness.ru.
 
«<Node id="1325"/>Года<Node id="1329"/> после 2015 мы будем на хвосте экспоненты. Мы уже опоздали, но остались считанные <Node id="1411"/>годы<Node id="1415"/>, чтобы возродить науку и электронику», – считает Морозов<Node id="1472"/>.
 
С ученым солидарна и директор Центра инвестиций в высокие технологии «Финам» Ирина Юрина.
 
«Россия отстает от мира в развитии электроники, микроэлектроники <Node id="1633"/>лет<Node id="1636"/> на 15. Причем российское производство в плане производства микросхем отстает от даже белорусских предприятий, в частности от того же «Интеграла», который теоретически эти схемы может купить», – рассказала эксперт в интервью <Node id="1861"/>Bigness.ru<Node id="1871"/> .
 
Дело вовсе не в том, что российские ученые исчерпали свой потенциал. Есть еще порох в пороховницах, но наша наука стареет, говорит проректор МИРЭА.
 
«<Node id="2027"/>Я думаю, что быстрых решений выхода из кризиса нет. У нас образовалась очень большая возрастная яма в научных кадрах, поскольку многие <Node id="2162"/>годы<Node id="2166"/> зарплату платили не так, как хотелось бы. Сейчас есть старшее поколение, есть молодые», – констатирует Морозов<Node id="2277"/>, отмечая дефицит 30–40-летних кадров. «<Node id="2317"/>Надо залечивать его. Как вот бывает после войны: есть демографическая яма, мы ее постепенно рождаемостью залечиваем. Здесь аналогично», – говорит Морозов<Node id="2470"/>.
 
Если государство будет вкладывать деньги с умом в развитие этой отрасли, процесс становления российской науки может затянуться в лучшем случае <Node id="2617"/>лет<Node id="2620"/> на пять. При этом «детальный анализ» того, во что лучше вкладывать государственные деньги, действительно, не помешает, добавляют эксперты.

В свою очередь они готовы посоветовать с чего надо начать. Александр Морозов со своими коллегами посредством опроса выяснил: чтобы залатать «возрастной кадровый провал» в этом сегменте, необходимо в первую очередь повысить зарплату научным сотрудникам на порядок.

То, что сейчас получают ученые мало походит на зарплату:
 
«У нас в вузе ассистенты и младшие научные сотрудники зарабатывают, по-моему, где-то в районе 3–<Node id="3181"/>4 тысяч рублей<Node id="3195"/> в <Node id="3198"/>месяц<Node id="3203"/>! На это никто не пойдет. Без дополнительных грантов, без дополнительной поддержки молодежь работать не будет», – возмущается профессор.
 
С ним солидарны и эксперты «Финам». Ирина Юрина уверена, что
 
«у нас в России достаточно хороший научный потенциал, просто нужно поработать над его коммерциализацией, есть кадры, есть производство. При достаточном инвестировании Россия через 2–<Node id="3587"/>3 года<Node id="3593"/> может выйти на мировой уровень по некоторым направлениям в области электроники».
 Ирина Юрина приводит в пример белорусское предприятие «Интеграл», который поставляет свою продукцию в Корею, Китай и другие азиатские страны. <Node id="3818"/>Она<Node id="3821"/> считает, что у некоторых российских производителей электроники тоже есть предпосылки, чтобы их продукция шла на экспорт<Node id="3941"/>.
 
«В принципе, у нас достаточно активно развивается «Микрон», есть интересные проекты у «Синтроникса» («Микрон» и «Ситроникс» – зеленоградские предприятия, входят в холдинг АФК «Система» – прим. ред.), связанные с этим направлением», – говорит специалист Центра инвестиций в высокие технологии. Добавим, что представительство «Микрона» в Китае выполняет сборку чипов для продаж в Юго-восточной Азии, Европе, США.
 
Продолжая свою мысль, <Node id="4380"/>Юрина<Node id="4385"/> видит следующий за повышением зарплаты шаг: поддержка тех направлений, которые пока еще держатся наплаву.
 
«Прежде всего, это развитие тех же самых микросхем, которые вплотную состыкуются с отраслью нанотехнологий, потому что основная тенденция в мире – это уменьшение размера», – говорит эксперт, подразумевая уменьшение геометрических размеров элементов микросхем. «На самом деле, в производстве и разработке микросхем все сегменты будут востребованы, они необходимы, чтобы поддержать конкурентоспособность России на глобальном уровне», – уверена <Node id="4936"/>Юрина<Node id="4941"/>.
 Александр Морозов из МИРЭА сходится с экспертом «Финам» в этом мнении. Еще одно направление, которое, по словам профессора, может встать на ноги – твердотельная СВЧ-электроника.
 
«Здесь мы бы могли стать и мировыми лидерами», – уверен он.
 
Направлений, которые стоит развивать в области высоких технологий предостаточно. <Node id="5267"/>Однако пока ситуация, по мнению Морозова, обстоит так:<Node id="5321"/>
 
«По дешевке наши ноу-хау скупают мировые лидеры. Я не знаю в России таких предприятий, которые заинтересованы в отечественных ноу-хау. Пока их не будет, все наши изобретения будут уплывать за границу. Чтобы создавать такие предприятия, переоснащать и перепрофилировать старые и заброшенные, нужны крупные инвестиции, миллиарды долларов».
 
Взять те же нанотехнологии: чтобы их развивать, необходимо соответствующее высокоточное приборное оснащение, которого зачастую просто нет.
 
«Государство, вроде бы старается вкладываться, но в нужном количестве такого оснащения у нас пока нет. Судя по тем деньгам, которые выделяются на развитие нанотехнологий, есть специальная программа, в том числе и отдельная программа по оснащению. Деньги достаточно большие, хотелось бы, чтобы они дошли до людей, которым это нужно. У нас не всегда это получается», – считает проректор по науке МИРЭА.
 
Чиновники как бы в свое оправдание заявляют что,
 
«свою лепту в нынешнее состояние дел вносит и практическое отсутствие координации действий органов государственной власти по реализации программ развития высоких технологий».
 Сергей Иванов отмечает, что
 
«<Node id="6466"/>Минпромэнерго<Node id="6479"/> и Минобранауки реализуют программы по развитию нанотехнологий и электронной компонентной базы, но эти документы слабо увязаны с положениями программы по созданию технопарков и технико-внедренческих особых экономических зон, которые создаются Мининформсвязи и Минэкономразвития».
 
Первый вице-премьер соглашается с учеными, что господдержка этой отрасли требует новых подходов и методов управления. Российскую науку нужно поставить на ноги и научить самостоятельно развиваться, привлекая новых инвесторов. На одних госзаказах ей не выжить.

Ученые сильно сомневаются, что им удастся раскрутить передовые российские отрасли на финансирование научных разработок.
 
«<Node id="7144"/>Привлекать инвесторов? А есть ли они? У нас умеют получать сверхприбыли за счет развивающихся отраслей, но куда они деваются? По крайней мере, они не идут в нашу отрасль. Не замечал, чтобы к нам шли инвесторы», – говорит Морозов<Node id="7372"/>.
 
По мнению ученых, для привлечения инвестиций в российскую электронику необходимы жесткие меры, которые позволят привлекать капитал из добывающих отраслей в наукоемкие.
Ученые готовы ждать, но недолго.
 
«Надежда умирает последней, – говорит Морозов, – мы рады тому, что государство хотя бы заговорило об этой проблеме. Будет очень жаль, если слова вице-премьера лишь предвыборная риторика, и за ней после выборов не последует никаких реальных действий».
 Наталья <Node id="7839"/>Трефиловаhttp://www.bigness.ru<Node id="7869"/>/…tronics/4509Да, вот к чему приводит долгое пренебрежение развитием одной из важнейших базовых отраслей народного хозяйства. Всё, как в мудрой народной поговорке: «Что имеем – не храним. Потерявши – плачем…». Теперь надо бы поднапрячься, хорошо продумать стратегию и тактику выхода из этого кризиса и начать реализовывать выработанную политику с целью преодоления данного отставания…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1861" EndNode="1871">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3818" EndNode="3821">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1325" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="801" EndNode="807">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="3818" EndNode="3941">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1411" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="5267" EndNode="5321">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="991" EndNode="992">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1325" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="994" EndNode="999">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1325" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="2317" EndNode="2470">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="7144" EndNode="7372">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="7839" EndNode="7869">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="6466" EndNode="6479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минпромэнерго</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3181" EndNode="3195">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2617" EndNode="2620">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3587" EndNode="3593">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="0" EndNode="214">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="214">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="2317" EndNode="2470">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="176" EndNode="180">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="2027" EndNode="2277">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="7144" EndNode="7372">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="4380" EndNode="4385">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юрин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="3818" EndNode="3941">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="5267" EndNode="5321">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="3198" EndNode="3203">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="работает" StartNode="991" EndNode="992">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">проректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1181" EndNode="1184">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="0" EndNode="3">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="801" EndNode="807">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1633" EndNode="1636">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="4936" EndNode="4941">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юрин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="2027" EndNode="2277">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="2162" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
