<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Недавно подали (для галочки :) (на сегодня – <Node id="46"/>12.11.2008<Node id="56"/>, могу сообщить – мы не попали в финалисты – что в принципе не удивительно, поскольку наше издание довольно специализированное) ) заявку на соискание Премии Рунета 2008 (Национальная премия РФ за вклад в развитие российского сегмента сети Интернет) в номинации «Наука и оборазование» <Node id="340"/>www.premiaruneta.ru<Node id="359"/>
«Сформулировались» (имея ввиду жесткое ограничение на количество символов) следующим образом:
 Организация: ЗАО «Наноньюзнет»
  Сайт организации: <Node id="506"/>nanonewsnet.ru<Node id="520"/>
  Тип проекта: новостной портал
  <Node id="555"/>Год<Node id="558"/> основания: 2004
  Описание аудитории: школьники, студенты, преподаватели, ученые, инженеры, военные, политики, и др. 
Информационно-аналитический портал по нанотехнологиям. Основан в <Node id="742"/>2004г.<Node id="748"/> Цели: информирование общества о состоянии мировой и российской наноиндустрии, пропаганда и просветительство. Формирование у молодёжи интереса к российской науке и технологиям. В <Node id="927"/>день<Node id="931"/> публикуется до 10 и более материалов: авторские и переводные статьи, новости, ближайшие события, пресс-релизы и др. Есть блоги независимых авторов. Сайт собрал устойчивое сообщество (около 1000 подписчиков и постоянных читателей) со всего мира

В <Node id="1179"/>2008г.<Node id="1185"/> произошло много важных событий в российском нанотехе, сайт обеспечивал школьников, преподавателей, учёных, инженеров, медиков, военных актуальной информацией, предоставляя площадку для независимых суждений, стал обратной связью для политиков, принимающих решения в наноиндустрии РФ. В <Node id="1471"/>сентябре 2008г.<Node id="1486"/> прошёл очередной редизайн, появились новые возможности: рейтинги статей, мобильная версия, улучшенный рубрикатор и т.д. Сайт стал более удобным, надеемся это приведет к росту его аудитории

Сайт был 1-ым и практически единственным русскоязычным изданием, полностью посвященным нанотеху. К <Node id="1776"/>2008г.<Node id="1782"/> появилось множество ресурсов, но и сейчас он лидирует в информационном поле нанотеха РФ, формируя ответственный подход к развитию нанотеха у всех категорий общества. В <Node id="1951"/>2005г.<Node id="1957"/> редакция сайта издала 1-ую популярную книгу: «Нанотехнологии для всех». По отзывам, благодаря сайту, многие молодые ученые и студенты заинтересовались нанотехом и с оптимизмом ищут свое место в наноиндустрии именно РФ
 
Премия Рунета® является общенациональной наградой в области высоких технологий и интернета, поощряющей выдающиеся заслуги компаний-лидеров в области информационных технологий и электронных коммуникаций, государственных и общественных организаций, бизнес-структур, а также отдельных деятелей, внесших значительный вклад в развитие российского сегмента сети Интернет (Рунета).
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="742" EndNode="748">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="927" EndNode="931">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1179" EndNode="1185">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1471" EndNode="1486">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="555" EndNode="558">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="506" EndNode="520">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="340" EndNode="359">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="46" EndNode="56">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">11</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1951" EndNode="1957">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1776" EndNode="1782">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
