<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии СГУИнтервью с деканом факультета нано- и биомедицинских технологий и заведующим кафедрой материаловедения, технологии и управления качеством <Node id="156"/>Венигом <Node id="164"/>С.Б.<Node id="168"/>НАША<Node id="172"/> СПРАВКА:
Вениг Сергей Борисович в <Node id="207"/>1974г.<Node id="213"/> окончил известную среднюю школу №13, затем – физфак СГУ с отличием. <Node id="282"/>Два года<Node id="290"/> трудился в ОКБ ПО «Тантал», а затем (<Node id="328"/>с 1981г.<Node id="336"/>) – в родном госуниверситете, начиная с аспирантуры. Возглавил факультет нано- и биомедицинских технологий и кафедру материаловедения, технологии и управления качеством сразу же после их создания в <Node id="534"/>2005г.<Node id="540"/>, а <Node id="544"/>до этого два года<Node id="561"/> руководил <Node id="572"/>Учебным управлением<Node id="591"/> СГУ. Профессор, доктор физико-математических наук.
НАША СПРАВКА:
На факультете нано- и биомедицинских технологий СГУ пять кафедр:
 Физики твёрдого тела, Физики полупроводников, Материаловедения, технологии и управления качеством, Медицинской физики, Динамического моделирования и биомедицинской инженерии. Обучение ведётся по 8-и специальностям и направлениям:
 Медицинская физика, Микроэлектроника и полупроводниковые приборы, Материаловедение и технология новых материалов, Микроэлектроника и твердотельная электроника, Нанотехнология в электронике, <Node id="1144"/>Управление качеством<Node id="1164"/>, Электроника и микроэлектроника (бак. и маг.), Биомедицинская инженерия. Сергей Борисович, возглавляемый вами факультет создан совсем недавно, <Node id="1308"/>два года<Node id="1316"/> не прошло. Не напрасно выделились из физического факультета? 
Начну издалека: любая система должна находить новые, оптимальные пути и формы развития; иначе – стагнация и самораспад неизбежны. К примеру, долгое время одним из базовых факультетов был физико-математический, но затем появилась потребность его раздела на два факультета. В недрах физического факультета деятельность по отнесёнными теперь к нашему ведению специальностям велась издавна. Например, созданию кафедры физики твёрдого тела предшествовала работа по формированию её научного направления в области физики полупроводников, проведённая <Node id="1922"/>В.П.Жузе<Node id="1930"/> (учеником и сотрудником академика А.Ф.Иоффе), работавшим в СГУ <Node id="1994"/>с 1935 по 1944г<Node id="2009"/>, а сама кафедра физики твёрдого тела, как самостоятельная, на физфаке была образована в <Node id="2098"/>1945г.<Node id="2104"/>
  
К 60-м и <Node id="2117"/>70-м годам<Node id="2127"/> на кафедре физики твёрдого тела СГУ и в отделе физики полупроводников и микроэлектроники НИИ механики и физики при СГУ сформировался мощный коллектив физиков-полупроводникистов. В <Node id="2308"/>1979г.<Node id="2314"/> доцент кафедры физики твердого тела Б.Н.Климов успешно защитил докторскую диссертацию по специальности “Физика полупроводников и диэлектриков”. Это послужило побудительным мотивом к открытию в <Node id="2508"/>1981г.<Node id="2514"/> ещё одной кафедры, ориентированной на физику полупроводников и полупроводниковую электронику. Вот так потребности экономики дают импульс к научному поиску и, соответственно, к организационным изменениям структуры университета.
 Объясните нам, дилетантам, а почему эти специальности именно в классическом, а не техническом университете? 
В СГТУ, как и подобных технических вузах, нет культуры фундаментальных наук. Эта констатация факта необидна, потому что исследования, к примеру, теоретической физики или квантовой механики и не должны там вестись. В стандартах технических специальностей просто нет многих наших дисциплин, или они присутствуют лишь в ознакомительном виде. Если мы, например, в учебнике квантовой теории твёрдого тела делаем упор на путь выведения формул, то для инженера-металлурга это попросту не нужно – для его практической деятельности необходим список формул. Таково разделение труда и наших специальностей.
  
Период жизни современных технологий скоротечен – 2–<Node id="3502"/>3 года<Node id="3508"/>, и учить студентов работе на конкретном оборудовании бесперспективно; изучать следует не технологии, а фундаментальное знание, возможности того или иного оборудования, принципы его функционирования.
 Значит ли это, что для студентов вашего факультета достаточны книги, лекции, интернет, аудиторная доска? И не нужны лаборатории, практика на производстве? 
Ни в коей мере! В СГУ весьма приличная лабораторная база. Но ею мы не ограничиваемся. У нас теснейшие контакты, в том числе через открытие филиалов кафедр, с ведущими по нашим темам научно-исследовательскими организациями области: СФ Института радиотехники и радиоэлектроники РАН, ФГУП «НИИ «Волга», ООО «НПП «Инжект», ФГУП «Алмаз Фазотрон», ООО «Юникайсис»… Минутку! А зачем вам какое-то неизвестное ООО? 
Зачем же так пренебрежительно? Эта фирма разрабатывает схемы и топологии микрочипов, а потом изготавливает их в Малайзии. Ваш вопрос лишь подтверждает, что общественность мало знает о неплохих научных заделах. Известно ли Вам, что нано-порошки в нашей области производят уже <Node id="4547"/>лет 15<Node id="4553"/>, причём по уникальной в мире технологии, на уникальном оборудовании? Не случайно по инициативе ФГУП «Волга» и Минпрома области недавно был создан Саратовский центр наноиндустрии, в качестве союза организаций науки и производства, и вслед за утверждённой в <Node id="4810"/>прошлом году<Node id="4822"/> программе по биотехнологиям (в которых область – одна из признанных лидеров) мы готовим для утверждения в <Node id="4929"/>нынешнем году<Node id="4942"/> подобную программу по нанотехнологиям. Эта программа станет одним из выходов на новые источники финансирования? На гранты? 
Гранты можно назвать, в определённом смысле, спортом. Не нами давно подсчитано, что лишь <Node id="5156"/>1%<Node id="5158"/> вложений в фундаментальную науку даёт отдачу, остальные <Node id="5215"/>99%<Node id="5218"/> не окупятся никогда. Но отдача от этого <Node id="5259"/>1%<Node id="5261"/> вложений с лихвой перекрывает все затраты! Мы в основном сосредоточены всё-таки на прикладных исследованиях. И первые результаты уже есть. Наш небольшой по количеству сотрудников факультет был создан в <Node id="5464"/>2005г.<Node id="5470"/> – учтите время на первоначальную организационную работу, неизвестность факультета как самостоятельной структуры – и за <Node id="5590"/>прошлый год<Node id="5601"/> уже получено грантов на <Node id="5626"/>примерно 4,5 млн рублей<Node id="5649"/>. Есть неплохие перспективы сотрудничества с лондонским Университетом королевы <Node id="5728"/>Марии<Node id="5733"/>, другими вузами. Вообще, советская физико-математическая школа высоко ценится во всём мире, во многих зарубежных университетов трудятся выходцы из СССР, знающие потенциал в том числе и нашего университета. Это помогает.
  
Понятно, что значительные гранты выделяются из иностранных фондов на гуманитарные исследования, потому что заказчик определяет интересную именно ему тему. В отсутствие идеологического заказа выделение средств определяется нуждами экономики. Исследования нашего факультета тесно связаны с потребностями российских предприятий, причём в последнее время средства на научные исследования в России есть, следует бороться за их получение. Достаточно сказать, что в Саратовской области формируется венчурный фонд в размере <Node id="6473"/>280 млн руб<Node id="6484"/>…
 <Node id="6487"/>Игорь<Node id="6492"/> <Node id="6493"/>Сухаревhttp://www.zeminfo.ru/news/?…О<Node id="6530"/> факультете1. Образование факультета
Впервые идея о создании в Саратовском государственном университете факультета, ведущего подготовку специалистов в области нанотехнологий, возникла на совещании представителей СГУ, институтов РАН и академиков Фролова К.В., Марчука Г.И., <Node id="6803"/>Гуляева Ю.В. в <Node id="6818"/>феврале 2004 года<Node id="6835"/> при обсуждении вопроса о включении СГУ в эксперимент по подготовке специалистов по направлению «Нанотехнология».

Это предложение было конкретизировано на совещании по вопросам концепции развития нанотехнологии в Саратовском регионе, проводимом министерством промышленности Саратовской области, <Node id="7131"/>09.11.2004 года<Node id="7146"/>. Детализированное предложение об открытии факультета нано- и биомедицинских технологий поступило на рассмотрение учебно-методической комиссии Ученого совета СГУ, получило одобрение и было принято Ученым советом СГУ, протокол № 11 от <Node id="7380"/>21.12.04<Node id="7388"/>. На основании решения Ученого совета СГУ факультет нано- и биомедицинских технологий был открыт приказом ректора № 96-В от <Node id="7512"/>21.02.2005 г.<Node id="7525"/>
<Node id="7526"/>Летом 2005 года<Node id="7541"/> был осуществлен первый набор студентов на факультет и с <Node id="7598"/>01.09.2005 года<Node id="7613"/> факультет начал вести образовательную, воспитательную и научную деятельность как самостоятельное структурное подразделение СГУ.
2. Состав факультета
Факультет был образован на базе существующих кафедр физики твердого тела (создана в <Node id="7847"/>1945 г.<Node id="7854"/>) и физики полупроводников физического факультета (создана в <Node id="7915"/>1981 г.<Node id="7922"/>). Были открыты кафедры материаловедения, технологии и метрологии материалов, медицинской физики и динамического моделирования и биомедицинской инженерии (базовая в СФ ИРЭ РАН) (протокол заседания Ученого совета СГУ № 6 от <Node id="8145"/>28.06.2005 г.<Node id="8158"/>). Помимо основных кафедр на факультете работают филиалы кафедр в научно-производственных предприятиях: ФГУП «Волга», ФГУП «Алмаз-Фазотрон», СФ ИРЭ РАН, ООО «ЦНИИИА», ООО «Unic Is». Все кафедры возглавляются профессорами, докторами наук, в том числе заслуженными деятелями науки РФ (Б.Н.Климов<Node id="8451"/>, Д.А.Усанов)

Лабораторные и практические занятия обеспечивают на факультете три учебные лаборатории: лаборатория по полупроводниковой технике, лаборатория полупроводниковой электроники и лаборатория анализа материалов.
Научная работа ведется в НИЧ СГУ, двух лабораториях ОФ НИИ ЕН СГУ, технопарке СГУ, открыта в НИЧ проблемная лаборатория физико-технологических исследований.
На факультет работает 50 преподавателей (на целых или долях ставок, на основной должности или по совместительству), из них 16 профессоров, 18 доцентов, 5 старших преподавателей, 8 ассистентов. Ученые степени доктора наук имеют 13 человек и кандидата наук – 29 человек, таким образом, количество остепененных преподавателей факультета составляет <Node id="9174"/>84%<Node id="9177"/>.(аккредитационный показатель <Node id="9207"/>60%<Node id="9210"/>) Средний возраст преподавателей факультета составляет <Node id="9265"/>47 лет<Node id="9271"/>. Старше <Node id="9280"/>60 лет<Node id="9286"/> на факультете работает 13 человек, от <Node id="9325"/>40 до 60 лет<Node id="9337"/> – 17 человека, <Node id="9353"/>до 40 лет<Node id="9362"/> – 20 человек.
3. Контингент студентов и номенклатура специальностей
На факультете ведется подготовка по 9-ти образовательным программам высшего профессионального образования (специалистов, бакалавров и магистров), программе дополнительного профессионально образования, 4-м программам послевузовского образования.
Образовательные программы подготовки дипломированных специалистов:

· 014000 «медицинская физика»;

· 014100 «Микроэлектроника и полупроводниковые приборы»;

· 071000 «Материаловедение и технология новых материалов»;

· 200100 «Микроэлектроника и твердотельная электроника»;

· 202100 «Нанотехнология в электронике»;

· 340100 «<Node id="10004"/>Управление качеством<Node id="10024"/>».
Образовательные программы подготовки бакалавров техники и технологий:

· 550700 «электроника и микроэлектроника»;

· 553400 «Биомедицинская инженерия».
Образовательная программа подготовки магистров техники и технологий:
· 550700 «электроника и микроэлектроника».
Программы дополнительного профессионального образования:
· Переводчик в сфере профессиональной коммуникации.
Программы послевузовского образования:
· <Node id="10441"/>01.04.03<Node id="10449"/> «Радиофизика» (аспирантура и докторантура);

· <Node id="10497"/>01.04.10<Node id="10505"/> «Физика полупроводников» (аспирантура и докторантура);

· <Node id="10564"/>05.27.01<Node id="10572"/> «Твердотельная электроника, радиоэлектронные компоненты, мик­ро- и нано- электроника, приборы на квантовых эффектах» (аспирантура);

· <Node id="10708"/>03.00.02<Node id="10716"/> «Биофизика» (аспирантура).

При образовании факультета на него был переведен весь контингент студентов физического факультета, обучающихся по специальностям «Микроэлектроника и полупроводниковые приборы», «Микроэлектроника и твердотельная электроника», «<Node id="10971"/>Управление качеством<Node id="10991"/>», направлению «Электроника и микроэлектроника» и частично по специальности «Медицинская физика». А также студенты механико-математического факультета, обучающиеся по специальности «Нанотехнология в электронике».
В <Node id="11206"/>2005 году<Node id="11215"/> были получены лицензии на специальность «Материаловедение и технология новых материалов» и направление «Биомедицинская инженерия» и по результатам тендера прием в <Node id="11379"/>2005 и 2006 годах<Node id="11396"/> составил 90 бюджетных мест.
В <Node id="11427"/>2006 году<Node id="11436"/> состоялся уже на факультете нано- и биомедицинских технологий первый выпуск по специальности «<Node id="11531"/>Управление качеством<Node id="11551"/>» и, соответственно, процедура ее аттестации. Специальность аттестована без замечаний.
В <Node id="11640"/>настоящее время<Node id="11655"/> на факультете учится 365 бюджетных студентов и 48 студентов на договорной основе. Средний конкурс при поступлении на факультет составляет примерно 2,5 человека на место. На специальности «Нанотехнология в электронике» и «<Node id="11877"/>Управление качеством<Node id="11897"/>» конкурс при поступлении достигает 4,5–5 человек на место.ФНБМТ – Факультет нано- и биомедицинских технологий
410026, Саратов, ул. Астраханская, 83
<Node id="12046"/>http://www.sgu.ru/…lties/fnbmt/Мосты<Node id="12082"/> сотрудничестваСаратовский госуниверситет выиграл грант в рамках проекта «Bridge»
В конце <Node id="12172"/>апреля<Node id="12178"/> сотрудники факультета нано- и биомедицинских технологий Саратовского государственного университета выиграли грант в рамках проекта «Bridge», об этом на <Node id="12331"/>днях<Node id="12335"/> сообщил сайт СГУ.

<Node id="12355"/>Грант<Node id="12360"/> будет использован для проведения научных исследований в области нанотехнологий.
Проект «Создание и исследование мультифункциональных микроконтейнеров с дистанционно-управляемыми свойствами» будет включать в себя стажировки сотрудников и аспирантов факультета нано- и биомедицинских технологий СГУ в университете королевы <Node id="12682"/>Марии<Node id="12687"/> (Лондон) на факультете материаловедения. Сотрудники университета будут проводить исследования в Лондонском университете на зарубежном оборудовании <Node id="12835"/>с лета 2007 <Node id="12847"/>до весны 2008<Node id="12860"/> года<Node id="12865"/>.

Планируется, что в <Node id="12887"/>сентябре<Node id="12895"/> зарубежные коллеги посетят саратовский вуз.
<Node id="12940"/>http://window.edu.ru/window/news?…Вот<Node id="12977"/> наглядный пример, как в вузах происходит процесс выделения факультетов и кафедр НТ из «традиционной» структуры университета. Возможно, этому примеру последуют энтузиасты и в других регионах и университетах страны. Возможно, они пойдут по какому-то другому пути. В любом случае, поглядеть на дела «других» всегда бывает поучительно и полезно. Как говорили древние греки: «Двигаться вперёд можно двумя способами – отталкиваясь или отталкивая»… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="11877" EndNode="11897">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление качеством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="6487" EndNode="6492">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Игорь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="12046" EndNode="12082">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="572" EndNode="591">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Учебным управлением</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="7915" EndNode="7922">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="10564" EndNode="10572">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">27</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="5728" EndNode="5733">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="7598" EndNode="7613">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="12355" EndNode="12360">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Грант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="7512" EndNode="7525">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">02</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="12835" EndNode="12860">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="7847" EndNode="7854">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="11640" EndNode="11655">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="328" EndNode="336">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="11427" EndNode="11436">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="207" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="1144" EndNode="1164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление качеством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="10004" EndNode="10024">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление качеством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="12331" EndNode="12335">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="544" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="5156" EndNode="5158">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="5259" EndNode="5261">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="7131" EndNode="7146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">11</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="11379" EndNode="11396">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="12682" EndNode="12687">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="9174" EndNode="9177">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3502" EndNode="3508">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1308" EndNode="1316">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4810" EndNode="4822">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="282" EndNode="290">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="9325" EndNode="9337">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="12940" EndNode="12977">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="7380" EndNode="7388">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">12</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="156" EndNode="168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Дата" StartNode="12887" EndNode="12895">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="2117" EndNode="2127">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="5464" EndNode="5470">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Дата" StartNode="6818" EndNode="6835">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Год" StartNode="534" EndNode="540">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="6473" EndNode="6484">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="7526" EndNode="7541">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="9353" EndNode="9362">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Персона" StartNode="164" EndNode="172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Властная_Структура" StartNode="11531" EndNode="11551">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление качеством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="9280" EndNode="9286">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Дата" StartNode="10497" EndNode="10505">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">04</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Дата" StartNode="10441" EndNode="10449">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">04</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Властная_Структура" StartNode="10971" EndNode="10991">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление качеством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Дата" StartNode="8145" EndNode="8158">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">06</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="4547" EndNode="4553">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Год" StartNode="9280" EndNode="9286">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="1994" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Деньги" StartNode="5626" EndNode="5649">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="11206" EndNode="11215">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Url" StartNode="6493" EndNode="6530">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Год" StartNode="11206" EndNode="11215">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Процент" StartNode="9207" EndNode="9210">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Дата" StartNode="12172" EndNode="12178">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="5590" EndNode="5601">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="9265" EndNode="9271">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Процент" StartNode="5215" EndNode="5218">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Год" StartNode="2308" EndNode="2314">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="12847" EndNode="12865">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Год" StartNode="2508" EndNode="2514">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Дата" StartNode="10708" EndNode="10716">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">00</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="6803" EndNode="8451">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="4929" EndNode="4942">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Год" StartNode="9265" EndNode="9271">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Персона" StartNode="1922" EndNode="1930">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Год" StartNode="11427" EndNode="11436">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Год" StartNode="2098" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
