<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Интернет-глобализация Роснанотеха<Node id="33"/>1 ноября<Node id="41"/> в офисе Государственной Корпорации «Роснанотех» состоялся первый из череды запланированных круглых столов по вопросам информационного сотрудничества (партнерских программ в области информационого сотрудничества). Кроме Генерального Директора (Л.Б.Меламеда) и кураторов Государственной Корпорации в области информационных ресурсов на круглом столе присутствовали представители «Нанометра», «НТ-Информ», «НаноРФ», «Открытой экономики» и «NanoNewsNet».

Был очерчен глобальный круг интересов Корпорации и возможные перспективы сотрудничества с Интернет-ресурсами Рунета, в частности, было предложено, что сайт «Нанометр», как порождение инновационного образовательного проекта МГУ, будет отвечать за ряд проектов в образовательной и научно-профессиональной сфере, активно сотрудничая с «НТ-Информ» и родственными структурами.
«Открытая экономика» берет на себя ряд функций в области анализа социальных аспектов нанотехнологий (более подробный материал о «круглом столе» наверняка будет опубликован на сайте этой организации, мы в настоящей заметке не публикуем информацию полностью из этических соображений, поскольку многие проекты и подпроекты все еще находятся лишь на стадии обсуждения), журнал «Российские нанотехнологии» будет продолжать свое развитие как авторитетное периодическое научное издание.

Важная и ответственная роль рекламы и «социальной» популяризации нанотехнологий, рассмотрения первичных понятий для неподготовленных пользователей ложится на плечи сайта «Нанотехнологии в России». Всем своим партнерам сайт Нанометр сделал, как нам кажется, взаимовыгодные предложения о продолжении сотрудничества и поделился планами своего будущего развития.
Ниже приведены цитаты из (полу)официальной презентации об информационной политике ГК Роснанотех:
«Единое Информационное Пространство – приоритет и ключевой функционал ГК «Роснанотех»
Создание Единого Информационного Пространства (ЕИП) является важным инструментом для достижения стратегических целей ГК «Роснанотех».
Единое Информационное Пространство:
= является неотъемлемой частью жизнедеятельности ГК «Роснанотех;

= является единым полем, отвечающим потребностям пользователей;

= формирует эффективную структуру использования информации;

= облегчает поиск информации;

= повышает эффективность работы;

= позволяет экономить финансовые, трудовые ресурсы;

= позволяет генерировать и выдвигать новые идеи;

= позволяет осуществлять внешнюю коммуникацию.

На первоначальном этапе формирования ЕИП очень важно создать общую концепцию развития информационного поля. Эта концепция позволит увеличить эффективность работы, конкретизировать функционал, сэкономить значительные ресурсы.

Первым этапом воплощения концепции по созданию ЕИП является разработка официального сайта/портала ГК «Роснанотех» www.rusnanotekh.ru, который создает синергетический эффект и включает в себя большое количество функций.

Выполнение проекта по создание гипер-портала должно привести к появлению крупнейшего многофункционального портала/сайта по нанотехнологиям и <Node id="3053"/>наноматериалам<Node id="3067"/> с высокой посещаемостью и большим количеством актуальных и полезных сервисов, которые сайт может предоставить своим пользователям.

Выполнение проекта позволит реализовать различные научные и научно-популярные мероприятия с широкой аудиторией в Интернете и обеспечит информационную поддержку иных мероприятий.
Функции сайта:
= Интеграция активно действующих Интернет-сайтов по {различным} направлениям: <Node id="3471"/>наноматериалы<Node id="3484"/> и нанотехнологии, водородная энергетика и экология, законодательство и управление, бизнес и аналитика

= Реализация оперативного обмена научной, образовательной, аналитической информацией;

= Осуществление активного, научного, аналитического и экспертного взаимодействия научных коллективов;

= Распространение проверенной научной информации среди основных возрастных слоев научно-образовательного сообщества.» {конец цитаты}

P.S. Можно также сделать несколько дополнительных замечаний, которые уже долгое время волновали многих (если судить, в частности, по замечаниям на форуме «Нанометра» и комментариям к статье о «мозговом штурме»):
НАСТОЯЩИЙ сайт Роснанотеха будет запущен вместо его демоверсии, которая наблюдается сейчас, <Node id="4216"/>25 ноября 2007 г.<Node id="4233"/> и уж он будет обладать значительно большей функциональностью, намереваясь стать наиболее посещаемым и функциональным «нанопорталом» в Рунете. Сайт будет иметь англоязычную версию и обещает работать очень профессионально.

Партнерские программы в информационной области будут продолжаться и никому не закрыта дорога к сотрудничеству, Роснанотех не намеревается подавлять демократический дух Рунета.

Форум Роснанотеха работает и достаточно детально просматривается, так что обмениваться информацией с роснанотехом можно и через Форум сайта, а не только с использованием официального адреса <Node id="4823"/>info@rusnano.com<Node id="4839"/> (кстати, с www.rusnano.com, как и с десятка других подобных адресов идет перенаправление на www.rosnanotekh.ru, сайт <Node id="4957"/>www.rosnanotech.ru<Node id="4975"/> НЕ принадлежит Роснанотеху!).

Удачи в реализации глобальных планов!
<Node id="5045"/>http://www.nanometer.ru/…eh_5075.htmlНу<Node id="5084"/> что ж, как говорится, лёд (потихоньку) тронулся, и что-то из уже высказанных ранее идей и предложений начинает воплощаться в жизнь… Лиха беда – начало! Хорошее начало – уже полдела… Будем надеяться, что и в дальнейшем дела будут развиваться в «правильном» направлении и отечественная НТ займёт достойное место в мире…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электронная_почта" StartNode="4823" EndNode="4839">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="3471" EndNode="3484">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4957" EndNode="4975">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="33" EndNode="41">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="4216" EndNode="4233">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="3053" EndNode="3067">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="5045" EndNode="5084">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
