<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Новый класс созданных специальным образом <Node id="43"/>наночастиц<Node id="53"/>, которые находят, показывают и уничтожают опухоль может быть мощным оружием против рака. Данные <Node id="150"/>наночастицы<Node id="161"/>, полученные Джеймсом Бейкером (James Baker) с коллегами (University of Michigan) представляют собой <Node id="262"/>наночастицы<Node id="273"/> золота<Node id="280"/>, на поверхности которых находятся разветвленные полимеры – дендримеры. Дендримеры могут нести различные молекулы – находящие раковые опухоли, флуоресцирующие, и, соответственно показывающие их, а также лекарства, способные убивать клетки. Также раковую опухоль можно уничтожить, нагрев частицу золота при помощи лазера или инфракрасного излучения. 
 
В работе, опубликованной в журнале Small исследователи продемонстрировали нахождение и визуализацию раковых клеток в лабораторных условиях при помощи частиц золота, покрытых дендримерами. К каждому отростку дендримера были присоединены четыре или пять молекул фолиевой кислоты и флуоресцирующих молекул. Раковые клетки, имеющие значительно больше рецепторов на фолиевую кислоту, чем здоровые клетки, проглатывали <Node id="1045"/>наночастицы<Node id="1056"/> покрытые дендримеами. При помощи микроскопии исследователи наблюдали частицы, накопленные в клетках, а конкретно, в лизосомах. 
 
Следующим шагом ученых будут тесты на животных. 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1045" EndNode="1056">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="43" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица+золота" StartNode="262" EndNode="280">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="150" EndNode="161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="262" EndNode="273">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
