<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские ученые готовы оказать посильную помощь в реализации «Стратегии инновационного развития медицинской промышленности на <Node id="128"/>2009–2020 годы<Node id="142"/>»Совершенствуя соответствующие походы к развитию медпромышленности можно и нужно добиться ее резкого движения вперед, полагают российские ученые – участники 2-го Всероссийского съезда работников медицинской промышленности. На съезде был представлен для публичного обсуждения проект Стратегии, в соответствии с которой перед отечественной промышленностью поставлена задача – к <Node id="518"/>2017 г.<Node id="525"/> на <Node id="529"/>70 %<Node id="533"/> насытить рынок отечественными лекарствами и изделиями медицинского назначения.
 «Сегодня хороший шанс сделать рывок вперед и нельзя его упускать», – считает зам. начальника департамента химико-технологического комплекса и биотехнологий Минпромторга Сергей Разумов.
  
Сегодня медицинская и фармацевтическая промышленность страдают одинаковыми болезнями – это слабая интегрированность в мировой рынок, инвестиционная непривлекательность, недостаток вложений в НИОКР, отсутствие механизма перспективного планирования. Особенно острым и ключевым является дефицит квалифицированных кадров, – отметил академик РАМН, зам. руководителя комитета Госдумы по охране здоровья Сергей Колесников.
 Россия отстает от большинства развитых стран мира, особенно от ЕС, по объему вложений в инновации. Существующая в стране структура разработок и исследований также не способствует инновационному развитию. В научных академических центрах проводится <Node id="1466"/>более 90%<Node id="1475"/> всех исследований, а в корпоративном секторе только <Node id="1528"/>6%<Node id="1530"/>.
 
«Это означает, что разрушив индустриальный сектор науки мы пока не сделали шагов по его восстановлению и это одна из центральных задач, которую сегодня надо ставить», – сказал депутат.
 Между тем к <Node id="1732"/>2015 г.<Node id="1739"/> объем фармацевтической продукции в мире, произведенной по нанотехнологиям, будет составлять <Node id="1832"/>180 млрд руб.<Node id="1845"/> Так, по прогнозам экспертов нишу по производству антибиотиков всеми силами стремиться занять Китай, который скоро будет единственным поставщиком на мировой рынок тетрациклина, стрептомицина и пенициллина, отметил депутат.
 
<Node id="2070"/>По мнению академика РАМН Алексея Егорова, уповать на частные инвестиции в развитие медицинской и фармацевтической науки не приходится<Node id="2203"/>. Частный капитал не способен финансировать крупные фундаментальные научные исследования, потому что они производятся <Node id="2321"/>годами<Node id="2327"/>, для бизнеса нужен быстрый результат, приносящий коммерческую прибыль.
 
Зам. министра здравоохранения и социального развития РФ <Node id="2457"/>Руслан Хальфин в своем комментарии заявил, что «министерство готово работать с промышленниками<Node id="2551"/>». Он предупредил производственников, что уповать только на госзаказ – это недальновидная политика: права на проведение аукционов и тендеров переходят в большей степени в регионы.
 
«Но вы должны определиться с первоочередными мерами, выстроить их в систему, как нацпроект «Здоровье». Надо выпускать более качественную продукцию и тогда мы будем ее закупать», – посоветовал промышленникам Руслан Хальфин.
 Галина <Node id="2964"/>Барышниковаhttp://www.pharmvestnik.ru<Node id="3001"/>/cgi-bin/news.pl?…Пора, давно пора… И на болельщиках поставить номера…;-))) Вон, берите пример с Китая: там не задают вопроса, на чьи деньги развивать то или иное направление, там наваливаются всеми наличными силами, захватывают нишу, чтобы потом никого в неё не пускать… А уж как потом делить барыши от монопольного владения рынком, они договорятся… Это – по сути – дело десятое… Учтите, что говорят знающие люди: «Сегодня хороший шанс сделать рывок вперед и нельзя его упускать». В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2457" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2321" EndNode="2327">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1832" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="518" EndNode="525">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="128" EndNode="142">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2070" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1466" EndNode="1475">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2964" EndNode="3001">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="2070" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1528" EndNode="1530">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1732" EndNode="1739">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="529" EndNode="533">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="2457" EndNode="2551">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
