<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Сначала - немного нанопурги, раздутой до больших размеров практически всеми желтыми (и не очень) СМИ: "Учеными из Курчатовского института получен материал, поглощающий электромагнитные волны..." 
Как передает ИТАР-ТАСС, об этом говорили отечественные профессора и академики, принявшие участие в научной конференции в Российском научном центре «Курчатовский институт».
 
Как отметил заведующий отраслевой лабораторией Росатома Вадим Петрунин<Node id="441"/> <Node id="442"/>«уже разработаны специальные покрытия для сотовых телефонов, созданные на основе <Node id="523"/>наноматериалов<Node id="537"/> и способные поглощать электромагнитные излучения». По <Node id="592"/>его<Node id="595"/> словам, «такие покрытия делают пока только в России и на Тайване, но они пока не применяются на практике».
 
Петрунин также рассказал о новых водородных двигателях, в которых используются нанотехнологии, препятствующие засорению воздуха выхлопными газами, и упомянул о нанокрасках для нанесения магнитных знаков на ценные бумаги. «<Node id="927"/>Эта технология уже разработана, запатентована, и мы ведем переговоры с Росзнаком», — добавил <Node id="1020"/>он<Node id="1022"/>.
 
О других не менее интересных разработках, представленных на конференции профессорами российских научных центров, рассказал профессор Курчатовского института Виктор Семенков<Node id="1198"/>.<Node id="1199"/> «<Node id="1201"/>Сейчас ведутся исследования, как уменьшить компьютерный диск до наноразмера, чтобы он вмещал больше информации, чем обычный носитель», — сообщил <Node id="1346"/>он<Node id="1348"/>, добавив, что для увеличения памяти в компьютерах и телефонах скоро будут использоваться специальные «<Node id="1451"/>нанотрубки<Node id="1461"/>». <Node id="1464"/>Он<Node id="1466"/> также рассказал, что нанотехнологии в ближайшем будущем найдут применение и в хозяйстве для защиты от углеводородов<Node id="1582"/>.
 
В <Node id="1588"/>этом году<Node id="1597"/> нанотехнологиям была посвящена треть конференции — интерес к ним у ученых возрос пропорционально интересу властей, которые согласны выделять на них «большие деньги». По словам организаторов, «это не случайно». В рамках федеральной целевой программы развития инфраструктуры наноиндустрии на территории института строится Национальный центр по нанотехнологиям, напомнил профессор РНЦ Юрий Каган<Node id="1990"/>.<Node id="1991"/>
 
Он также сообщил, что в этот раз на конференцию пригласили не только сотрудников Курчатовского института и московских физико-математических вузов, но и докторов наук и академиков из других городов России.
 Источник: NEWSru.com, Российские ученые определяют будущее нанотехнологий. Фактически, это спасение мира и другие ... Но самое интересное - это комментарии к этому сообщению одного из пользователей ("Smollet") сайта Nanonewsnet, которые мы приводим ниже. 
"Прямо таки классический образец журналистского (почти обывательского) взгляда на непонятную для него, но животрепещущую, тему. Почти эталонный…
 
Начиная с названия — какое-то пафосное воспевание неоднозначной темы.
 Российские ученые определяют будущее нанотехнологий. Фактически, это спасение мира 
Не «теоретически», не «возможно», не «вероятно», не «в перспективе»… Полутона и сомнения прочь — «фактически». Собрались люди и фактически спасают мир. Вход без костюмов Бетмена и Человека-Паука запрещен (искл. Брюс Уиллис)…
 «уже разработаны специальные покрытия для сотовых телефонов, созданные на основе <Node id="3065"/>наноматериалов<Node id="3079"/> и способные поглощать электромагнитные излучения». 
Я рад за наших ученых. В стране, не производящей (даже в перспективе) свои мобильные телефоны данная технология несомненно представляет космическую важность. Так вот, если разработки есть на Тайване, который производит, например, половину ноутбуков в мире, то для нас это, как открытие био-нано-добавки в пищу для страусов, защищающее их от озоновых дыр, при условии что аналогичную производят в Африке. 
 Петрунин также рассказал о новых водородных двигателях, в которых используются нанотехнологии, препятствующие засорению воздуха выхлопными газами 
Ну в падежах попутались наши мастера печатного слова, с кем не бывает. А то из текста выходит, что у водородного двигателя еще надо и выхлопные газы чистить (конечно же нанотехнологично). А может действительно не поняли… 
 «Сейчас ведутся исследования, как уменьшить компьютерный диск до наноразмера, чтобы он вмещал больше информации, чем обычный носитель» 
Опять таки страна, не производящая жесткие магнитные диски собирается производить продукт куда более высокотехноло­гичный? Или торговать этими технологиями с мировыми лидерами? А они, значит, вот уже <Node id="4244"/>50 лет<Node id="4250"/> только семечки щелкают и в ус не дуют, ждут нашего мнения, своих наработок не имеют? Ну и заявление про компьютерный диск наноразмера (даже допустим 100 нм) — показатель компетентности человека, сказавшего такую ересь, или журналиста, перевравшего слова в прямой цитате. Не поленился, сам оценил сколько можно записать информации в кубике металла (железо, выбрано случайно) 100х100х100, при условиях, практически не достижимых — способности задавать и различать состояния каждого атома в кристаллической решетке. Получилось меньше 100 Мб… Заметьте, в размеры не включено устройство считывания-записи. Диагноз — ложь «ученого», рассчитанная на обывателя, или банальное незнание «ученого», журналиста (слишком уж творчески отнесшегося к правке оригинала заявления ), редактора и т.д. 
 нанотехнологии в ближайшем будущем найдут применение и в хозяйстве для защиты от углеводородов 
Как это? Хозяйство, атакуемое углеводородами, ищет защиты в нанотехнологиях? Ну разве только, если бюджет будет настолько сильно ориентирован на нанотехнологии, что не хватит на горючку при посевной. Тогда хозяйство, по крайне мере, сельское, будет надежно защищено от углеводородов. И перейдет полностью на биотехнологию :) 
 В <Node id="5460"/>этом году<Node id="5469"/> нанотехнологиям была посвящена треть конференции — интерес к ним у ученых возрос пропорционально интересу властей, которые согласны выделять на них «большие деньги». По словам организаторов, «это не случайно». 
Не случайна связь интереса ученых и выделяемых денег? Да, она очевидна. Интересно, пока финансируемо, не было финансов, кто знал о «нано»? Как появилась информация о финансировании, столько всего «нанометрового» всплыло, без которого России оставаться не у дел в мировой политике и экономике. Вот и журналисты, как могут, приобщаются к нанотехнологиям. Пишут всю правду о нано, которую знают. 
 
Кстати, если ориентироваться на ваши источники, по ним поисковик дал более технологичное решение проблем электромагнитного излучения: <Node id="6211"/>http://www.new­sru.com/…tiwa­ves.html<Node id="6248"/> 
(голосом Задорнова) Вот тупые, чесслово, они не знают что в России эта проблема решена давно и по-русски, подождите смеяться,… кактус (зал аплодирует).
 
В общем за <Node id="6415"/>7 лет<Node id="6420"/> контора не изменилась, все так же падка на сенсации, при необходимости «раздувая» маленькие до более значимого состояния. И минимум — решение мировых проблем.
«И — боже вас сохрани — не читайте до обеда советских газет.»" 
Опубликовано Smollet <Node id="6665"/>28 ноября 2007<Node id="6679"/>. 
 
 
И последнее - давно забытое старое:
 Научные публикации по теме: Защитные радиопоглощающие покрытия для мобильных телефонов Никельсодержащие тонкопленочные покрытия на волокнистых материалах Задачи дифракции для поверхностей с радиопоглощающими покрытиями Использование радиопоглощающих - радиорассеивающих материалов для защиты георадара от электромагнитных помех Популярные объяснения: Радиопоглощающие материалы Радиопоглощающие покрытия повышенной эффективности Radar absorbent material Радиопоглощающие и радиопрозрачные материалы Продажа: Концерн радиостроения «Вега» Научно-производственное предприятие "Радиострим" Гончаренко Э. А. Обзор российского рынка радиопоглощающих покрытий Так в чем же новизна предлагаемой "наноразработки"??? </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="523" EndNode="537">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1201" EndNode="1348">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1464" EndNode="1582">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1346" EndNode="1348">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1588" EndNode="1597">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="927" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1451" EndNode="1461">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1020" EndNode="1022">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4244" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="4244" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="441" EndNode="442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заведующий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1464" EndNode="1466">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="1198" EndNode="1199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="1990" EndNode="1991">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="работает" StartNode="1990" EndNode="1991">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="1198" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="592" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="3065" EndNode="3079">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="6665" EndNode="6679">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="6211" EndNode="6248">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="сотрудники" StartNode="441" EndNode="442">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="6415" EndNode="6420">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5460" EndNode="5469">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="927" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="1464" EndNode="1582">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="1201" EndNode="1348">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
