<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Американские ученые предложили нанотехнологию печати элементов питанияУченые из Калифорнийского университета в Лос-Анджелесе предложили технологию печати элементов питания при помощи наночернил. <Node id="195"/>Разработка, по словам руководителя исследований Джорджа Грюнера, может в перспективе использоваться для питания радиомаячков с большим радиусом действия или миниатюрных дисплеев<Node id="372"/>.
George Grüner
Подобные батареи изготавливаются из двух слоев, содержащих <Node id="447"/>углеродные <Node id="458"/>нанотрубки<Node id="468"/>, и третьего слоя из цинковой фольги.

Толщина элемента питания при этом не превышает одного миллиметра. Упомянутые <Node id="584"/>углеродные <Node id="595"/>нанотрубки<Node id="605"/> формируют структуры, по которым заряд передается значительно лучше, нежели по традиционно применяемым материалам, поскольку удается одновременно соединить несколько сегментов батареи, сообщает New Scientist.

По словам Грюнера, структура нанобатарей в целом повторяет устройство традиционных элементов питания. Разница заключается в замене металлических частей и электродов на <Node id="983"/>наноструктуры<Node id="996"/>.

Однако структура нанобатарей, как ожидается, позволит получать существенно больше энергии из тех же материалов, что и прежде. Ученым также удалось при помощи этой технологии создать конденсаторы большой ёмкости, которые могут быть использованы в устройствах с повышенным энергопотреблением.
Главным преимуществом исследователи считают то обстоятельство, что и батареи, и суперконденсаторы могут изготавливаться при комнатной температуре, что открывает возможности их массового производства с помощью традиционных методов полиграфии.

Пока о коммерческом применении новой технологии речи не идет, поскольку элементы питания были протестированы только при пониженном напряжении, однако разработчики намерены в ближайшее время провести новые тесты.
<Node id="1745"/>http://science.compulenta.ru/339793/Nanotube<Node id="1789"/> tangles power printable <Node id="1814"/>batterieshttp://technology.newscientist.com/…tteries.htmlGeorge<Node id="1877"/> <Node id="1878"/>Grünerhttp://personnel.physics.ucla.edu<Node id="1917"/>/…ty/index.php?…Да, ещё раз можно сказать: «Голь на выдумки хитра» («Голь» – в хорошем смысле!.. ;-)). Молодцы ребята! Если так дело пойдёт, то скоро можно будет чисто полиграфическими методами изготавливать миниатюрные РЛС и целые радиостанции… А уж какие перспективы открываются для всякого рода «бортовых» (автомобиль, катер, ракета и т.п.) применений!.. Нет, положительно, огромные прорывы могут возникнуть на этом пути… Кстати, сам профессор, кажется, из Венгрии, а бОльшая часть его группы – тоже «иногородние»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="195" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="584" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="195" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="595" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1878" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="447" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1745" EndNode="1789">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="983" EndNode="996">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="458" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1814" EndNode="1877">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
