<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Невидимость уже видитсяУченые заявили об открытии <Node id="50"/>метаматериалов<Node id="64"/>, пригодных для создания невидимости<Node id="100"/>11 августа 2008 года<Node id="120"/> сразу две группы американских ученых объявили о создании новых материалов с отрицательным показателем преломления. Подобные материалы существовали и ранее, однако они работали только для электромагнитных волн, распространяющихся в определенной плоскости, и узкого диапазона частот. В перспективе подобные материалы могут применяться для создания маскирующих экранов, которые будут делать объекты в определенной зоне невидимыми для стороннего наблюдателя.
Обе группы ученых работали под руководством <Node id="620"/>Сян Джан<Node id="628"/> (Xiang Zhang) из Калифорнийского университета в Беркли, США, при финансовой поддержке военных.
 Отрицательный показатель преломления означает, что свет в материале распространяется особым образом: направление фазовой скорости электромагнитной волны оказывается противоположным направлению ее распространения. Впервые понятие материала с отрицательным показателем преломления появилось в работе советского физика, ныне профессора МФТИ, Виктора Веселаго в <Node id="1083"/>1967 году<Node id="1092"/>. Однако тогда эти выкладки посчитали не более чем гипотетическими умозаключениями. Да и сам автор не смог предъявить научной общественности конкретный материал с такими свойствами. Стоит заметить, что это не вина исследователя: в природе до сих пор не обнаружено веществ с отрицательным коэффициентом преломления. Таким образом, результаты Веселаго оказались забыты на <Node id="1462"/>сорок лет<Node id="1471"/>. 
В <Node id="1476"/>90-х годах прошлого века<Node id="1500"/> с расцветом нанотехнологий расцвела и теория <Node id="1546"/>метаматериалов<Node id="1560"/> – материалов, свойства которых определяются особенностями конструкции, а не химическим составом. В <Node id="1660"/>2000 году<Node id="1669"/> Дэвид Смит из Калифорнийского университета в Сан-Диего показал, что, если материал с определенными свойствами нельзя найти, то его можно создать.
 Простейшим примером <Node id="1837"/>метаматериала<Node id="1850"/> служит металлическая сетка. Свойство пропускать свет не зависит от металла, из которого она изготовлена. С этого и начал Дэвид Смит. Он взял листы медной сетки и расположил их в несколько слоев. Он даже не использовал нанотехнологии – размер ячеек был чуть больше 2,5 миллиметра. Выбрав ячейки должным образом, Смит добился того, что этот медный «пирог» стал для электромагнитных волн с частотой 10 гигагерц материалом с отрицательным коэффициентом преломления. 
В этом же <Node id="2324"/>году<Node id="2328"/> случилось другое важное событие: британский физик Джон Педри теоретически показал, что из материалов с отрицательным коэффициентом преломления (которых, напомним, на момент написания работы открыто еще не было) можно создать суперлинзу. Оптические устройства с положительным показателем преломления ограничены дифракционным пределом — они могут показывать детали, размер которых равен или больше длины волны света, отраженного от объекта.
Профессор Xiang Zhang из Калифорнийского университета в Беркли Дифракция накладывает теоретический предел на системы создания изображения. К несчастью, самая короткая длина волны видимого света составляет около 380 нанометров. Это означает, что в обычный оптический микроскоп нельзя рассмотреть атомы (0,1 нанометра), молекулы (0,5 нанометра), вирусы (20–300 нанометров). Чтобы обойти этот предел, ученым пришлось создать электронную микроскопию, дифракционную рентгеноскопию и другие сложные и дорогие технологии. Джону Пендри удалось показать, что линза, сделанная из <Node id="3338"/>метаматериала<Node id="3351"/> с отрицательным коэффициентом преломления, не обладает дифракционным пределом. Это означает, что теоретически представляется возможным создавать оптические микроскопы с недоступным ранее разрешением. На практике эти результаты были подтверждены <Node id="3597"/>спустя семь лет<Node id="3612"/>, в <Node id="3616"/>2007 году<Node id="3625"/>, несколькими независимыми группами исследователей по всему миру. Но оказалось, что и это ещё не все.
 В <Node id="3730"/>2006 году<Node id="3739"/> уже сэр Джон Пендри представил на суд общественности теоретические основы невидимости. В <Node id="3829"/>его<Node id="3832"/> работе утверждалось, что если объект поместить внутрь специально сконструированной суперлинзы, то для стороннего наблюдателя этот объект станет невидимым. Световые волны, подчиняясь внутренней структуре материала, будут огибать его со всех сторон; правда, в работе отмечалось, что материалов с подобными свойствами в <Node id="4150"/>настоящее время<Node id="4165"/> не существует. Несмотря на это, Агентство передовых исследований при Министерстве обороны США (DARPA) выделило на научную работу солидный грант. С тех пор группа Пендри сообщила о нескольких существенных результатах: к <Node id="4385"/>концу 2009 года<Node id="4400"/> они пообещали создать материал, делающий объект невидимым в диапазоне радиочастот, а к <Node id="4488"/>2011 году<Node id="4497"/> сделать невидимым танк. 
Последнее из ключевых событий случилось в <Node id="4565"/>июне 2008 года<Node id="4579"/>. Математик Грейм Милтон (Graeme Milton) из Университета Юты обнаружил у некоторых суперлинз маскирующую зону. Оказалось, что объект не надо помещать внутрь линзы, достаточно поставить его рядом. Лучи света, отраженные от объекта, будут скрываться лучами света преломленными линзой. Отраженный свет не будет достигать наблюдателя, и объект будет для него невидим. В этом смысле невидимость Милтона напоминает шапку-невидимку: достаточно одеть ее, и становишься весь невидимым, в то время как невидимость Пендри – это плащ, в который необходимо укутываться. В доказательство работоспособности своей теории американские математики представили компьютерную программу для случая плоских (двумерных) магнитных волн. Как это будет выглядеть в пространстве (трехмерном), ученые не ответили.
 К <Node id="5366"/>августу 2008 года<Node id="5383"/> уже набралась достаточно большая коллекция <Node id="5427"/>метаматериалов<Node id="5441"/> с отрицательным показателем преломления. И вот, наконец, <Node id="5499"/>11 августа<Node id="5509"/> на суд научного сообщества были представлены сразу два материала, которые по утверждениям создателей обладают отрицательным показателем преломления для широкого диапазона электромагнитного излучения. В частности, в этот диапазон попадают частоты видимого света. Вообще говоря, это не первый материал с подобными свойствами. В <Node id="5836"/>2007 году<Node id="5845"/> исследователи из Принстона представили многослойную конструкцию из серебра и полупроводников, которая также обладала похожими свойствами. Однако она поглощал большую часть излучения, что делало невозможным его применение в оптике.
 Как утверждают создатели, новые материалы лишены подобных недостатков. Схема первого напоминает принстонский аналог. Сами ученые называют ее «рыболовной сетью». Материал представляет собой несколько чередующихся слоев серебра и фторида магния, в которых проделаны отверстия нанометрового размера. Из полученного материала ученые изготовили призму, для демонстрации оптических эффектов. Их работа будет опубликована в Nature. Вторая группа исследователей использовала пористый оксид алюминия. Внутри полостей при помощи специального процесса ученые вырастили серебряные наноштыри, расположенные очень близко (на расстоянии меньшем длины световой волны) друг к другу. Работа этой группы будет опубликована в журнале Science. 
Сами ученые достаточно скептически смотрят не перспективы применения этих материалов для создания плащей-невидимок. Так в телефонном интервью Reuters, один из создателей материала <Node id="6982"/>Джейсон Валентин (Jason Valentine) заявил, что людям пока не стоит волноваться по поводу возможного появления плащей-невидимок<Node id="7108"/>. Хотя <Node id="7115"/>он<Node id="7117"/> и отметил, что <Node id="7133"/>потенциально новый материал может быть использован для создания невидимости по методу, предложенному Джоном Пендри<Node id="7247"/>.
Андрей <Node id="7256"/>Коняевhttp://lenta.ru/…08/11/cloak/Профессор<Node id="7300"/> В. М. <Node id="7307"/>Шалаевhttp://cobweb.ecn.purdue.edu/…ndex-ru.html<Node id="7355"/>
…Отметим, что недавно российский профессор Владимир Шалаев, который <Node id="7424"/>работает<Node id="7432"/> в США в университете Purdue University, объявил, что группа под его руководством создала технологию, которая теоретически позволяет делать предметы невидимыми, и тоже благодаря нанотехнологиям.
<Node id="7627"/>http://www.izvestia.ru/news/news185435Ещё<Node id="7668"/> один способ сделать предметы невидимымиРоссийский профессор Владимир Шалаев, который <Node id="7754"/>работает<Node id="7762"/> в США в университете Purdue University, объявил, что группа под его руководством создала технологию, которая теоретически позволяет делать предметы невидимыми. Как сообщил сам Шалаев NEWSru.com, опубликованная им научная работа приближает возможность делать невидимыми предметы благодаря использованию нанотехнологий, но до применения прибора на практике пока ещё далеко.
Шалаев следующим образом объясняет суть технологии: 
«Представьте полый цилиндр с дыркой внутри и наноскопическими иголками определенного размера, вставленными в стенки цилиндра. Если в этот цилиндр спрятать какой-то объект, то этот объект и сам цилиндр будут невидимы. Взаимодействие цилиндра со светом будет происходить таким образом, что свет не будет рассеиваться, не будет отражаться, не будет проникать внутрь цилиндра, а будет рассеиваться вокруг него — наподобие того, как речная вода огибает опору моста».
  В общих чертах эта идея была сформулирована в <Node id="8698"/>2006 году<Node id="8707"/> и содержалась в двух статьях, опубликованных британскими и американскими учеными в журнале Science. Группа Шалаева впервые предложила конкретный дизайн, позволяющий использовать эту технологию для световых волн, которые улавливаются человеческим глазом. 
<Node id="8963"/>Шалаев утверждает, что его идею теоретически возможно реализовать на практике<Node id="9040"/>. Однако работа по созданию прототипа прибора может занять долгое время:
 
«Видимый световой диапазон можно представить, как „смесь“ разных цветов. То устройство, которое предлагаем мы, пока можно сделать только для одного цвета — например, только для зеленого или только для красного. Но мы пока не знаем как сделать, чтобы объект был невидимым для всех цветов одновременно».
 <Node id="9418"/>Несколько лет назад<Node id="9437"/> была предложена ещё одна технология обретения невидимости, которая получила название «оптический камуфляж». Её суть заключается в следующем: человек надевает особый костюм, видеокамера снимает объекты за его спиной и проецирует изображение на экран, который находится на груди человека.

Таким образом, наблюдатель видит не человека, одетого в «плащ-невидимку», а лишь изображение местности за его спиной. <Node id="9844"/>Шалаев говорит, что это хорошее изобретение, но лишь «иллюзия» невидимости, в отличие от изобретения его группы<Node id="9955"/>.
Washington ProFile отмечает, что Владимир Шалаев родился и вырос в Красноярске, он закончил физический факультет Красноярского Государственного Университета. <Node id="10115"/>С 1990 года<Node id="10126"/> работает в университетах Германии, Канады и США. Гражданин России и США.
<Node id="10200"/>http://marsiada.ru/…nology/1662/Invisibility<Node id="10244"/> cloak now within sight: <Node id="10269"/>scientistshttp://www.physorg.com<Node id="10301"/>/…7649366.htmlПлащ-невидимка, шапка-невидимка… Ранее все эти объекты обычно фигурировали в сказках и произведениях фантастов. Теперь вот оказывается, что учёные вплотную приблизились к созданию подобных материалов. Ещё немного, ещё чуть-чуть, и сказка станет былью. Ну надо же, каких только чудес нет на свете!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="10115" EndNode="10126">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="10200" EndNode="10244">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="6982" EndNode="7108">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="9418" EndNode="9437">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4488" EndNode="4497">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Метаматериал" StartNode="1837" EndNode="1850">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="5836" EndNode="5845">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="7424" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="7627" EndNode="7668">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="6982" EndNode="9955">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="7754" EndNode="7762">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3829" EndNode="3832">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4488" EndNode="4497">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="7754" EndNode="7762">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3597" EndNode="3612">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="10269" EndNode="10301">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="7115" EndNode="7247">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="620" EndNode="628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1476" EndNode="1500">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="7307" EndNode="7355">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Метаматериал" StartNode="50" EndNode="64">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Метаматериал" StartNode="3338" EndNode="3351">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1462" EndNode="1471">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="3616" EndNode="3625">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Метаматериал" StartNode="1546" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="9844" EndNode="9955">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1083" EndNode="1092">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="6982" EndNode="7108">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3730" EndNode="3739">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="4565" EndNode="4579">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="9844" EndNode="9955">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="100" EndNode="120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="1660" EndNode="1669">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Метаматериал" StartNode="5427" EndNode="5441">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="5836" EndNode="5845">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="3616" EndNode="3625">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="7115" EndNode="7117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="2324" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="4385" EndNode="4400">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Дата" StartNode="5366" EndNode="5383">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="7115" EndNode="7247">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="работает" StartNode="7424" EndNode="7432">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="темы" StartNode="7133" EndNode="7247">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Дата" StartNode="5499" EndNode="5509">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="8698" EndNode="8707">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="3730" EndNode="3739">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="1660" EndNode="1669">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="высказывания_заявления" StartNode="8963" EndNode="9040">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="автор" StartNode="8963" EndNode="9040">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Год" StartNode="1083" EndNode="1092">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="4150" EndNode="4165">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="упоминает" StartNode="6982" EndNode="9955">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="цитаты" StartNode="7133" EndNode="7247">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Url" StartNode="7256" EndNode="7300">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Год" StartNode="8698" EndNode="8707">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
