<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Вторая Всероссийская Интернет-олимпиада принесла много приятных сюрпризов, один из которых - поразительно талантливые молодые участники. В <Node id="141"/>этом году<Node id="150"/> Олимпиада просто помолодела из-за школьного тура. И хотя победили, решая самые сложные задача, аспиранты, самые юные школьники тоже успешно опробовали свои силы. Среди 270 зарегистрированных участников в возрасте <Node id="364"/>до 15 лет<Node id="373"/> жюри отметило двоих - Ивана Козырева (<Node id="412"/>9 лет<Node id="417"/>), как самого молодого участника Олимпиады (он набрал 30 баллов, что являлось абсолютным рекордом для его "весовой" категории); Эдуарду Табачникову (<Node id="566"/>13 лет<Node id="572"/>) тоже не было равных. Он практически догнал и перегнал своих старших коллег-школьников и попал с запасом на очный тур. Он лучше многих студентов решил компьютерный тест и был активен при решении всех остальных заданий (а также занимал активную гражданскую позицию, интересуясь, будет ли его диплом действителен через пару-тройку <Node id="902"/>лет<Node id="905"/>, когда он будет поступать в ВУЗ). Награды заслуженно нашли ребят! <Node id="972"/>После этого<Node id="983"/> начинает вериться, что нанотехнологиям, как и любви, все возрасты покорны!
 Официальный пресс-релиз о закрытии Олимпиады и награждении участников - здесь. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="566" EndNode="572">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="141" EndNode="150">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="412" EndNode="417">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="364" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="902" EndNode="905">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="566" EndNode="572">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="972" EndNode="983">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
