<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Инженеры из MIT (Массачуссетского Технологического Института) получили первые изображенея отдельных атомов на поверхности и вблизи поверхности <Node id="144"/>наночастиц<Node id="154"/>, положенных в основу экологически благоприятных топливных элементов. Работа может привести к созданию более эффективных катализаторов для накопителей энергии.

Известно, что <Node id="329"/>наночастицы<Node id="340"/> из платины и кобальта являются катализаторами некоторых химических реакций, происходящих в топливных элементах, увеличивая скорость этих реакций в несколько раз выше, чем чистая платина, используемая как катализатор такой реакции. Но, пожалуй никто не понимает почему. Это происходит по той простой причине, что очень мало известно об атомной структуре и химии поверхностей <Node id="715"/>наночастиц<Node id="725"/>, которые и являются ключевыми к их активности.

Группа исследователей MIT, <Node id="801"/>возглавляемая<Node id="814"/> Янг Шао-Хорн (Yang Shao-Horn), адъюнкт-профессором депертаментов Инженерной Механики и Материаловедения и Инженерии (он же директор <Node id="947"/>Лабоатории<Node id="957"/> Электрохимической Энергии) при содействии профессора Пауло Феррейра (Paulo Ferreira) из Университета Техаса в Остине (University of Texas at Austin) и д-ра Ларри Олларда (Dr. Larry Allard) из Национальной Лаборатории Оук Ридж (Oak Ridge National Laboratory) используя новую технику, известную как <Node id="1255"/>сканирующая электронная микроскопия<Node id="1290"/> с аберрационной коррекцией, сумела идентифицировать специфические структуры атомов вблизи поверхности частиц катализатора. Анализируя полученные данные, исследователи попытались создать теорию активности материала, которая может быть полезной при дальнейших исследованиях.

Результаты работы («Enhanced Activity for Oxygen Reduction Reaction on “Pt3Co” Nanoparticles: Direct Evidence of Percolated and Sandwich-Segregation Structures») были опубликованы <Node id="1745"/>24 сентября<Node id="1756"/> в интернет-выпуске журнала Journal of the American Chemical Society.

Исследователи проанализировали два варианта частиц кобальта и платины – обработанных кислотой и обработанных кислотой в высокотемпературной среде. В обоих случаях <Node id="1990"/>наночастицы<Node id="2001"/> обладали более высокой активностью, чем отдельно взятые частицы только платины. Было также определено, что в каждом случае имеется некоторое различие в структуре поверхности. Например, в случае <Node id="2196"/>наночастиц<Node id="2206"/>, подвергнутых тепловой обработке, платина и кобальт формируют «сэндвичеподобные» структуры. При этом, атомы платины по преимуществу формируют большую часть поверхностного слоя, в то время, как атомы кобальта располагаются в основном в следующем, подповерхностном, слое. Последующие слои содержат смесь атомов платины и кобальта.
Изображение слева демонстрирует две <Node id="2572"/>наночастицы<Node id="2583"/> платина-кобальт, используемые для катализации (см. отштрихованные зоны), которые представляют собой «сэндвичеобразные» структуры атомов платины и кобальта, расположенные вблизи поверхности. Справа- модель поперечного среза, соответствующего нижней частице. На рисунке показан внешний слой, обогащенный атомами платины и второй слой, обогащенный атомами кобальта.
Экспериментально определено, что такие <Node id="2986"/>наночастицы<Node id="2997"/> являются в 4 раза более активными катализаторами, чем частицы платины. Теоретическое предположение о повышенной активности нано-катализатора из двух частиц заключается в том, что атомы платины на поверхности связаны нижележащими атомами кобальта. Это изменяет межатомные расстояния между атомами платины на поверхности <Node id="3317"/>наночастицы<Node id="3328"/>, делая их более активными в химических реакциях, ключевых для ячеек топливных элементов. Работа, по мнению авторов, способствует пониманию различий в электрокатализе между массивными и нано-материалами.

Работа была профинансирована <Node id="3562"/>Министерством Энергетики<Node id="3586"/> и Национальным Научным Фондом США.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2986" EndNode="2997">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2196" EndNode="2206">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="329" EndNode="340">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="1255" EndNode="1290">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="144" EndNode="154">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="801" EndNode="814">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="3317" EndNode="3328">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="715" EndNode="725">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="801" EndNode="814">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="2572" EndNode="2583">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="1990" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="3562" EndNode="3586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством Энергетики</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="1745" EndNode="1756">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="947" EndNode="957">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лабоатории</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
