<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Корпорация «РИФ» собирается производить наностуктурные электротехнические провода с аномально высокими прочностью и электропроводностьюСовещание по вопросу внедрения инновационных плазмотермических технологий и способов производства наноструктурных электротехнических изделий на базе промышленных предприятий Воронежской области прошло в Москве на базе Российского научного центра «Курчатовский институт».

В мероприятии приняли участие представители Главного управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям Воронежской области, а также ученые «Курчатовского института», Института высоких технологий и экспериментального машиностроения, ЗАО «Академия перспективных технологий» и «Бюро ТЭМ», ОАО Корпорация «РИФ».

Как сообщили корреспонденту ИА «Воронеж-Медиа» в Главном управлении по промышленности, транспорту, связи и инновациям области, на совещании отмечалось, что сегодня внедрению нанотехнологий в России мешает разрыв между необходимостью проведения на высоком уровне исследований и разработок, научно-технологическим заделом в этой сфере и критически низким уровнем развития инфраструктуры наноиндустрии.

Одним из основных направлений реализации государственной политики в этой сфере должна стать промышленная кооперация с целью эффективного использовании уникального дорогостоящего научного и технологического оборудования. Воронежские предприятия оказались готовы включиться в работу на этих условиях.

По итогам совещания Корпорацией «РИФ» достигнута предварительная договоренность о создании в кооперации с двумя московскими структурами «Бюро ТЭМ» и «Академия перспективных технологий» предприятия для промышленного изготовления наностуктурных электротехнических проводов с аномально высокими прочностью и электропроводностью.
ОАО «Корпорация НПО»РИФ"В конце <Node id="1786"/>октября 2007 года<Node id="1803"/> в Воронеже планируется провести презентацию открытия центра развития нанотехнологий на базе ОАО «Корпорация РИФ» с участием представителей Минобрнауки РФ и Роснауки.

Помимо этого, были рассмотрены механизмы оказания государственной поддержки внедрению заемных нанотехнологий и нанопроизводств на предприятиях Воронежской области. Одним из перспективных направлений развития наноиндустрии в нашей области может стать создание совместных производств с РНЦ «Курчатовский институт» и аффилированными с ним структурами.
<Node id="2320"/>http://www.voronezh-media.ru/news_out.php?…Разумная<Node id="2371"/> кооперация – прекрасная вещь! Она позволит существенно ускорить процесс внедрения различных нововведений. И это очень хорошо, что воронежские предприятия начинают тесно сотрудничать с московскими НИИ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1786" EndNode="1803">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2320" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
