<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Финны обвинили российский спецназ в плагиатеВ Хельсинки считают, что наши бойцы воевали в Грузии в скопированном у них камуфляжеФинские газеты утверждают, что, «по имеющимся у них данным, в ходе августовской войны на Кавказе спецназ МВД России пользовался камуфляжем, копирующим новейшее изобретение финнов». Якобы в финском военном ведомстве изучили фотовидеоматериалы и установили, что русские «срисовали» их четырехцветный камуфляж М05, который затрудняет обнаружение бойцов даже с помощью приборов ночного видения.
В Финляндии так гордятся указанным изобретением, что даже объявили его национальным символом.
 
«Мы знаем, что на рынке есть множество похожих камуфляжей, но нам до сих пор не было известно о том, что другие армии использовали наш образец, – заявил квартирмейстер вооруженных сил Финляндии Райа КЕТОЛА. – Наш камуфляж совершенен, и нет ничего удивительного в том, что кто-то пытается его имитировать».
 
По словам Кетолы, полностью защитить М05 от плагиата было бы невозможно:
 «Нам бы пришлось регистрировать патент в каждой отдельной стране за пределами Евросоюза. Что же касается России, то там, насколько нам известно, защита патентов не слишком отработана, так что не уверен, что нам бы это помогло». 
В пресс-службе МВД РФ по этому поводу «КП» вчера заявили:
 
«Утверждения финнов более чем странные. Ибо в войне с Грузией спецназ и другие подразделения МВД не участвовали. А камуфляж М05 у нас никто не использует для форменной одежды. Его никто не носит. «Вещевики» о нем даже не знают. Очень похоже, что финны захотели просто пропиарить свою продукцию и придумали эту историю. Историю фальшивую».
 
Свое объяснение претензиям финнов дал «КП» специалист по проблемам патентирования военной продукции <Node id="1727"/>Александр СЕДЫХ: «<Node id="1745"/>Заявления финнов смешны. Во-первых, в России гораздо раньше, чем в Финляндии, появились камуфляжные материалы с использованием нанотехнологий – они значительно затрудняют обнаружение людей с помощью приборов ночного видения. Форму из таких материалов наши тыловики давно показывали руководству страны. Во-вторых, несмотря на то, что некоторые проблемы с иностранными патентами у нас действительно есть, финские военные при желании могли бы найти в России официальное подтверждение своему изобретению. И тогда бы не рассказывали сказки о нашем плагиате. Их претензии просто смешны, потому что абсолютно бездоказательны. Так можно уличить нас и в том, что наши карельские леса очень похожи на финские…<Node id="2444"/>» <Node id="2446"/>Виктор<Node id="2452"/> <Node id="2453"/>БАРАНЕЦhttp://kp.ru<Node id="2472"/>/…4199/404760/Ага, вот опять продолжается вечный спор: что появилось раньше – курица или яйцо? И кто у кого дубинку украл… Я считаю, что если мы даже и скопировали этот самый совершенный в мире камуфляж, то, значит, не столь уж отсталая у нас наука и промышленность. И, потом, мы у них скопировали это, они у нас – то (например, тот же автомат <Node id="2816"/>Калашникова<Node id="2827"/>, которым вооружён финский спецназ), ну вот мы и квиты. Главное, чтобы «костюмчик сидел», и бойцу в нём было комфортно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="2446" EndNode="2452">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виктор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2816" EndNode="2827">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Калашников</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2453" EndNode="2472">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="1727" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается_с" StartNode="1745" EndNode="2444">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
