<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Прошел <Node id="9"/>примерно месяц<Node id="23"/> с момента организационного собрания <Node id="60"/>Общественного Совета по формированию системы эффективного образования<Node id="129"/> в области наносистем, <Node id="152"/>наноматериалов<Node id="166"/> и нанотехнологий; в <Node id="187"/>сентябре<Node id="195"/> Совет должен приступить к своей деятельности. Однако, будучи открытой общественной организацией, к которой может присоединиться любой желающий, имеющий что сказать остальным своим коллегам, этот неформальный "клуб" требует создания системы, которая позволяла бы дистанционно обсуждать (и поднимать) вопросы, требующие решения. На нашем сайте в помощь всем мероприятиям Совета (а также любых других "разумных" и "адекватных" сообществ в области нанотехнологий) создается система взаимодействия (пока с использованием традиционных для Интернета походов и средств):
   организована закрытая рассылка по электронной почте по адресам членов Совета. Это значит, что модератор одним письмом (своим или письмом ЛЮБОГО члена Совета, которое он посылает модератору для рассылки по адресу <Node id="974"/>goodilin@inorg.chem.msu.ru<Node id="1000"/> с ключевым словом в теме "СОВЕТ") может информировать всю группу о текущих событиях, предложениях, вопросах или любой другой полезной информации.   на сайте <Node id="1158"/>www.nanometer.ru<Node id="1174"/> организован закрытый форум со структурированными разделами, к которому будут иметь доступ члены Совета. Он позволит общаться без вмешательства модератора, без потери писем в "спам", а также хранить все важные предложения (файлы и другую информацию) в доступе для всех членов Совета.   любой из членов Совета может свободно публиковать сообщения на сайте www.nanometer.ru, при этом любое сообщение будет абсолютно доступно как всем пользователям сети Интернет, так и пользователям сайта (в основном ученым, студентам, аспирантам и школьникам), которые есть в нашей базе данных. Раз в <Node id="1758"/>неделю<Node id="1764"/> эта информация рассылается всем пользователям, а также индексируется в поисковиках Rambler, Yandex, Google. На сайте развита система комментариев к сообщениям, поэтому каждое такое сообщение или статью можно обсудить со всеми коллегами фактически в интерактивном режиме.   наиболее важные сообщения и идеи можно опубликовать в бумажном информационном бюллетене "Нанометр", который рассылается, в том числе, членам Российской Академии наук и проректорам ВУЗов (можно, в соотвествии с Вашими предложениями этот список рассылки расширить или использовать альтернативные варианты, доступные Вам).   
Будем признательны за Ваши пожелания, предложения и конструктивную критику.
 Архив материалов и ссылка для доступа на Форум приводятся в подразделе "ВДНХ" (раздел "О проекте").  Ссылки по теме: организационное собрание Совета, информация об <Node id="2602"/>Общественном Совете<Node id="2621"/> в газете "Поиск", информация о Совете в бюллетене "Нанометр", газета "Московский Университет". Для того, чтобы присоединиться к этому кругу интересов, просьба заполнить и послать АНКЕТУ по адресу goodilin@inorg.chem.msu.ru. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1158" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="2602" EndNode="2621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественного Совета по формированию системы эффективного образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="60" EndNode="129">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественного Совета по формированию системы эффективного образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="152" EndNode="166">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="9" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="187" EndNode="195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Электронная_почта" StartNode="974" EndNode="1000">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1758" EndNode="1764">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
