<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Основы прикладной нанотехнологии Абрамян А. А., Балабанов В. И., Беклемишев В. И. и др.
 Издательство: «Издательский Дом МАГИСТР-ПРЕСС» Переплет: твердый, <Node id="155"/>Год<Node id="158"/> издания: 2007 Тираж: 1000 страниц: 206 ISBN: 978–5–89317–216–4 Цена: <Node id="228"/>554 руб.<Node id="236"/> В монографии представлены теоретические и практические основы нано-технологий – процесса разделения, сборки и изменения материалов путем воздействия на них одним атомом или одной молекулой – символа новой, третьей научно-технической революции.

В книге раскрыты базовые термины и определения, приведены исторические аспекты развития научного направления, рассмотрены основные области применения нанотехнологий.
 Приводится подробное описание «эффекта лотоса» и «эффекта безызносности», технологии финишной антифрикционной безабразивной обработки (ФАБО), нанодобавок к топливно-смазочным материалам и других препаратов автохимии на основе нанотехнологий, находящих все более широкое применение и позволяющих значительно повысить надежность автомобильной и другой техники. Издание предназначено для профессорско-преподавательского состава, научных сотрудников и студентов технических вузов, инженерно-технического персонала автотранспортных и ремонтных предприятий, а также владельцев транспортных <Node id="1233"/>средств.http://www.colibri.ru/binfo.asp?…http://www.zone-x.ru/ShowTov.asp?…http://www.books.ru/…books/551299Основной<Node id="1349"/> упор в книге делается именно на прикладные (технические) аспекты использования НТ продукции и особенно – применительно к нуждам и потребностям инженерно-технического персонала автотранспортных и ремонтных предприятий, а также владельцев транспортных средств… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="155" EndNode="158">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1233" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="228" EndNode="236">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
