<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Соглашение по нанотехнологиям будет подписано на Российском экономическом форуме в ЕкатеринбургеЕкатеринбург – Председатель правительства Свердловской области Виктор Кокшаров<Node id="174"/> <Node id="175"/>провел совещание о подготовке соглашения о <Node id="218"/>сотрудничестве<Node id="232"/> в сфере нанотехнологий и наноиндустрии между областным кабинетом министров и государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий».
В совещании приняли участие представители корпорации, Уральского отделения Российской академии наук, профильных министерств и ведомств. В ходе совещания обсуждался проект соглашения и сроки его подписания. Виктор Кокшаров предложил подписать этот документ в <Node id="636"/>дни<Node id="639"/> работы Российского экономического форума <Node id="681"/>15–16 мая<Node id="690"/> <Node id="691"/>этого года<Node id="701"/>, участники совещания поддержали эту идею.
Соглашение рассчитано на <Node id="769"/>три года<Node id="777"/> и предусматривает порядка <Node id="804"/>370 миллионов рублей<Node id="824"/> финансирования из областного бюджета. <Node id="863"/>Как отметил Виктор Кокшаров, в регионе уже создана и действует инфрастурктура, необходимая для перевода нанотехнологий из области достижений академической науки в область промышленных разработок, пригодных к тиражированному внедрению<Node id="1096"/>.

Участники совещания обратили внимание председателя <Node id="1150"/>правительства<Node id="1163"/> на необходимость организовать так называемые наноинкубаторы – аналог бизнес-инкубаторов, в которых бы готовились кадры для наноиндустрии. Кроме того, необходимо развивать институт инноватики, где бы стыковались базы данных с запросами промышленных производств и базы данных о новых наноразработках. До конца <Node id="1472"/>апреля<Node id="1478"/> решено подработать проект соглашения с тем, чтобы у обеих сторон не возникало вопросов к его содержанию.
 
«<Node id="1587"/>Через соглашение реализуется механизм и способы достижения тиражирования нанотехнологий в нашей области, – сообщил агентству ЕАН директор института физики металлов УрО РАН Владимир Устинов<Node id="1775"/>. – Те проекты, которые будут осуществляться в рамках соглашения, должны быть в высшей степени конкурентоспособны в сравнении с зарубежными аналогами и быть заранее востребованными на мировом, а не только на российском рынке».
 В данный момент в корпорации «Роснанотех» рассматривается только один проект из Свердловской области, однако, на очереди еще семь. Виктор Кокшаров дал поручение подготовить их полностью к рассмотрению до конца <Node id="2213"/>апреля<Node id="2219"/>. От того, как пройдет экспертиза проектов в Москве, зависят и объемы федерального финансирования.
Соглашение рассчитано на <Node id="2343"/>три года<Node id="2351"/>. Ожидается, что на его подписание приедет генеральный директор ГК «Российская корпорация нанотехнологий» Леонид Меламед<Node id="2471"/>,<Node id="2472"/> в дополнение к уже существующей программе РЭФа будет организован ряд научно-практических мероприятий для представителей корпорации, научной общественности и промышленников и предпринимателей.
 «<Node id="2667"/>Точками роста для корпорации станут те регионы, где соглашения носят предельно конкретный характер, где просматривается инвестиционная привлекательность и инновационный задел», – отметил руководитель сертификационного центра ГК «Российская корпорация нанотехнологий» Виктор Иванов<Node id="2947"/>.
 В ходе совещания также было предложено <Node id="2989"/>осенью этого года<Node id="3006"/> провести представительную научно-практическую конференцию, в рамках которой определить и сформировать технологические запросы производственников в отношении нанотехнологческих разработок.
Елена <Node id="3201"/>Глушковаhttp://www.ean66.ru/news/?…Ну<Node id="3238"/> вот, уральцы опять подсуетились и ПЕРВЫМИ (из всех других регионов) «заманили» к себе в гости ГК «Роснанотех». И бумаги все заранее заготовили, и повод – вполне подходящий… Но они не только рассчитывают на деньги от столичного «дяди», но и сами вкладывают собственные средства, сами разворачивают работы по коммерциализации будущих продуктов нанотехнологии. Молодцы! Вот вам пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="691" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="804" EndNode="824">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="174" EndNode="175">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="863" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="218" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1472" EndNode="1478">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3201" EndNode="3238">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="174" EndNode="175">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="1150" EndNode="1163">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1587" EndNode="1775">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="636" EndNode="639">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="863" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="2667" EndNode="2947">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="2667" EndNode="2947">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2343" EndNode="2351">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="769" EndNode="777">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="2471" EndNode="2472">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2989" EndNode="3006">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="681" EndNode="690">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="2471" EndNode="2472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="2213" EndNode="2219">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="1587" EndNode="1775">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
