<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии должны стать для Ульяновской области прорывным направлением научно-технического развитияОб этом, выступая в Димитровграде на расширенном заседании Совета по развитию нанотехнологий в Ульяновской области, заявил Губернатор Сергей Морозов.
Сергей Морозов
<Node id="268"/>27 февраля<Node id="278"/> в НКЦ им. Славского состоялось совместное заседание Совета по развитию нанотехнологий в Ульяновской области, Совета по научно-технической и инновационной политике, Научно-технического совета Димитровграда, Совета по развитию нанотехнологий Димитровграда, Научно-технического совета ФГУП «ГНЦ РФ НИИАР».

Среди рассматриваемых вопросов – подготовка научно-технической программы «Развитие нанотехнологий Ульяновской области», развитие регионального Центра нанотехнологий и материалов, выполнение научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ в сфере ядерной медицины в рамках создания Центра ядерной медицины в Димитровграде, а также презентация проектов по использованию нанотехнологий в радиационной медицине для лечения онкологических заболеваний.

<Node id="1039"/>Как отметил Сергей Морозов, рабочей группой Совета по оценке заделов и результатов деятельности научных групп в сфере нанотехнологий и возможностей научных коллективов был подготовлен перечень научных проектов, наиболее готовых для использования<Node id="1284"/>. Всего от организаций области заявлен 51 проект на проведение фундаментальных и прикладных научных исследований, опытно-конструкторских работ, коммерциализацию научных результатов. 14 проектов включены в перечень перспективных проектов, который составил основу единой областной научно-технической программы «Развитие в Ульяновской области работ в сфере нанотехнологий и <Node id="1655"/>наноматериалов<Node id="1669"/>» на <Node id="1674"/>2008 – 2015 годы<Node id="1690"/>.

В рамках деятельности рабочей группы при Совете обеспечено финансирование на <Node id="1770"/>2008 год<Node id="1778"/> в размере <Node id="1789"/>3,65 млн. рублей<Node id="1805"/> за счёт средств Российского фонда фундаментальных исследований и внебюджетных источников организаций Ульяновской области на реализацию 4-х научно-исследовательских проектов программы.
Сергей Морозов также поручил проработать вопрос о софинансировании проектов программы из областного бюджета Ульяновской области в объёме <Node id="2127"/>не менее 5 млн. рублей<Node id="2149"/> в <Node id="2152"/>год<Node id="2155"/>.
 
«Для развития наноиндустрии в Ульяновской области имеются научные и формируются инфраструктурные и организационные предпосылки. Сформирована программа, в соответствии с которой будут определяться направления развития наноиндустрии в нашей области и осуществляться реализация проектов. Так что теперь остается только «засучить рукава» в реализации наших проектов и активнее вести работу по налаживанию сотрудничества с головной российской организацией ФЦП «Развитие инфраструктуры наноиндустрии Российской Федерации на <Node id="2677"/>2008 – 2010 годы<Node id="2693"/>», федеральным государственным учреждением «Курчатовский институт» и государственной корпорацией «Российские нанотехнологии»», – заявил Губернатор.
 <Node id="2842"/>http://ulgov.ru/…cc119f36a8b/Ранее<Node id="2876"/> мы уже упоминали о развитии НТ в Ульяновской области – <Node id="2932"/>http://www.nanonewsnet.ru/…skoi-oblasti.<Node id="2972"/> Тогда в ответ на вопрос журналиста: «Значит, Ульяновская область не останется на обочине прогресса?» – ответил: «На острие научно-технического прогресса сегодня – именно нанотехнологии. Это озвучено ведущими учеными и политиками России. И Ульяновская область в стороне стоять не будет». Так что данный материал является логическим продолжением того разговора. Губернатор Морозов держит слово… Так держать! Удачи ульяновцам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2932" EndNode="2972">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1674" EndNode="1690">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1770" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1039" EndNode="1284">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2152" EndNode="2155">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="1039" EndNode="1284">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2127" EndNode="2149">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="1770" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="268" EndNode="278">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2677" EndNode="2693">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="1655" EndNode="1669">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2842" EndNode="2876">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="1789" EndNode="1805">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
