<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Функциональные ткани, покрытые <Node id="32"/>наночастицами<Node id="45"/> серебра, могут найти множество применений. Во-первых, известно, что ионы серебра обладают сильным антибактериальным действием, а во-вторых, интерес может представлять и высокая электропроводность серебра. 
 
Известно несколько способов нанесения <Node id="292"/>наночастиц<Node id="302"/> серебра на различные синтетические ткани. Например, при помощи ионного пучка или восстановления серебра из растворов. 
 
Исследователи из Швейцарии и Израиля разработали новый метод  получения тканей (хлопка, нейлона и полиэстра), покрытых <Node id="543"/>наночастицами<Node id="556"/> серебра. Они предложили использовать для этих целей ультразвук. Процесс нанесения <Node id="639"/>наночастиц<Node id="649"/> проходит в одну стадию и не требует использования токсичных реактивов. Кроме того, обработке подвергается непосредственно уже готовая ткань, а не волокно или нити. 
 
В раствор нитрата серебра в смеси вода/этиленгликоль  помещается образец хлопчатобумажной ткани, который после этого подвергается ультразвуковому воздействию. Также к исходной смеси добавляется гидроксид аммония. Этиленгликоль призван восстановить серебро до металла, однако, вследствие образования устойчивого комплекса [Ag(NH3)2]+, концентрация ионов Ag+ падает и реакция восстановления протекает очень медленно. В таких условиях происходит образование очень мелких частиц серебра, в народе известных как <Node id="1324"/>наносеребро<Node id="1335"/>. Ткань приобретает строгий серый цвет. В заключение ее несколько раз стирают, чтобы проверить, хорошо ли частицы крепятся к волокнам ткани. 
 
Массовая доля осажденного серебра слабо зависит от природы ткани. Это  свидетельствует в пользу того, что частицы удерживаются за счет физической адсорбции. По всей видимости, ультразвук как бы вдавливает частицы в поверхность волокон. Размер частиц в среднем составляет около 80 нм, однако наблюдаются и более крупные агрегаты. 
 
В рамановском спектре материала обнаруживаются полосы, характерные для аморфного углерода. Таким образом, можно заключить, что в процессе обработки достигаются температуры, достаточные для плавления и карбонизации волокон ткани в местах контактов с <Node id="2060"/>наночастицами<Node id="2073"/> серебра. В результате частицы крепко прилипают и не отваливаются при стирке. Также оказалось, что механические свойства ткани при покрытии серебром снижаются незначительно. Эксперименты на бактериях (кишечная палочка и золотистый стафилококк) показали, что ткани обладают превосходной антимикробной активностью. 
 
Таким образом, предложен простой и эффективный способ нанесения <Node id="2453"/>наночастиц<Node id="2463"/> серебра на ткани. Работа «Sonochemical coating of silver nanoparticles on textile fabrics (nylon, polyester and cotton) and their antibacterial activity» опубликована в журнале Nanotechnology.  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="639" EndNode="649">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2453" EndNode="2463">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="543" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2060" EndNode="2073">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="32" EndNode="45">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наносеребро" StartNode="1324" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="292" EndNode="302">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
