<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Euromat (European Congress and Exhibition on Advanced Materials and Processes) – это встреча представителей 23 членов Федерации европейских обществ материалов (Federation of European Materials Societies, FEMS). Проходит один раз в <Node id="232"/>два года<Node id="240"/>. В <Node id="244"/>2007 году<Node id="253"/> (<Node id="255"/>10-13 сентября<Node id="269"/>) немецкий город Нюрнберг собрал более 2000 участников из 50 стран мира для очередного крупнейшего в своем роде события общеевропейского значения, затрагивающее все аспекты науки о материалах, включая металлы, технологий их производства и использования. 
 
На суд широкой аудитории были представлены устные и постерные доклады по 20 тематикам, разбитым на 54 симпозиума. Острый интерес вызвала секция, отведенная биоматериалам. Особенно живую дискуссию вызвал доклад о керамических имплантах на основе Ti и Ta молодого кандидата наук Башковой Ирины из МИСиСа. Научной группой, где проводила свои исследования наша коллега, были синтезированы, а затем успешно опробованы на живых объектах новые биоматериалы. Помимо интересных в фундаментальном и прикладном значении докладов, на экспозиции выставки EUROMAT – «Наука о материалах» известными производителями аналитических приборов были продемонстрированы новейшие разработки в области оптической (OLYMPUS), атомно-силовой (S.I.S.) и электронной микроскопий (FEI). 
 
В двух симпозиумах, выделенных в группу «Процессы в материале» выступили c устными докладами аспиранты ФНМ МГУ. Бойцова Ольга (асп.1 г/о, лаборатория химии координационных соединений) в симпозиуме «Thin Film Technology» представила доклад, посвященный тонкопленочным покрытиям и их свойствам. Доклад Владимира Мурашова «Dissolution-Precipitation as the Creep Mechanism at Wetted Grain-to-Grain Contacts» был удостоен награды «EUROMAT 2007 Poster PRIZE», которой традиционно отмечают 10 самых ярких и наукоёмких выступлений постерной сессии. Стоит отметить, что Владимир является обладателем этой награды уже во второй раз. В <Node id="1910"/>2005 году<Node id="1919"/> докладу по теме его диплома-бакалавра также присудили премию «EUROMAT 2005». Поздравим молодого лауреата «EUROMAT 2007 Poster PRIZE». 
 
Всем студентам и аспирантам Факультета наук о материалах достойных наград и успехов в нашем общем нелегком деле. 
 
Подробная информация <Node id="2194"/>http://www.euromat2007.fems.org/<Node id="2226"/> 
 
Ольга Бойцова 
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1910" EndNode="1919">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="232" EndNode="240">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="244" EndNode="253">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1910" EndNode="1919">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2194" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="244" EndNode="253">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="255" EndNode="269">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
