<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Шпала-контролёрМикротехника повысит безопасность движенияКосмические технологии послужат и железнодорожникамВчера на конференции в Центральном доме учёных РАН более 60 научных институтов и организаций России, Китая, Белоруссии, Украины и ряда других стран представили свои разработки в области микротехнологий.
 Многие из них созданы для применения в транспортной отрасли. Например, сотрудники Московского энергетического института заложили в бетонную шпалу микроприбор, состоящий из камеры высокого разрешения и передающего устройства. Внешне вся конструкция напоминает забитый в шпалу гвоздь, наполовину из неё торчащий шляпкой вверх. Подзаряжается устройство от вибрации, вызванной проходящим поездом, поэтому может служить <Node id="727"/>несколько лет<Node id="740"/> без замены, постоянно передавая диспетчеру изображение ходовых частей вагонов и локомотивов, а также крепёжных деталей пути. 
Внедрение новинки, по мнению её создателей, повысит безопасность движения поездов. Ведь все самые ответственные узлы будут находиться под непрерывным визуальным контролем железнодорожников.
 Специалисты Российского научно-исследовательского института космического приборостроения показали наноспутники ТСН последнего поколения, весящие всего 5,3 кг. Подобный уже работающий на орбите 700 км аппарат оснащён двумя видеокамерами и помогает предупреждать природные катастрофы, исследовать верхние слои атмосферы и управлять морскими судами. 
Как рассказал «Гудку» представитель этого института Арнольд Селиванов, за такими спутниками будущее. Конечно, они не решают проблем, связанных с пилотируемой космонавтикой. Зато достаточно дёшевы, а управлять ими можно с помощью обычного ноутбука.
 По словам учёного, современные плёночные нанотехнологии позволяют размещать на тончайших пластинах (толщиной 1 – 2 мкм и площадью до 5 кв. см) целый комплекс энергетической, аналитической, передающей и иной аппаратуры, способной решать всевозможные научные и прикладные задачи, в том числе и в области навигации транспортных объектов. Собранные из подобных материалов мини-спутники, соединённые в пространственные модули, можно будет с успехом уже в скором будущем использовать в качестве межпланетных станций. 
Такая станция размером 5 кв. м способна очень долго дрейфовать в атмосфере других планет, поскольку для питания ей потребуется всего <Node id="2300"/>0,1%<Node id="2304"/> энергии, вырабатываемой ныне действующими солнечными батареями.
 <Node id="2370"/>В будущем<Node id="2379"/> <Node id="2380"/>году<Node id="2384"/> научно-производственное объединение им. С.А.Лавочкина совместно с Европейским центром космических технологий запустит с Байконура с помощью ракеты «Союз» подобный аппарат массой всего 40 кг на поверхность Меркурия. А на <Node id="2605"/>2010 год<Node id="2613"/> в рамках проекта «Малая марсианская станция» (ММС) намечен старт на Красную планету аппарата весом лишь 9 кг. <Node id="2724"/>Роман<Node id="2729"/> <Node id="2730"/>Мартыновhttp://gudok.ru/index.php/63608Постепенное<Node id="2780"/> развитие микро- и нанотехнологии привнесёт во многие отрасли (промышленности) необходимую миниатюризацию, снижение веса и т.п. И вот уже сложнейшие системы управления, спутниковые системы наблюдения, разведки и исследования космоса имеют весьма скромные габариты, очень малый вес и обладают бОльшим разнообразием функций, чем аналогичные системы прошлого поколения. В этом и состоит революционализирующая роль нанотехнологии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="727" EndNode="740">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2730" EndNode="2780">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2370" EndNode="2379">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2605" EndNode="2613">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2380" EndNode="2384">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2605" EndNode="2613">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="2300" EndNode="2304">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2724" EndNode="2729">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
