<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Томский госуниверситет готовит кадровый резерв для томской ОЭЗ12 и <Node id="67"/>16 мая<Node id="73"/> в Томском государственном университете пройдет IV корпоративная олимпиада по химии для студентов 3–5 курсов и аспирантов химических факультетов вузов Сибирского федерального округа, научных сотрудников, а также старшеклассников средних школ Томской области и других регионов России. Победители получат возможность трудоустройства в компании ООО «НИОСТ» – первого резидента особой экономической зоны Томска.
Томский госуниверситет
Олимпиада организована совместно с ООО «Научно-исследовательская организацией "Сибур-Томскнефтехим» (ООО «НИОСТ»), Территориальным управлением Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами по Томской области и бизнес-инкубатором ТГУ, сообщает пресс-служба обладминистрации.
Цель проведения олимпиады – знакомство с деятельностью компании – первого резидента ОЭЗ Томска – ООО «НИОСТ» (специализация «Нанотехнологии»), популяризация химических специальностей и обеспечение профильного трудоустройства выпускников в Томске.

Победители олимпиады получат возможность трудоустроиться в ООО «НИОСТ», участники зачисляются в кадровый резерв компании с предоставлением права обучения по программам дополнительного образования на современном оборудовании Объединенного центра коллективного пользования ТГУ, ценные призы и подарки.
<Node id="1347"/>http://www.rosez.ru/?…И<Node id="1370"/> это – правильно! Хочешь, чтобы всё было сделано хорошо – сделай сам. Тем более, что Томск славен именно тем, что давно и хорошо готовит квалифицированные кадры. Есть материальная база, есть ресурсы и средства…Все карты в руки. В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="67" EndNode="73">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1347" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
