<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Путь от фундаментальных исследований до первых работающих приборов спинтроника прошла за рекордно короткий (даже для науки <Node id="124"/>21-го века<Node id="134"/>) срок – <Node id="143"/>около 10 лет<Node id="155"/>.

Информация, закодированная в спины электронов, сохраняется и после выключения устройства; для обработки этой информации не требуются магнитные поля, а для ее записи достаточно мизерных затрат энергии. Это – лишь некоторые преимущества спинтроники перед обычной электроникой. В <Node id="435"/>настоящее время<Node id="450"/> основной акцент делается на изучение возможности замены металлов (как компонентов спинтронных устройств) на полупроводники и диэлектрики. Последние уже сейчас используются в транзисторах и <Node id="640"/>светодиодах<Node id="651"/> (молекулярная электроника).

На базе концепций и достижений молекулярной электроники и спинтроники зарождается новое направление – молекулярная спинтроника, основным элементом которой станут, как предполагается, магнитные молекулы или, другими словами, “одномолекульные магниты” (single-molecule magnets, SMM). Они, несмотря на малые размеры, близки по характеристикам к объемным магнитным материалам. SMM привлекательны также для хранения информации с очень высокой плотностью и, благодаря большим временам декогерентизации – для квантовых вычислений. В обзоре [1] обсуждаются перспективы использования SMM в молекулярной спинтронике, приведены результаты последних экспериментальных и теоретических работ по этой тематике, описаны конструкции некоторых устройств на основе SMM (см. рис.). Огромное количество магнитных молекул, которые можно найти в химической литературе, представляют собой (пока еще не исследованный) ресурс молекулярной спинтроники. В качестве SMM могут быть использованы и <Node id="1648"/>фуллерены<Node id="1657"/> с внедренными в них магнитными атомами.
 1. L. Bogani, W.Wernsdorfer, Nature Mater. 7, 179 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="640" EndNode="651">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="1648" EndNode="1657">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="435" EndNode="450">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="124" EndNode="134">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="143" EndNode="155">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
