<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В последнее время широко обсуждается вопрос о российской национальной нанотехнологической программе. Такие национальные программы разработаны во многих странах и уже имеется успешный опыт их реализации. В связи с этим представляется целесообразным высказать следующие соображения, относящиеся к общему подходу к национальной программе исследований в области <Node id="359"/>наноматериалов<Node id="373"/> и нанотехнологий в Российской Федерации. 
 
<Node id="418"/>В конце прошлого века<Node id="439"/> мировое научное сообщество пришло к убеждению, что если получить вещества, состоящие из частиц нанометрового размера (нанодисперсные вещества) и научиться их использовать в технике и медицине, то можно преобразить нашу цивилизацию. Это убеждение привело к резкому возрастанию интереса к получению и использованию нанодисперсных веществ (нанотехнологии): нанодисперсные вещества стали получать и исследовать в разных лабораториях мира; появились десятки новых нанотехнологических журналов; регулярно проводятся многочисленные конференции и семинары, посвященные нанотехнологии, причем сейчас национальные конференции и симпозиумы проходят, чуть ли, не ежедневно, а конференции международного масштаба - один-два раза в <Node id="1158"/>неделю<Node id="1164"/> в различных странах мира. Число научных публикаций, непосредственно связанных с нанотехнологией, сейчас превысило 50 тысяч, хотя в <Node id="1296"/>2000 году<Node id="1305"/> их было не более 10 тысяч. Налицо &lt;нанотехнологический бум&gt;, в котором участвуют свыше 50 экономически развитых стран. 
 
Подобные всплески интереса к отдельным проблемам науки неоднократно происходили и раньше. Но &lt;нанотехнологический бум&gt; специфичен: его возникновению и расширению способствовали целевые бюджетные средства больших ведущих стран мира, причем годичные вклады финансирования государств в нанотехнологию со временем возрастали с выходом на более высокий стабильный уровень, наблюдающийся сейчас, например, в США. Объем бюджетного финансирования в <Node id="1869"/>1998 году<Node id="1878"/> составлял <Node id="1889"/>около 120 млн.долл.<Node id="1908"/>, в <Node id="1912"/>2001 - 420 млн.долл.<Node id="1932"/>, а в <Node id="1938"/>2004 г<Node id="1944"/> - <Node id="1947"/>990 млн.долл.<Node id="1960"/> Сейчас он достиг стационарного уровня немногим выше <Node id="2013"/>1 млрд.долл.<Node id="2025"/>/<Node id="2026"/>год<Node id="2029"/>. 
 
Волна повышенного интереса к нанотехнологии прокатилась и по России. Собственно, в России интерес к нанодисперсным веществам и их использованию в науке, технике и медицине всегда был высок. На это указывают, например, работы школ В.А. Каргина, <Node id="2278"/>П.А. Ребиндера<Node id="2292"/>, Б.В. Дерягина и нобелевского лауреата Ж.И. Алферова, связанные с устойчивостью множеств частиц нанометрового размера и созданием малоразмерных полупроводниковых гетероструктур. В <Node id="2473"/>девяностые годы прошлого века<Node id="2502"/> в России были 
 
получены разнообразные <Node id="2543"/>наноматериалы<Node id="2556"/> с особыми свойствами и развита эволюционная теория образования нанодисперсных веществ. Однако, начиная <Node id="2660"/>с 1990 года<Node id="2671"/>, фронт работ с <Node id="2687"/>наночастицами<Node id="2700"/> стал сокращаться. В соответствие с этим катастрофически уменьшился и информационный вклад России в нанотехнологическую науку. 
 
После <Node id="2836"/>2000 года<Node id="2845"/> исследования наносистем несколько оживились. Многие лаборатории были перепрофилированы под нанотехнологическую тематику, а в ВУЗах появились нанотехнологические кафедры. Начали работать специализированные семинары, публиковались обзоры и монографии о нанодисперсных веществах. В изучение нанодисперсных веществ сейчас вовлечены более 300 отечественных лабораторий и научных групп, в результате чего получены образцы не менее 200 <Node id="3275"/>наноматериалов<Node id="3289"/> и разработаны десятки нанотехнологических схем, среди которых есть и уникальные. Было организовано производство ряда нанодисперсных веществ, правда, в основном, в условиях, подобранных чисто эмпирическим путем и потому существенно уступающих оптимальным. Работы поддерживались бюджетным финансированием через ФЦНТП, РФФИ, целевые программы <Node id="3630"/>РАН<Node id="3633"/>, Минпромэнерго и Росатом, федеральные программы "Национальная технологическая база", "<Node id="3720"/>Ультрадисперсные материалы<Node id="3746"/>", академическую программу "Фундаментальные проблемы физики и химии наноразмерных систем" и др., причем общий объем бюджетных затрат к <Node id="3881"/>2006 году<Node id="3890"/> составил, по нашим оценкам, <Node id="3919"/>около 6 млрд. рублей<Node id="3939"/>. 
 
В то же время это пока не привело к увеличению темпа и эффективности работ до уровня, соизмеримого, например, с США или Японией. В результате наш информационный вклад в нанотехнологическую науку к <Node id="4141"/>2006 году<Node id="4150"/> снизился примерно до <Node id="4172"/>1,5%<Node id="4176"/> от общемирового. На фоне резкого увеличения интенсивности нанотехнологических работ, стимулируемых бюджетным финансированием развитых стран, относительный вклад России не увеличился, а заметно сократился. Как видно, Россия не "вписалась" в "научный нанотехнологичекий бум". А это значит, что она не сможет вписаться и в &lt;промышленный нанотехнологический бум&gt;, ради которого развитые страны финансируют работы по нанотехнологии. Поэтому возникает вопрос, стоит ли торопиться с нанотехнологическими работами. Ведь не исключено, что в прогнозах о роли нанотехнологий в будущем нашей цивилизации много преувеличений, а неторопливая работа при темпе финансирования, указанном выше, окажется достаточной для России. Преувеличения при любом прогнозе возможны, но фактом является то, что нанотехнология уже дала такие результаты, простое тиражирование которых может привести к существенному усовершенствованию, скажем, вычислительной или военной техники. Поэтому ответ на данный вопрос однозначен: участие России в "нанотехнологическом буме" необходимо и жизненно важно. Высокий темп бюджетного финансирования у развитых стран вызван не стремлением развивать всемирную нанотехнологию, а боязнью проиграть в обороне и конкурентной борьбе за рынки сбыта своей продукции. Именно поэтому нанотехнологические программы всех стран являются национальными, а не частями всемирной программы накоплений знаний. Судя по содержанию этих программ, ни одна из них не предполагает широкого обмена информацией между странами. Напротив, основная часть накапливаемой информации является "коммерческой тайной", а общедоступными становятся лишь второстепенные данные и самые общие сведения о <Node id="5841"/>наночастицах<Node id="5853"/>. Об этом свидетельствует, в частности, материал журнальных статей последнего времени, отражающих результаты выполнения указанных программ. Поэтому надежды на то, что мы сможем обеспечить свои нужды за счет результатов работ по программам других стран, нет абсолютно никакой. Нам нужна собственная программа, "асимметричный ответ", учитывающий специфику России, а, следовательно, не повторяющий программы, скажем, США или Японии. 
 
Американская программа ориентирована на одновременное решение всех проблем нанотехнологии. Для России же такой фронтальный подход нерентабелен по двум причинам. Во-первых, не вполне оправившаяся после кризиса российская наука не может достаточно быстро обеспечить необходимого фронта работ. Если судить по американской "Национальной нанотехнологической инициативе", то на этом фронте можно выделить не менее тысячи направлений поиска. Судя же по "Белой книге", подготовленной под редакцией акад. В.Я. Шевченко, и тематике работ институтов РАН, российская наука способна обеспечить поиск лишь в 200 - 300 направлениях. Освоение же недостающих направлений потребует времени, которого при современном темпе развития нанотехнологии у нас нет и не будет. Во-вторых, при современном состоянии России широкий фронт работ не будет профинансирован в нужной мере. По американским меркам темп необходимого бюджетного финансирования при фронтальном поиске колеблется <Node id="7241"/>около 1 млрд.долл.<Node id="7259"/>/<Node id="7260"/>год<Node id="7263"/>. В рамках российского бюджета это не такая большая сумма. Однако трудно ожидать, что ее выделит государство, которое тратит на науку <Node id="7397"/>0,5%<Node id="7401"/> ВВП при обычных для развитых стран <Node id="7437"/>2 - 3 %<Node id="7444"/>. 
 
По указанным причинам, быть может, целесообразно сосредоточиться на решении более узкого круга проблем. Даже в японской программе фронт поиска сужен до создания новых информационных технологий и <Node id="7644"/>наноматериалов<Node id="7658"/>, новых способов использования нанодисперсных веществ в медицине и охране окружающей среды. России же целесообразно сосредоточиться на решении только самых злободневных задач. Сейчас Россия представляет собой "сырьевую державу" с промышленностью, требующей инвестиций, и огромными хищнически используемыми природными богатствами. Поэтому целесообразно, в соответствии с призывом Президента РФ, ориентировать нанотехнологическую науку, в первую очередь, на продление жизни россиян, на решение демографических проблем, на совершенствование технологии добычи и переработки природного сырья, на модернизацию 
 
промышленности и укрепление обороны страны. По-видимому, целесообразно сосредоточиться на сравнительно небольшом числе материалов для техники военного и двойного назначения, высокоэффективных нанолекарств для лечения и профилактики заболеваний, наиболее распространенных в России. При этом, конечно, следует сделать акцент на оригинальные разработки российских ученых. Например, недавно ими установлено, что образование некоторых нанодисперсных веществ в тканях, пораженных раком, может приводить к гибели опухоли, если подействовать на нее очень слабым ультразвуком. Представляется целесообразным учесть этот и другие подобные факты в национальной программе. В рамках программы модернизации нашей промышленности целесообразно разрабатывать новые экологически чистые способы производства уникальных нанодисперсных веществ и изделий из них. Большую роль наносистемы могут оказать на развитие нефтепереработки и в решении экологических проблем. 
 
Количество направлений работ по программе целесообразно определять с учетом требования, чтобы каждое направление поиска полноценно финансировалось. Нанотехнологические исследования отличаются повышенной "наукоемкостью" и затратностью. В каждом таком исследовании необходимо определять состояние тел, размер которых приближается к молекулярному, а это делает работу столь же сложной и затратной, как у фундаментальных исследований. В нанотехнологических работах резко снижается вероятность решения задач методом "проб и ошибок", который часто используется в прикладной науке. Фактически, нанотехнология - это наука о решении прикладных задач путем накопления фундаментальных знаний о поведении <Node id="9904"/>наночастиц<Node id="9914"/> и формировании наносистем "снизу вверх" и "сверху вниз". Среди многих чиновников распространено мнение, что в России фундаментальные исследования нужно максимально сократить, так как имеется возможность брать фундаментальную информацию из литературы. Применительно к нанотехнологии такое губительно. Из информации фундаментального характера, которая накапливается сейчас при выполнении нанотехнологических программ, в литературу попадает <Node id="10353"/>10 - 20 %<Node id="10362"/>. Остальная сохраняется исследователями для внутреннего потребления. Поэтому не следует ожидать, что хотя бы по одному из направлений поиска мы сможем почерпнуть из литературы все необходимое для получения какого-либо нанопродукта. На каждом направлении полный объем необходимых исследований придется выполнять самостоятельно. По нашим оценкам, темп необходимого финансирования единичной нанотехнологической разработки должен соответствовать <Node id="10804"/>примерно 3 млн.долл.<Node id="10824"/>/<Node id="10825"/>год<Node id="10828"/>. Поэтому, если работы будут производиться по всем 200 - 300 направлениям, к которым подготовлена наша наука, то финансирование Программы обойдется примерно в <Node id="10987"/>30 млрд.руб.<Node id="10999"/>/<Node id="11000"/>год<Node id="11003"/>. Создание же соответствующих производств и метрологических служб, обеспечивающих необходимую характеризацию нанопродуктов, обойдется еще дороже. Однако, такие затраты необходимо сделать в интересах устойчивого стратегического развития России. 
 
Учитывая изложенное выше, можно заключить, что России нужна "Национальная нанотехнологическая программа", которая обеспечила бы быстрое развитие работ по направлениям, ориентированным на решение наиболее актуальных проблем, при обеспечении по каждому из них темпа финансирования, установившегося в мировой практике. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="10825" EndNode="10828">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2687" EndNode="2700">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="7241" EndNode="7259">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1947" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1869" EndNode="1878">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2836" EndNode="2845">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1889" EndNode="1908">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="10987" EndNode="10999">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1938" EndNode="1944">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="418" EndNode="439">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="3630" EndNode="3633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">РАН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="9904" EndNode="9914">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="4141" EndNode="4150">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2013" EndNode="2025">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="2543" EndNode="2556">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="7397" EndNode="7401">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1296" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2836" EndNode="2845">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="5841" EndNode="5853">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Проценты" StartNode="7437" EndNode="7444">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3881" EndNode="3890">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="7644" EndNode="7658">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1158" EndNode="1164">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="3720" EndNode="3746">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="4141" EndNode="4150">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="10804" EndNode="10824">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="3881" EndNode="3890">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="2660" EndNode="2671">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="2473" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="4172" EndNode="4176">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="3275" EndNode="3289">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="2026" EndNode="2029">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="1869" EndNode="1878">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="3919" EndNode="3939">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="7260" EndNode="7263">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1296" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наноматериал" StartNode="359" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="2278" EndNode="2292">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="11000" EndNode="11003">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Проценты" StartNode="10353" EndNode="10362">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Деньги" StartNode="1912" EndNode="1932">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
