<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Большинство людей считает, что перекись водорода это только дезинфицирующее средство из домашней аптечки. Но с помощью <Node id="120"/>наночастиц<Node id="130"/> она может служить индикатором болезней в организме.

Группа ученых из Технологического института Джорджии и университета Эмори первыми создали нанчастицы, способные обнаружить и отобразить количество перекиси водорода в организме животных. Эти <Node id="375"/>наночастицы<Node id="386"/> когда-нибудь будут использоваться как простой, универсальный диагностический инструмент для обнаружения самых ранних стадий любой болезни, которая приводит к хроническому воспалению: все от рака и болезни <Node id="592"/>Альцгеймера<Node id="603"/> до болезней сердца и артрита.

Отчет об исследовании появится в октябрьском номере «Природных Материалов» («Nature Materials»).

Считается, что клетки на ранних стадиях большинства болезней производят перекись водорода. Поскольку до сих пор не было никаких методов для слежения за этим процессом в теле, детали производства перекиси и ее роли в болезни будут уточняться.

Синтезированные <Node id="992"/>наночастицы<Node id="1003"/> могут стать ключом к лучшему пониманию роли перекиси водорода в течении многих болезней и сыграть важную диагностическую роль.

Данные <Node id="1139"/>наночастицы<Node id="1150"/> невероятно чувствительны и позволяют обнаружить наномолярные концентрации перекиси водорода. Это особенно важно, потому что медики не уверены, какие же количества перекиси водорода присутствуют при различных болезнях.

Окончательная цель, однако, состоит в том, что <Node id="1417"/>наночастицы<Node id="1428"/> можно будет использовать как простой, универсальный диагностический инструмент для большинства болезней. <Node id="1534"/>В будущем<Node id="1543"/> <Node id="1544"/>наночастицы<Node id="1555"/> будут вводиться иглой в определенную область тела (например, сердце). Если <Node id="1631"/>наночастица<Node id="1642"/> столкнется с молекулой перекиси водорода, она будет излучать свет. Если доктор увидит значительное свечение в исследуемой области, то он будет знать, что это ранние признаки болезни.

<Node id="1827"/>Наночастицы<Node id="1838"/> проникают глубоко в ткани и испускают свет на большой длине волны, что делает их чувствительными индикаторами перекиси водорода, произведенной при любом воспалении.

Оболочка <Node id="2014"/>наночастиц<Node id="2024"/> сделана из полимера эфира пероксалата, содержимым является флуоресцентная краска (пентацен). Когда <Node id="2124"/>наночастица<Node id="2135"/> сталкивается с перекисью водорода, краска переходит в возбужденное состояние и испускает фотоны (свет), которые могут быть обнаружены простым детектором. Полимерная оболочка позволяет изолировать реагирующие вещества (пентацен и перекись) в естественных условиях, но при этом расположить их всего в нескольких нанометрах друг от друга. Основная проблема состояла в том, что нужно было максимизировать длину волны излучения частиц. Если длина волны достаточно высока, оно может проникнуть через кожу для детектирования.

Группа исследователей будет проводить тестирование <Node id="2707"/>наночастиц<Node id="2717"/>, чтобы подтвердить их безопасность и эффективность.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="992" EndNode="1003">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="120" EndNode="130">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2014" EndNode="2024">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2707" EndNode="2717">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1417" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2124" EndNode="2135">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="375" EndNode="386">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1534" EndNode="1543">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1631" EndNode="1642">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1139" EndNode="1150">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1827" EndNode="1838">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="592" EndNode="603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альцгеймер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1544" EndNode="1555">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
