<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Красивые витражи древних церквей и храмов не только украшали помещение, но и очищали в нем воздух, выяснили химики из Технологического университета Квинсленда.

Витражами было украшено множество храмов по всей средневековой Европе. Различные цвета стеклу придавали добавки <Node id="274"/>наночастиц<Node id="284"/> золота<Node id="291"/> и других металлов.

Именно благодаря золоту освещаемое и нагреваемое солнечными лучами стекло изменяло состав проходящего воздуха. Все благодаря тому, что мельчайшие частицы металла, получая энергию от солнечных лучей, разрушали загрязняющие воздух вещества, например, летучие органические соединения (VOC).

Эта органика придаёт введенным в эксплуатацию помещениям особый запах «новизны» (вредные соединения испускают стены, мебель и даже ковры). Между тем она даже в малых дозах вредна для человека не меньше, чем метанол или монооксид углерода.

Продуктом реакции очистки был углекислый газ, но его количество было столь мало, что для человека оно было абсолютно безопасным.

Доцент QUT <Node id="982"/>Чжу Хуай<Node id="990"/> Юн теперь смеется: мастера-стекольщики даже и не подозревали, что по сути являлись нанотехнологами.

«<Node id="1093"/>Веками<Node id="1099"/> люди наслаждались этими великолепными произведениями искусства, отчасти потому что цвета долго сохранялись, но никто не задумывался, что сегодня цветные стекла назовут "фотокаталитическими очистителями воздуха на основе наноструктурного золота», — рассказывает <Node id="1361"/>Чжу<Node id="1364"/> в пресс-релизе университета.

Он также добавляет, что использование золота в витражах предопределило его будущую судьбу как катализатора многих химических реакций, проводимых современными учеными, пишет Мembrana.

Жаль только, что эксперты ничего не говорят о влиянии других металлов, а ещу о том, что цветные стекла подчас скреплялись в единое целое свинцовыми перемычками.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1093" EndNode="1099">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1093" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="274" EndNode="284">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1093" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1093" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1093" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="982" EndNode="990">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чжу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1361" EndNode="1364">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чжу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица+золота" StartNode="274" EndNode="291">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
