<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Методика, разработанная компанией Roar Particles, позволит правоохранительным органам определять контакт подозреваемого со взрывчаткой или кокаином по оставленным отпечаткам пальцев. Эта методика сочетает в себе использование <Node id="227"/>наночастиц<Node id="237"/> и методов <Node id="248"/>масс-спектрометрии<Node id="266"/>. 
 
 Гидрофобные свойства частиц позволяют им связываться только с определёнными компонентами отпечатков. Частицы обладают флюоресценцией или определённой окраской, а так же могут содежать включения металлов, оксидов металлов и углерода. 
 
 Классический метод идентификации отпечатков пальцев используется уже <Node id="578"/>около 100 лет<Node id="591"/>. "Наша методика, использующая <Node id="622"/>наночастицы<Node id="633"/> для выявления следов химикатов на отпечатках пальцев, даёт значительно больше информации о человеке, который их оставил. Мы можем сказать, например, использовал ли он кокаин или трогал взрывчатку", - говорит Joe Arend, исполнительный директор Roar Particles. 
 
 Полиция Сингапура и Австралии сейчас проводит опытное использование этой методики. 
 
 Профессор Fred Rowell, глава научного отдела Roar Particles, считает, что этот метод можно усовершенствовать, что позволит определять пол, этническую принадлежность и рацион человека, оставившего отпечаток пальца. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="578" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Масс-спектрометрия" StartNode="248" EndNode="266">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="227" EndNode="237">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="622" EndNode="633">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
