<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Саммит по нанотехнологиям начал работу в СШАДЕНВЕР, 21 июл – Международный Саммит по нанотехнологиям возобновляемых источников энергии в понедельник начал работу в американском Денвере, передает корреспондент РИА Новости.

В рамках саммита запланировано выступление генерального директора российской госкорпорации «Роснанотех» Леонида Меламеда.
 
«<Node id="348"/>Одна из наших задач – представить корпорацию нашим американским коллегам, обозначить направления конкретного сотрудничества и перспектив реализации совместных проектов», – заявил ранее заместитель гендиректора «Роснанотеха» по международному сотрудничеству Александр Лосюков<Node id="622"/>.
 LEONID MELAMED Director General, Russian Corporation of Nanotechnologies
KEYNOTE SPEAKER: Monday, July 21, 4:50 pmNano Renewable Summit proudly welcomes Leonid Melamed, Director General of the Russian Corporation of Nanotechnologies and his team to our conference. This is the first time that a Russion Corporation has attended a nanotechnology conference in the United States. Mr. Melamed will be a Keynote Speaker on Monday, July 21 at 4:50 pm.Выступление Меламеда запланировано на <Node id="1109"/>вторую половину дня<Node id="1128"/>.
 Саммит, который проходит в денверском Кейбл Центре завершится <Node id="1193"/>22 июля<Node id="1200"/> посещением Национальной лаборатории по возобновляемым источникам энергии (NREL). Michael Bruce 
«<Node id="1298"/>Это очень важный сектор, как с точки зрения национальной безопасности, так и с точки зрения финансов и защиты окружающей среды. В 80–<Node id="1431"/>90-х годах<Node id="1441"/>, когда нефть стоила <Node id="1462"/>20 долларов<Node id="1473"/> за баррель, нам говорили: работайте, это когда-нибудь пригодится. Сейчас ситуация изменилась», – заявил в <Node id="1580"/>первый день<Node id="1591"/> работы саммита старший советник по финансам офиса эффективной энергетики и возобновляемой энергии министерства энергетики США Майкл Брюс<Node id="1728"/> (Senior Advisor for Finance, US Department of Energy's Office of Energy Efficiency and Renewable Energy (EERE) Michael Bruce).
  По его словам, настала пора вернуть американским налогоплательщикам те средства, которые были потрачены на исследования. <Node id="1979"/>http://www.rian.ru/…4564589.htmlThe<Node id="2014"/> Nano Renewable Energy <Node id="2037"/>Summithttp://nanoenergysummit.org/Какие<Node id="2076"/> люди и в Голливуде!.. Точнее – в Денвере. Ну, надо сказать, американцы принимают «наших» по первому разряду, как это у них принято. Но для них это – настоящая экзотика. Что это за «русские» такие, и что это за Russian Corporation of Nanotechnologies? И зачем они там? «Соблазнять» прожжённых американских бизнесменов «планами конкретного сотрудничества и перспективами реализации совместных проектов»? Вот и я думаю, а стОило ли посылать туда такую «представительную делегацию», состоящую из чиновников? Не лучше ли было – за те же средства – послать туда несколько толковых специалистов, которые и пообщались бы, и познакомились бы с современным состоянием и перспективами развития НТ в мире, а, вернувшись, привезли бы материалы и доложили бы, что и как? Впрочем, начальству виднее… Оно умное…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1193" EndNode="1200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1431" EndNode="1441">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2037" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1462" EndNode="1473">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1298" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1979" EndNode="2014">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1298" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1580" EndNode="1591">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1109" EndNode="1128">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="348" EndNode="622">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="348" EndNode="622">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
