<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Одной из замечательных разновидностей <Node id="39"/>углеродных <Node id="50"/>нанотрубок<Node id="60"/> (УНТ) являются стручки (peapods), представляющие собой однослойную УНТ, заполненную молекулами <Node id="156"/>фуллерена<Node id="165"/>. В <Node id="169"/>последние годы<Node id="183"/> наблюдается заметное обострение интереса к получению и исследованию свойств стручков. Однако этот интерес, как правило, имеет чисто фундаментальный, научный характер. Он стимулирован главным образом возможностью реализовать и наблюдать протяженные одномерные кристаллы <Node id="453"/>фуллеренов<Node id="463"/>, которые невозможно получить никаким другим способом.

Однако, по мере развития технологии получения стручков, этот материал нарабатывается все в больших количествах, что позволяет не только проводить фундаментальные исследования, но также развивать различные приложения. В частности, результаты исследований, выполненных недавно Universität Wien и Technische Universität Wien (Австрия) [1], указывают на возможность использования стручков в медицине для дозированной поставки лекарственного препарата в организм больного. В этом случае предполагается, что радикал, оказывающий необходимое воздействие на организм, является химическим аддуктом, присоединенным к молекуле <Node id="1135"/>фуллерена<Node id="1144"/>, а дозированная поставка лекарства осуществляется по мере выхода таких молекул из <Node id="1227"/>нанотрубки<Node id="1237"/>.

Авторам цитированной работы удалось управляемым и обратимым образом осуществить процедуру извлечения молекул <Node id="1349"/>фуллерена<Node id="1358"/> из стручка, что закладывает принципиальную основу для разработки описанного подхода к доставке лекарства. Ключевым элементом рассматриваемого подхода являются однослойные УНТ большого диаметра (свыше 1.5 нм), которые легко впитывают молекулы <Node id="1601"/>фуллеренов<Node id="1611"/>, образуя стручки. Эти <Node id="1634"/>нанотрубки<Node id="1644"/> синтезируют методом химического газофазного осаждения (CVD). Стандартная процедура очистки позволила не только повысить содержание УНТ в образце до <Node id="1793"/>50%<Node id="1796"/>, но также и раскрыть их концы. Заполнение УНТ <Node id="1843"/>фуллеренами<Node id="1854"/> С60 проводят <Node id="1868"/>в течение 2 часов<Node id="1885"/> в условиях вакуума при температуре 650о С.

Наряду с этим, используют также процедуру заполнения УНТ <Node id="1987"/>фуллеренами<Node id="1998"/> в растворе метанола (10 мл), куда вводят 5 мг УНТ и 5 мг С60. Раствор <Node id="2069"/>в течение 4 часов<Node id="2086"/> подвергают ультразвуковому воздействию, что также приводит к образованию стручков. <Node id="2170"/>Затем<Node id="2175"/> образец освобождают от растворителя, просушивают и прогревают с целью удаления <Node id="2255"/>фуллеренов<Node id="2265"/>, не вошедших внутрь <Node id="2286"/>нанотрубок<Node id="2296"/>. Удаление <Node id="2307"/>фуллеренов<Node id="2317"/> из стручков производят посредством ультразвуковой обработки <Node id="2378"/>в течение 2 часов<Node id="2395"/> в дихлорбензоле, в котором <Node id="2423"/>фуллерены<Node id="2432"/> не плохо растворяются. Это позволяет извлечь до <Node id="2481"/>80%<Node id="2484"/> инкапсулированных <Node id="2503"/>фуллеренов<Node id="2513"/>.

Полученные образцы изучали методами спектроскопии комбинационного рассеяния (КР), рентгеновской дифрактометрии, а также с помощью просвечивающего электронного микроскопа высокого разрешения. Результаты исследований показали наличие в образце <Node id="2758"/>однослойных <Node id="2770"/>нанотрубок<Node id="2780"/> большого диаметра. Результаты анализа спектров КР образцов указывают на степень заполнения <Node id="2872"/>нанотрубок<Node id="2882"/> молекулами <Node id="2894"/>фуллеренов<Node id="2904"/>, близкую к <Node id="2916"/>80%<Node id="2919"/>. Полученные результаты показывают, что молекулы <Node id="2968"/>фуллеренов<Node id="2978"/>, входящие в состав стручков, достаточно хорошо связаны с <Node id="3036"/>нанотрубкой<Node id="3047"/>, так что даже нагрев до 1000К не приводит к их извлечению. С другой стороны, эта связь не слишком велика, так что <Node id="3162"/>фуллерены<Node id="3171"/> можно извлечь, используя сильный растворитель (дихлорбензол).

Возможность контролируемого обратимого введения <Node id="3283"/>фуллеренов<Node id="3293"/> в УНТ рассматривается как основа для разработки лекарственных препаратов на основе стручков.
 1. F.Simon et al., Chem. Phys. Lett. 445, 288 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="2894" EndNode="2904">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2481" EndNode="2484">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2872" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="156" EndNode="165">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2069" EndNode="2086">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1634" EndNode="1644">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="169" EndNode="183">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1227" EndNode="1237">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="39" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="3283" EndNode="3293">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="2423" EndNode="2432">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2378" EndNode="2395">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="1601" EndNode="1611">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2170" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="2758" EndNode="2780">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Фуллерен" StartNode="1843" EndNode="1854">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Фуллерен" StartNode="3162" EndNode="3171">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="2286" EndNode="2296">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="3036" EndNode="3047">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="2307" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1868" EndNode="1885">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Фуллерен" StartNode="1135" EndNode="1144">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="50" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Фуллерен" StartNode="1987" EndNode="1998">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Фуллерен" StartNode="2968" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Фуллерен" StartNode="2255" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="2916" EndNode="2919">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="2770" EndNode="2780">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Фуллерен" StartNode="2503" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="1793" EndNode="1796">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="453" EndNode="463">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Фуллерен" StartNode="1349" EndNode="1358">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
