<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Одной из важных задач в микрофотонике (microphotonics ) является создание эффективного высокоскоростного источника света, совместимого с кремневой микроэлектроникой. Такое устройство явилось бы одним из ключевых составляющих новой «оптической эры кремниевой фотоники» и нашло бы множество применений. 
 
Несмотря на то, что кремний не является прямозонным полупроводником, он остается одним из наиболее многообещающих материалов для световых источников. Стоит отметить, что кремниевые <Node id="487"/>наночастицы<Node id="498"/> превосходят объемный кремний по эффективности люминесценции в 4 раза. Это связано с пространственной изоляцией носителей заряда на <Node id="630"/>наночастицах<Node id="642"/>. Синтез устройств на основе <Node id="671"/>наночастиц<Node id="681"/> кремния затруднителен, так как обычно происходит при высоких температурах, и эти устройства обладают невысокой динамикой. В отличие от оксидов редкоземельных элементов, переключение цветов в таких устройствах все еще невозможно. 
 
Канадские ученые предложили технологию создания <Node id="962"/>светодиода<Node id="972"/> (
light-emitting diode), включающего в себя кремний, но не имеющего вышеперечисленных недостатков. Для обеспечения быстрого переключения был предложен способ "обхода" времени естественной рекомбинации. Он основан на перемещении избыточных носителей заряда из активного региона устройства сразу же после его выключения. Время жизни носителей заряда заменили на время разрядки <Node id="1348"/>светодиода<Node id="1358"/> на основе конденсатора. Конденсатор представляет собой структуру - металл-изолятор-полупроводник. Работая в качестве <Node id="1476"/>светодиода<Node id="1486"/>, такая структура может давать интересные свойства: например, при варбировании напряжения имеет место переключение цветов (рис.1,b). 
 
Дизайн <Node id="1629"/>светодиода<Node id="1639"/> включает в себя несколько важных моментов. Во-первых, затворный слой оксида должен быть ультратонким. В одном случае этот слой (nOx) составлял около 1 нм, в остальных случаях использовали 1 нм слой напыленного и отожженного SiOx. Во-вторых, использование золота в качестве контактного материала создает разность потенциалов, что в свою очередь повышает уровень светоизлучения. В-третьих, тонкий слой диоксида титана, мало влияющий на электрические свойства, сильно увеличивает износостойкость устройства. 
 
Такая структура <Node id="2164"/>светодиода<Node id="2174"/> позволила достичь высоких частот включения/выключения и переключения цветов. На рисунке 1 каждый микросветодиод можно направить независимо. Такие устройства могут быть уменьшены до размеров транзистора (104нм2), требующего ток около 0,1 мкмА на каждый <Node id="2427"/>светодиод<Node id="2436"/> для поддержания той же интенсивности излучения. Следует отметить, что предложенный метод изготовления диодов позволяет создавать фотонные кристаллы и не требует высоких температур. 
 
Работа "High-Speed Color-Switching Silicon LEDs" была опубликована в Advanced Materials.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="630" EndNode="642">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="671" EndNode="681">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="962" EndNode="972">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="1629" EndNode="1639">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Светодиод" StartNode="1476" EndNode="1486">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="2164" EndNode="2174">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="487" EndNode="498">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="1348" EndNode="1358">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Светодиод" StartNode="2427" EndNode="2436">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
