<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Роснано начала обучать новосибирских инноваторов оформлению инвестиционных проектовРоссийская корпорация нанотехнологий провела семинар по обучению представителей инновационных компаний и ученых методике оформления инновационных проектов для поиска инвесторов. Как сообщили корреспонденту «ФедералПресс» сегодня, <Node id="313"/>18 ноября<Node id="322"/>, в пресс-службе администрации Новосибирской области, на семинаре были продемонстрированы основные ошибки авторов проектов.
 «К нам на семинар приехали специалисты, которые занимаются экспертизой и проработкой проектов, поступающих из регионов. Организуя мероприятие, мы хотели, чтобы представители Роснано обратили внимание авторов на ошибки, которые допускают компании при подготовке проектов, указали наиболее важные моменты при подготовке заявок», – заявил заместитель руководителя департамента науки, инноваций, информатизации и связи администрации Новосибирской области Николай Белов. 
Как сообщили в пресс-службе обладминистрации, специалисты Управления планирования и контроллинга инвестиций и Направления научно-технической экспертизы Роснано Светлана Федюкова и Николай Толкачёв рассказали представителям более 30 инновационных компаний и организаций о правилах приема заявок на инвестиции в госкорпорации, процедуре рассмотрения заявки, требованиях к проектам. Кроме этого они обрисовали условия, на которых предоставляется инвестирование, и порядок выхода госкорпорации из бизнеса.
 По данным администрации Новосибирской области, решение о выделении инвестиций российской нанотехнологической корпорацией принято только по 7 проектам, еще более 700 заявок рассматриваются в госкорпорации.  «Залогом быстрого прохождения заявки и оперативного принятия решения о финансировании проекта является его рыночная перспективность, наличие успешной команды и грамотно составленного инвестиционного предложения», – отметили в пресс-службе.
 
Следующий семинар в Новосибирске специалисты Роснано планируют провести в <Node id="1939"/>апреле 2009 года<Node id="1955"/>.
<Node id="1957"/>http://www.fedpress.ru/…_121174.htmlРОСНАНО<Node id="2000"/> провела первый семинар в новосибирском АкадемгородкеВ выставочном центре СО РАН Российской корпорацией нанотехнологий (РОСНАНО) <Node id="2129"/>совместно<Node id="2138"/> с администрацией Новосибирской области, Президиумом СО РАН и при содействии Технопарка Новосибирского Академгородка был проведён семинар по подготовке инновационных проектов и оформлению заявок в РОСНАНО, сообщила <Node id="2353"/>Academ.info<Node id="2364"/> руководитель отдела по связям с общественностью Технопарка Ольга Медникова.

Топ-менеджеры российской корпорации нанотехнологий на протяжении <Node id="2507"/>последних трёх месяцев<Node id="2529"/> регулярно приезжают в регион. За это время директора госкорпорации посетили ряд инновационных компаний и научно-исследовательских институтов Академгородка, подробно ознакомились с их научными разработками в сфере наноиндустрии, посетили экспозицию нанотехнологий на выставке СИБПОЛИТЕХ.

В <Node id="2820"/>октябре<Node id="2827"/> <Node id="2828"/>месяце<Node id="2834"/> по результатам встречи делегации Российской корпорации нанотехнологий с губернатором Новосибирской области Виктором Толоконским и специалистами Новосибирского научного центра был утверждён план совместных мероприятий по развитию сотрудничества в области нанотехнологий и наноиндустрии.

Первым пунктом этого плана было намечено в <Node id="3165"/>ноябре 2008 г.<Node id="3179"/> и в <Node id="3184"/>апреле 2009<Node id="3195"/> организовать и провести семинары по подготовке инновационных проектов и оформлению заявок в РОСНАНО.

<Node id="3298"/>14 ноября<Node id="3307"/> в выставочном центре СО РАН такой семинар состоялся.
 
«<Node id="3364"/>Это первый семинар, организованный совместно с российской корпорацией нанотехнологий. Приехали специалисты, которые занимаются экспертизой и проработкой проектов, поступающих из регионов. Мы организовали его с той целью, чтобы представители РОСНАНО обратили внимание авторов на ошибки, которые допускают компании при подготовке проектов, указали наиболее важные моменты при подготовке заявок. Надеюсь, что полученные знания помогут компаниям региона разрабатывать более качественные проекты<Node id="3854"/>», – отметил <Node id="3867"/>Николай Белов<Node id="3880"/>, заместитель руководителя Департамента науки, инноваций, информатизации и связи администрации Новосибирской области.
 
Собравшимся на семинар представителям более 30 компаний и организаций ключевые специалисты Управления планирования и контроллинга инвестиций и Направления научно-технической экспертизы РОСНАНО Светлана Федюкова и Николай Толкачёв рассказали о порядке приёма и алгоритме прохождения заявок в Госкорпорации, подробно ответили на вопросы. Особое внимание было уделено разбору требований, предъявляемых к проектам, условиям инвестирования и порядке выхода корпорации из бизнеса.
В <Node id="4477"/>настоящее время<Node id="4492"/> в РОСНАНО на рассмотрении находится более 700 заявок, решение по инвестированию принято пока только по 7 проектам. В этих условиях, залогом быстрого прохождения заявки и оперативного принятия решения о финансировании проекта является его рыночная перспективность, наличие успешной команды и грамотно составленного инвестиционного предложения.
<Node id="4836"/>http://academ.info/index.php?…Ну<Node id="4868"/> что ж, разумная политика. Если ты хочешь остаться в бизнесе, нужно готовить себе партнёров. Но это, как говорится, «первые ласточки»: Иркутск, Новосибирск, Томск… Я думаю, со временем стОило бы формализовать эту деятельность и вести её «повсеместно» и на систематической основе. Подготовить и выпустить соответствующие учебные и наглядные пособия. Подготовить штат профессиональных методистов-преподавателей и т.п. Как ни крути, а всё равно со временем жизнь поставит всё по своим местам…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="2820" EndNode="2827">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4836" EndNode="4868">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="3184" EndNode="3195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1957" EndNode="2000">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="3298" EndNode="3307">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4477" EndNode="4492">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="3364" EndNode="3880">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="3165" EndNode="3179">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="темы" StartNode="3364" EndNode="3854">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="3364" EndNode="3880">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1939" EndNode="1955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2353" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2507" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2129" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="313" EndNode="322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2828" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Тональность" StartNode="3867" EndNode="3880">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="3364" EndNode="3880">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="3364" EndNode="3854">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="3364" EndNode="3880">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
