<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На грани фантастикиО химических роботах и других перспективных технологиях ПентагонаАмериканские ученые продолжают работать над созданием технологий, способных коренным образом поменять наше представление о военном деле. Многие из передовых разработок Пентагона сегодня кажутся фантастическими, но достаточно вспомнить, что прообразы столь привычных нам сегодня сотовых телефонов, компьютеров и интернета впервые появились именно в секретных военных лабораториях. «Лента.ру» продолжает следить за американскими новинками для армии будущего.
T-1000. Кадр из фильма «Терминатор 2: Судный <Node id="586"/>день<Node id="590"/>»Химический робот
Одним из наиболее интересных за последнее время новостных поводов в оружейной рубрике стало сообщение о начале разработки Пентагоном так называемых «химических роботов» ChemBot.

Разработкой необычного робота будет заниматься компания iRobot. Проект будет реализовываться в тесном взаимодействии с агентством передовых оборонных научно-исследовательских проектов DARPA и научно-исследовательским управлением Армии США. Кроме того, в реализации программы ChemBot примут участие специалисты Гарвардского университета и Массачусетского технологического института, которые занимаются исследованиями в таких областях, как химия, материаловедение и радиоэлектроника.
Пентагон заверяет, что новый робот-трансформер разрабатывается исключительно с целью повышения эффективности разведки в городских условиях. Но где полевая разведка – там и бой. И то, что этот принципиально новый тип робота не будет способен уничтожать живую силу противника, весьма сомнительно.

По словам представителей DARPA, роботы будут способны проникать в отверстия и проходы, меньшие по сравнению с их собственными размерами, и действовать в сложной и труднопроходимой окружающей среде.

Все эти фантастические субстанции относятся к так называемой программируемой материи, разработку которой США ведут еще <Node id="1883"/>с 40-х годов прошлого века<Node id="1909"/>. Так что появление фильма «Терминатор-2» о жидком роботе Т-1000 – вовсе не выдумка Джеймса Камерона, а лишь экранизация реальных концептуальных подходов Пентагона. Но если <Node id="2082"/>в начале 1990-х годов<Node id="2103"/> использовать эти подходы мог лишь Голливуд, то теперь современный уровень знаний позволил Пентагону открыто обнародовать свои амбициозные планы и быть уверенным в успешности их реализации.
 * * Определения энтропии Энтропия термодинамической системы – функция ее состояния, которая характеризует степень беспорядка системы. Информационная энтропия – мера хаотичности информации, связанная с вероятностью появления тех или иных символов при передаче сообщений. Определяет количество информации, содержавшейся в сообщении.  * * 
Вопросами программируемой материи впервые стал заниматься американский математик и электротехник Клод Шеннон (Claude Elwood Shannon). Им в <Node id="2770"/>1948–49 годах<Node id="2783"/> были опубликованы две работы A Mathematical Theory of Communication (впервые сформулированы основы теории информации) и Communication Theory of Secrecy Systems (определены математические основы криптографии). Своими трудами Шеннон в значительной мере предопределил развитие общей теории дискретных автоматов, которые являются важными составляющими кибернетики.

Все свои расчеты Клод Шеннон строил на основе энтропии – одного из центральных понятий в термодинамике (науке, изучающей внутреннее состояние макроскопических тел в равновесии). В результате исследований им было введено понятие «информационная энтропия».

Работы Клода Шеннона заложили основу теории распространения информации в материи, разработка которой активно финансировалась Пентагоном. Более чем за <Node id="3552"/>50 лет<Node id="3558"/> Пентагон накопил достаточно теоретических наработок для перехода к их практическому применению, в частности к созданию «химических роботов».

В <Node id="3703"/>настоящее время<Node id="3718"/> камнем преткновения в теории программируемой материи являются способы шифрования информации в материи, самостоятельная оценка материей окружающей обстановки, выработка ею вариантов действий и принятие оптимального решения. Кроме того, одним из ключевых вопросов является также разработка эффективного процесса ввода информации в материю и пересылка команд по всем частям материи.

Кроме создания «химических роботов», Пентагон активно ведет разработку концепции «гибкого беспилотника», форма которого могла бы изменяться в зависимости от воздушного потока, принимая наиболее оптимальные аэродинамические конфигурации (вспомните американский фильм «Полет навигатора»).
Крохотные антенны
Исследователи из Университета Миннесоты в рамках программы GameChanger ведут разработку новых материалов с ферромагнетическими свойствами для создания на их основе мини-антенн для беспилотников. Проект финансируется управлением научных исследований ВВС США. Усилия разработчиков сосредоточены на выявлении и определении пропорций так называемой «целевой структуры» – молекулярной структуры, чьи атомы составлены в определенной последовательности.
Разные формы «целевых структур»
Проект возглавляет профессор Ричард Джаймс, который первым разработал формулу для создания подобных «целевых структур». Материалы с ферромагнетическими свойствами могут применяться в качестве составных частей корпуса беспилотника и одновременно выполнять функции антенн. До настоящего времени в качестве возможных материалов для мини-антенн рассматривались <Node id="5241"/>нанотрубки<Node id="5251"/> и вещества с волоконной структурой.
Свет и информация
Две группы из университета Калгари в Канаде и Технологического института в Токио ведут исследования в области квантовой криптографии. Недавно ученым удалось сохранить так называемый «сжатый вакуум» в газе, состоящем из атомов рубидия, и обратно восстановить его. «Сжатый вакуум» в квантовой физике – это «шум», создаваемый светом и обычно увеличивающийся в электромагнитом поле при выключении источника света. Сжатый вакуум был сохранен на 1 микросекунду в университете в Калгари и на 3 микросекунды в Токио. Результаты испытаний подтвердили возможность получения «сжатого вакуума», а также кодирования фотонов света.
Оптоволокно
<Node id="5936"/>В будущем<Node id="5945"/> закодированные фотоны будут передаваться через оптическое волокно и восстанавливаться. Такой метод передачи информации будет самым безопасным, так как любые попытки взломать сигнал приведут к уничтожению информации.

Повышенный интерес к такой технологии проявляет Пентагон. Ожидается, что уже через 5–<Node id="6248"/>10 лет<Node id="6254"/> на вооружение ВС США будут приняты устройства, основанные на квантовой криптографии.
Темнее не бывает
Исследователи из политехнического института Rensselaer в городе Трой (штат Нью-Йорк) разработали материал способный поглощать до <Node id="6486"/>99,955 процента<Node id="6501"/> света. Эта самое черное вещество, когда-либо созданное человечеством.

Исследовательская группа использовала длинные, вертикально расположенные <Node id="6646"/>углеродные <Node id="6657"/>нанотрубки<Node id="6667"/> для получения такого эффекта. Поверхность <Node id="6710"/>нанотрубок<Node id="6720"/> обладает весьма низким коэффициентом отражения и рассеивания. Расстояние между ячейками <Node id="6809"/>нанотрубки<Node id="6819"/> достаточно большое, а внутри они выполнены в виде лабиринта – это позволяет захватывать волны света и не давать им выйти. Индекс отражения таких трубок составляет всего <Node id="6989"/>0,045 процента<Node id="7003"/>. До этого наименьшим считался индекс в <Node id="7043"/>0,17 процента<Node id="7056"/>.
<Node id="7058"/>Нанотрубка<Node id="7068"/>
В Национальном институте стандартов и технологий США хранится черное вещество с индексом отражения <Node id="7168"/>1,4 процента<Node id="7180"/>. Такие материалы в будущем могут получить широкое распространение как в военной, так и гражданской сфере. Их способность поглощать свет значительно снизит заметность техники и личного состава при выполнении ими задач ночью или в сумерках. Новые материалы могут использоваться совместно с технологиями малозаметности (Стелс), а также для сокрытия спутников-шпионов. Финансирование проекта ведется министерством энергетики США и американским исследовательским центом Focus Center.
Павел <Node id="7666"/>Сергеевhttp://lenta.ru<Node id="7688"/>/…06/24/termy/Ну, ребята из Пентагона и их «прислужников» ;-) не перестают запугивать всех и вся своими «прожектами» и задумками, не гнушаясь выдумками и находками Голливуда и других киношно-телевизионных «фабрик» <Node id="7902"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…go-cheloveka<Node id="7942"/> // <Node id="7946"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-budushchego<Node id="7985"/> // <Node id="7989"/>http://www.nanonewsnet.ru/…voennom-dele).<Node id="8030"/> Но плюсом здесь является то, что они здорово «подталкивают» научно-технический прогресс: народишко (и его представители в парламентах) пужается, и военные заполучают все необходимые им (на данный момент!) средства. <Node id="8246"/>Затем<Node id="8251"/> они спускают их учёным и другим «исследователям», те засучивают рукава и начинают изобретать очередную «игрушку» для военных, открывая по пути разные научные законы и придумывая всякие другие «штучки»… Деньги кончаются… И… И процесс повторяется вновь! Всё так, а всё-таки глаз да глаз нужен для наблюдения за этими «шутниками»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="586" EndNode="590">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3703" EndNode="3718">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5936" EndNode="5945">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="6989" EndNode="7003">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="6710" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="7946" EndNode="7985">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="6809" EndNode="6819">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6646" EndNode="6667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="7168" EndNode="7180">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="6657" EndNode="6667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="7902" EndNode="7942">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="8246" EndNode="8251">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3552" EndNode="3558">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="6486" EndNode="6501">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1883" EndNode="1909">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="7989" EndNode="8030">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="7666" EndNode="7688">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="5241" EndNode="5251">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="6248" EndNode="6254">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="7058" EndNode="7068">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2770" EndNode="2783">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="3552" EndNode="3558">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="7043" EndNode="7056">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="6248" EndNode="6254">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2082" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
