<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Объем производства продукции наноиндустрии в России к <Node id="54"/>2015 г<Node id="60"/> должен превысить <Node id="78"/>900 млрд руб<Node id="90"/> – материалы к заседанию правительстваМОСКВА, <Node id="136"/>16 января<Node id="145"/> – Объем производства продукции наноиндустрии в России к <Node id="202"/>2015 г<Node id="208"/> должен превысить <Node id="226"/>900 млрд руб.<Node id="239"/> Об этом говорится в материалах к завтрашнему заседанию правительства РФ, которые распространила правительственная пресс-служба. Указанное значение индикатора соответствует достижению доли отечественной продукции наноиндустрии в общем объеме продукции наноиндустрии, реализованной на мировом рынке высоких технологий.
Наноиндустрия является одним из перспективных и востребованных направлений развития науки, технологий и промышленности в экономически развитых странах, таких как США, государства ЕС, Япония и Китай. В <Node id="758"/>настоящее время<Node id="773"/> происходит формирование мирового рынка в сфере наноиндустрии. Через 2–<Node id="844"/>3 года<Node id="850"/> прогнозируется активный раздел этого рынка. В <Node id="897"/>2008 г<Node id="903"/> его объем составит, по оценкам экспертов, <Node id="946"/>около 700 млрд долл.<Node id="966"/> Завершение процесса разделения мирового рынка в сфере наноиндустрии ожидается к <Node id="1047"/>2015 г.<Node id="1054"/> При этом его объем возрастет, по экспертным оценкам, до 1,2–1,5 трлн долл.
Россия располагает достаточным научным и кадровым потенциалом для ускоренного развития работ в области наноиндустрии. Фундаментальные, поисковые исследования и разработку нанотехнологий осуществляют более 150 научных организаций с численностью около 20 тыс исследователей. Около 75 российских организаций производят и реализуют продукцию наноиндустрии в объеме <Node id="1491"/>более 7 млрд руб<Node id="1507"/> в <Node id="1510"/>год<Node id="1513"/>.
Однако, несмотря на имеющиеся достижения и разработки в области наноиндустрии, в <Node id="1596"/>настоящее время<Node id="1611"/> в России существуют значительный разрыв между высоким качеством проводимых исследований, созданных научно-технологических заделов и низким уровнем инфраструктуры наноиндустрии в стране. Низкая восприимчивость промышленности к разработкам в области нанотехнологий в условиях перехода экономики на инновационный путь развития является главным сдерживающим фактором. (О проблемах восприятия нововведений – см. здесь: <Node id="2026"/>http://innovatio.boom.ru/<Node id="2051"/> ).

Ускорение решения задач по развитию в России работ в области нанотехнологий и <Node id="2134"/>наноматериалов<Node id="2148"/> и освоение достигнутых результатов промышленностью возможно только при наличии масштабной государственной поддержки в финансовой, организационной, кадровой, нормативно-правовой сферах.
В послании президента РФ <Node id="2359"/>Федеральному Собранию<Node id="2380"/> от <Node id="2384"/>26 апреля 2007 г<Node id="2400"/> поставлена задача формирования научно-технологического потенциала, адекватного современным вызовам мирового технологического развития. И в этой связи особо подчеркивается «… необходимость создания эффективной системы исследований и разработок в области нанотехнологий».
Концепция развития в РФ работ в области нанотехнологий на период <Node id="2736"/>до 2010 г<Node id="2745"/> определила основные приоритеты, принципы и направления реализации единой государственной политики в области развития нанотехнологий в деятельности федеральных органов исполнительной власти. Впервые в концепции на государственном уровне определены приоритетные направления развития работ в области нанотехнологий.
В президентской инициативе «Стратегия развития наноиндустрии» сформулированы задачи трех этапов развития наноиндустрии в России и обозначены основные результаты их реализации. Развитие наноиндустрии предполагает создание современных кадровой, приборно-инструментальной, технологической и информационной баз, осуществление эффективной координации в этих областях, ликвидацию избыточных экономических, институциональных и правовых барьеров. Стратегия определяет основные инструменты государственной политики в сфере наноиндустрии Устанавливается необходимость и этапы формирования национальной нанотехнологической сети и определяется ее состав.

С целью реализации президентской инициативы «Стратегия развития наноиндустрии» образован правительственный совет по нанотехнологиям и утвержден его состав. Положением о совете предусмотрено, что совет является постоянно действующим совещательным органом, образованным в целях обеспечения взаимодействия федеральных органов исполнительной власти с представителями предпринимательского сообщества и научной общественностью по выработке предложений по реализации государственной политики в области нанотехнологий и наноиндустрии в соответствии с президентской инициативой «Стратегия развития наноиндустрии».
Основными задачами совета являются предварительное рассмотрение, проведение экспертной оценки и подготовка предложений, носящих рекомендательный характер, связанных с разработкой и практическим использованием достижений науки в области нанотехнологий; развитием наноиндустрии; формированием рынка нанопродукции и наноуслуг с целью реализации интеллектуального, организационного и финансового потенциала страны.
Минобрнауки РФ разработало и <Node id="4748"/>25 декабря 2007 г<Node id="4765"/> внесло в правительство РФ программу развития наноиндустрии в России <Node id="4834"/>до 2015 г.<Node id="4844"/> Программа развития позволит сконцентрировать и скоординировать имеющиеся финансовые и организационные ресурсы на решении системных проблем развития наноиндустрии, создании конкурентных преимуществ России на мировом рынке высоких технологий и формировании научно-технического потенциала России, адекватного современным вызовам мирового технологического развития.
Источниками финансирования реализации программы развития являются бюджетные средства федеральных целевых программ, вклад РФ в госкорпорацию «Российская корпорация нанотехнологий», а также в другие институты развития, средства, выделенные на содержание подведомственных учреждений главным распорядителям бюджетных средств, средства государственных научных фондов и другие.

Эта программа является завершающим звеном в комплексе мер, предпринятых для реализации президентской инициативы, и ориентирована на обеспечение перехода от НИОКР в области нанотехнологий и <Node id="5769"/>наноматериалов<Node id="5783"/> к формированию конкурентоспособного рынка нанопродукциив России.
Цель реализации первого этапа – формирование в <Node id="5896"/>2011 г<Node id="5902"/> конкурентоспособного сектора исследований и разработок в области наноиндустрии для поддержания научно-технического паритета РФ с ведущими странами мира по перспективным направлениям науки, определяющим стратегию развития наноиндустрии, кардинальное увеличение объемов производства уже выпускаемой и востребованной продукции нанотехнологий, насыщение соответствующих рынков, создание производства на основе новых технологий, которые могут быть доведены до стадии внедрения в ближайшие два-<Node id="6391"/>три года<Node id="6399"/>, создание эффективной системы коммерциализации объектов интеллектуальной собственности в области нанотехнологий.
Цель второго этапа развития наноиндустрии в РФ – <Node id="6562"/>2012–2015 гг<Node id="6574"/> – заключается в формировании институциональных условий для масштабного наращивания объема производства продукции наноиндустрии и выхода профильных российских компаний на мировой рынок высоких технологий.
В результате реализации программы ожидается, что к <Node id="6830"/>2015 г<Node id="6836"/> доля отечественной продукции наноиндустрии в общем объеме продукции наноиндустрии, реализованной на мировом рынке высоких технологий, составит <Node id="6980"/>около 3 проц<Node id="6992"/>; доля исследователей, проводящих исследования в области наноиндустрии, в общей численности исследователей <Node id="7099"/>до 39 лет<Node id="7108"/> возрастет до <Node id="7122"/>50 проц<Node id="7129"/>. Стоимость лицензионных платежей при введении в хозяйственный оборот объектов интеллектуальной собственности в области наноиндустрии составит <Node id="7272"/>27 млрд руб.<Node id="7284"/>
За прошедшее время выделены приоритетные направления НИОКР в сфере нанотехнологий в России: создание <Node id="7386"/>наноматериалов<Node id="7400"/> гражданского и двойного назначения со специфическими эксплуатационными свойствами (прежде всего прочностными характеристиками); материалы и технологии для наноэлектроники и нанофотоники; <Node id="7588"/>углеродные <Node id="7599"/>наноматериалы<Node id="7612"/> и <Node id="7615"/>наноструктуры<Node id="7628"/> (<Node id="7630"/>углеродные <Node id="7641"/>нанотрубки<Node id="7651"/>, <Node id="7653"/>фуллерены<Node id="7662"/> и др); медицинские препараты и биоматериалы. Этот перечень не является исчерпывающим и фактически уточняется каждый <Node id="7779"/>год<Node id="7782"/>, следуя мировым тенденциям развития наноиндустрии и потребностям российской экономики, национальной обороны и безопасности.
Инфраструктурная база российского сектора наноиндустрии создается в виде национальной нанотехнологической сети (ННС) как совокупности организаций различных организационно-правовых форм, выполняющих фундаментальные и прикладные исследования, осуществляющих процессы коммерциализации технологий, а также ведущих подготовку кадров в области нанотехнологий. Деятельность ННС координируется федеральными органами исполнительной власти на межотраслевом уровне.
Инструментом развития российской экспериментальной и технологической базы в области наноиндустрии является федеральная целевая программа «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="8564"/>2008–2010 годы<Node id="8578"/>». Состав и содержание мероприятий программы, решаемые в программе задачи полностью соответствует положениям президентской инициативы «Стратегия развития наноиндустрии».
Объем бюджетных средств, направленных в <Node id="8788"/>2005–2006 гг<Node id="8800"/> на поддержку и развитие центров коллективного пользования уникальным оборудованием (ЦКП), выполняющих исследования в области индустрии наносистем и материалов, превысил <Node id="8970"/>1,5 млрд руб.<Node id="8983"/> Начиная <Node id="8992"/>с 2007 г<Node id="9000"/> развитие сети ЦКП осуществляется в рамках федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="9182"/>2007–2012 годы<Node id="9196"/>». Объем бюджетного финансирования ЦКП в <Node id="9237"/>2007–2008 гг<Node id="9249"/> превысит <Node id="9259"/>1 млрд руб.<Node id="9270"/>
Наноиндустрия должна стать мощным инструментом интеграции технологического комплекса России в международный рынок высоких технологий, надежного обеспечения конкурентоспособности отечественной наукоемкой продукции, позволит России восстановить и поддерживать паритет с ведущими государствами в ряде ключевых областей науки и техники, ресурсо- и энергосбережении, в создании экологически адаптированных производств, в здравоохранении и производстве продуктов питания, в повышении качества и уровня жизни населения, а также обеспечит необходимый уровень обороноспособности и безопасности государства.
<Node id="9869"/>http://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…Президент<Node id="9918"/> сегодня встречался с главой правительства Виктором Зубковым
По информации кремлевской пресс-службы, они обсуждали социально-экономическую ситуацию в стране.
<Node id="10076"/>Зубков проинформировал президента РФ о предстоящем в четверг заседании правительства, на котором будет рассматриваться вопрос о программе развития нанотехнологий на период <Node id="10248"/>до 2015 года<Node id="10260"/>"<Node id="10261"/>, – сообщил журналистам пресс-секретарь президента Алексей Громов<Node id="10326"/>.
<Node id="10328"/>http://www.1tv.ru/…t6_main.main?…Ну<Node id="10363"/> что, процесс наконец-то пошёл?.. А уж и давно пора! Представляю, как работникам Минобрнауки пришлось ударно потрудиться перед самым <Node id="10496"/>Новым годом<Node id="10507"/> (Минобрнауки РФ разработало и <Node id="10538"/>25 декабря 2007 г<Node id="10555"/> внесло в правительство РФ программу развития наноиндустрии в России <Node id="10624"/>до 2015 г.<Node id="10634"/>). Но оно и стОит этого! Теперь будем ждать правительственных решений. Возможно, после этого откроются и источники финансирования… И работа, РЕАЛЬНАЯ работа по развитию отечественной НАНОИНДУСТРИИ – наконец-то! – пойдёт полным ходом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="10076" EndNode="10261">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="10538" EndNode="10555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="946" EndNode="966">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="7599" EndNode="7612">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="10328" EndNode="10363">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="758" EndNode="773">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="136" EndNode="145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2384" EndNode="2400">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2736" EndNode="2745">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="10248" EndNode="10260">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1047" EndNode="1054">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2134" EndNode="2148">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="2359" EndNode="2380">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральному Собранию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="8970" EndNode="8983">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="4748" EndNode="4765">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="7099" EndNode="7108">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="8564" EndNode="8578">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1510" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="8992" EndNode="9000">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="1491" EndNode="1507">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="9237" EndNode="9249">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="2026" EndNode="2051">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноструктура" StartNode="7615" EndNode="7628">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="844" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="897" EndNode="903">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1596" EndNode="1611">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="10076" EndNode="10261">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="54" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="78" EndNode="90">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="202" EndNode="208">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="10076" EndNode="10261">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="10076" EndNode="10326">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Фуллерен" StartNode="7653" EndNode="7662">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="6980" EndNode="6992">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="7122" EndNode="7129">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="10076" EndNode="10261">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="5896" EndNode="5902">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="6830" EndNode="6836">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="7272" EndNode="7284">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="9182" EndNode="9196">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается_с" StartNode="10076" EndNode="10261">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="226" EndNode="239">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="10624" EndNode="10634">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="6391" EndNode="6399">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7630" EndNode="7651">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминает" StartNode="10076" EndNode="10326">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="4834" EndNode="4844">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="упоминается" StartNode="10076" EndNode="10326">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="6562" EndNode="6574">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="8788" EndNode="8800">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="7779" EndNode="7782">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="7588" EndNode="7612">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="9259" EndNode="9270">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="10496" EndNode="10507">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="упоминается" StartNode="10076" EndNode="10326">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминает" StartNode="10076" EndNode="10326">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанотрубка" StartNode="7641" EndNode="7651">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Url" StartNode="9869" EndNode="9918">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="высказывания_заявления" StartNode="10076" EndNode="10326">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноматериал" StartNode="5769" EndNode="5783">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноматериал" StartNode="7386" EndNode="7400">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
