<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Генетически модифицированный бактериальный белок может позволить создать более эффективные устройства хранения информации.

В отличие от обычных двумерных носителей, голографическая память позволяет записывать информацию в трёх измерениях. Первые голографические носители информации уже поступили на рынок, однако перезапись информации в реальном времени пока для них недостижима. Американские исследователи из Университета Коннектикута продемонстрировали возможность создания перезаписываемой голографической памяти, используя лазеры для записи данных на бактериальных белках.

Новая технология основана на использовании бактериородопсина бактерии Halobacterium salinarum – светочувствительного мембранного белка, вырабатываемого микроорганизмом, когда концентрация кислорода в среде становится опасно низкой. Поглощая квант света, белок претерпевает серию химических превращений, приводящую к «прокачке» протона через мембрану, что создаёт разность электрохимических потенциалов на мембране и позволяет бактерии производить энергию.

В течение цепи химических превращений белок проходит через некоторые конфигурации, которые могут быть использованы для создания голографических изображений при освещении. В природных условиях время жизни промежуточных конфигураций чрезвычайно мало: весь цикл длится всего 10–20 миллисекунд. Однако, более ранние исследования продемонстрировали возможность путём освещения красным светом на конечных стадиях цикла перевести белок в состояние, стабильное в течение многих <Node id="1507"/>лет<Node id="1510"/> – так называемое Q-состояние.

Для создания голографического носителя информации приготавливается суспензия бактериородопсина в полимерном геле. Луч зелёного лазера расщепляется на два, в один из которых кодируются данные, после чего лучи интерферируют в геле. Для считывания данных интерференционная картина освещается одним лучом красного света. Стереть же данные можно синим лазерным лучом.

Использование голографических носителей информации может позволить сократить растущий разрыв между объёмом носителей и скоростью чтения и записи информации. Например, чтобы записать на жёсткий диск компьютера 30-гигабайтный файл с полнометражным фильмом в формате High Definition, сейчас требуется 30–<Node id="2207"/>45 минут<Node id="2215"/>. Использование голографических устройств (в которых запись информации производится одновременно по всему объёму) способны снизить это время <Node id="2356"/>до менее чем 10 секунд<Node id="2378"/>.

Что касается плотности записи информации, компания InPhase Technologies уже продемонстрировала устройство с плотностью записи до 80 гигабайт на квадратный сантиметр. Новая технология позволяет создавать перезаписываемые устройства, однако недостатком является то, что запись производится красным светом. Дело в том, что достижимая плотность записи информации возрастает с уменьшением длины волны света – именно этим обусловлен переход от CD (красный свет) к технологиям Blu-Ray и HDDVD, использующим синие лазеры.

Однако, основная проблема состоит в том, что перевести природный бактериородопсин в Q-состояние довольно сложно. Поэтому молекулярные биологи из Коннектикута работают над генетической модификацией бактерий с тем, чтобы получить белок, более легко переводимый в это состояние.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2356" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2207" EndNode="2215">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1507" EndNode="1510">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
