<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Большие наноденьгиСамая богатая госкорпорация в стране начала рассматривать заявки новосибирцев на финансирование
Новосибирцы вплотную вступили в борьбу за деньги самого солидного инвестиционного фонда в стране — госкорпорация «Роснанотехнологии» приступила к экспертизе заявок, одобрение которых сулит местным инноваторам финансирование на сумму в десятки миллионов долларов.
 Пока перспективы сибиряков туманны. Кроме того, в <Node id="428"/>следующем году<Node id="442"/> в Новосибирской области должен заработать собственный фонд для инноваторов с бюджетом в <Node id="531"/>400 миллионов рублей<Node id="551"/>. Правда, для этого необходим частный капитал. Кто из федеральных инвесторов вложится в новосибирские инновации, тоже еще не понятно. А в самом Новосибирске пока отсутствуют эксперты по инновационному маркетингу, способные убедить инвесторов, сетуют чиновники.  
«Мы удостоились уже повторного визита управляющего директора Роснанотеха Константина Диметриу<Node id="907"/>.<Node id="908"/> <Node id="909"/>Мы провели с ним <Node id="926"/>два дня<Node id="933"/>, помимо институтов СО РАН посетили два университета и научный центр «Вектор» в Кольцово», — сообщил директор Новосибирского областного фонда поддержки науки и высшего образования при обладминистрации Борис Ивлев<Node id="1145"/>.
 
Он напомнил, что госкорпорация уже на начальной стадии ориентируется на финансирование проектов в размере «<Node id="1256"/>не менее десяти миллионов долларов<Node id="1290"/>», однако с условием, что уже через пять-<Node id="1331"/>семь лет<Node id="1339"/> проект должен выйти на производство с таким же оборотом.

<Node id="1398"/>По словам Бориса Ивлева, <Node id="1423"/>на сегодня регион уже предложил Роснанотеху «большое количество интересных разработок» и теперь необходимо соответствующим образом их «упаковать»<Node id="1568"/>. Некоторые инновации уже добрались до стадии экспертного рассмотрения заявок в госкорпорации.
 
«К финансированию, как известно, пока отобраны всего два проекта, новосибирские туда не попали. Но я точно знаю, что сейчас рассматривается следующая партия проектов, около тридцати, и там новосибирцы присутствуют. Кроме того, с разработчиками из Института физики полупроводников у Константина Диметриу состоялся уже конкретный разговор об интересе корпорации к проекту эпитаксиальной технологии», — заявил чиновник. (Эпитаксиальный материал — полученный в результате наращивания одного кристаллического материала на другой. — П.М.)
 
О другом новосибирском проекте, поданном на экспертизу в госкорпорацию, — обработке волокон китайского мискантуса для получения пороха — ранее сообщил глава Института цитологии и генетики Николай Колчанов. По мнению областных чиновников, Роснанотех также должны заинтересовать <Node id="2477"/>углеродные <Node id="2488"/>нанотрубки<Node id="2498"/>, которыми занимаются в НГТУ.
 
«Однако цепочка до реального выхода продукта у нас пока не проработана. Сегодня во главу угла ставится маркетинг — насколько продукт будет востребован рынком. У нас нет таких специалистов, они не знают, в какие двери стучаться», — признал глава областного фонда.
 Кроме того, областная администрация заявила о подготовке «рамочного соглашения» с Роснанотехом, который предусматривает создание на территории области центра нанотехнологий, а также о вероятном открытии в Новосибирске представительства госкорпорации.
 
«На заседании Правительства, посвященном нанотехнологиям, ректор МГУ Садовничий сказал, что в России по сути может быть только три таких центра мирового уровня — в Москве, Санкт-Петербурге и Новосибирске», — уверяет замглавы областного департамента науки, инноваций, информатизации и связи Марина Ананич.
 Вторым масштабным инвестиционным проектом должен стать запуск в <Node id="3417"/>следующем году<Node id="3431"/> областного венчурного фонда с бюджетом <Node id="3471"/>400 млн рублей<Node id="3485"/>.
 
«<Node id="3490"/>Мы выиграли конкурс Минэкономразвития. Условия такие: 100 миллионов на создание фонда заложено в нашем бюджете <Node id="3601"/>этого года<Node id="3611"/>, 100 млн выделяет Минэкономразвития. <Node id="3649"/>После этого<Node id="3660"/> фонд должен объявить конкурс на управляющую компанию. Та компания, которая выиграет — это произойдет до конца <Node id="3771"/>марта 2009 года<Node id="3786"/>, — должна привлечь еще 200 млн. На такие деньги уже можно что-то сделать<Node id="3859"/>», — сообщил Борис Ивлев<Node id="3883"/>.
 
Кому в Новосибирске достанутся деньги фонда, будет решать именно управляющая компания.
 
«Интерес к конкурсу проявляют одна из новосибирских компаний, представительство федеральной компании, одна московская компания. Уже можно гарантировать, что будет три заявки на управляющую компанию. Здесь также можно назвать такие компании, как «Тройка Диалог», «Антанта Капитал», «Мономах» — заявила Марина Ананич.
 
Сами инвесторы свой гипотетический интерес к вложениям в новосибирские инновации пока не комментируют.
 
«Пока речь идет не о каких-то конкретных планах, а о подписанном ранее с администрацией соглашении о стратегическом партнерстве. И только поэтому «Тройку Диалог» назвали в качестве возможного партера фонда», — заявили в пресс-службе компании.
  Тем не менее инвестиционный климат в регионе чиновники оценивают с оптимизмом. <Node id="4723"/>Так, по словам Бориса Ивлева, венчурная ярмарка, прошедшая в городе <Node id="4791"/>летом этого года<Node id="4807"/>, <Node id="4809"/>на сегодняшний момент<Node id="4830"/> поспособствовала трем проектам, по которым переговоры на получение инвестиций «вступили в стадию завершения»<Node id="4939"/>. Проекты относятся к тестовым системам, микроэлектронике и медицинским технологиям, сообщил чиновник. Петр <Node id="5047"/>Малковhttp://news.ngs.ru/more/39638.phpНу<Node id="5088"/> вот, намечается ещё один регион, к которому ГК РНТ испытывает не только платонические чувства. До такой степени, что речь уже идёт о подготовке «рамочного соглашения» с Роснанотехом, который предусматривает создание на территории области центра нанотехнологий, а также о вероятном открытии в Новосибирске представительства госкорпорации. И это – замечательно! Поздравляем и желаем новых успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="1423" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="1423" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4809" EndNode="4830">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="909" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="428" EndNode="442">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="907" EndNode="908">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2477" EndNode="2498">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1256" EndNode="1290">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="909" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="909" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4791" EndNode="4807">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="909" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="907" EndNode="908">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="4723" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="3490" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="4723" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="5047" EndNode="5088">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="1398" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1331" EndNode="1339">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="1398" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается" StartNode="909" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="3471" EndNode="3485">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="926" EndNode="933">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="цитаты" StartNode="3490" EndNode="3859">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="3490" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="3417" EndNode="3431">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="3649" EndNode="3660">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="темы" StartNode="3490" EndNode="3859">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="3601" EndNode="3611">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="909" EndNode="1145">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="автор" StartNode="909" EndNode="1145">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминает" StartNode="909" EndNode="4939">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Дата" StartNode="3771" EndNode="3786">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="цитаты" StartNode="3490" EndNode="3859">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанотрубка" StartNode="2488" EndNode="2498">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Деньги" StartNode="531" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="темы" StartNode="3490" EndNode="3859">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
