<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Преобразование светового излучения в звуковые волны лежит в основе фотоакустической томографии (photoacoustic tomography, PAT) и позволяет изучать взаимное расположение органов и тканей живого организма, что применяется, например, для ранней диагностики злокачественных новообразований. Для получения более качественной картины необходимо использование контрастирующих агентов, в качестве которых часто выступают частицы золота. Ближний инфракрасный свет дает возможность рассматривать ткани на глубине до 5 см. Особенно замечательно, что при помощи контрастирующих частиц (обычно имеющих размер 60-400 нм) можно детектировать опухоли мозга, поскольку, с одной стороны, опухоли склонны к накоплению частиц, а с другой, через здоровые кровеносные сосуды эти частицы в мозг не проникнут благодаря наличию гематоэнцефалического барьера. 
 
Группа ученых из США и Китая предложила использовать в качестве контрастирующих агентов для PAT новый класс <Node id="946"/>наночастиц<Node id="956"/>, которые они назвали нанокаркасами, или нанокожухами (по-английски nanocages). Эти частицы образуются при покрытии серебряных кубиков, получаемых по известной методике, золотом (при этом длина ребра внутреннего куба составляет около 40 нм, а внешнего – около 50 нм, рисунок 1). Ученые говорят, что такие частицы получаются крайне просто в результате двух последовательных окислительно-восстановительных реакций. После приготовления <Node id="1389"/>наночастиц<Node id="1399"/> исследователи модифицировали их поверхность полиэтиленгликолем (PEG 5000), что, как принято считать, подавляет развитие иммунного ответа и повышает время циркуляции частиц в крови. 
 
Ученые утверждают, что их частицы имеют преимущество по сравнению с обычно применяемыми золотыми оболочками, или сферами (shells), с внешним диаметром 145 нм: поглощение инфракрасного излучения у нанокаркасов оказалось выше, а их размеры меньше. 
 
Чтобы продемонстрировать возможности своих <Node id="1876"/>наночастиц<Node id="1886"/> как контрастирующих агентов для PAT, исследователи сделали серию инъекций здоровой крысе (три инъекции в хвостовую вену, каждая в концентрации около 0,8*109 <Node id="2044"/>наночастиц<Node id="2054"/> на грамм живого веса). Фотоакустическая томография коры головного мозга показала, что, действительно, произошло усиление контраста между сосудами и веществом мозга (рисунки 2, 3). Осталось только показать, что и опухоли будут накапливать эти частицы, облегчая диагностику. С одной стороны, на нанооболочках это давно показано, и нет причин думать, что с нанокожухами дело обстоит иначе. Но, с другой стороны, авторы исследования почему-то не порадовали нас наглядными картинками и исчерпывающими доказательствами. 
 
Работа «Photoacoustic Tomography of a Rat Cerebral Cortex in vivo with Au Nanocages as an Optical Contrast Agent» опубликована в Nano Letters.  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="946" EndNode="956">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1389" EndNode="1399">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1876" EndNode="1886">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2044" EndNode="2054">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
