<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В рамках визита делегации Министерства науки и техники КНР в Россию состоялась встреча генерального директора РОСНАНО Анатолия Чубайса с министром науки и техники КНР Вань Ганом

Предыдущая встреча руководства корпорации с г-ном Вань Ганом, которая стала одним из ключевых мероприятий визита делегации РОСНАНО в Китай в <Node id="321"/>июле 2008 года<Node id="335"/>, показала совпадение интересов российской и китайской сторон в налаживании сотрудничества в области развития нанотехнологий. Китайские партнеры высказали позитивное отношение к возможности совместной работы по отбору перспективных нанотехнологических проектов и по их коммерциализации в качестве соинвесторов, в том числе путем подбора частных соинвесторов для участия в таких проектах.

Как отмечается в материалах пресс-службы РОСНАНО, сегодня стороны еще раз подтвердили наличие взаимного интереса к сотрудничеству в области нанотехнологий, а также обсудили детали подготовки Соглашения между Российской корпорацией нанотехнологий и министерством науки и техники Китайской Народной Республики о создании союза стратегического сотрудничества по нанотехнологиям, подписание которого запланировано на <Node id="1137"/>28 октября<Node id="1147"/> во время предстоящей встречи глав правительств России и КНР в Москве.

В заключение встречи г-н Вань Ган пригласил Анатолия Чубайса с ответным визитом в Китай.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1137" EndNode="1147">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="321" EndNode="335">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
