<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Целый ряд заболеваний человека возникает в результате аутоиммунной атаки. Диагностику таких заболеваний проводят путем выявления циркулирующих в крови человека антител. Стандартным приемом для обнаружения антител является метод косвенной иммунофлуоресценции. В <Node id="262"/>настоящее время<Node id="277"/> разрабатываются альтернативные автоматизированные методики, обеспечивающие более чувствительную диагностику и пригодные для лабораторного использования. Перспективными считаются методы, базирующиеся на технологии цитометрии с использованием флуоресцентных микрочастиц, поскольку данные методики сокращают время диагностики заболевания, более объективны и автоматизированы. Для детектирования заражения с использованием частиц требуется кодирование каждой из них с учетом индивидуальных связей лигандов, располагающихся на поверхности частиц. Использование полимерных частиц, покрытых органическими красителями, позволяет ограничить число таких уникальных химических кодов. В то же время использование полупроводниковых <Node id="997"/>нанокристаллов<Node id="1011"/> в качестве флуоресцентного покрытия для частиц-маркеров позволяет увеличить фотостабильность и чувствительность частиц к антигену. 
 
Ученые из Мюнхена (Германия) получили флуоресцентные микрочастицы для диагнозирования системного склероза. Синтез частиц включает несколько стадий. Сначала были синтезированы и функционализированы водно-солюбилизированные <Node id="1368"/>нанокристаллы<Node id="1381"/>, представляющие собой ядро из сульфида цинка, покрытого полупроводниковой оболочкой из селенида кадмия. <Node id="1486"/>Затем<Node id="1491"/> с помощью электростатического осаждения полимеров, комбинированного с инфильтрацией <Node id="1576"/>нанокристаллов<Node id="1590"/>, были получены гомогенные интенсивно-флуоресцентные микрочастицы. На последней стадии синтеза поверхность частиц была покрыта соответствующим антигеном путем пассивной адсорбции. 
 
Принципиальная схема метода цитометрии, использовавшегося для обнаружения в крови человека антител, образующихся при заболевании системным склерозом, показана на рис. 1с. Сыворотку, изготовленную из крови диагнозируемого человека, облучали лазером с длиной волны 488 нм, при этом происходило возбуждение электронов полупроводниковой оболочки в частицах-маркерах, связанных с антителами. Данный процесс обнаруживали с помощью оптических детекторов. 
 
Работа “Nanocrystal-encoded fluorescent microbeads for proteomics: antibody profiling and diagnostics of autoimmune diseases” была опубликована в Nano letters. 
 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="262" EndNode="277">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокристалл" StartNode="1576" EndNode="1590">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1486" EndNode="1491">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокристалл" StartNode="1368" EndNode="1381">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокристалл" StartNode="997" EndNode="1011">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
