<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Недавно разработанная пористая мембрана может коренным образом изменить способы, с помощью которых врачи и ученые изучают объекты микромира.  Фильтр толщиной 50 атомов выдерживает внезапный скачок давления и в перспективе может сыграть ключевую роль в более тонкой очистке крови у пациентов, зависимых от процедуры диализа, в ускорении ионного обмена в топливных элементах, в создании новой среды для выращивания стволовых клеток, в очищении воздуха и воды на наноуровне в больницах, операционных.  Новая мембрана в тысячи раз тоньше своих аналогов, используемых в <Node id="566"/>настоящее время<Node id="581"/>. Её размер соответствует одной четырехтысячной толщины человеческого волоса.  «Это невероятно. Мы получили материал такой же толщины, как и молекулы, которые он сортирует. <Node id="754"/>Он изобилует порами, но способен выдержать достаточное давление, чтобы использование нанофильтрации можно было сделать обычной практикой, - рассказывает Кристофер Штример<Node id="924"/> (Christopher Striemer), один из создателей мембраны. - Такая ультратонкость ведет к повышению эффективности и уменьшению неизбежных потерь. Так что мы способны создавать вещи, которые не могли быть получены при использовании применяемых в <Node id="1164"/>настоящее время<Node id="1179"/> материалов».  Мембрана представляет собой 15-нанометровый слой кристалла кремния, материала, который сейчас используется в производстве компьютерных микрочипов. В лаборатории Филиппа Фоше (Philippe Fauchet), профессора Университета Рочестера, Штример обнаружил мембрану, во время изучения процесса роста кристаллов кремния под действием термической обработки. Он использовал кристалл толщиной около 50 атомов, т.к. это давало возможность увидеть в электронный микроскоп структуру образца, сформированного при различных температурных режимах.  Поры мембраны, диаметр которых варьируется от 9 до 30 нм, формируются при быстром термическом обжиге из спонтанно образующихся пустот В сотрудничестве со Штримером и <Node id="1889"/>Фоше<Node id="1893"/>, Джеймс Л. МакГрэт (James L. McGrath), ассистент профессора биоинженерии и его студент, Том Габорски, установили, что нанометровые поры мембраны делают отделение таких малых объектов, как белки, более эффективным, чем сейчас.  Существующие фильтры молекулярного уровня основаны на полимерной технологии. Поры в полимере представляют собой спиралевидные тоннели. Время на их прохождение молекулами увеличивается, что приводит к сильному засорению. Во время проверки мембраны Габорски разделил два простых белка, масса и формы которых отличаются незначительно: бычий сывороточный альбумин и гамма-имунноглобулин. <Node id="2505"/>Через шесть минут<Node id="2522"/> альбумин был успешно отделен, в то время как при использовании коммерчески доступных мембран на это потребовались бы <Node id="2640"/>часы<Node id="2644"/>.  Для дальнейшего совершенствования мембраны и разработки перспективных методов диализа крови группе исследователей Университета Рочестера компанией Johnson &amp; Johnson недавно был выделен грант в размере <Node id="2848"/>100000 долларов<Node id="2863"/>.  Уже намечены интересные исследования, предусматривающие использование <Node id="2936"/>наномембран<Node id="2947"/> для роста нейронов из стволовых клеток. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2640" EndNode="2644">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наномембрана" StartNode="2936" EndNode="2947">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1889" EndNode="1893">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фош</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="566" EndNode="581">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="754" EndNode="924">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="2848" EndNode="2863">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2505" EndNode="2522">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1164" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="754" EndNode="924">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
