<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
<Node id="1"/>4–6 марта 2009 года<Node id="20"/> в Берлине, Германия состоится Международная конференция НаноМед 2009 – Шестая Международная Конференция по Биомедицинским применениям Нанотехнологии (NanoMed 2009 – 6th International Conference on Biomedical Applications of Nanotechnology).

Эксперты со всего мира соберутся на крупнейший форум в биомедицинской отрасли –конференцию НаноМед 2009– Шестую Международную Конференцию по Биомедицинским применениям Нанотехнологии (NanoMed 2009 – 6th International Conference on Biomedical Applications of Nanotechnology) для того, чтобы обсудить состояние дел в разработке нанотехнологий для медицины и биологии. Конференция будет проходить в Большом Лекционном Зале Берлинской клиники Шарите. Организаторами конференции выступают два ведущих германских нанотехнологических общества: cc-NanoChem e. V. и NanoBioNet e. V.

Приложения в медицине и здравоохранении являются наиболее бысрорастущими отраслями нанотехнологии. Практически ежедневно появляется информация о новых сенсационных результатах. Многие наномедицинские концепции уже проходят клинические испытания, а первые продукты медицинского назначения уже признаны полномочными властями.

Серии наномедицинских конференций берут свое начало в <Node id="1217"/>1999 году<Node id="1226"/> и выросли в одно из крупнейших европейских событий в этой области. Программа конференции охватывает все вопросы наномедицины, включая среди прочих, разработку фармацевтических препаратов, контролируемый выпуск новых препаратов, новые концепции лечения рака, новейшие материалы в стоматологии, нанобионализы и диагностическая техника, <Node id="1561"/>наноматериалы<Node id="1574"/> для имплантов и регенеративная медицина и т.д. В этот раз большое внимание предполагается уделить вопросам потенциальных рисков и ответственного применения <Node id="1731"/>наноматериалов<Node id="1745"/>.

Акцент нынешнего NanoMed 2009 будет сделан на <Node id="1794"/>наноматериалах<Node id="1808"/>, которые уже вышли на рынок или ожидаются в ближайшее время. Поэтому особый интерес представляют разработки в области интеллектуальной собственности, финансирования нанотехнологических проектов, урегулирования деловых отношений, клинических испытаний, передачи технологий и стратегического кооперирования между академическими исследователями, разработчиками технологий и фармацевтической промышленностью. В программе конференции- также и выставка продукции и услуг в области нанобиологии и медицины.
Контакты: Dr. Martin Schubert Phone: ++49 681 9300 399 E-mail: koordination@
<Node id="2386"/>cc-nanochem.de<Node id="2400"/> Сайт: <Node id="2407"/>http://nm09.nanoevents.de/<Node id="2433"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2386" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1731" EndNode="1745">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1561" EndNode="1574">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="20">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1794" EndNode="1808">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1217" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1217" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2407" EndNode="2433">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
