<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Cуществующие в <Node id="17"/>настоящее время<Node id="32"/> технологии позволяют с помощью так называемого «мокрого метода» синтезировать огромный спектр <Node id="127"/>наноматериалов<Node id="141"/> с хорошим контролем формы и размера частиц. Однако часто возникает потребность в создании полифункциональных материалов, сочетающих в себе различные свойства, например, магнитных полупроводников, <Node id="338"/>нанокомпозитов<Node id="352"/> металл - диэлектрик и т.д. С этой точки зрения представляют интерес материалы со структурой перовскита, обладающие интересными свойствами в наноразмерном состоянии. К сожалению, синтез таких <Node id="544"/>наночастиц<Node id="554"/> все еще остается очень трудным делом, поскольку традиционные методы, такие как золь - гель метод, гидротермальный синтез и т.д. обязательно сопровождаются последующей высокотемпературной обработкой, приводящей к росту зерен и агломерации частиц.
 
В последнее время начали возникать совершенно оригинальные методы, использующие для получения оксидных материалов различные биообъекты – грибы, дрожжи и бактерии. Они позволяют добиться хороших результатов, избегая «тяжелых» химических приемов. При этом материал растворяется в биомассе, где под действием ферментов и формируются <Node id="1133"/>наночастицы<Node id="1144"/>. Этот “bottom-to-up” метод уже был использован для синтеза <Node id="1204"/>наночастиц<Node id="1214"/> TiO2, SiO2, ZrO2, Fe3O4, а также BaTiO3.
 
Недавно же группа индийских ученых дала развитие этому методу, синтезировав с участием биомассы грибов BiMnO3­ методом “top-down” . Такой процесс уже наблюдался в природе, однако в естественных условиях он происходит медленно и неконтролируемо, в отличие от впервые проведенного лабораторного «био-помола». Для осуществления данного метода учеными был синтезирован BiMnO3 по стандартной методике, когда свежеприготовленные гидроксиды висмута и марганца кристаллизовались при перемешивании в течение 4-<Node id="1759"/>6 часов<Node id="1766"/>, а затем выдерживались при 100°<Node id="1798"/>С в течение 12 часов<Node id="1818"/>. Для проведения «био-помола» грибы культивировали <Node id="1869"/>в течение 4 суток<Node id="1886"/> при температуре 50°С при pH 9 (слабощелочная среда), после чего они были выделены и суспензированы в водной суспензии BiMnO3. С целью контроля протекания процесса аликвоты полученной суспензии периодически (<Node id="2094"/>в течение 120 часов<Node id="2113"/>) исследовали с помощью TEM, TEM высокого разрешения (HRTEM), рентгеновской дифракции и ИК спектроскопии. 
 
На рис. 1 показано изображение химически синтезированного BiMnO3,полученного с помощью <Node id="2309"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="2347"/>. Из рисунка видно, что частицы преимущественно квадратные, и наблюдается их агломерация. После взаимодействия с биомассой грибов происходит потемнение исходной водной суспензии. При этом важно отметить, что манганит висмута может быть стабилен в такой среде <Node id="2606"/>до нескольких суток<Node id="2625"/>. В данном случае взаимодействие проводили в течение 18, 48 и <Node id="2687"/>120 часов<Node id="2696"/>. При этом (рис. 2) частицы приобретают сферическую форму и разделяются, уменьшая свой размер. 
 
Таким образом, можно надеяться, что данный метод добавит новые возможности в ряду «top-down» методов синтеза <Node id="2903"/>наночастиц<Node id="2913"/>, заменив более дорогие методы, поскольку процесс «био-помола» является дешевым и представляет интерес как потенциальный промышленный метод получения <Node id="3063"/>наночастиц<Node id="3073"/>, сохраняющий их кристалличность. 
 Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1133" EndNode="1144">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2903" EndNode="2913">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1798" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="2309" EndNode="2347">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="338" EndNode="352">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="3063" EndNode="3073">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1759" EndNode="1766">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2687" EndNode="2696">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="127" EndNode="141">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1869" EndNode="1886">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1204" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2094" EndNode="2113">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2606" EndNode="2625">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="544" EndNode="554">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="17" EndNode="32">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
