<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наночастицы<Node id="11"/> представляют реальную опасность для человека, считают западные ученыеПАРИЖ, <Node id="88"/>24 февраля<Node id="98"/> – <Node id="101"/>Наночастицы<Node id="112"/> ведут подлинное наступление на человека. Этих мельчайших частиц, размеры которых меньше 100 нанометров, становится все больше не только вокруг человека, но и на его теле. Как сообщила французская газета «Монд», специалисты насчитывают уже 1300 видов <Node id="363"/>наночастиц<Node id="373"/>, с которыми вынуждены соседствовать люди.
Микрочастицы находятся в многих сотнях приобретаемых товаров – при этом в большинстве случаев упоминание о их наличии не фигурирует на этикетке или в сопроводительной инструкции. <Node id="595"/>Наночастицы<Node id="606"/> успешно проникли в косметику и, в особенности, в солнцезащитные кремы. Откуда им, чтобы попасть внутрь тела человека, достаточно преодолеть лишь преграду в виде тонкого слоя кожи.

Присутствуют <Node id="801"/>наночастицы<Node id="812"/> и в лекарствах, чистящих химических препаратах, материи и изделиях из текстиля, красках и горючем, резине автопокрышек, типографских красках. Они есть уже даже в пищевых продуктах.
Ряд стран пытаются контролировать наступление <Node id="1040"/>наночастиц<Node id="1050"/>, или хотя бы быть в курсе сложившейся ситуации. Во Франции с этой целью еще <Node id="1127"/>с 2005 года<Node id="1138"/> существует <Node id="1150"/>Комитет по мониторингу<Node id="1172"/> микро- и нанотехнологий. Он создан французским Комиссариатом по атомной энергии и Национальным центром научных исследований. В составе комитета – 250 ученых и экспертов.
В мире в <Node id="1352"/>настоящее время<Node id="1367"/> проведено немного исследований относительно возможного воздействия <Node id="1435"/>наночастиц<Node id="1445"/> на человека. Тем не менее в большинстве своем они четко указывают на то, что связанная с применением <Node id="1547"/>наночастиц<Node id="1557"/> опасность вполне реальна.

Так, проведенные в <Node id="1604"/>2007 году<Node id="1613"/> исследования в Питтсбургском университете (Пенсильвания, США) наглядно показали, что введение крысам и мышам в трахеи <Node id="1732"/>углеродных <Node id="1743"/>нанотрубок<Node id="1753"/> – то есть наиболее распространенного типа <Node id="1796"/>наночастиц<Node id="1806"/>, приводит к возникновению у животных легочного фиброза.

Другое исследование, проведенное в университете штата Нью-Мексико, при котором мыши также вдыхали <Node id="1962"/>углеродные <Node id="1973"/>нанотрубки<Node id="1983"/>, не показало поражения легких – однако выявило ответную иммунную реакцию лимфоцитов крови.

Как считает Франслин Марано, возглавляющая при университете Сорбонна (Париж-7) лабораторию цитофизиологии и клеточной токсикологии,
 
«широко используемые в промышленности углеродные <Node id="2259"/>наночастицы<Node id="2270"/> или частицы на основе окиси титана способны вызывать при высокой их концентрации воспаления в легочной ткани, что, в свою очередь, может в значительной мере способствовать возникновению и развитию патологий».
 
Ученые отмечают, что из-за своего сверхмалого размера <Node id="2536"/>наночастицы<Node id="2547"/> способны легко проникать под кожу, в особенности если она имеет механические повреждения, ослабла от старости или болезней. Они способы также проходить и сквозь обычные защитные барьеры организма – желудочно-кишечный, плацентарный, гемато-энцефалический.

<Node id="2804"/>Наночастицы<Node id="2815"/> используются прежде всего потому, что их малый диаметр увеличивает количество вступающих в контакт на их поверхности атомов. Это обеспечивает им особые свойства – более высокую степень притяжения или отталкивания, более высокое сопротивление воздействию.
В <Node id="3073"/>настоящее время<Node id="3088"/> ученые, изучающие неблагоприятное воздействие <Node id="3135"/>наночастиц<Node id="3145"/>, пытаются определить, как они взаимодействуют с экологией планеты. Уже обнаружены вызванные <Node id="3238"/>наночастицами<Node id="3251"/> нарушения развития эмбриона у таких рыб как зебровые данио. Также обнаружены нарушения дыхательной системы у радужной форели.

Еще более беспокоит исследователей то, что ряд <Node id="3426"/>наночастиц<Node id="3436"/> способны транспортировать в теле рыб частицы ядовитых веществ – в частности кадмия и мышьяка и вызывать их накопление в организме. Это касается, в частности, такой распространенной породы рыбы как карп, входящей в пищевую цепочку как человека, так и многих животных.
<Node id="3704"/>http://www.ami-tass.ru/…e/32737.htmlОчередная<Node id="3749"/> статья-предостережение, опубликованная в воскресном выпуске популярной газеты. Очевиден логический посыл статьи: нужно, обязательно нужно проводить объективную оценку рисков и опасностей, которые несёт с собой широкое использование <Node id="3982"/>наночастиц<Node id="3992"/> и нанотехнологий. Вместе с тем, не следует впадать в панику или в истерику по этому поводу. Просто люди должны/имеют право знать величину этого риска и – соответственно – научиться избегать его. А для этого нужно проводить специальные исследования и обязательно информировать потребителей о величине возможного риска… Всё равно человечеству уже не избежать широкого распространения нанотехнологий. Нужно трезво и взвешенно оценивать как выгоды от использования НТ, так и степень возможного риска…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1796" EndNode="1806">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1352" EndNode="1367">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1743" EndNode="1753">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2536" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3073" EndNode="3088">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="363" EndNode="373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1604" EndNode="1613">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="1150" EndNode="1172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитет по мониторингу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1435" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1547" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="88" EndNode="98">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="1040" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="2259" EndNode="2270">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="3982" EndNode="3992">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="3426" EndNode="3436">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3704" EndNode="3749">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="0" EndNode="11">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="3238" EndNode="3251">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="1973" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="595" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="2804" EndNode="2815">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1604" EndNode="1613">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1962" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1732" EndNode="1753">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="3135" EndNode="3145">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1127" EndNode="1138">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="801" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="101" EndNode="112">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
