<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Компания Samsung Electronics Co., Ltd. предлагает новые возможности и вакансии для для выпускников ВУЗов, аспирантов и инженеров-разработчиков.
 1) Летняя стажировка для выпускников вузов в московском офисе Samsung Electronics с возможностью последующего трудоустройства 
Samsung Electronics Co., Ltd. объявляет о начале кампании “Fresh Graduate Recruitment”. Цель кампании – прием выпускников ведущих вузов страны вначале на одномесячную стажировку, а затем на работу в Московский офис компании Самсунг Электроникс (Москва, Россия). Основные области деятельности – маркетинг, экономика, менеджмент, управление по продукту, финансы, право.
 2) Летняя стажировка для аспирантов (г. Сувон, Южная Корея) 
Samsung Electronics Co., Ltd. приглашает аспирантов ведущих вузов страны (технических и физико-математических специальностей) на летнюю стажировку в исследовательских центрах компании в Южной Корее. Период стажировки составляет <Node id="932"/>1 месяц<Node id="939"/> (<Node id="941"/>июль – август 2008 года<Node id="964"/>). Участнику стажировки выплачивается денежная компенсация (в размере <Node id="1034"/>примерно 1200 долларов<Node id="1056"/> США в <Node id="1063"/>месяц<Node id="1068"/>), оформляется виза, оплачивается перелет между странами, предоставляется жилье, оформляется страховка, а также в рабочие <Node id="1190"/>дни<Node id="1193"/> обеспечиваются корпоративные обеды.
 3) Научно-исследовательская работа и вакансии для инженеров-разработчиков 
Samsung Electronics Co., Ltd. приглашает на работу специалистов высшей квалификации (докторов и кандидатов технических / физико-математических наук), а также аспирантов и выпускников ведущих технических вузов страны, заинтересованных в научно-исследовательской работе в исследовательских центрах компании. 
 4) Работа на новом Заводе Самсунг Электроникс (<Node id="1661"/>Обнинск, Калужская область<Node id="1687"/>, Россия) 
Компания Самсунг Электроникс РУС Калуга (SERK), являющаяся заводом по производству телевизоров и бытовой техники, приглашает на работу. На заводе планируется производство телевизионной техники на основе жидкокристаллических дисплеев и плазменных дисплейных панелей. В дальнейшем планируется, что завод организует производство стиральных машин, холодильников, пылесосов и других приборов. На территории завода строятся инжекционная фабрика, линия для планарно-монтируемых компонентов, линия для агентов физического вспенивания, а также другие современные линии.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="941" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1063" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1034" EndNode="1056">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1190" EndNode="1193">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="932" EndNode="939">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="расположение" StartNode="1661" EndNode="1687">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
