<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Пулемет для мамы. Турецкая армия списала колпак Ататюрка в архивВ турецкой армии вводится новое обмундирование. Ткань для него создавалась «с применением нанотехнологий». Новую форму уже опробовали спецподразделения в ходе недавней операции против курдов на севере Ирака.
…Магазин военной одежды и фурнитуры в одном из районов Стамбула. Школьникам здесь предлагают «настоящую» военную форму с погонами и полным комплектом нашивок, спецназовские береты, пеналы с камуфляжной косметикой, тетради, кошельки и сумки с белыми звездой и полумесяцем на красном фоне. Особой популярностью пользуются дембельские альбомы (есть такие и в турецком армейском фольклоре), и наборы конвертов с изображением различных типов оружия среди роз и других цветов.

Сорокалетняя <Node id="757"/>Айше<Node id="761"/>, у которой в армии служит младший брат, с интересом рассматривает открытки с изображением стоящего на песке пулемета, рядом с которым нарисовано сердечко, или автомата, патронами для которого выложена фраза «Любимой маме».
 
«Мой брат служит на границе с Ираком, где продолжается война с курдскими боевиками. Мама связала ему шарф с изображением полумесяца и звезды. Хотим еще послать фотографии из дома. Надеемся, что с ним ничего не случится. Мама каждый <Node id="1219"/>день<Node id="1223"/> просит об этом Аллаха», – поясняет покупательница свой интерес к армейской атрибутике.
 
На повышение престижа службы и формирование положительного образа защищающего отечество турецкого бойца работает огромная индустрия. Самые престижные фирмы борются за получение армейских заказов. Накануне военной операции в Ираке известная компания Yakupoglu сшила более миллиона особых ботинок, предназначенных для боевых действий в условиях суровой снежной <Node id="1672"/>зимы<Node id="1676"/>.

Эта фирма уже <Node id="1693"/>много лет<Node id="1702"/> производит высококачественную армейскую обувь для натовских солдат, в ее ботинках ходят британские и американские военные. Ботинки не скользят, не пропускают воду, устойчивы к холодной погоде и имеют подошву из цельного каучука. К ботинку прилагается специальный чехол, который надевают в метель.

<Node id="2001"/>Как с удовлетворением отмечает представитель компании Мехмет Ичьюз, этот заказ стал самым крупным за <Node id="2102"/>последние годы<Node id="2116"/>:<Node id="2117"/>
 
«На границе служба проходит в сложных погодных условиях. Толщина снега достигает нескольких метров, солдатам приходится подолгу находиться в лютом холоде, лазить по горам. Случаются обморожения. Каждая такая пара стоит около ста лир, чуть меньше <Node id="2366"/>ста долларов<Node id="2378"/>. Мы производим любые размеры, от 39 до 47. Последний, впрочем, не пользуется спросом. У солдат в основном 42-й размер ноги».
 Стамбульский военный музей. Нескончаемая вереница школьников. Янычарские мечи, ятаганы и сабли времен расцвета Османской империи, обладавшей когда-то одной из самых сильных армий в мире. Обмундирование солдата XIX – начала <Node id="2728"/>XX столетия<Node id="2739"/> уже скопировано с западных образцов. Солдатскую форму шили на дому сотни мастериц. Мастерские по пошиву обмундирования – их держали в основном евреи, которые славились своим портновским искусством.

Но и им приходилось работать все с тем же скверным по качеству материалом. Среди армейских тыловиков царила запредельная коррупция. Кладовщики и интенданты без зазрения совести присваивали деньги, предназначенные для обновления обмундирования, гимнастерки служили на десять-<Node id="3213"/>пятнадцать лет<Node id="3227"/> дольше, чем полагалось.

Каждый солдат должен был непременно носить красную феску. <Node id="3311"/>Как рассказывает служащий военного музея <Node id="3352"/>Ахмет<Node id="3357"/>, на борьбу с ней ушло <Node id="3380"/>сто лет<Node id="3387"/>:<Node id="3388"/>
 
«Сначала с трудом поменяли красный цвет на цвет хаки, затем ввели черный. Высшие чины должны были носить черный колпак из овечьей шерсти. Этот головной убор очень любил основатель Турецкой республики профессиональный военный Кемаль Ататюрк. Он часто фотографировался в таком колпаке».
 В современной турецкой армии действуют довольно жесткие стандарты качества продуктов питания и униформы. Недавно разразился настоящий скандал из-за того, что известная турецкая фирма, получившая военный заказ, пришила пуговицы на солдатских блузах на несколько сантиметров ниже положенного. Чтобы выйти из неприятного положения, компании пришлось выбросить брак по дешевке на все базары.

Изображая доблестных воинов-аскеров, профессиональные зазывалы восседали на горах армейского текстиля, призывая покупать дешевое обмундирование. На стамбульских улицах неожиданно появились одетые в военную форму домохозяйки, таксисты, и, конечно, подростки.

Если с коррупцией худо-бедно справиться можно, то резко-континентальный климат Малой Азии дрессировке поддается куда хуже.
 
«<Node id="4451"/>По профессии я врач и служил по специальности в центральной Турции в сухопутных войсках<Node id="4538"/>, – рассказывает недавно вернувшийся домой <Node id="4581"/>Хусен<Node id="4586"/>. – <Node id="4590"/>Воинская служба<Node id="4605"/> у нас обязательная, служат <Node id="4633"/>около двух лет<Node id="4647"/>. Турецкого солдата ласково называют Мехметчиком. Дедовщины нет, обстановка благожелательная. Правда, многие жалуются на жару. Ко мне почти каждый <Node id="4794"/>день<Node id="4798"/> поступали больные с солнечным ударом».
 …Недавно турецкие дизайнеры предложили чудо-ткань для жаркой погоды. На <Node id="4911"/>85%<Node id="4914"/> состоящий из хлопка материал не протирается и не линяет от стирки на протяжении <Node id="4995"/>10–15 лет<Node id="5004"/> службы. Антибактериальное покрытие не позволяет размножаться микробам, препятствует появлению неприятного запаха и следов пота, и в восемь раз быстрее сохнет.
<Node id="5164"/>http://www.svobodanews.ru/…1934247.htmlВот<Node id="5206"/> одна из форм быстрого «внедрения» и распространения нанотехнологий. Объединить силы с армией и флотом. Начать внедрение новых тканей и материалов (с использованием нанотехнологий). Во-первых, это выгодно уже само по себе. Во-вторых, после (а, может быть, и параллельно) военной «обкатки» предлагать эти же ткани/материалы и для гражданских секторов народного хозяйства страны. Тем самым резко сократится срок практического освоения и распространения нововведений. И это, как локомотив, потянет за собой и другие сектора и производства…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="4451" EndNode="4586">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="3311" EndNode="3388">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="5164" EndNode="5206">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="3311" EndNode="3388">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="4451" EndNode="4586">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="757" EndNode="761">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Айше</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1672" EndNode="1676">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2001" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4995" EndNode="5004">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4794" EndNode="4798">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3213" EndNode="3227">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="4451" EndNode="4538">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3380" EndNode="3387">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="2001" EndNode="4586">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4633" EndNode="4647">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="2001" EndNode="4586">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="4451" EndNode="4538">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2102" EndNode="2116">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1219" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2001" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="4911" EndNode="4914">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2728" EndNode="2739">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="4590" EndNode="4605">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Воинская служба</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="2366" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="3352" EndNode="3357">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ахмет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1693" EndNode="1702">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="4581" EndNode="4586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хусен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
