<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Вчера было опубликовано распоряжение правительства от <Node id="56"/>27 ноября 2007 года<Node id="75"/>, подписанное премьер-министром Виктором Зубковым, которым Минфину на <Node id="145"/>этой неделе<Node id="156"/> поручено направить <Node id="176"/>300 млрд руб.<Node id="189"/> из стабфонда на бюджетный счет, откуда деньги пойдут в капитал институтов развития. Кроме того, институты развития поручено капитализировать еще на <Node id="338"/>340 млрд руб.<Node id="351"/>, образовавшихся в результате банкротства ЮКОСа. В отличие от денег стабфонда точных сроков, когда эта сумма должна попасть на счета госкорпораций, господин Зубков не указал. 
 
Сумма <Node id="535"/>640 млрд руб.<Node id="548"/>, очевидно, станет абсолютным рекордом бюджетных платежей в бюджетной системе. Она распределена так: Банк развития (ВЭБ) получит <Node id="677"/>180 млрд руб.<Node id="690"/> из стабфонда; Российской корпорации нанотехнологий достанется <Node id="753"/>30 млрд руб.<Node id="765"/> из стабфонда и <Node id="781"/>100 млрд руб.<Node id="794"/> из бюджета; Фонд содействия реформированию жилищно-коммунального хозяйства получит <Node id="878"/>240 млрд руб.<Node id="891"/> из бюджета; инвестфонд -- <Node id="918"/>90 млрд руб.<Node id="930"/> из стабфонда.
 Ниже, как вложения, приведены формы анкет с сайта Роснанотех, которые могут заполнить представители Центров Коллективного Пользования, организаций и ВУЗов, а также физических лиц-экспертов, планирующих сотрудничество с Роснанотехом. Как предполагает ГК Роснанотех, анкеты в электронном виде можно отправить по адресу info@rusnano.com. Заполненные анкеты можно также отправить по факсу +7(495)7758743, или почтовому адресу: г. Москва, 117218, ул. <Node id="1392"/>Кржижановского<Node id="1406"/>, д. 14 стр. 3, этаж 8. Полученная информация будет использована корпорацией для создания единой информационной базы, на основе которой планируется принимать многие ключевые управленческие решения. Реестр предприятий ГК "Роснанотех" намерен использовать для организационной и финансовой поддержки инновационной деятельности в сфере нанотехнологий и базовых направлений инженерных наук, физики, химии и биологии. Заявки не будут попадать в базу данных автоматически, поскольку предусмотрена тщательная экспертная проверка всех предложений по международным стандартам для детальной оценки научного, технологического, производственного потенциала предложенных проектов. Дополнительно следует сообщить, что Роснанотех все же предварительно определился с областями своей активности: "ГК "Роснанотех" создана для того, чтобы консолидировать научно-технический потенциал Российской Федерации в области нанотехнологий, выявить и поддержать перспективные проекты, которые имеют хорошие перспективы коммерциализации. Ключевыми направлениями деятельности корпорации, являются: 
 
· содействие реализации государственной политики в сфере нанотехнологий; 
 
· развитие инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий; 
 
· реализация проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрий; 
 
Корпорация для достижения целей своей деятельности реализует следующие основные функции: 
 В области <Node id="2799"/>НИР<Node id="2802"/> и НИОКР:  
· осуществляет организационную и финансовую поддержку научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок в сфере нанотехнологий. 
 В области образования в сфере нанотехнологий 
· осуществляет финансирование проектов по подготовке специалистов в сфере нанотехнологий. 
 В области финансирования инновационных проектов:  
· рассматривает проекты в сфере нанотехнологий в целях последующего предоставления финансовой поддержки за счет средств Корпорации; 
 
· осуществляет финансирование проектов в сфере нанотехнологий, предусматривающих внедрение нанотехнологий или производство продукции в сфере наноиндустрии; 
 
· осуществляет мониторинг реализации проектов в сфере нанотехнологий, финансируемых за счет средств Корпорации."       </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="753" EndNode="765">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="781" EndNode="794">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="677" EndNode="690">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="918" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="176" EndNode="189">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="338" EndNode="351">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="56" EndNode="75">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="535" EndNode="548">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="878" EndNode="891">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1392" EndNode="1406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кржижановский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="2799" EndNode="2802">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="145" EndNode="156">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
