<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Внедряя крошечные магнитные частицы в ядра живых клеток и манипулируя ими с помощью магнитного пинцета, нидерландские исследователи из Университета Твенте (University of Twente) смогли узнать больше о механических свойствах клеточного ядра.

Пространственная организация клетки может многое сказать о том, как она функционирует и какие процессы в ней происходят. <Node id="364"/>На сегодняшний день<Node id="383"/> ясно, что механические свойства ДНК и хроматина (комплекс ДНК и белков) играют важную роль в работе генов. От этих свойств, по-видимому, сильно зависит экспрессия генов – процесс биосинтеза белков на основе информации, содержащейся в ДНК.

До сих пор исследованиям подвергались в основном отдельные хромосомы. Новый метод позволяет изучать механические свойства хроматина внутри клетки и внутреннюю структуру клеточного ядра.

Магнитные частицы (диаметром около 1 мкм) учёные вводят в ядро с помощью микропипетки. <Node id="898"/>Затем<Node id="903"/> клетка помещается между тремя крошечными магнитами (также микронных размеров), каждый из которых может действовать на частицу. Эластичность и вязкость хроматина могут быть определены по смещениям частицы, которые составляют порядка нм.

<Node id="1141"/>Затем<Node id="1146"/>, основываясь на интуитивной полимерной модели хроматина, исследователи делают вывод об пространственной организации хроматина в ядре: он собирается в «домены», которые заполняют ядро лишь частично.

Исследователи утверждают, что их работа является важным шагом на пути к созданию магнитных наноустройств, которые можно будет имплантировать в живые клетки, способных следить за химическими и физическими процессами в клетках и тканях. С использованием магнитных методов также станет возможным прямое влияние на эти процессы.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1141" EndNode="1146">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="364" EndNode="383">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="898" EndNode="903">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
