<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В соответствии с Федеральным законом от <Node id="41"/>19.07.2007<Node id="51"/> N 139-ФЗ «О Российской корпорации нанотехнологий» Правительством РФ перечислены объекты инвестирования временно свободных средств корпорации. Так, инвестирование допускается в государственные ценные бумаги Российской Федерации и субъектов Российской Федерации, облигации других российских эмитентов, ипотечные ценные бумаги, ценные бумаги государств – членов Организации экономического сотрудничества и развития, в депозиты в кредитных организациях и депозитные сертификаты.

При этом предельный размер инвестируемых временно свободных средств государственной корпорации установлен в сумме остатков средств на банковских счетах корпорации за вычетом средств, необходимых для финансирования проектов в сфере нанотехнологий.

Определены условия инвестирования временно свободных средств корпорации в те или иные активы, а также порядок принятия решения об инвестировании. Перечислены требования, предъявляемые к структуре инвестиционного портфеля корпорации.

Ежемесячно корпорация обязана представлять Минфину РФ и Центральному банку РФ сведения о фактическом объеме и структуре временно свободных средств, в том числе инвестированных в активы.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="41" EndNode="51">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">07</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
