<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В Астане начал работу двухдневный международный семинар «Путь в Европу: партнерство межу учеными Европы и СНГ для участия в седьмой рамочной программе Европейского Союза FP7 FAFB», передает Казинформ.

«<Node id="204"/>Семинар проводится в целях создания партнерства между учеными Европейского Союза, Восточной Европы и Центральной Азии, работающих в области модернизации реального сектора экономики и трансферта технологий и знаний, развития инновационной деятельности и инжиниринга<Node id="468"/>», – сказала национальный координатор седьмой рамочной программы ЕС Камила Магзиева<Node id="551"/>.

«<Node id="555"/>В течение двух дней<Node id="574"/> более 100 ученых из 25 стран мира примут участие в работе четырех секций семинара: продукты питания и аграрные исследования; биотехнологии; новые технологии для улучшения здоровья и окружающей среды, связанные с продуктами питания, аграрными исследованиями и биотехнологиями; нанотехнологии и новые материалы», – добавила она.

По мнению организаторов, семинар позволит участникам не только презентовать исследовательские предложения, но и предоставит возможность представителям университетов, исследовательских центров и компаний создать двусторонние соглашения по исследованию и внедрению научных результатов с коммерческими и промышленными партнерами.

Мероприятие организовано независимым экспертно-консультативным советом по поддержке научных исследований в Казахстане, АО «Центр инжиниринга и трансферта технологий» при поддержке делегации Европейской комиссии в Республике Казахстан, Кыргызской Республике и Республике Таджикистан.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается_с" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается_с" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается_с" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается_с" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="555" EndNode="574">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="204" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="204" EndNode="551">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
