<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Для многих нанотехнологических задач  требуется точное измерение температуры в наноразмерных областях пространства. И полнее логично для решения таких проблем воспользоваться достижениями самих нанотехнологий. Очень интересной выглядит идея изготовления наноградусника из <Node id="273"/>нанотрубки<Node id="283"/>. Углеродные трубки всем хороши, однако уже при температуре 600 °С они начинают испаряться. И вообще проблема взаимодействия оболочки термометра и рабочего тела в процессе изготовления и эксплуатации стоит довольно остро. 
 
Тайваньские исследователи в качестве наноградусника предложили использовать <Node id="584"/>нанотрубку<Node id="594"/> из бета-Ga2O3, заполненную сплавом Au/Si. Такое устройство формируется в одну стадию методом CVD на кремниевой подложке, покрытой 4 нм слоем золота (рис. 1). 
 
Диаметр трубок составил 70-100 нм при длине в несколько микрометров. Большинство <Node id="837"/>нанотрубок<Node id="847"/> Ga2O3 закрыты с одного или с двух концов и заполнены золотом с <Node id="911"/>6%<Node id="913"/> примесью кремния. 
 
Функционирование <Node id="952"/>нанотрубки<Node id="962"/> в роли градусника было проконтролировано при помощи просвечивающего электронного микроскопа. Длина свободной от Au/Si полости линейно убывала в интервале температур 300-800 °С вследствие расширения сплава, хотя полное расплавление происходило выше 400 °С. После охлаждения граница сместилась на исходное положение, т.е. продемонстрировала важное свойство устройства – обратимость. Несколько циклов нагрева-охлаждения показали хорошую воспроизводимость результатов. 
 
Работа «Au(Si)-filled b-Ga2O3 nanotubes as wide range high temperature nanothermometers» опубликована в Applied Physics Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="837" EndNode="847">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="273" EndNode="283">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="911" EndNode="913">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="584" EndNode="594">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="952" EndNode="962">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
