<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии – для «водородных» автомобилейИдея использовать водород в качестве топлива для автомобилей привлекает исследователей уже в течение многих <Node id="153"/>лет<Node id="156"/>. Безобидная вода, как продукт сгорания, – и дальнейшие доводы в пользу этого экологически-чистого вида транспорта можно уже и не приводить. Но до сих пор никто не смог предложить приемлемого решения, каким же именно образом можно обеспечивать транспортировку достаточного количества этого газа на борту, и как поддерживать функционирование множества заправочных станций и остальной необходимой инфраструктуры. Свое решение данной задачи предложила начинающая компания QuantumSphere.

Согласно утверждениям компании, разработанное ею покрытие из <Node id="702"/>наночастиц<Node id="712"/> позволяет приблизительно в 1000 раз увеличить эффективность использования поверхности электродов, участвующих в процессе электролитического разложения воды с выделением водорода. Это позволяет сократить, или даже вовсе отказаться от использования дорогостоящей платины в составе электродов, и теоретически обеспечивает возможность построения недорогих и высокоэффективных электролитических реакторов, вплоть до их бортовых реализаций.
QuantumSphere разработала технологию создания нанопокрытий из никель-кобальтового, железно-кобальтового, железно-никелевого или серебряно-медного сплавов путем вакуумного осаждения паров этих материалов.
При этом на обрабатываемой поверхности образуется слой сферических образований с диаметром 16–25 нм, во много раз увеличивающих площадь электрода, участвующую в реакции. Для иллюстрации возможностей технологии компания приводит следующее сравнение: если исходный материал, используемый для создания покрытия, имеет площадь листа формата А4, то суммарная поверхность наносфер равна по площади футбольному полю. В «цифровой форме» можно говорить о достижении эффективности процесса электролиза на уровне <Node id="1854"/>85%<Node id="1857"/>, а к <Node id="1863"/>2010 г.<Node id="1870"/> разработчики ставят себе задачу улучшить этот показатель до <Node id="1931"/>96%<Node id="1934"/>.

Нанопокрытия, разработанные QuantumSphere, могут найти применение не только для эффективного электролитического получения водорода, но и для других приложений, основанных на использовании электрохимических процессов. Например, по данным компании плотность энергии в щелочной батарейке с катодом, имеющим нанопокрытие, увеличивается в пять раз, а мощность – на <Node id="2297"/>320 %<Node id="2302"/>.

Значительных улучшений применение новой технологии позволяет добиться также и в случае никель-металлогидридных аккумуляторов, кстати, потенциально менее опасных для окружающей среды, чем популярные сегодня литий-ионные перезаряжаемые батареи.
Александр <Node id="2558"/>Харьковскийhttp://www.3dnews.ru<Node id="2589"/>/…ilei-558059/QuantumSphere, Inc.
2905 Tech Center Drive

Santa Ana, CA 92705

Phone: 714–545-NANO (6266)

Fax: 714–545–6265
www.qsinano.comДа-а-а, «…если исходный материал, используемый для создания покрытия, имеет площадь листа формата А4, то суммарная поверхность наносфер равна по площади футбольному полю…» Это круто! Внушает! Того гляди, при таких-то темпах прогресса, скоро наши автомобилисты вообще откажутся от использования бензина в качестве топлива, и тогда атмосфера наших городов будет близка к деревенской, а шум/рёв бензиновых двигателей и дизелей можно будет услышать только в кино… ;-))) Молодцы! Так держать!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="702" EndNode="712">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2297" EndNode="2302">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="153" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1863" EndNode="1870">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1854" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1931" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2558" EndNode="2589">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
