<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Некоторые жидкости обладают превосходными оптическими свойствами, которые не наблюдаются у твердых тел, например, большие изменения показателя преломления, эффективный магнито-оптический эффект и сильная нелинейность оптических свойств. Однако жидкости редко используются в оптических устройствах, потому что с ними довольно трудно обращаться. 
 
Ученые из Ryukoku University (Япония) преодолели эту неприятность, заключив раствор красителя в нанополости размером 50 – 200 нм. Жидкость проявляет фотохромные свойства – меняет цвет под воздействием ультрафиолета, вызывающего ее изомеризацию. 
 
Фотохромный эффект и ранее применялся в материалах, в которых краситель распределен в полимерной или стеклянной матрице, однако такие устройства отличаются большим временем отклика, так как деформация фотохромной молекулы в твердой матрице затруднена. 
 
Новый материал в целом представляет собой твердое тело, однако молекулы красителя в нанополостях могут свободно деформироваться. Так как размер полостей меньше длины волны света, оптические свойства материала однородны. Жидкость не может покинуть полости и растечься, поэтому нанесенный рисунок остается надолго. 
 
Для изготовления материала раствор фотохромного красителя был залит в столбчатые поры пленки анодного оксида алюминия или пористого полимера, которая потом была зажата между двумя стеклянными пластинками. Под воздействием ультрафиолета прозрачная пленка превращается в синюю или фиолетовую в зависимости от типа матрицы. При внесении обратно в видимый свет материал снова становится прозрачным. Также матрица заметно влияет на фотохромные свойства красителей, поэтому в теперь ученые собираются опробовать пористые материалы с размерами полостей менее 10 нм. 
 
Работа опубликована в журнале Applied Physics Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
