<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Бытовые нанотехнологии в Немецком музееДля многих определение «нано» – это окруженная ореолом загадочности техника будущего. Там, где объекты и структуры обладают величиной всего в несколько нанометров (примерно в 50.000 раз меньше диаметра человеческого волоса) скрываются новые удивительные возможности, курьезное соседствует с весьма перспективным. Удивительно, но нанотехнологии уже вошли в нашу жизнь: удостовериться в этом можно, посетив новую выставку Немецкого музея Мюнхена.Немецкий музей в Мюнхене
На выставке представлены более 70-ти продуктов, разработанных с помощью нанотехнологий, и уже прошедших путь от лабораторий до торговых центров. Спектр экспонатов простирается от специальных покрытий в производстве одежды и кухонной утвари до строительной техники, косметики и наноэлектроники.

Этой выставкой Немецкий музей делает еще один шаг на пути к своей цели: представить широким массам публики ключевые технологии <Node id="930"/>21-го века<Node id="940"/>. Нано- и биотехнологии являются, по мнению многих экспертов, тем мотором, который будет приводить в движение немецкую экономику уже в самом ближайшем будущем.
<Node id="1100"/>http://www.study-in-germany.de<Node id="1130"/>/…11455.1.html?…Интересно, как скоро аналогичные выставки будут организованы в наших музеях? С другой стороны, часто можно слышать, что вот, дескать, нанотехнологии в нашей стране развиваются уже в течение многих <Node id="1343"/>десятилетий<Node id="1354"/>… Вот бы и собрать в одном месте все эти («уже давно выпускаемые») материалы и продукты да и показать бы народу, а уж тогда можно было бы и «демагогию разводить»… Кто должен этим заниматься? Наверное, корпорация «Роснанотех» или кто-то по её поручению. Или тамошняя «братва» намерена только «пилить» и «распределять» немерянные бабки и считать свою задачу выполненной?…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1343" EndNode="1354">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="930" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1100" EndNode="1130">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
