<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Разгадайте кроссворд (0.5 балла за каждое слово). Дайте четкое определение угаданным терминам, создав небольшой глоссарий (словарь) (0.5 балла дополнительно за каждое определение). Ваши определения не должны превышать 50 слов каждое, при этом в эту лаконичную министатью для словарика должно входить перечисление основных черт (или применений), которые «привязывают» к нанотехнологиям данный термин. 
 Подсказки по вертикали:   Самая нанотехнологическая организация.   Балка.   Вектор.   Металл богини справедливой войны.   Российский ученый, впервые предложивший учитывать «координату дисперсности».   Необычная орбиталь.   Самая альтернативная группа.   То, что на предыдущей олимпиаде злобно всем улыбалось.   Проводящий композит.   Оккупационный продукт.   Компонент дореволюционных карандашей.   Маленький мячик.   То, что не восстановится после проигрыша в Олимпиаде.   Компонент школьных карандашей.   Не слишком твердый кристалл.   Кипящий камень.   Компонент <Node id="969"/>квантового компьютера<Node id="990"/>.   По горизонтали:   A. Квазичастица.   Б. Природный наноробот – убийца.   В. ... одностенные <Node id="1085"/>нанотрубки<Node id="1095"/> (вставьте определение).   Г. Метод планирования сказки, которую мы рождены сделать былью (пылью).   Д. Активная форма платины.   Е. <Node id="1228"/>Метод формирования <Node id="1247"/>наноструктур<Node id="1259"/>, не требующий особого вмешательства.   Ж. Наноклеточная структура.   З. Отрава не только для людей, но и для каталитического слоя топливных элементов.   И. Линия, разделяющая нанофлуктуации состава от зародышей.   К. Рой.   Л. Пришпиливание.   М. Еще одна квазичастица.   Н. Кустик.   О. Строительное сооружение, давшее название одному из «эффектов близости».   П. Коллоидная или высокомолекулярная система, очень часто используемая в быту для организации прочных взаимосвязей.   Р. Приставка, которую можно использовать для обозначения массива из монодисперсных <Node id="1823"/>квантовых точек<Node id="1838"/>.   С. Чувствительный элемент.   Т. Приставка, которую можно использовать для обозначения свойств поверхностей с «эффектом лотоса».   У. То, что делает электрон фермионом и способствует развитию одного из модных направлений будущей электроники.   Ф. Набор элементов, дружно играющий заданную роль.   Х. Лекало.   Ц. Частица, при облучении которыми могут самопроизвольно вспыхнуть одностенные <Node id="2230"/>углеродные <Node id="2241"/>нанотрубки<Node id="2251"/>.   Ч. Подобен только самому себе.   <Node id="2288"/>Ш. Бытовой<Node id="2298"/> источник <Node id="2308"/>фуллеренов<Node id="2318"/> и <Node id="2321"/>графена<Node id="2328"/>.   Щ. Природный двумерный нанореактор.   Э. Природный двумерный нанореактор.   Ю. Простейший тип <Node id="2426"/>углеродной <Node id="2437"/>нанотрубки<Node id="2447"/>   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Метод+формирования+наноструктур" StartNode="1228" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2288" EndNode="2298">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бытова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2437" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="969" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="1823" EndNode="1838">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2241" EndNode="2251">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2230" EndNode="2251">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2426" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="1247" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="2308" EndNode="2318">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1085" EndNode="1095">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="2321" EndNode="2328">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
