<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Какая досада, когда такие удобные и надежные мобильные устройства в самый неподходящий момент отключаются! И вся проблема – в коротком сроке службы и невысокой надежности источников питания.

Три японские компании – Sony, Sanyo и Matsushita – понесли крупные потери от своих литиевых ионных батареек. Батарейки, поставляемые Sony для лаптоп компьютеров, производимых компаниями Dell, Apple, Lenovo, Acer и Toshiba, оказались «склонными» к перегреву, и в результате были массово рекламированы и отозваны [1]. Более 200 тыс. литиевых ионных элементов, поставленных в ноутбуки марки ThinkPad компании Lenovo, и 46 млн. батареек компании Matsushita для мобильных телефонов Nokia оказались дефектными и были отозваны. Несмотря на эти неудачи, компании продолжают наращивать объемы выпуска и инвестируют крупные суммы в строительство новых производственных мощностей, очевидно, не надеясь, что нанотехнологии в ближайшее время найдут кардинальные решения для компактных элементов питания.

В ответ на растущий спрос Sony планирует увеличить ежемесячный объем производства от сегодняшних 41 млн. до 74 млн. батареек в <Node id="1112"/>2010 г.<Node id="1119"/>, инвестируя <Node id="1132"/>369 млн. долл.<Node id="1146"/> в строительство нового завода и расширение существующих производственных линий, ориентированных на литиевые батареи и зарядные устройства. Sony развивает производство батареек не только в Японии (Motomiya Technology Center и Tochigi Technology Center), но и в Сингапуре, и в Китае.

Основные конкуренты Sony – компании Matsushita и Sanyo также заявили об инвестициях в производство литиевых батареек. Matsushita вкладывает <Node id="1570"/>923 млн. долл.<Node id="1584"/> в строительство нового завода в г. Осака, планируя увеличить объем производства от сегодняшних 25 млн. до 75 млн. батареек в <Node id="1710"/>месяц<Node id="1715"/>. Sanyo будет инвестировать предположительно <Node id="1760"/>1,15 млрд. долл.<Node id="1776"/> в свои перезаряжаемые батарейки <Node id="1809"/>в течение следующих трех лет<Node id="1837"/>, планируя увеличить их выпуск от текущих 70 млн. до 90 млн. в <Node id="1900"/>месяц<Node id="1905"/>.

Конкурентом батареек как источников питания компактной аппаратуры могут стать твердотельные топливные микроэлементы (micro fuel cells). Активными игроками в мире в процессах миниатюризации сегодняшних топливных элементов являются более 60 институтов и компаний [2]. Топливный элемент – это электрохимический прибор, который преобразует химичекую энергию топлива (водород или метанол) в электрическую энергию. В отличие от батареек, которые требуют перезарядки, топливные элементы могут непрерывно генерировать электроэнергию до тех пор, пока поступает топливо. Принято относить к топливным микроэлементам небольшие топливные системы, которые могут обеспечить 50 Вт мощность. Несмотря на всю привлекательность для портативных устройств таких микроэлементов из-за потенциально более высокой плотности энергии в сравнении с батарейками, их разработка наталкивается на многие инженерные трудности, в частности, они требуют применения микроэлектромеханических систем (МЭМС). Несколько компаний включилось в этот пока еще не очень доходный бизнес: Angstrom Power (Канада), AquaFairy (Япония), TecKion, Millennium Cell (США), Mechanical Technology Inc. (MTI, США), Toshiba (Япония) [3]. Разработки в компании Angstrom Power пока в стадии изготовления прототипа элемента, основанного на хранении водорода. Ряд компаний понес потери в попытках коммерциализировать выпуск топливных микроэлементов. Отсюда – очевидное стремление компаний консолидироваться и вести дальнейшие разработки в партнерстве.

Возможно, интенсивное развитие нанотехнологий сдвинет негативную ситуацию с топливными микроэлементами в позитивную сторону. Так, недавно испанские исследователи из двух мадридских университетов (Universidad Complutense и Universidad Politcnica) использовали в качестве основы для твердотельного топливного элемента сверхрешетку, состоящую из многослойки оксида циркония и оксида стронций титана, параметры решетки которых различаются. В результате образующиеся на интерфейсе дефекты в виде вакансий приводят к усилению транспорта ионов [4]. Независимое исследование испанских сверхрешеток, проведенное в Окриджской национальной лаборатории, показало, что ионная проводимость в сверхрешетке возросла почти в 100 миллонов раз по сравнению с проводимостью материалов традиционных топливных материалов.. Аналитики рынка оценивают, что топливные микроэлементы могут стать мэйнстримом после <Node id="4285"/>2010 г.<Node id="4292"/>
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1570" EndNode="1584">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="4285" EndNode="4292">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1900" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1809" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1132" EndNode="1146">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1710" EndNode="1715">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1112" EndNode="1119">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="1760" EndNode="1776">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
