<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Лечить туберкулез в Ростовской области помогут нанотехнологииРОСТОВ-НА-ДОНУ, <Node id="77"/>29 апреля<Node id="86"/> – Для Ростовского областного противотуберкулезного диспансера приобретен лабораторный комплекс биочип-диагностики.
Как сообщили ИА «Росбалт-Юг» в пресс-службе министерства здравоохранения региона, биочип-диагностика позволит <Node id="312"/>в течение суток<Node id="327"/> установить диагноз, выбрать набор противотуберкулезных медикаментов, а также оптимальную схему лечения для конкретного больного.

Напомним, что в Ростовской области работает единственная в ЮФО специализированная туберкулезная больница на 340 мест, где лечат наиболее тяжелые формы болезни. Также в регионе функционируют три из 12 существующих в стране автоматизированных систем для ускоренной микробиологической диагностики туберкулеза «БАКТЭК-960», которые позволяют в два-три раза сократить сроки исследования больных.
<Node id="849"/>http://www.rosbaltsouth.ru/…/479582.htmlБиочип-диагностика<Node id="907"/> туберкулезаВ следственном изоляторе «Матросская тишина» открылась уникальная медицинская лаборатория
В следственном изоляторе номер один, который более известен под названием «Матросская тишина», открылась уникальная медицинская лаборатория. Впервые в России в ней будут выполнять биочип-диагностику туберкулеза.
Если при применении традиционных методов выявление болезни занимает от 1,<Node id="1294"/>5 до 3-х месяцев<Node id="1310"/>, то новая аппаратура сокращает этот срок <Node id="1352"/>до 2-х суток<Node id="1364"/>.

Таким образом, врачи получают возможность оперативно начать лечение больного. Биочипы относятся к нанотехнологиям и, по убеждению специалистов, имеют большое будущее для медицины.
<Node id="1547"/>http://beta.tvc.ru<Node id="1565"/>/ShowNews.aspx?…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="312" EndNode="327">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1294" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="849" EndNode="907">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1352" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="77" EndNode="86">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1547" EndNode="1565">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
