<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нельзя сказать, что нанотехнологии не развивались в нашей стране <Node id="65"/>до нынешнего года<Node id="82"/>. Скорее, наоборот. Но это был какой-то «случайный», спорадический процесс… 
Всё разом изменилось (?), когда нашим хитрым учёным удалось заинтересовать этими проблемами высшее руководство страны. Все слышали выступление Президента перед Федеральным собранием, все помнят его недавнее посещение Курчатовского института, когда были произнесены ключевые слова относительно «необходимости создания эффективной системы исследований и разработок в области нанотехнологий» в нашей стране и т.п. То есть наступил своеобразный «момент истины», «переломный момент», когда могучее государство «подставило плечо» в помощь многочисленным одиночкам-энтузиастам…

Не затрагивая общий комплекс проблем, сейчас хотелось бы остановиться только на одном из главных вопросов всей этой грандиозной и комплексной программы, а именно: проблемы финансирования всей этой работы…
У многих, не очень внимательных, наблюдателей в глазах и умах возникло своеобразное мельтешение от обилия цифр, которые разом вывалились на публику.

Например, многие недоумевают: так сколько же выделило родное государство на развитие Н/Т тематики: 130 или 180 миллиардов???

Я порылся в недавних публикациях и нашёл точную цитату из текста комментариев к посланию Президента, и вот что мы там читаем:
 
…Особо президент отметил необходимость создания эффективной системы исследований и разработок в области нанотехнологий. В недавно утвержденной им стратегии развития наноиндустрии были определены приоритеты и организационно-правовые механизмы создания соответствующей инфраструктуры, в которую войдут ГНЦ, университеты, лаборатории частных корпораций.
  
"Государством должны быть выделены необходимые средства на материально-техническое, кадровое и организационное обеспечение соответствующих работ. Эти средства будут переданы в управление специально создаваемой Российской корпорации нанотехнологий. Объем этих ресурсов составит <Node id="1971"/>не менее 130 миллиардов рублей<Node id="2001"/>.
 
И далее:
 
Всего же, с учетом федеральных целевых программ, на это направление должно быть запланировано в федеральном бюджете <Node id="2132"/>около 180 миллиардов рублей<Node id="2159"/>."
 <Node id="2163"/>http://regions.extech.ru/…ews_view.php?…<Node id="2203"/>
* * *

Вот что сказал Президент специально по поводу этих программ:
 
Еще один механизм развития состязательности – специальные целевые программы, в рамках которых государственные заказы на прикладные научные исследования и разработки должны выставляться на открытые конкурсы. По их результатам будут заключаться договоры с научными организациями.
 
Но главный для ученых сюрприз заключался в том, что бОльшую часть научного фрагмента президент посвятил фактически программному заявлению о создании “эффективной системы исследований и разработок в области нанотехнологий”.
 Термины с приставкой “нано-” президент упомянул девять раз. !!!

<Node id="2843"/>В.Путин<Node id="2850"/> напомнил, что недавно утверждена “стратегия развития наноиндустрии” (хотя, это все-таки скорее не отрасль, а надотраслевое направление развития экономики), определены ее приоритеты, организационно-правовые механизмы создания инфраструктуры отрасли<Node id="3098"/>.

Денег и здесь государство жалеть не будет – выделяется <Node id="3156"/>130 миллиардов рублей<Node id="3177"/> на материально-техническое, кадровое и организационное обеспечение соответствующих работ. Управлять процессом и контролировать расходование средств будет специально создаваемая Российская корпорация нанотехнологий.
Под все это должна быть подведена законодательная база – соответствующий федеральный закон президент попросил принять в кратчайшие сроки.

Всего с учетом федеральных целевых программ в бюджете на решение проблем, связанных с НТ, закладываются 180 миллиардов. Проекты будут реализовываться в различных сферах экономики – в авиа- и судостроении, ракетно-космической промышленности, атомной энергетике, создании медицинской техники и даже в жилищно-коммунальном хозяйстве.

Президент подчеркнул масштабность замысла: “Обращаю ваше внимание – мы, по сути, открываем еще одно, сопоставимое с общим финансированием науки, направление. Почти в таком же объеме!”.

<Node id="4050"/>В.Путин<Node id="4057"/> считает возможным предложить участвовать в работах по НТ странам СНГ – “это могло бы стать еще одним объединяющим нас – взаимовыгодным и направленным в будущее проектом”.

Успех дела будет зависеть от того, насколько верно выбрана стратегия, как скоро заработает корпорация по НТ, насколько эффективно будут использованы выделенные ресурсы. Примечательно, что, видимо, из этих соображений в завершение научного раздела Послания президент посчитал нужным высказать свое мнение по поводу корпорации по НТ:
 
“Считаю, в ее руководство должны были бы войти и представители обеих палат Федерального собрания”.
 Таким образом, нанотехнологии отныне – это “наше все”.
<Node id="4719"/>http://www.poisknews.ru/…_obemov.html<Node id="4756"/>
* * *

Теперь становится ясным, куда пойдёт эта (довольно значительная) разница в ассигнованиях на Н/Т тематику! И что такое – в нашем случае – эти Федеральные Целевые Программы» (ФЦП)? В другом источнике мы читаем:
ФЦП развития инфраструктуры наноиндустрии 
В России в <Node id="5027"/>настоящее время<Node id="5042"/> ведутся научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы в области нанотехнологий и <Node id="5135"/>наноматериалов<Node id="5149"/> в рамках таких федеральных целевых программ, как «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="5308"/>2007–2012 годы<Node id="5322"/>», «Развитие оборонно-промышленного комплекса на <Node id="5371"/>2007–2010 годы<Node id="5385"/> и на период <Node id="5398"/>до 2015 года<Node id="5410"/>» и «Национальная технологическая база» на <Node id="5453"/>2007–2011 годы<Node id="5467"/>. 
Как-то было всё «разбросано» и «размазано». Ну, тут уже подсуетились ребята из <Node id="5549"/>Минобрнауки<Node id="5560"/>.
 
<Node id="5564"/>По словам министра образования и науки Андрея Фурсенко, Федеральная целевая программа «Развитие инфраструктуры наноиндустрии <Node id="5689"/>до 2010 года<Node id="5701"/>» также уже подготовлена и внесена в правительство. Она подразумевает обеспечение научных центров передовой научно-технологической базой.
  
«<Node id="5843"/>Это оборудование и закупка оборудования, материально-технической базы, которая будет направляться в различные научные центры, – сообщил и первый вице-премьер <Node id="6001"/>С.Иванов<Node id="6009"/>. – Это порядка <Node id="6025"/>28 миллиардов рублей<Node id="6045"/> (sic!). Они у нас в проекте трехлетнего бюджета уже стоят. Президент дал поручение в самое ближайшее время рассмотреть эту федеральную целевую программу».
  
Также «на совещании прямо говорилось о необходимости готовить кадры студентов и преподавателей, которые будут вести работу по принципам межотраслевого и междисциплинарного внедрения технологии».
 <Node id="6400"/>http://www.bochvar.ru/…ear18042007/<Node id="6435"/>
* * *
Так что огромный (хотя и очень громоздкий ;-( ) механизм запущен. Осталось только наблюдать, как теперь будет реализовываться эта грандиозная программа. Любопытно, в какую топку будут бросаться эти колоссальные средства («уголь»), как быстро и в каком направлении двинется этот «локомотив», как поведут себя «кочегары», «стрелочники» и «машинисты»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="5564" EndNode="5701">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5371" EndNode="5385">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4050" EndNode="4057">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2843" EndNode="2850">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="65" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5453" EndNode="5467">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5398" EndNode="5410">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="6001" EndNode="6009">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5308" EndNode="5322">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="3156" EndNode="3177">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="2132" EndNode="2159">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5689" EndNode="5701">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="5135" EndNode="5149">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="5843" EndNode="6009">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="6400" EndNode="6435">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2163" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="5843" EndNode="6009">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1971" EndNode="2001">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2843" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="5549" EndNode="5560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="4719" EndNode="4756">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="5564" EndNode="5701">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="2843" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="6025" EndNode="6045">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5027" EndNode="5042">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
