<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Швейцарцы сконструировали рентгеновский сверхмикроскопГруппа швейцарских ученых под руководством профессора Франца Пфайфера (Franz Pfeiffer) из университета Лозанны EPFL сконструировала рентгеновский микроскоп с самым большим в мире коэффициентом увеличения. Они стали первыми, кому на практике удалось реализовать идею дифракционной микроскопии. Подробная статья опубликована в журнале Science.

В основе микроскопа лежит Швейцарско-французский синхротрон (ускоритель частиц, являющийся источником сверхъяркого рентгеновского излучения), установленный в Институте Пауля Шеррера. Для регистрации рентгеновских лучей использовался новейший детектор «Пилатус». Он отличается от остальных тем, что способен быстро и почти без искажений «ловить» рентгеновские фотоны на достаточно большой площади. Аналогичные детекторы установлены в Большом адронном коллайдере.
 В основе принципа работы микроскопа лежит явление дифракции – изменения параметров излучения при прохождении через неоднородную среду. В микроскопе происходит горизонтальное сканирование объекта, помещенного в фокус рентгеновского луча. Благодаря своей скорости, детектор «Пилатус» регистрирует не только интенсивность выходного сигнала (как в обычных электронных микроскопах), но и позволяет получить подробную дифракционную картину проникающего излучения. <Node id="1318"/>После этого<Node id="1329"/> к данным, которые представляют собой несколько десятков тысяч индивидуальных двумерных изображений, применяется специальный алгоритм. Он воссоздает из этих фотографий подробную трехмерную картину объекта. Традиционные электронные микроскопы позволяют получать визуальную информацию только о поверхности изучаемого образца. Кроме этого, требуется, чтобы объект находился в вакууме. Новый микроскоп лишен этих недостатков. Сами ученые считают, что прибор найдет широкое применение в биологии и нанотехнологиях. Он позволяет, например, изучать полупроводниковые объекты нанометрового размера, а также внутреннее устройство живых клеток. Идеи, лежащие в основе микроскопа, можно использовать для создания электронных и оптических дифракционных микроскопов.
<Node id="2083"/>http://lenta.ru/…07/18/micro/Создан<Node id="2118"/> рентгеновский микроскоп, дающий трехмерное изображениеУченые из Университета Лозанны, Швейцария разработали рентгеновский дифракционный микроскоп.
 Эта уникальная установка позволяет просвечивать образец мощным рентгеновским излучением и получать картину не только поверхности, но и внутренних областей. 
Просвечивающее излучение регистрируется специальным детектором, который в процессе сканирования сохраняет десятки тысяч изображений. Они анализируются специальным алгоритмом, который реконструирует полную трехмерную картину.
 Ученые считают, что рентгеновский микроскоп найдет широкое применение в биологии и нанотехнологиях. Он позволяет изучать внутреннюю структуру полупроводников нанометрового масштаба, а также строение живых клеток. <Node id="2863"/>http://www.svobodanews.ru/…8/07/21.html?…Super-Resolution<Node id="2920"/> X-ray Microscopy unveils the buried secrets of the <Node id="2972"/>nanoworldhttp://www.physorg.com/…5523216.htmlHigh-Resolution<Node id="3032"/> Scanning X-ray Diffraction <Node id="3060"/>Microscopyhttp://www.sciencemag.org<Node id="3095"/>/…321/5887/379Да, очень интересное решение. Благодаря своей скорости, детектор «Пилатус» регистрирует не только интенсивность выходного сигнала (как в обычных электронных микроскопах), но и позволяет получить подробную дифракционную картину проникающего излучения. <Node id="3360"/>После этого<Node id="3371"/> к данным, которые представляют собой несколько десятков тысяч индивидуальных двумерных изображений, применяется специальный алгоритм, который воссоздает из этих фотографий подробную трехмерную картину объекта. Что-то похожее на рентгеновскую томографию, когда в конструировании итогового изображения большую роль играет компьютерная техника…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2083" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3060" EndNode="3095">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1318" EndNode="1329">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2972" EndNode="3032">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3360" EndNode="3371">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2863" EndNode="2920">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
