<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В разделе "Библиотека" опубликован Циркуляр Олимпиады.  
 
Вы можете проверить, присутствуете ли Вы и Ваши коллеги в списке участников. Для этого просто идите по этой ссылке и далее перемещайтесь по списку участников, нажимая последнюю цифру справа (9, 10, ...) или маркер "Следующая" в серой области ниже списка участников (что медленнее). По всем техническим вопросам обращайтесь <Node id="383"/>30-31 мая<Node id="392"/> к администрации сайта.     
   
  
С <Node id="430"/>1 июня<Node id="436"/> открыты задачи олимпиады - каждый из участников после входа под своим логином и паролем получает доступ к заданиям. Подготовлено 15 задач, причем совсем не обязательно решать их все и полностью. Можно решать задачи по своему выбору и вкусу, при этом в зачет пойдут любые правильные ответы на вопросы, которых в каждой задаче содержится, как правило, несколько. Таким образом, Вы можете набрать свои баллы, даже если не знаете полностью решения задачи. Победители будут определяться по сумме набранных баллов. 
  
Призовой фонд Первой Всероссийской Интернет-олимпиады "Нанотехнологии - прорыв в Будущее" установлен в <Node id="1053"/>100 000 рублей<Node id="1067"/> Фондом имени чл.-корр РАН Н.Н.Олейникова, компанией Сервислаб и инновационным образовательным проектом факультета наук о материалах МГУ. Призеров олимпиады ожидают также специальные призы и ценные подарки: 
 
  специальные призы компании Самсунг  специальный приз корпорации "Наноиндустрия"  специальные призы по номинациям компании  специальный приз сайта  специальные призы по номинациям журнала "Альтернативная энергетика и экология"  специальные призы от портала Alhimik памятный приз Института Физической Химии и Электрохимии им. А.Н.Фрумкина РАН  памятный приз компании "Микромаш"  Факультет наук о материалах устанавливает также поощрительные призы для участников олимпиады: DVD - диски с ознакомительным фильмом о ФНМ в подарочном варианте, книги и учебники, выпущенные кафедрой неорганической химии химического факультета МГУ, и др.  
 
Для школьников, студентов, аспирантов и их более "старших" товарищей введены различные номинации с целью увеличить количество призеров и позволить даже школьнику, решившему относительно небольшое количество задач, победить в своей номинации, не опасаясь непосильной конкуренции более опытных коллег. 
 
 
Попутно все регистрирующие могут (по желанию) заполнить и послать простую АНКЕТУ, посвященную личным ожиданиям того, что могут и чего не смогут нанотехнологии. Объявление результатов анкетирования перенесено на <Node id="2430"/>31 мая<Node id="2436"/>. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2430" EndNode="2436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="383" EndNode="392">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="430" EndNode="436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1053" EndNode="1067">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
