<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Доступные <Node id="11"/>на сегодняшний день<Node id="30"/> магнитные <Node id="41"/>наноленты<Node id="50"/>, основанные на железе, имеют великолепные магнитные свойства, но печально знамениты своей хрупкостью.

Американские исследователи из Лаборатории Военно-Морских Сил США и Университета Кларка в Атланте показали, что <Node id="265"/>наноленты<Node id="274"/>, содержащие кобальт, намного прочнее железных, но при этом сохраняют полезные магнитные свойства.

Обычные кристаллические <Node id="398"/>наноленты<Node id="407"/>, доступные на рынке, изготавливаются из лент-предшественников путём отжига при температуре выше температуры кристаллизации. После охлаждения они приобретают поликристаллическую структуру из железосодержащих кристаллитов. Хотя такие <Node id="640"/>наночастицы<Node id="651"/> обладают хорошими магнитными свойствами, после кристаллизации они становятся хрупкими, что является препятствием для успешного их применения во многих областях.

Авторы работы провели испытания на изгиб на образцах шести кобальтсодержащих составов. Измерения величины деформации, приводившей к разлому, показали, что для всех образцов эта величина почти втрое превосходила значения для имеющихся в продаже составов. Исследование магнитных свойств показало, что ленты обладают высокой намагниченностью насыщения и малой коэрцитивной силой (131 Ам**2/г и 8 А/м – образца, подвергавшегося отжигу при температуре 550 <Node id="1265"/>С в течение 1 часа<Node id="1283"/>). Кроме того, магнитные потери в этих сплавах также оказались малы.

Подобные <Node id="1362"/>наноструктуры<Node id="1375"/> могут быть использованы в сердечниках индукторов для высокочастотных электрических устройств, таких как трансформаторы, дроссельные катушки и роторы электродвигателей. В дальнейшие планы исследователей входит изучение свойств <Node id="1602"/>нанолент<Node id="1610"/> других составов для понимания причин повышенной прочности кобальтсодержащих структур и для дальнейшего их улучшения.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="11" EndNode="30">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанолента" StartNode="1602" EndNode="1610">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанолента" StartNode="41" EndNode="50">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1265" EndNode="1283">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1362" EndNode="1375">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанолента" StartNode="265" EndNode="274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанолента" StartNode="398" EndNode="407">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="640" EndNode="651">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
