<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
NASA хочет кое-что разместить внутри своих астронавтов. Причём это "кое-что" настолько крошечное, что будет находиться в живых клетках покорителей космоса. И тогда клетки астронавтов будут предупреждать своих хозяев о том, что их здоровье в опасности. Для этого нужны лишь <Node id="275"/>биосенсоры<Node id="285"/> размером с молекулу. 
 
А ведь действительно, как хорошо бы было, если б клетки нашего организма сигнализировали о заболевании до появления видимых его признаков. К примеру, микроскопическая опухоль, едва начавшая расти, в принципе безопасна - только вот мы о ней не знаем, клетки молчат. 
 
Вот аэрокосмическое агентство США и предложило учёным разговорить их с помощью нанотехнологий. 
 
Вкратце идея звучит просто: <Node id="704"/>наночастицы<Node id="715"/>-датчики внедряются внутрь клеток и при появлении признаков неприятностей, например, вторжении вируса, начинают светиться - этот сигнал улавливают приборы. 
 
Разумеется, на финансирование этих исследований NASA сподвиг не интерес к здравоохранению в целом, а решение собственной проблемы - необходимостью борьбы с космической радиацией, одним из главных препятствий на пути осуществления пилотируемой миссии на Марс. 
 
Абсолютной защиты астронавтов от излучения во время 6-месячного путешествия на Красную планету придумать пока не удалось. Однако поиск способов контроля, предотвращения и восстановления после воздействия радиации ведётся усиленно. 
 
Недавно грант от NASA был получен Центром биологической нанотехнологии университета Мичигана (Center for Biologic Nanotechnology - CBN), директор которого <Node id="1525"/>Джеймс Бейкер (James Baker) считает, что <Node id="1566"/>наночастицы<Node id="1577"/> - это как раз то, что нужно<Node id="1605"/>. 
 
В идеале "наноборьба" с космическим излучением будет вестись так. Перед стартом астронавт использует шприц для подкожных инъекций, чтобы ввести в кровоток прозрачную жидкость, насыщенную миллионами <Node id="1808"/>наночастиц<Node id="1818"/>. 
 
На время полёта он вставляет в своё ухо маленькое устройство, наподобие слухового аппарата. В течение миссии приборчик использует крошечный лазер для поиска светящихся тревожным светом клеток - это становится возможным, поскольку клетки "текут" по капиллярам барабанной перепонки. 
 
По беспроводной связи данные мониторинга клеток передаются на главный компьютер космического корабля для последующей обработки. Чуть что - и принимаются меры. 
 
Вышеописанный сценарий может воплотиться в жизнь, по крайней мере, через 5-<Node id="2344"/>10 лет<Node id="2350"/>, но некоторые детали уже сегодня обретают форму в лаборатории CBN. 
 
Так, в самих <Node id="2434"/>наночастицах<Node id="2446"/> для учёных нет ничего нового, они используют их уже <Node id="2499"/>более 5 лет<Node id="2510"/> и успешно экспериментируют с ними на животных. 
 
Специфический вид <Node id="2579"/>наночастиц<Node id="2589"/>, который используют Бейкер и <Node id="2619"/>его<Node id="2622"/> коллеги напоминает перекати-поле - это шарообразная связка "прутиков", растущих из центральной точки. Учёные называют эти инертные частицы "dendrimers", так как основаны они на древовидных полимерах. 
 
Они служат платформой для строительства <Node id="2866"/>биосенсора<Node id="2876"/>. Свободные концы прутиков обеспечивают для желающих закрепиться молекул 128 мест. 
 
Эти молекулы, обнаруживая признаки лучевого повреждения, и выкидывают флуоресцентный "красный флаг". То есть получается такой 128-молекульный индикатор. 
 
Только вот учёные хотят, чтобы к перекати-поле присоединялись наиболее полезные молекулы, а сами <Node id="3215"/>биосенсоры<Node id="3225"/> попадали в клетки, особенно чувствительные к радиации. Группа Бейкера в этом смысле нацеливается на белые кровяные клетки - лимфоциты. 
 
Однако, находясь в них, <Node id="3388"/>наночастицы<Node id="3399"/> должны иметь возможность передать сигнал о повреждениях, так сказать, во внешний мир. 
 
Один из путей состоит в том, чтобы наблюдать за приготовлениями клетки к самоликвидации, ведь лимфоциты действительно совершают самоубийство (апоптозис), когда повреждены радиацией. 
 
Исследователи обнаружили, что можно приложить к <Node id="3722"/>наносенсору<Node id="3733"/> флуоресцентно окрашенную молекулу, которая реагирует на "ферменты самоубийства". Таким образом, суицидальные лимфоциты могут светиться. 
 
Но ведь и "пылающие" клетки тоже нужно суметь заметить. Специально разработанная лазерная система уже показала, что может идентифицировать тревожные сигналы в кровотоке мыши, когда клетки проходят через капилляры в её ухе. 
 
Тем не менее, говорить о применимости технологии в её нынешнем виде для космической миссии пока ещё слишком рано. Для астронавтов, возможно, нужно будет объединить микролазер с подобным слуховому аппарату прибором. 
 
Тогда и удастся осуществлять контроль над клетками в кровотоке астронавта в реальном времени, и никакого другого оборудования для этого не потребуется.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Биосенсор" StartNode="3215" EndNode="3225">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2434" EndNode="2446">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="704" EndNode="715">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1566" EndNode="1577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2579" EndNode="2589">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1525" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1808" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1525" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Сенсор" StartNode="3722" EndNode="3733">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2344" EndNode="2350">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Биосенсор" StartNode="2866" EndNode="2876">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="3388" EndNode="3399">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2499" EndNode="2510">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2344" EndNode="2350">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="2619" EndNode="2622">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Биосенсор" StartNode="275" EndNode="285">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
