<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии и правоСША – страна юристов, страна адвокатов. И поэтому неудивительно, что эта страна стала первопроходцем в данной области и задалась вопросом: «А какую роль в процессе развития НТ играют законодательство и право?» С учётом того, что развитие НТ – это во многом ещё неизведанный процесс, что уже и сейчас прогресс в этой области оказывает («А то ли ещё будет?» ;-) ) значительное влияние на общество (правда, не у нас), на общественное мнение (ну да, особенно если первый вице-премьер громогласно, на весь мир заявляет, что «Не стоит доверять рекламе товаров с приставкой «нано»), то совсем неудивительно, что такого рода процессы привлекают всеобщее (= общественное) внимание. Поэтому вполне логично, что и юристы, наконец-то, обратили свои взоры на это новое, перспективное и быстро развивающееся направление науки и техники.
И вот <Node id="851"/>в начале нового года<Node id="871"/> в США будут проведены сразу несколько конференций, посвященных этой тематике…

Так, <Node id="956"/>31 января<Node id="965"/> в Нью-Йорке известная международная юридическая компания Chadbourne &amp; Parke LLP проведёт некий форум, названный «Законодательство в сфере НТ и торговля: бизнес в диапазоне одной миллиардной метра» («Nanotechnology Law &amp; Commerce: Business at One-Billionth of a Meter»).

Для анализа НТ, этой бурно развивающейся, междисциплинарной области, с точки зрения бизнеса и её легальных аспектов это событие сведёт воедино ведущих предпринимателей, инвесторов, страховщиков, законодателей, учёных, консультантов по финансовым вопросам и акционеров для обмена мнениями и суждениями по различным аспектам, проблемам и движущим силам, которые, вероятнее всего, будут определять в перспективе конфигурацию и масштабы мировой торговли в данной области.

Мероприятие будет проведено по-американски деловито и вполне ударными темпами: <Node id="1785"/>с часу дня<Node id="1795"/> до шести вечера плюс фуршет для желающих.

С вводным словом перед собравшимися выступит консультант фирмы Chadbourne George E. Pataki, бывший губернатор штата Нью-Йорк. В период своего правления он сумел «пробить» создание в своём штате нанотехнологический научно-исследовательский центр и первый в стране колледж НТ при местном университете – State University of New York at Albany (SUNY-Albany).
George E. Pataki 
«Нанотехнология, это по своей сути – процесс манипулирования атомами и молекулами на уровне от 1 до 100 нанометров для создания материалов и продуктов, обладающих новыми физическими свойствами. Это – наше будущее и это – наше настоящее. – Заявил партнёр фирмы Chadbourne David L. Wallace, который организовал и будет руководить этой конференцией. – НТ открывают блестящие перспективы и одновременно таят в себе серьёзнейшие опасности и проблемы – как в коммерческом, так и в легальном смыслах. И эта конференция сведёт вместе лидеров во многих областях для обсуждения вопросов о путях и направлениях развития нанотехнологий».
 
В работе конференции о дальнейших перспективах развития НТ, касающихся самых разных проблем и аспектов: финансы, гарантии потребителя, судебные иски и процессы, проблемы интеллектуальной собственности, страхование, энергетика и проблемы её регулирования, экология и др., – примут участие многочисленные эксперты фирмы и её партнёров.
Среди докладчиков и выступающих, в частности, ожидаются:
По темам:
»Нанотехнологии 101» – Dr. Alain E. Kaloyeros, VP &amp; Chief Administrative Officer, College of Nanoscale Science &amp; Engineering, SUNY-Albany.
«Нанотехнологии и проблемы здоровья и безопасности» – Dr. Stanley B. Field, Regional Chairman of Medicine, Atlantic Health Systems.
«Нанотехнологии и восприятие риска» – Professor Dan M. Kahan, Elizabeth K. Dollard Professor of Law &amp; Deputy Dean, Yale Law School.
»Проблемы наноэтики» – Dr. Fritz Allhoff, Assistant Professor of Philosophy, Western Michigan University.
Обсуждение по секциям «Нововведение: Характер и динамика пионерных НИОКР» – Dr. John E. Kelly III, Senior VP &amp; Director of Research, IBM Corporation Mr. Alan L. Crane, CEO Tempo Pharmaceuticals Dr. Ajay Royyuru, Senior Manager, Computational Biology Center, IBM Research Dr. Alain E. Kaloyeros, Professor of Physics, SUNY-Albany. «Инвестиции: Финансирование и андеррайтинг (гарантирование размещения) НТ» – Mr. William D. Lese, Managing Director, Braemer Energy Ventures Mr. Steven D. Knutson, Director of Emerging Issues, Zurich North America Dr. Tomas Kahn, VP and Head, Expert Team Life Sciences, Deutsche Bank Dr. Pradeep Haldar, Professor of Nanoengineering, SUNY-Albany. «Законодательство и общество: Общественная политика, политика и судебные иски» – Mr. John Barlow Weiner, Associate Chief Counsel, Office of Chief Counsel, FDA Dr. J. Clarence (Terry) Davies, Senior Advisor, Woodrow Wilson International Center Professor Aaron D. Twerski, Irwin &amp; Jill Cohen Professor of Law, Brooklyn Law School Mr. William Ohlemeyer, VP &amp; Associate General Counsel, Altria Group, Inc. Mr. Kent Jarrell, VP &amp; Director, Litigation Communications, APCO Worldwide Mr. Michael M. Fancher, Associate Professor of Nanoeconomics, SUNY-Albany Chadbourne &amp; Parke LLP to Hold Conference on Nanotechnology Law and <Node id="5046"/>Commercehttp://www.nanotech-now.com/news.cgi?…<Node id="5092"/>
Вторая конференция «НТ и проблемы экологии» (Nanogovernance 2008 Conference – Innovative Approaches to Nanotechnology Environmental Governance) состоится <Node id="5247"/>12 февраля<Node id="5257"/> в Вашингтоне (с 8–30 до 16–00 по местному времени) на юридическом факультете университета им Джорджа Вашингтона. (The George Washington University Law School, 2000 H Street, NW, Washington, D.C. 20052, (202) 994–6261).

Конференция будет спонсироваться тремя уважаемыми организациями:
The George Washington University Law School, Porter Wright Morris &amp; Arthur LLP и the Environmental Law Institute.
Эта уникальная сама по себе конференция будет проходить по двум секциям.
На утренней секции несколько экспертов будут выступать по наиболее важным вопросам, касающимся законодательного регулирования экологических проблем применительно к развитию нанотехнологий.
Во время вечернего заседания – при участии «общественности» (лиц, собравшихся послушать доклады и поучаствовать в их обсуждении) – будет проведена дискуссия, главной темой которой будет такой вопрос: «Возможно ли или желательно объединить все существующие в <Node id="6177"/>настоящее время<Node id="6192"/> подходы с целью создания режима всестороннего экологического регулирования НТ?»
Будущим участникам конференции предлагается заранее задавать вопросы и/или вносить предложения, а потом и поучаствовать в их обсуждении в присутствии «больших людей» – представителей правительственных, общественных, промышленных и академических организаций: EPA, DuPont, ISO, Meridian Institute, U.S. Chamber of Commerce, U.S. House of Representatives, Woodrow Wilson International Center for Scholars, Environmental Defense, The George Washington University, NanoBusiness Alliance, and the Environmental Law Institute.

Основной вопрос, вынесенный на обсуждение «общественности»:
 «Возможно ли или желательно объединить все существующие в <Node id="6913"/>настоящее время<Node id="6928"/> подходы с целью создания режима всестороннего экологического регулирования НТ? И, если возможно, то КАК?» Nanogovernance 2008 Conference – Innovative Approaches to Nanotechnology Environmental <Node id="7122"/>Governancehttp://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Ну<Node id="7172"/> вот, Америка опять задаёт тон. И начинает обсуждать такие вопросы, которые даже и НЕ «стоят» перед другими участниками этой мировой гонки. Ну и, разумеется, не вполне бескорыстно: ведь известно, что в торговле и бизнесе огромное значение играет временнОй фактор. Не зря ведь в английском языке есть такая поговорка: First-come, first-served («в порядке живой очереди», то есть, кто первый пришёл, тот получает все преимущества). И вот они уже обсуждают правовые аспекты МИРОВОЙ торговли продуктами НТ. Поэтому пока другие ещё только «чухаются» с созданием отрасли, с формированием её инфраструктуры, пока ни шатко-ни валко обсуждают проблемы подготовки кадров… оперативные янки обсуждают уже, как они будут захватывать чужие рынки в других странах и «впаривать» аборигенам свою продукцию… ЗаХХХватывающее зрелище! И вот я думаю: у нас во власти сейчас тоже немало юристов – вот пусть бы и они озаботились этими проблемами (хотя бы дали поручение своим экспертам и помощникам в их изучении) уже сейчас, а не потом, когда будет слишком поздно… Вот и наши специалисты уже давно говорят о том же самом: <Node id="8272"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="8297"/>/…pustit-rynok; <Node id="8313"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="8352"/> …</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="7122" EndNode="7172">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="6177" EndNode="6192">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="5247" EndNode="5257">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="8272" EndNode="8297">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="5046" EndNode="5092">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="956" EndNode="965">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="851" EndNode="871">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="6913" EndNode="6928">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1785" EndNode="1795">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="8313" EndNode="8352">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
