<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
И вот наступил <Node id="17"/>второй день<Node id="28"/> форума по нанотехнологиям. Ждал его с нетерпением, так как в <Node id="90"/>первый день<Node id="101"/> работы нанофорума по техническим причинам не смог на него попасть. 
 
Программу, которую мне раздали при регистрации, так прочитать и не удалось по-человечески - может, слишком много букв было, а может просто желание побродить по всему этому мероприятию, посмотреть на реакцию посетителей и стенды компаний пересилило здравый смысл. Хотя беглый взгляд на программу дал понять, что происходит что-то очень крупное и великое (прям хочется сравнить с партсъездами в СССР, но я тогда ещё в проекте не существовал, поэтому не буду этого делать). 
 
В конечном счёте оказалось, что в небольшом пакетике было очень много брошюр, связанных как с бизнес-планами РосНаноТеха, так и просто красивые книжки на тему что же такое <Node id="818"/>Нано<Node id="822"/> (брошюрка маленькая, но по дизайну очень и очень любопытная; в текст вчитаться, естественно, времени не было). 
 
Прибежал в 7 павильон, а там ровным счётом никого, лишь несколько слоняющихся персон (секьюрити, организаторы, какие-то представители компаний) в замечательных костюмах и при галстуках. Увидел наконец-то великолепную 3D-эмблему РосНано. Прошёлся рядом со стендами - совершенно не впечатляет; может, у меня вкус дурной... Ведь самое важное на таких стендовых сессиях - красочность самого постера, а не попытка разместить на довольно внушительной площади просто гигантское количество поданных тезисов (кстати, видимо никакой работы по отбору тезисов проведено не было, а жаль, как говорится - лучше меньше, да лучше). Да и плавное перетекание буфета в стендовую сессию - невежественное отношение к самим же докладчикам со стороны организаторов; уж лучше разделили бы эти две зоны шоу, в котором нано очень прочно ассоциируется с космосом (нарезка красивых картинок). 
 
Пришлось идти на выставку народного хозяйства, если оперировать терминами СССР. Ожидал большего от неё. Многие представляли давно всем знакомые солнечные батареи, топливные элементы, <Node id="1988"/>наночастицы<Node id="1999"/> серебра в различных видах; некоторые делали из них (solar cells) огромные панели, другие, наоборот, - очень миниатюрные устройства. Много было керамики. Наверно, нано - оно настолько маленькое, что может печататься в инструкциях к тем или иным девайсам. Были и нанофабы, и энергосберегающие технологии, и нанобио, и чего только не было. Тем, кто хочет разобраться в многообразии нано, - советую туда сходить, а кто хочет получить полезную информацию о современных достижениях - лучше всего заплатить оргвзнос и пойти наверх слушать умных людей, в том числе и иностранцев, а также пробежаться по миниатюрным (ну всё-таки 12 пт смотрится не очень, даже если проходишь мимо) стендам. 
 
Организаторы, конечно, молодцы, но зачем же доводить постеры до nanoscale?! При этом навигация по форуму оформлена в виде гигантских, просто мегауказателей, их видно издалека очень и очень хорошо. Правда, эти указатели иногда не совсем однозначно указывают направление движения, но по форуму раскиданы десятки пунктов information, так что проблем фактически не возникает. Да и, конечно, нет никакого списка, где и чьи постеры находятся, поэтому участникам приходится искать свои нанопостеры практически на ощупь, обходя при этом половину ангара, в котором эротично включён только розовый и фиолетовый свет, и царит полумрак. Кстати, были умные люди, которые привезли с собой нормальные постеры для стендовой сессии, как и положено, 120X90. 
 
 
Впечатление осталось всё-таки смешанное. За <Node id="3473"/>2,5 часа<Node id="3481"/>, проведённых в экспоцентре, я не нашёл почему-то суперинтересных вещей, хотя и было, на что посмотреть. Всё-таки это выставка больше для профессионалов, которые идут прицельно к нужным стендам компаний, или для студентов; для простых обывателей море светодиодных огней, крутящихся безделушек на солнечных батареях и красиво лежащих мёртвых грузом керамик и порошков - это всего лишь шоу...
 
Е.А.Смирнов, ФНМ МГУ
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="90" EndNode="101">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1988" EndNode="1999">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="17" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="818" EndNode="822">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3473" EndNode="3481">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
