<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В <Node id="4"/>1992-1993 годах<Node id="19"/> группой профессора <Node id="39"/>Р. Тенне<Node id="47"/> (Израиль) были получены <Node id="72"/>нанотрубки<Node id="82"/> и фуллереноподобные <Node id="103"/>наночастицы<Node id="114"/> дисульфидов молибдена и вольфрама. Такие <Node id="156"/>наноматериалы<Node id="169"/> оказались очень интересными с точки зрения их применений в электронике, ионике, катализе, в качестве твердых смазок, суперамортизаторов и т.д.
 
Исследователи из Словении сообщили о том, что им удалось синтезировать новые <Node id="392"/>наноструктуры<Node id="405"/> на основе MoS2, а именно, наностручки, в которых сферические фуллереноподобные частицы заключены в <Node id="505"/>нанотрубки<Node id="515"/>. Трубки MoS2 выполняют две функции – нанореакторов и наноконтейнеров. Тонкие стенки стручков могут быть легко разрушены при помощи ультразвука, и тогда «горошины» высвобождаются.
 
В качестве прекурсора для получения стручков были использованы нанопровода Mo6S2I8, которые были синтезированы из элементов при температуре 1320 °С. Длина проводов составила несколько миллиметров, а толщина от нескольких десятков до нескольких сотен нанометров.
 
Нанопровода Mo6S2I8 были сульфидированы в атмосфере аргона, содержащей <Node id="1032"/>1 %<Node id="1035"/> H2S и <Node id="1042"/>1 %<Node id="1045"/> H2. При этом образовался материал, содержащий MoS2 со следовыми количествами MoO3-x.
 
<Node id="1133"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="1171"/> выявила, что в образец состоит из фуллереноподобных частиц MoS2, инкапсулированных в <Node id="1257"/>нанотрубки<Node id="1267"/> MoS2. Стенки стручков очень тонкие – 13 ± 5 нм, тогда как диаметр некоторых горошин может достигать нескольких сотен нанометров. <Node id="1397"/>Фуллерены<Node id="1406"/> в форме сфер или многогранников часто имеют общие слои между собой или стенками трубок, т.е. образуют сильно связанные агрегаты.
 
Был предложен следующий механизм образования таких структур. Сначала из верхних слоев проводов Mo6S2I8 формируются трубки MoS2. <Node id="1666"/>Потом<Node id="1671"/> вследствие удаления йода внутри появляется много пустого места, и создаются особые условия для дальнейшего протекания реакции. Далее на дефектах внутренней поверхности стенок образуются фуллереноподобные частицы. Авторы отмечают, что процедура синтеза довольно проста и может быть использована для производства стручков в больших количествах. Также возможно получение стручков других халькогенидов переходных металлов.
 
Исследователи уделяют особое внимание возможности высвобождения <Node id="2157"/>наночастиц<Node id="2167"/> при разрушении стручка ультразвуком. По их словам, хранение <Node id="2228"/>наночастиц<Node id="2238"/> в стручке препятствует агломерации и защищает их от контакта с атмосферой, т.е. стручок является надежным наноконтейнером. Авторы даже предложили особое название для подобных материалов – мамотрубки (mama-tubes).
 
Работа «Inorganic Nanotubes as Nanoreactors: The First MoS2 Nanopods» (DOI: 10.1002/adma.200701784) была опубликована в журнале Advanced Materials.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="156" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1133" EndNode="1171">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1666" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="505" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="39" EndNode="47">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="103" EndNode="114">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1032" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1042" EndNode="1045">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="1397" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="2228" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1257" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2157" EndNode="2167">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноструктура" StartNode="392" EndNode="405">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="72" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
