<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
TÜV SÜD- германская фирма ( штаб-квартира находится в Мюнхене), специализирующаяся в консалтинге, испытании, сертификации и трейнинге, предложила схему управления рисками при разработке продукции, которая хорошо соответствует нуждам нанотехнологии.

Cертификационная схема CENARIOS предлагает доступный путь контроля и поддержания рисков нанотехнологии для работников, потребителей и окружающей среды на настолько низком уровне, насколько это практически разумно в каждом конкретном случае. Процесс принятия и выполнения управленческих решений, направленных на снижение вероятности возникновения неблагоприятного результата и минимизацию возможных потерь, вызванных его реализацией алгоритмирован и документирован.

Ситуация остается пока неясной в случае отдаленного последействия <Node id="783"/>наноматериалов<Node id="797"/>, однако это не означает, что компании должны долго ждать, прежде чем предпринять какие-то действия. Предполагается, что разработчики могут адресовать риски по известным категориям в случае неопределенной ситуации, и программа CENARIOS учитывает такую возможность.

Подход группы при разработке модели управления рисками был простым- вместо того, чтобы «изобретать колесо», разработчики следовали существующим международным риск-менеджмент стандартам и включили в систему наноспецифические акции везде, где это требуется для действия или контроля.

Упор при разработке документа сделан на том, чтобы дать компаниям представление о рисках и тех шагах, которые они должны предпринять, чтобы внедрить безопасные технологические процессы и продукцию. Предлагая сертификацию, разработчики надеются постоить отношения доверия через всю цепочку поставки товара и дать фирмам средства убеждения потребителя, публики, властей и инвесторов.

Компания совершает важное дело, повышая осведомленность участников рынка нанотехнологий. TÜV SÜD провела успешные семинары в Швейцарии, Австрии, Германии и Лихтенштейне для демонстрации своей деятельности и планов на будущее.

Команда TÜV SÜD готова к встрече с заинтересованными фирмами для объяснения процедур в деталях.

Новый стандарт был разработан TÜV SÜD в кооперации с их филиалом в Швейцарии – The Innovation Society (St. Gallen, Switzerland).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="783" EndNode="797">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
