<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Недавно во Франции, на небольшом курортном острове под <Node id="56"/>Марселем<Node id="64"/>, прошла встреча ученых-нанотехнологов. На Конференции были представлены доклады исследователей из США, Великобритании, Германии, Франции, Испании, Дании и даже Сингапура. Российская наука также была представлена на форуме: огромный интерес вызвали результаты работ, сделанных в Физико-химическом институте им. Л.Я. Карпова, НИИ Биомедицинской химии им. <Node id="418"/>В.Н. Ореховича<Node id="432"/> РАМН, Институте радиотехники и электроники РАН и других.

Специальный доклад был посвящен совершенствованию приборной базы современной науки – генеральный директор ЗАО НТ-МДТ рассказывал о НаноФабах, новейших разработках для производства и исследования элементов наноэлектроники (компания НТ-МДТ выступила в качестве генерального спонсора конференции). Кроме приверженности модному (не только в России, но и во всех развитых странах) научному направлению, этих людей объединяло общее прошлое: все они были выходцами из бывшего Советского Союза.

Финансирование нанотехнологий в России сейчас сопоставимо с объемами, которые расходуют на эти цели в большинстве развитых стран (об этом на конференции говорили представители ГК Роснанотех). Поэтому теоретически существует возможность обеспечить привлекательные или, хотя бы сравнимые, материальные условия для работы научной русскоязычной диаспоры в России. Российскую делегацию на Конференции возглавил министр образования и науки РФ А.А. Фурсенко. Столь высокий уровень участия России в форуме показывает, что в руководстве страны есть понимание ключевой проблемы современной отечественной науки – кадровой. Бедственное положение страны в кризисные <Node id="1632"/>90-е годы<Node id="1641"/> вызвало массовые волны эмиграции, но именно среди научных работников закономерность оттока была самой явной и разрушительной. Уезжали те, кто был востребован за рубежом – самые образованные, энергичные, талантливые. Доказательством может служить высокий научный статус всех иностранных участников нынешней конференции: каждый из них сегодня – это состоявшийся ученый с мировым именем, большинство занимают ответственные административные посты. К сожалению, в чужой науке и экономике.

По итогам конференции принят ряд программных документов.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="418" EndNode="432">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1632" EndNode="1641">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="56" EndNode="64">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марсель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
