<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Группа исследователей из Пенсильванского университета (University of Pennsylvania) использовали электронный пучок для того, чтобы «вручную» вырезать из тонких металлических плёнок структуры и устройства размером менее 10 нм. Их метод может повлиять на развитие нанотехнологий, включая наноэлектронику. 
 
Авторы статьи, опубликованный в Nano Letters, профессор Marija Drndić и аспирант Michael Fischbein, используя новый метод, создали большое большое количество <Node id="464"/>наноструктур<Node id="476"/>: нанодиски, <Node id="489"/>нанокольца<Node id="499"/>, <Node id="501"/>нанопроволоки<Node id="514"/>, нанодырки и многополюсные нанотранзисторы (nanodisks, nanorings, nanowires, nanoholes, multi-terminal nano-transistors). 
 
Drndić и Fischbein использовали электронный пучок электронного микроскопа для создания различных металлических <Node id="751"/>наноструктур<Node id="763"/>, удаляя атомы из металлических пленок, Использовались плёнки из золота, серебра или алюминия толщиной от 10 до 50 нанометров, разрезанные на полосы шириной 80 нанометров. 
 
"Это всё равно, что вырезать изо льда при помощи лупы и солнечных лучей", - говорит Fischbein. "Однако, использование электронного пучка вместо солнечных лучей позволяет получить точность на атомарном уровне". 
 
Описанный метод, названные TEBAL (transmission electron beam ablation lithography), позволяет контролировать процесс создания структуры в реальном времени и получать её изображение с атомным разрешением. Все структуры созданные с использованием TEBAL были сделаны «вручную», т.е. человек управлял электронным пучком и наблюдал за тем, какую форму принимает заготовка. "<Node id="1520"/>Компьютерное управление<Node id="1543"/> приведёт к более высокой степени точности, чем мы продемонстрировали, и созданию достаточно сложных структур на большой площади ", - сказал Fischbein. 
 
TEBAL обладает большим практическим потенциалом, т.к. с помощью этого метода можно создавать разнообразные <Node id="1805"/>наноструктуры<Node id="1818"/>. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1805" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="464" EndNode="476">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="501" EndNode="514">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="751" EndNode="763">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокольцо" StartNode="489" EndNode="499">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1520" EndNode="1543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Компьютерное управление</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
