<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии идут на службу солнечной энергетикеАмериканская компания NanoGram, занимающаяся производством различных <Node id="119"/>наноматериалов<Node id="133"/>, привлекла <Node id="145"/>$32 млн.<Node id="153"/> от ряда венчурных фондов специально для ускорения разработки высокоэффективных солнечных элементов.
Как это делается в компании NanoGramNanoGram, которая изготавливает материалы для самых разных отраслей – от медицины до телекоммуникаций – намерена совершить прорыв в солнечной энергетике путем использования своих высокоточных техпроцессов для создания элементов, в которых фотоэлектрическое покрытие с <Node id="558"/>наночастицами<Node id="571"/> будет эффективнее улавливать энергию солнечного излучения при меньшей себестоимости, чем у существующих панелей на основе поликристаллического кремния.

Кремниевые солнечные батареи – наиболее распространенный на рынке вид батарей – в <Node id="807"/>последние годы<Node id="821"/> несколько потеряли свою привлекательность в связи с резким повышением цен на сырье – поликристаллический кремний, вызванным именно с ростом производства солнечных батарей. Впрочем, одновременно с подорожанием сырья производители постепенно улучшают эффективность батарей и разрабатывают более дешевые способы их производства.

Компания Nansolar в <Node id="1169"/>декабре<Node id="1176"/> объявила о начале поставок своих тонкопленочных солнечных элементов с покрытием из диселенида галлия-индия-меди. Согласно заявлению компании, в скором времени себестоимость одного киловатта мощности этих солнечных элементов будет <Node id="1407"/>менее $1<Node id="1415"/>. Компания <Node id="1426"/>около пяти лет<Node id="1440"/> разрабатывала нанотехнологию “штамповки” фотоэлектрического покрытия из диселенида галлия-индия-меди на несущее покрытие. Такие элементы дешевле кремниевых, но обладают меньшей эффективностью преобразования солнечного излучения в электроэнергию.
NanoGram будет создавать свою собственную технологию создания фотоэлектрических элементов. По словам генерального директора компании Кирэна Дрейна (Kieran Drain), 58 из 69 сотрудников отдела исследований и разработок в данный момента работают в сфере “чистых” технологий, в том числе в сфере солнечной энергетики.

В третьем раунде инвестиций в NanoGram приняли участие уже действующие инвесторы ATA Ventures, Bay Partners, Harris &amp; Harris, Institutional Venture Partners, Nth Power, Rockport Capital Partners, SBV Venture Partners и Technology Partners.

Новыми инвесторами компании стали Global Cleantech Capital, Masdar Clean Tech Fund, Mitsui Ventures, Nagase &amp; Co., Nanostart AG, TEL Venture Capital и Yasuda Enterprise Development. В <Node id="2427"/>2009 году<Node id="2436"/> NanoGram планирует провести первичное размещение своих акций.
<Node id="2499"/>http://k2kapital.com/…/341824.htmlNanoGramhttp://www.nanogram.com/Технология<Node id="2575"/> производства <Node id="2589"/>наночастицhttp://www.nanogram.com/?…На<Node id="2627"/> примере одного из направлений деятельности компании NanoGram – солнечной энергетики – показана специфика деятельности фирмы-посредника в условиях свободного рынка. Фирма производит материалы для разных потребителей. Но время от времени она предпринимает усилия по развитию какого-либо перспективного н.-т. направления, в котором будут использоваться её продукция (материалы). Как это делается и какие могут быть получены результаты, рассказывается в этом сообщении. Вот опыт, достойный изучения и подражания в наших условиях…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="807" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1426" EndNode="1440">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2589" EndNode="2627">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="558" EndNode="571">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="119" EndNode="133">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1407" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2427" EndNode="2436">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2499" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1169" EndNode="1176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2427" EndNode="2436">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="145" EndNode="153">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
