<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Nano Today, тихой сапой, <Node id="27"/>с 2006 года<Node id="38"/> штурмует Олимп научных журналов посвященных нанотематике. Успешно штурмует, импакт-фактор за <Node id="132"/>2007 год<Node id="140"/> составил 5,929 (для сравнения JACS - 7,885; Inorganic Chemistry - 4,123). Публикации там бывают всякие. Немножко обзоров, по сложности в интервале от Accounts of Chemical Research до Journal of Chemical Education, много новостей и коротеньких тезисов по следам свежевышедших горячих статей. Последний номер, обозначенный аж <Node id="465"/>февралем 2009<Node id="478"/>, представляет нашему читательскому вниманию шесть обзоров. 
 
Четыре по <Node id="551"/>наночастицам<Node id="563"/> в биологии: 
 
1) Multifunctional nanosystems at the interface of physical and life sciences 
Won Hyuk Suh, Yoo-Hun Suh, Galen D. Stucky; 
 
2) Applications of nanomaterials inside cells 
Jinhao Gao, Bing Xu; 
 
3) Biomedical nanoparticle carriers with combined thermal and magnetic responses 
Ting-Yu Liu, Shang-Hsiu Hu, Dean-Mo Liu, San-Yuan Chen, I-Wei Chen; 
 
4) Nanotechnology and nanomaterials: Promises for improved tissue regeneration 
Lijie Zhang, Thomas J. Webster; 
 
Один по проблематике синтеза <Node id="1073"/>наночастиц<Node id="1083"/>: 
 
5) Shape-controlled synthesis of platinum nanocrystals for catalytic and electrocatalytic applications 
Jingyi Chen, Byungkwon Lim, Eric P. Lee, Younan Xia; 
 
И один, очень любопытный, по магнетизму <Node id="1288"/>наночастиц<Node id="1298"/> немагнитных материалов: 
 
6) Ferromagnetism as a universal feature of inorganic nanoparticles 
A. Sundaresan, C.N.R. Rao; 
 
К последнему я бы и хотел привлечь ваше внимание. 
 
В <Node id="1480"/>последние несколько лет<Node id="1503"/> число сообщений о магнитных свойствах <Node id="1542"/>наночастиц<Node id="1552"/> немагнитных в "bulk" состоянии материалов робко растет и сейчас можно набрать ну с пару-тройку десятков статей в приличных журналах. Пример с наблюдением магнетизма у <Node id="1720"/>наночастиц<Node id="1730"/> золота<Node id="1737"/> и серебра покрытых тиолами уже используется в качестве иллюстрации возможностей химии поверхности <Node id="1836"/>наночастиц<Node id="1846"/>. И этот обзор по сути является одним из первых (если вообще не самым первым) обзором целиком посвященным магнитным свойствам, а именно ферромагнетизму <Node id="1998"/>наночастиц<Node id="2008"/> немагнитных материалов. Одновременно забегая вперед и отсылая к названию, мессадж авторов - ферромагнетизм универсальная черта наноразмерного состояния вещества, за которой стоят дефекты кристаллической решетки. 
 
Обзор состоит из 7 мини/малюсеньких-частей: Ферромагнетизм <Node id="2283"/>наночастиц<Node id="2293"/> немагнитных оксидов металлов (на примере CeO2 и Al2O3), Ферромагнетизм <Node id="2365"/>наночастиц<Node id="2375"/> немагнитных нитридов и халькогенидов (GaN, CdS), Ферромагнетизм <Node id="2440"/>наночастиц<Node id="2450"/> сверхпроводников (YBCO, NbN), Multiferroic свойства BaTiO3, Ферромагнетизм <Node id="2526"/>наночастиц<Node id="2536"/> металлов (Au и ссылки на Pd, Pt), Разбавленные магнитные полупроводники (о допированных ZnO, GaN, капельку про TiO2), Природа магнетизма <Node id="2674"/>наночастиц<Node id="2684"/> (общо, про вакансии в решетках как главную причину). 
 
Авторы во введении уточняют, что рассматривать феномен будут на своих примерах. Таким образом в обзоре изложены результаты их примерно 15-ти работ. Изложение ведется по принципу: {метод получения -&gt; гистерезис + СЕМ -&gt; что видим из гистерезиса -&gt; в чем причина?}. Гистерезисы как и следует ожидать маленькие (100 Э для 7 нм оксида церия при комнатной T, 200 Э и примерно 0,0012 emu/g для GaN и т.д.). Причины выявлены разные: у оксидов виноваты вакансии кислорода на поверхности <Node id="3220"/>наночастиц<Node id="3230"/> (хотя, как отмечают сами авторы, теоретически было показано что должны за такие проделки отвечать катионные вакансии), у нитрида галлия - взаимное влияние дефектов друг на друга, у сульфида кадмия все кроется в наличии и концентрации меркаптоэтанола, покрывающего <Node id="3495"/>наночастицы<Node id="3506"/>. У титаната бария из-за отсутствия кислорода у ионов титана меняется заполненность d-орбиталей, что и приводит к возникновению ферромагнетизма. Как вы уже заметили, и на чем собственно и базируется обзор - дефекты кристаллической решетки, которые у <Node id="3756"/>наночастиц<Node id="3766"/> концентрируются на поверхности, и отвечают за этот пусть небольшой (и даже у CdSe при комнатной температуре, пускай и одним предложением и без ссылки), но магнетизм. 
 
Самолично ознакомиться с этим безусловно интересным обзором можно по ссылке приведенной выше (он не требует специальной подписки), а тем кому слишком далеко ходить - pdf. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1998" EndNode="2008">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2526" EndNode="2536">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2283" EndNode="2293">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="3495" EndNode="3506">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2440" EndNode="2450">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="132" EndNode="140">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="551" EndNode="563">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1073" EndNode="1083">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2674" EndNode="2684">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="2365" EndNode="2375">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="27" EndNode="38">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="3220" EndNode="3230">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1480" EndNode="1503">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1836" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="3756" EndNode="3766">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="132" EndNode="140">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="1720" EndNode="1730">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="1288" EndNode="1298">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица+золота" StartNode="1720" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="1542" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="465" EndNode="478">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февралем</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
