<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В Краснодарском крае построят новый городСегодня, <Node id="50"/>14 марта<Node id="58"/>, – <Node id="62"/>последний день<Node id="76"/> международной инвестиционной выставки MIPIM-2008, проходящей в Каннах, Франция.

Одним из крупнейших проектов, представленных на стенде Краснодарского края, стал масштабный инвестиционный проект по созданию нового крупного поселения на Черноморском побережье «Новомихайловский посад», сообщает собственный корреспондент ИА DAILYSTROY в Каннах.
Разработчик проекта – инвестиционная компания «РЕГНУМ» (г. Москва) планирует строительство крупного Международного Образовательного Центра (140 га), в состав которого войдет технополис (70 га), ориентированный на нано- и биотехнологии, и развитой Курортной зоны(170 га). Объект будет построен в Туапсинском районе. Под реализацию проекта в <Node id="761"/>настоящее время<Node id="776"/> зарезервировано 716 га на территории Тенгинского сельского поселения.

Краснодарский край представляет на выставке свою экспозицию уже восьмой раз, что подтверждает высокий интерес инвесторов к краю. В <Node id="979"/>этом году<Node id="988"/> на площади 400 кв. м. Кубань представила 11 наиболее многообещающих проектов.
<Node id="1067"/>http://www.dailystroy.ru/news/88505.htmlВ<Node id="1108"/> районе Туапсе построят «Новомихайловский посад»Краснодарское сельскохозяйственное предприятие «Новомихайловское» планирует реализовать уникальный проект: построить в 40 километрах от Туапсе новое поселение «Новомихайловский посад».

Как сообщает сайт «Эксперт online», посад объединит в себе международный образовательный центр, технополис, жилую застройку и инфраструктуру, курортно-оздоровительный и многофункциональный развлекательный комплексы. Всего около 1 млн м2 жилой и коммерческой недвижимости.

Партнеры рассчитывают привлечь к проекту иностранных инвесторов и планируют в <Node id="1693"/>марте<Node id="1698"/> представить концепцию застройки на международной выставке недвижимости MIPIM в Каннах.
 
«Одной из главных составляющих »Новомихайловского посада« <Node id="1846"/>должен стать крупный образовательный центр примерно на десять тысяч студентов. Сегодня в престижные вузы конкурс огромный, если оперировать рыночными понятиями, это – неудовлетворенный спрос. Мы не намерены создавать учебный центр с нуля, а хотим пригласить факультеты престижных университетов – как российских, так и зарубежных, предоставить им в аренду недвижимость по приемлемой цене», — отметил руководитель проекта Максим Кузнецов<Node id="2281"/>.
 
По его словам, экономические интересы владельцев проекта будут сосредоточены в области управления недвижимостью и инфраструктурного обслуживания. Сейчас представители компании уже ведут предварительные переговоры с Академией народного хозяйства при правительстве РФ и рядом других вузов.

В дополнение к образовательному центру планируется построить технополис, курортную зону, объекты жилой застройки и малого бизнеса, многофункциональный развлекательный центр. По замыслу авторов концепции, основные объекты должны дополнять друг друга. Так, студенты смогут проходить практику в технополисе, а его сотрудники – преподавать в образовательном центре. В курортном комплексе и развлекательном центре учащиеся будут как отдыхать, так и работать. Таким образом, рассчитывают авторы проекта, крупный университетский городок и технополис позволят загружать инфраструктуру в межсезонье.
<Node id="3165"/>http://www.dp.ru/…3/05/117756/Мечтать<Node id="3202"/> не вредно… И вот авторы проекта решились на создание такого вот «сумасшедшего проекта», который они и представили на суд заканчивающего свою работу сегодня, <Node id="3360"/>14 марта<Node id="3368"/>, международного инвестиционного форума MIPIM-2008, проходящего в Каннах, Франция. Интересно, как умело они использовали в своих рекламных текстах модные в <Node id="3524"/>настоящее время<Node id="3539"/> слова: «международный образовательный центр, технополис, ориентированный на нано- и биотехнологии» – и др. Посмотрим, как этот проект оценит мировая «архитектурно-строительная общественность». Если результат будет положительным и устроителям проекта удастся привлечь (иностранные и отечественные) капиталы для реализации своего проекта, и он таки будет построен, я полагаю, он будет далеко не лишним звеном в цепи развития отечественных науки и техники и элементом развития нашей курортной инфраструктуры…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="62" EndNode="76">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="979" EndNode="988">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1067" EndNode="1108">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3524" EndNode="3539">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1846" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="3360" EndNode="3368">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3165" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1846" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1693" EndNode="1698">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="761" EndNode="776">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="50" EndNode="58">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
