<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новый датчик на касках солдат помогает оценить степень поражения мозга после близкого взрываНачиная со <Node id="103"/>следующего года<Node id="118"/> командование армейских соединений США планирует оборудовать каску (шлем) каждого солдата специальным датчиком (его временами называют даже «дозиметром») для измерения сил и воздействия на мозг солдата в результате близкого взрыва. В первую очередь касками с подобными устройствами будут снабжаться воинские соединения, ведущие боевые действия в Ираке и Афганистане.

Именно там солдаты подвергаются частым нападениям и взрывам придорожных бомб при их передвижениях по стране. И хотя зачастую солдаты не имеют видимых поражений, медиков всё больше начинает беспокоить долгосрочные последствия «лёгких» поражений мозга, разного рода контузий.

Приказ об испытании новых дозиметров в полевых условиях отдал зам. начальника штаба Армии США генерал Richard Cody после ознакомления с новинкой в нанотехнологической лаборатории Массчузетского технологического института.
 
Последствия близкого взрыва для мозга солдата часто бывает трудно обнаружить, а симптомы иногда могут выявиться <Node id="1097"/>спустя годы<Node id="1108"/>. – заявил он. – Использование «дозиметра» может помочь медикам в оценке степени поражения, а самим солдатам – при последующем лечении и получении разного рода компенсаций.
 
Это может помочь также военным медикам в сборе статистических данных о типах и видах поражений (подобная же программа испытаний принята в частях морской пехоты).

Некоторые профессиональные футболисты (речь идёт о так называемом «американском футболе») также носят подобные датчики, расположенные внутри их шлемов, однако в данном случае измеряются только ускорение и скорость головы при столкновении с препятствием или с землёй. «Солдатские» датчики фиксируют также ещё и степень изменения давления, которое может резко повыситься (или понизиться) в результате близкого взрыва.

Вскоре начнутся испытания двух типов (из 11 представленных) датчиков на армейских испытательных полигонах. Меньший из них – размерами с долларовую монету и весом всего около 30 граммов – будет монтироваться внутри каски, а более крупный – весом около <Node id="2114"/>90 г.<Node id="2119"/> – снаружи каски, на заднем её крае. Будут отрабатываться как технические параметры новых датчиков, так и формы их использования (правила и процедуры ношения, съёма и хранения, анализа и использования данных и т.п.).

** Helmet device helps gauge brain injuries**
<Node id="2383"/>http://www.armytimes.com<Node id="2407"/>/…zmo_070812w/Да, судя по всему, США не собираются в ближайшее время приступить к разоружению. Скорее даже готовятся и далее своим «излюбленным» – военным – путём распространять свою «демократию» в мире, а поэтому не жалеет средств для совершенствования своей «демократизаторской машины»… С другой стороны, в истории человечества именно война и вооружённые силы всегда были катализатором и могучим двигателем прогресса. Вот и сейчас: военные захотели получить в своё распоряжение «новую игрушку», и специалисты МТИ тут как тут со своими датчиками – «дозиметрами», «контузиометрами». Не сделают они, этот заказ военных перехватит кто-нибудь другой… И наши вояки тоже любят заказывать подобные «игрушки» на деньги налогоплательщиков. Только вот поучиться бы им у своих американских коллег, как все эти «военные игрушки» побыстрее переводить в разряд «гражданских», чтобы и население в целом, и отдельные человеки могли (ещё при жизни ;-)) воспользоваться плодами научно-технического прогресса…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1097" EndNode="1108">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2383" EndNode="2407">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="103" EndNode="118">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2114" EndNode="2119">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
