<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Молодёжная Общественная Организация «Казанский клуб нанотехнологий»В <Node id="69"/>сентябре<Node id="77"/> <Node id="78"/>прошлого года<Node id="91"/> (<Node id="93"/>29 сентября 2007 г.<Node id="112"/>) в Казaни по инициативе студентов Казанского госуниверситета был создан этот клуб.
В уставе Клуба говорится, в частности, что государственная приоритетность такого научного направления, как нанотехнологии, интенсификация финансирования исследований в области нанотехнологий за <Node id="390"/>последние пять лет<Node id="408"/>, необходимость подготовки квалифицированных кадров – всё это обусловило необходимость создания подобной организации.
Заседания клуба проводятся один раз в <Node id="564"/>неделю<Node id="570"/>. Обсуждаются организационные вопросы, заслушивается 2–3 доклада на темы, касающиеся нанотехнологии, проводятся дискуссии на различные научные темы, а также по вопросам интеллектуальной собственности, коммерциализации научных разработок и т.п.
Цели студенческого клуба нанотехнологии (СКНТ)Задачи, реализуемые в рамках СКНТ в данный моментИнформационная база СКНТ в распоряжении клуба имеется большое количество литературы по нано-тематике на английском и русском языках. имеется коллекция видеолекций по нанотехнологии на английском языке. доступ к ресурсам университетской библиотеки. использование информационных ресурсов Интернета. консультации с профессорско-преподавательским составом. Отмечается, что члены клуба – это разносторонне развитые люди, интересующиеся многими аспектами нанотехнологий. Имеющаяся литературная база позволяет охватить практически любую область нанотехнологии. Каждый член клуба привносит что-то свое в общее направление деятельности и создание совокупности интересов. Они всегда готовы обсудить все, что касается развития высоких технологий и нанотехнологий в частности.
Особую часть приоритетов составляют научные направления, актуальные для Республики Татарстан.

Число членов Клуба (нам) не известно, но правила приёма новых членов весьма демократичны:
«Членом молодежной общественной организации «Казанский клуб нанотехнологий» может стать любой желающий. Для этого надо заполнить анкету члена клуба и выслать ее на указанный электронный адрес».

В руководстве Клуба – 8 человек, в основном – студенты 4-го и 5-го курсов химфака КГУ.
Председатель Клуба – Эмиль Булатов (4 курс химфака КГУ)
Среди крупных мероприятий – проведённая недавно (<Node id="2246"/>6 апреля 2008 г.<Node id="2262"/>) на базе Казанского государственного университета первая в России открытая городская олимпиада по нанотехнологиям среди студентов.
Организаторы: МОО «Казанский клуб нанотехнологий» КГУ им. В.И. Ульянова-Ленина КГТУ им. С.М. Кирова (КХТИ) КГТУ им. А.Н. Туполева (<Node id="2525"/>КАИ<Node id="2528"/>) Министерство образования и науки РТ Технопарк «Идея». В рамках Олимпиады был объявлен специальный конкурс на приз «Казанского Клуба Нанотехнологий»
Необходимо было написать проект-эссе на тему развития нанотехнологий в Республике Татарстан.
Условия следующие:Представьте себе такую ситуацию, что в Татарстане стали истощаться запасы нефти, и остро встал вопрос о создании высокотехнологичных отраслей производства, организации экономики, основанной на знаниях.
Руководство Татарстана поставило перед Вами задачу создать и развить индустрию нанотехнологий в регионе. При этом в разумных пределах Вам будет оказано необходимое содействие, как организационное, так и финансовое. Какими будут Ваши первые шаги? Какие направления развития вы определите как наиболее приоритетные? Какие могут встретиться трудности, и как Вы будете их решать? Подробно распишите Вашу стратегию и план действий. (Результат оценивался как по рациональности замысла и обоснованности принимаемых решений, так и по общей креативности исполнения)Из последних мероприятий Клуба:<Node id="3578"/>10 марта 2008 года<Node id="3596"/> состоялась встреча МОО «Казанский клуб нанотехнологий» с НПО «Татнаноиндустрия»
На встрече были обсуждены вопросы сотрудничества между двумя организациями, перспективы развития нанотехнологий в Татарстане.
Для справки: НПО «Татнаноиндустрия» является ведущей коммерческой организацией в Республике Татарстан, занимающейся прикладными разработками в области нанотехнологий.
<Node id="3970"/>12 марта<Node id="3978"/> прошел открытый семинар Клуба для студентов <Node id="4023"/>КАИ<Node id="4026"/>
Выступал д.т.н. Фаттахов З.Я. с кафедры наноэлектроники.

Также были заслушаны следующие доклады членов Клуба:
 Нанотехнологии. Перспективы развития (Булатов Эмиль) <Node id="4192"/>Атомно-силовая микроскопия<Node id="4218"/> (Мунавиров Булат) Коммерциализация нанотехнологий в РТ (Хабибуллин Амир) <Node id="4292"/>http://www.nanotech-kazan.narod.ru/Вот<Node id="4330"/> такая вот «молодёжная инициатива» казанских студентов. И это замечательно! Ибо ещё на студенческой скамье у молодых людей появляются необходимые знания, опыт работы с литературой и информацией, с соответствующим оборудованием. И ко времени, когда они окончат свою учёбу и придут на производство, у них, помимо базовых знаний и умений, будут чёткая целевая установка, ориентация на конечный результат, умение работать в коллективе и навыки управления. А, главное, – умение учиться и овладевать новыми знаниями, навыками и умениями. А это пригодится им при любых обстоятельствах. Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="78" EndNode="91">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2246" EndNode="2262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="3578" EndNode="3596">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="93" EndNode="112">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="69" EndNode="77">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="4192" EndNode="4218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="390" EndNode="408">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="3970" EndNode="3978">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="4292" EndNode="4330">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="564" EndNode="570">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="2525" EndNode="2528">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="4023" EndNode="4026">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
