<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Полупроводниковые мембраны, разработанные в Университете Иллинойса, обладают большей универсальностью и работают эффективнее биологических мембран.

Создавая нанопоры в мембранах, можно использовать их для разделения ионов или регулирования потока заряженных атомов и молекул. Американские исследователи произвели моделирование работы полупроводниковых мембран в зависимости от прилагаемого к ней электростатического потенциала. Модельная система состояла из двух слоёв кремния, каждый толщиной 12 нм, с различным примесным составом (n- и p-тип).

Нанопоры имели форму песочных <Node id="579"/>часов<Node id="584"/> – 6-нм отверстия на поверхностях мембран и 1-нм перешеек в середине. Изменяя электростатический потенциал на слоях мембраны, можно контролировать эффективный «размер» пор. При этом возможна смена электрического поведения мембраны с омического (как в проводнике) на выпрямительное (как в диоде).

<Node id="881"/>Управление потоком ионов<Node id="905"/> даёт дополнительные способы точной настройки поведения канала, невозможные для биологических систем. Кроме того, помимо непосредственного использования в качестве искусственных ионных каналов, такие устройства могут пригодиться и в других приложениях – например, секвенирование ДНК. Прилагая к мембране разность потенциалов, можно протягивать молекулу ДНК через нанопору. А поскольку каждый тип азотистых оснований обладает своим определённым зарядом, по электрическому поведению мембраны можно определить, какое именно основание находится в поре в данный момент.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="579" EndNode="584">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="881" EndNode="905">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление потоком ионов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
