<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В рамках проекта планируется создание отечественного производства микроисточников на основе йода-125 и имплантируемого медицинского средства на основе наноструктурированных микросфер для лечения рака предстательной железы, печени и поджелудочной железы. Проект имеет высокую социальную значимость: в России сегодня больше 2,5 млн. онкологических больных, которым жизненно необходимы новые эффективные методы лечения рака, а рак предстательной железы – одно из самых распространенных заболеваний.
Брахитерапия – это метод лечения больных со злокачественными образованиями, представляющий собой вид радиотерапии, когда источник излучения вводится внутрь пораженного органа. При этом максимальная доза радиации доставляется непосредственно в опухоль без поражения прилегающих тканей и органов. Брахитерапия активно применяется в мировой практике: эта процедура уже <Node id="863"/>более 13 лет<Node id="875"/> используется в 800 медицинских центрах США и Западной Европы.

Микроисточники представляют собой титановую капсулу с модифицированной поверхностью для лучшей ультразвуковой визуализации, содержащую внутри йод-125. Они предназначены в основном для лечения рака предстательной железы, но могут использоваться и для лечения других опухолей.

Холдинговая и операционная компании проекта создаются в российской юрисдикции. РОСНАНО вложит в уставный капитал <Node id="1328"/>2,8 млн. евро<Node id="1341"/>. Кроме того, в рамках проекта предусмотрено долговое финансирование (заем и лизинг) на сумму <Node id="1435"/>13,9 млн. евро<Node id="1449"/>. В частности, планируется закупка необходимого оборудования, которое будет передано в лизинг ООО «Бебиг», на сумму <Node id="1565"/>6,9 млн. евро<Node id="1578"/>, а также корпорация предоставит заем в размере <Node id="1626"/>7,03 млн. евро<Node id="1640"/>. Заем будет разбит на два транша: <Node id="1675"/>4,6 млн. евро<Node id="1688"/> в <Node id="1691"/>текущем году<Node id="1703"/> и <Node id="1706"/>2,4 млн. евро<Node id="1719"/> в <Node id="1722"/>2010 году<Node id="1731"/>.

В качестве соинвестора и основного поставщика технологий, оборудования и ноу-хау готова выступить европейская компания IBt Bebig. Вклад соинвестора в проект составит <Node id="1900"/>1,2 млн. евро<Node id="1913"/> в виде лицензий на производство и продажу микроисточников на территории России, Казахстана, Украины и Белоруссии. Вклад заявителя – <Node id="2046"/>100%<Node id="2050"/> акций ООО «Бебиг», оцениваемый независимой экспертизой в <Node id="2108"/>4 млн. евро<Node id="2119"/>.
 
Нанотехнологии сегодня находят все большее применение в медицине по ряду объективных причин. Медицина будущего – это медицина «тонкого» высокоточного хирургического и терапевтического воздействия на патогенез при минимальном побочном и негативном воздействии на организм, медицина профилактики и предупреждения заболеваний, – считает директор по медицинским программам, к.т.н. Ольга Шпичко. – Очевидно, что без широкого применения нанотехнологий такая медицина не может существовать и развиваться, а значит за медицинскими нанотехнологиями огромные возможности и перспективы.
 IBt Bebig – лидер по производству и продажам микроисточников на основе I-125 в Европе (после слияния в <Node id="2803"/>2007 году<Node id="2812"/> компаний IBt и Eckert&amp;Ziegler Bebig. В <Node id="2852"/>2008 году<Node id="2861"/> совокупные продажи микроисточников планируется на уровне <Node id="2919"/>20 млн. евро<Node id="2931"/>. Выручка Eckert&amp;Ziegler Bebig в <Node id="2964"/>2007 году<Node id="2973"/> составила <Node id="2984"/>54,4 млн. евро<Node id="2998"/>. Офисы компании находятся в США, Индии, Бельгии, Германии, Италии, Франции.
ООО «Бебиг» является единственной компанией по дистрибуции микроисточников в РФ. Компания создана в <Node id="3175"/>июле 2004 года<Node id="3189"/>, ее стратегическим партнером является ФГУП «Завод «Медрадиопрепарат». У компании имеются лицензии Госатомнадзора на эксплуатацию радиационных источников и на использование радиоактивных веществ при проведении <Node id="3399"/>НИР<Node id="3402"/> и ОКР. При участии ООО «Бебиг» к <Node id="3436"/>августу 2008 года<Node id="3453"/> было открыто 8 центров брахитерапии по всей России.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2964" EndNode="2973">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="863" EndNode="875">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="3175" EndNode="3189">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1706" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1565" EndNode="1578">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="2852" EndNode="2861">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2803" EndNode="2812">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2803" EndNode="2812">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1722" EndNode="1731">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2108" EndNode="2119">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1900" EndNode="1913">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1435" EndNode="1449">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="2046" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2919" EndNode="2931">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3436" EndNode="3453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="3399" EndNode="3402">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1328" EndNode="1341">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1722" EndNode="1731">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1691" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1675" EndNode="1688">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="1626" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2852" EndNode="2861">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2964" EndNode="2973">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="2984" EndNode="2998">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
